{"count":107,"items":[{"id":1459,"name":"A\u00e7ik rasti\u011fi","nameSynonyms":"","latinName":"Ustilago nuda var. hordei","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EBu\u011fdayda Rast\u0131k ve Arpada A\u0026ccedil;\u0131k ve Yar\u0131 A\u0026ccedil;\u0131k Rast\u0131k Hastal\u0131klar\u0131\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003EBu\u011fday ve arpa yeti\u015ftirilen her alanda g\u0026ouml;r\u0026uuml;l\u0026uuml;r. Bu\u011fday ve arpan\u0131n \u0026ccedil;i\u0026ccedil;eklenme zaman\u0131nda rast\u0131kl\u0131 ba\u015faklardan r\u0026uuml;zgarla ta\u015f\u0131narak bu\u011fday \u0026ccedil;i\u0026ccedil;eklerine konan teliosporlar \u0026ccedil;imlenir ve tanenin geli\u015fmekte olan embriyosunu enfekte eder. Bu ba\u015faklardan al\u0131nan tohumlar normal bir g\u0026ouml;r\u0026uuml;n\u0026uuml;mdedir fakat rast\u0131\u011f\u0131n miselini ta\u015f\u0131maktad\u0131r. Bu tohumlar ekildi\u011finde miseller bitkinin b\u0026uuml;y\u0026uuml;me noktas\u0131 ile birlikte sistematik olarak ilerler ve \u0026ccedil;i\u0026ccedil;eklenme zaman\u0131nda ba\u015fa\u011f\u0131n \u0026ccedil;i\u0026ccedil;ek organlar\u0131 yerini siyah spor k\u0026uuml;meleri ile doldurur. Bu sporlar daha sonra r\u0026uuml;zgarla etrafa da\u011f\u0131l\u0131r ve sadece ba\u015fak ekseni kal\u0131r.\u003Cbr \/\u003EKontrol: Ekimden \u0026ouml;nce tohumlar sistemik etkili ila\u0026ccedil;larla ila\u0026ccedil;lanabilir. Rast\u0131\u011fa dayan\u0131kl\u0131 \u0026ccedil;e\u015fitlerde ila\u0026ccedil;lamaya gerek yoktur. Bu\u011fday \u0026ccedil;e\u015fitlerinden Bezostaya 1 orta derecede dayan\u0131kl\u0131d\u0131r.\u003C\/p\u003E","slug":"acik-rastigi","images":[{"id":12654,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/5\/50\/Ustilago_nuda_barley,_stuifbrand_op_gerst_(3).jpg\/640px-Ustilago_nuda_barley,_stuifbrand_op_gerst_(3).jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/ad\/ad7\/ad7f0f75-5d93-4d11-abf5-67906cb01656.jpg"},{"id":12656,"image":"http:\/\/shouragroup.com\/Images\/gallery\/Field\/Barley-laf7at-fuzorum.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e2\/e29\/e29342c8-5ef6-496a-8cb2-df8a7f2aafc3.jpg"},{"id":61033,"image":"http:\/\/agriculture.vic.gov.au\/__data\/assets\/image\/0003\/227955\/AG1257_img_7.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/0c\/0c5\/0c5333b8-2986-44cd-a9a8-2c535686cb2b.jpg"},{"id":61034,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/1\/1e\/Ustilago_nuda_barley%2C_stuifbrand_op_gerst_%281%29.jpg\/220px-Ustilago_nuda_barley%2C_stuifbrand_op_gerst_%281%29.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/51\/51e\/51eecd8f-c280-4ad3-9f68-842aa2cdda10.jpg"},{"id":61036,"image":"http:\/\/www.agroatlas.ru\/content\/diseases\/Hordei\/Hordei_Ustilago_nuda\/Hordei_Ustilago_nuda.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/ef\/ef6\/ef64f29b-cfcc-4394-ae48-143de2e3de21.jpg"}]},{"id":2586,"name":"Adi uyuz","nameSynonyms":"","latinName":"Streptomyces scabies","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EPATATES AD\u0130 UYUZ HASTALI\u011eI BEL\u0130RT\u0130S\u003C\/strong\u003E\u0130\u003Cbr \/\u003EHastal\u0131\u011f\u0131 olu\u015fturan toprakta ya\u015fayan bir bakteridir. Patates yeti\u015ftirilen t\u0026uuml;m alanlarda bulunur.\u003Cbr \/\u003EGenel olarak kumlu, t\u0131nl\u0131 ve alkali topraklarda ya\u015far.\u003Cbr \/\u003EBu hastal\u0131ktan dolay\u0131 patates bitkisinin toprak \u0026uuml;st\u0026uuml;ndeki g\u0026ouml;vde ve yapraklar\u0131nda herhangi bir belirti g\u0026ouml;r\u0026uuml;lmez.\u003Cbr \/\u003EHastal\u0131k yumrularda ilk belirti olarak k\u0026uuml;\u0026ccedil;\u0026uuml;k yuvarlak lekeler halinde ortaya \u0026ccedil;\u0131kar.\u003Cbr \/\u003EBu lekecikler yumruyla birlikte b\u0026uuml;y\u0026uuml;yerek renkleri koyula\u015f\u0131r.\u003Cbr \/\u003EBu lekelerin oldu\u011fu yerdeki kabu\u011fu ince bir \u015fekilde kesersek, altta saman sar\u0131s\u0131 bir renk olu\u015ftu\u011fu g\u0026ouml;r\u0026uuml;l\u0026uuml;r.\u003Cbr \/\u003EYumrudaki farkl\u0131 g\u0026ouml;r\u0026uuml;n\u0026uuml;\u015flerine g\u0026ouml;re; y\u0026uuml;zeysel, derin ve kabar\u0131k uyuz \u015feklinde ayr\u0131l\u0131r.\u003Cbr \/\u003EY\u0026uuml;zeysel uyuz, a\u0026ccedil;\u0131k kahverengi veya pas rengi, mantar\u0131ms\u0131, p\u0026uuml;t\u0026uuml;rl\u0026uuml;, a\u011f benzeri bir g\u0026ouml;r\u0026uuml;n\u0026uuml;\u015ftedir \u003Cbr \/\u003EKabar\u0131k uyuzda ise, yumru \u0026uuml;zerinde kabar\u0131k, p\u0026uuml;r\u0026uuml;zl\u0026uuml;, kaba ve mantar\u0131ms\u0131 olu\u015fumlar meydana gelir.\u003Cbr \/\u003EDerin uyuzda \u0026ccedil;ukur veya yar\u0131klar halinde girntiler olu\u015fur.\u003Cbr \/\u003EUyuz hastal\u0131\u011f\u0131 yumrular\u0131n g\u0026ouml;r\u0026uuml;n\u0026uuml;\u015f\u0026uuml;n\u0026uuml; bozarak patatesin pazar de\u011ferini d\u0026uuml;\u015f\u0026uuml;r\u0026uuml;r.\u003Cbr \/\u003E \u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EPATATES AD\u0130 UYUZ HASTALI\u011eI HASTALI\u011eIN G\u0026Ouml;R\u0026Uuml;LD\u0026Uuml;\u011e\u0026Uuml; B\u0130TK\u0130LER\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003EPatates, turp, havu\u0026ccedil;, \u015falgam\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EPATATES AD\u0130 UYUZ HASTALI\u011eI M\u0026Uuml;CADELE Y\u0026Ouml;NTEMLER\u0130\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EK\u0026uuml;lt\u0026uuml;rel \u0026Ouml;nlemler\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003ETemiz ve sertifikal\u0131 tohumluk kullan\u0131lmal\u0131d\u0131r.\u003Cbr \/\u003EE\u011fer toprak bu hastal\u0131kla bula\u015f\u0131ksa, hastal\u0131\u011fa dayan\u0131kl\u0131 patates \u0026ccedil;e\u015fitleri tercih edilmelidir.\u003Cbr \/\u003EHastal\u0131kl\u0131 ve \u015f\u0026uuml;pheli yumrular ay\u0131klanmal\u0131 ve tohumluk olarak kullan\u0131lmamal\u0131d\u0131r.\u003Cbr \/\u003EA\u011f\u0131r bula\u015f\u0131k topraklarda bu\u011fday, arpa gibi bitkilerle ekim n\u0026ouml;beti uygulanmal\u0131d\u0131r.\u003Cbr \/\u003E\u0026Ccedil;iftlik g\u0026uuml;bresi yerine birka\u0026ccedil; y\u0131l kimyasal g\u0026uuml;brelerle birlikte ye\u015fil g\u0026uuml;breler (\u0026ouml;rne\u011fin fi\u011f ) kullan\u0131lmal\u0131d\u0131r.\u003Cbr \/\u003ES\u0131k ve a\u015f\u0131r\u0131 sulama yerine bo\u011faz doldurmadan 15 g\u0026uuml;n sonra birer hafta ara ile 6 sulama yap\u0131lmal\u0131d\u0131r.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EKimyasal M\u0026uuml;cadele\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003ETohum ila\u0026ccedil;lamas\u0131nda ila\u0026ccedil; kuru olarak tohumlukla iyice kar\u0131\u015ft\u0131r\u0131l\u0131r.\u003C\/p\u003E","slug":"adi-uyuz","images":[{"id":9896,"image":"http:\/\/www.seedparade.co.uk\/news\/wp-content\/uploads\/2012\/07\/potato-scab.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/74\/743\/743f5fba-7218-46b1-9f95-14c2a2ab171c.jpg"},{"id":9897,"image":"http:\/\/plante-doktor.dk\/Streptomyces%20scabies%203.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/64\/640\/640da1e6-f9f8-468e-a176-96dadff0309d.jpg"},{"id":9898,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/1\/17\/Aardappelschurft_(Streptomyces_scabies_on_potato).jpg\/1000px-Aardappelschurft_(Streptomyces_scabies_on_potato).jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/af\/af8\/af896e59-de28-472c-9d20-92fd891bf508.jpg"},{"id":9899,"image":"http:\/\/plante-doktor.dk\/Streptomyces%20scabies%202.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f4\/f48\/f48888c0-d88e-4fb7-9ef8-71247337a662.jpg"},{"id":9901,"image":"https:\/\/pbs.twimg.com\/media\/CMmxw86WgAASGGd.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/49\/496\/496665e8-3155-4210-a2b3-b8bfef995453.jpg"}]},{"id":1438,"name":"Adi yaprak yan\u0131kl\u0131\u011f\u0131","nameSynonyms":"","latinName":"Xanthomas campestris P. syringae","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cdiv style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EAdi Yaprak Yan\u0131kl\u0131\u011f\u0131 \u0026ndash;Fasulye Hale Yan\u0131kl\u0131\u011f\u0131\u003C\/strong\u003E\u003C\/div\u003E\r\n\u003Cdiv style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003E( Xanthomonas axonopodis pv.Phaseoli)\u003C\/strong\u003E\u003C\/div\u003E\r\n\u003Cdiv style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u0130limizde fasulye yaprak yan\u0131kl\u0131\u011f\u0131 hastal\u0131klar\u0131 son ya\u011f\u0131\u015flarla birlikte ortaya \u0026ccedil;\u0131km\u0131\u015f olup, zararl\u0131 populasyonu ekonomik zarar e\u015fi\u011fine gelmi\u015ftir. Bu ba\u011flamda fasulye yeti\u015ftiricilerimizin \u0026uuml;r\u0026uuml;nlerini bu hastal\u0131\u011fa kar\u015f\u0131 ila\u0026ccedil;lamalar\u0131 gerekmektedir.\u003C\/div\u003E\r\n\u003Cdiv style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u0026nbsp;\u003C\/div\u003E\r\n\u003Cdiv style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EHastal\u0131k belirtisi:\u003C\/strong\u003E\u003C\/div\u003E\r\n\u003Cdiv style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EHastal\u0131\u011f\u0131n bula\u015fmas\u0131 bula\u015f\u0131k tohumlarla ya da toprakta kalan\u0026nbsp;hastal\u0131kl\u0131 bitki art\u0131klar\u0131yla olur. Ya\u011f\u0131\u015flardan sonra havalar\u0131n birden\u0026nbsp;\u0131s\u0131nmas\u0131 hastal\u0131\u011f\u0131n \u015fiddetini art\u0131r\u0131r.\u0026nbsp;ilk belirtiler \u0026ccedil;enek yapraklarda g\u0026ouml;r\u0026uuml;l\u0026uuml;r. Ger\u0026ccedil;ek yapraklarda ise \u0026ouml;nce soluk ye\u015fil renkli, zamanla olduk\u0026ccedil;a geni\u015f olan solgunluklar olu\u015fur. Zamanla bu lekeli yerler kurur.\u0026nbsp;Kaps\u0026uuml;llerde ya\u011fl\u0131 g\u0026ouml;r\u0026uuml;n\u0026uuml;ml\u0026uuml;, i\u0026ccedil;e \u0026ccedil;\u0026ouml;k\u0026uuml;k, merkez k\u0131sm\u0131nda sar\u0131 renkli bakteriyel ak\u0131nt\u0131 g\u0026ouml;r\u0026uuml;len zamanla k\u0131rm\u0131z\u0131ms\u0131 kahverengi renk alan lekeler olu\u015fur.\u0026nbsp;G\u0026ouml;vdede koyu ye\u015fil, zamanla kahverengiye d\u0026ouml;nen \u0026ccedil;izgi \u015feklinde lekeler g\u0026ouml;r\u0026uuml;l\u0026uuml;r.\u003C\/div\u003E\r\n\u003Cdiv style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u0026nbsp;\u003C\/div\u003E\r\n\u003Cdiv style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EHastal\u0131\u011f\u0131n g\u0026ouml;r\u0026uuml;ld\u0026uuml;\u011f\u0026uuml; bitkiler :\u003C\/strong\u003E Fasulye\u003C\/div\u003E\r\n\u003Cdiv style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u0026nbsp;\u003C\/div\u003E\r\n\u003Cdiv style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EK\u0026uuml;lt\u0026uuml;rel \u0026ouml;nlemler:\u003C\/strong\u003ETemiz tohumluk kullan\u0131lmal\u0131d\u0131r.\u003C\/div\u003E\r\n\u003Cdiv style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u0026nbsp;\u003C\/div\u003E\r\n\u003Cdiv style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EKimyasal m\u0026uuml;cadele:\u003C\/strong\u003EKullan\u0131lacak ila\u0026ccedil;lar ve dozlar\u0131 : Bak\u0131r Oksiklorid % 50 WP \u0026nbsp;300 g\/100 lt.suya Gerekirse birer hafta ara ile 2-3 kez ila\u0026ccedil;lanmal\u0131d\u0131r.\u003C\/div\u003E","slug":"adi-yaprak-yanikligi","images":[{"id":28161,"image":"http:\/\/www.omafra.gov.on.ca\/IPM\/images\/peppers\/diseases\/psuedomonas\/peppers_psuedomonas2_zoom.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a7\/a77\/a77414fa-db50-4d36-9c72-f55b2f136669.jpg"},{"id":61037,"image":"http:\/\/www.abgenternasyonel.com\/images\/icerik\/Venturia%20pyrina%202.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/35\/35a\/35ae3e41-0947-4192-9d22-4c9ef280bd08.jpg"},{"id":61038,"image":"http:\/\/www.abgenternasyonel.com\/images\/icerik\/scab3_600px.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b7\/b7c\/b7c6f475-1a90-49ac-ab9b-5e51558c12a9.jpg"},{"id":61039,"image":"http:\/\/www.abgenternasyonel.com\/images\/icerik\/haloblight3_600px.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/65\/653\/653fe6ab-6652-4888-9211-35a6f4b6fd6e.jpg"},{"id":61040,"image":"http:\/\/www.abgenternasyonel.com\/images\/icerik\/cucumber%20.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/fc\/fcf\/fcfc9e36-5bc1-417b-ab1f-c97103b9c0d5.jpg"}]},{"id":2068,"name":"Alternaria yan\u0131kl\u0131k","nameSynonyms":"","latinName":"Alternaria alternata f. sp. citri","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EHastal\u0131k Tan\u0131m\u0131\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;:\u003Cbr \/\u003EHastal\u0131k, genellikle gen\u0026ccedil; s\u0026uuml;rg\u0026uuml;n, gen\u0026ccedil; yaprak ve ye\u015fil meyve kabu\u011fu \u0026uuml;zerinde ortaya \u0026ccedil;\u0131kar. Ba\u015flang\u0131\u0026ccedil;ta 1 mm veya daha k\u0026uuml;\u0026ccedil;\u0026uuml;k olan lekeler zamanla b\u0026uuml;y\u0026uuml;r. Hastal\u0131k yapraklar\u0131n delinmesine, y\u0131rt\u0131lmas\u0131na, sarar\u0131p d\u0026ouml;k\u0026uuml;lmesine, gen\u0026ccedil; s\u0026uuml;rg\u0026uuml;nler \u0026uuml;zerinde yan\u0131kl\u0131k bi\u0026ccedil;iminde kurumu\u015f k\u0131s\u0131mlar\u0131n meydana gelmesine daha ileri durumlarda ise bitkinin gen\u0026ccedil; k\u0131s\u0131mlar\u0131n\u0131n tamamen kurumas\u0131na neden olur.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EYa\u015fay\u0131\u015f\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;:\u0026nbsp;\u003Cbr \/\u003EHastal\u0131k, ya\u015fl\u0131 yapraklarda gen\u0026ccedil; yapraklardaki kadar etkili de\u011fildir. Gen\u0026ccedil; yapraklar\u0131n hasta k\u0131s\u0131mlar\u0131ndaki lezyonlar siyahla\u015f\u0131r, buna kar\u015f\u0131l\u0131k daha ya\u015fl\u0131 yapraklarda ise etraf\u0131 sar\u0131 halka ile \u0026ccedil;evrili kahverengi lekeler olu\u015fur. Ya\u015fl\u0131 yapraklar hastal\u0131\u011fa olduk\u0026ccedil;a dayan\u0131kl\u0131d\u0131r. Di\u011fer zararlanma belirtilerinden (dolu zarar\u0131, ila\u0026ccedil; yakmalar\u0131 vb.) fark\u0131, sa\u011flam k\u0131s\u0131mlara uzanan damar etraf\u0131ndaki baz\u0131 dokular\u0131n \u0026ouml;lm\u0026uuml;\u015f olmas\u0131d\u0131r.\u003Cbr \/\u003EMeyvelerdeki belirtiler, ilk bula\u015fmadan yakla\u015f\u0131k 4 g\u0026uuml;n sonra meydana gelir, \u0026ccedil;ukurla\u015fm\u0131\u015f kahverengi veya siyah lekeler \u015feklinde g\u0026ouml;r\u0026uuml;l\u0026uuml;r. Bu lekelerin etraf\u0131 sar\u0131ms\u0131 ye\u015fil halka ile \u0026ccedil;evrilir. Bu \u0026ccedil;ukurlar dolu zarar\u0131n\u0131 and\u0131r\u0131r. \u015eiddetli hastalanan meyveler olgunla\u015fmadan d\u0026ouml;k\u0026uuml;l\u0026uuml;rler.\u003Cbr \/\u003EFungus, yaprak, s\u0026uuml;rg\u0026uuml;n ve a\u011fa\u0026ccedil; ba\u015f\u0131ndaki mevsimsiz meyveler \u0026uuml;zerinde k\u0131\u015f\u0131 ge\u0026ccedil;irir. Hastal\u0131\u011f\u0131n olu\u015fumunu sa\u011flayan sporlar\u0131 yapraklar \u0026uuml;zerinde daha \u0026ccedil;ok bulunur. Ya\u011fmur, ya\u011fmurlama sulama, s\u0131k sulama, \u0026ccedil;i\u011f, h\u0131zl\u0131 s\u0026uuml;rg\u0026uuml;n geli\u015fimi hastal\u0131\u011f\u0131 art\u0131r\u0131r.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EK\u0026uuml;lt\u0026uuml;rel \u0026Ouml;nlemler\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;:\u003Cbr \/\u003E1. Yeni kurulan bah\u0026ccedil;elerde s\u0131k dikimden ka\u0026ccedil;\u0131nmal\u0131, hava ak\u0131m\u0131n\u0131n kolayca olu\u015faca\u011f\u0131 bir dikim \u015fekli uygulanmal\u0131d\u0131r.\u003Cbr \/\u003E2. H\u0131zl\u0131 s\u0026uuml;rg\u0026uuml;n geli\u015fimini te\u015fvik eden s\u0131k ve fazla azotlu g\u0026uuml;brelemeden ka\u0026ccedil;\u0131nmal\u0131d\u0131r.\u003Cbr \/\u003E3. S\u0026uuml;rg\u0026uuml;n geli\u015fimini art\u0131ran a\u015f\u0131r\u0131 budamadan ka\u0026ccedil;\u0131nmal\u0131d\u0131r.\u003Cbr \/\u003E4. S\u0131k s\u0131k sulama yap\u0131lmamal\u0131d\u0131r.\u003Cbr \/\u003E5. Islakl\u0131k olu\u015fturaca\u011f\u0131 i\u0026ccedil;in s\u0131k s\u0131k ya\u011fmurlama sulama yap\u0131lmamal\u0131d\u0131r.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003E\u0130la\u0026ccedil;lama Zaman\u0131\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;:\u003Cbr \/\u003E\u0130la\u0026ccedil;lamalara s\u0026uuml;rg\u0026uuml;n geli\u015fimi ve iklim \u0026ouml;zellikleri dikkate al\u0131narak s\u0026uuml;rg\u0026uuml;nlerin geli\u015fme ba\u015flang\u0131c\u0131ndan veya ilk hastal\u0131k belirtisi g\u0026ouml;r\u0026uuml;ld\u0026uuml;\u011f\u0026uuml;nde ba\u015flanmal\u0131d\u0131r. \u0026Ouml;zellikle gen\u0026ccedil; s\u0026uuml;rg\u0026uuml;n, gen\u0026ccedil; yaprak ve ye\u015fil meyvelerin iyice ila\u0026ccedil;lanmas\u0131na dikkat edilmelidir. \u0130la\u0026ccedil;lamalara s\u0026uuml;rg\u0026uuml;n geli\u015fiminin durdu\u011fu, ya\u011f\u0131\u015flar\u0131n azald\u0131\u011f\u0131, s\u0131caklar\u0131n artt\u0131\u011f\u0131 ve meyvenin enfeksiyona duyarl\u0131 oldu\u011fu d\u0026ouml;nem tamamlan\u0131ncaya kadar kullan\u0131lan fungisitin etki s\u0026uuml;resi de dikkate al\u0131narak devam edilmelidir. Ayr\u0131ca \u0026ccedil;i\u0026ccedil;eklenme d\u0026ouml;neminde, \u0026ccedil;i\u0026ccedil;eklenme ve d\u0026ouml;llenmeye zarar vermeyecek \u015fekilde ila\u0026ccedil;lamalar ayarlanmal\u0131d\u0131r. \u0130la\u0026ccedil;lamalarda bah\u0026ccedil;e tipi motorlu p\u0026uuml;lverizat\u0026ouml;rler kullan\u0131lmal\u0131d\u0131r.\u003C\/p\u003E","slug":"alternaria-yaniklik","images":[{"id":61042,"image":"http:\/\/www.agrobestgrup.com\/images\/icerik\/wilsonomyces.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c8\/c8d\/c8d0ca2f-b32b-429d-8d7f-65e4ea7166ee.jpg"},{"id":61044,"image":"http:\/\/www.agaclar.net\/forum\/attachments\/turuncgiller\/118115d1260903789-3.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/8b\/8bb\/8bbd56fd-af73-4c13-815c-7c7d2168891c.jpg"},{"id":61045,"image":"https:\/\/lh6.googleusercontent.com\/-Hj7dvYvj1lk\/TXoxGnvJKGI\/AAAAAAAAAJA\/cxjyMvh3EhI\/s1600\/4.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b6\/b60\/b603a3e8-a448-48a4-8a3f-5adf32d7f052.jpg"},{"id":61046,"image":"http:\/\/perlintanfapertaundana.weebly.com\/uploads\/1\/1\/7\/3\/11735949\/353399035.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/35\/355\/3550b29d-6e70-49cd-9283-df269149698a.jpg"},{"id":61047,"image":"http:\/\/www.agaclar.net\/forum\/attachments\/turuncgiller\/118114d1260903789-2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/ac\/acc\/acc5acea-0b20-4e6a-b78c-2af050cd55b2.jpg"},{"id":61048,"image":"http:\/\/www.abgenternasyonel.com\/images\/icerik\/image10vo.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a5\/a54\/a54a0d31-ff32-47df-8e32-00b626bcb2e1.jpg"}]},{"id":1168,"name":"Antraknoz","nameSynonyms":"","latinName":"Colletotrichum orbiculare","latinNameSynonyms":"Colletotrichum lagenarium","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EEtmenin genel \u0026ouml;zellikleri :\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003E- Colletotrichum lagenarium\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003E- Colletotrichum orbiculare\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003ECucurbit familyas\u0131na ait bitkilerde antraknoz hastal\u0131\u011f\u0131na nenen olur ve s\u0131cak ve nemli sezonlarda en tahripkar hastal\u0131klardan biridir. En fazla zarar\u0131 \u0026ouml;zellikle hasas \u0026ccedil;e\u015fitler yeti\u015ftirilirse h\u0131yar, karpuz ve kavun\u0027 a vermektedir. Kabak bitkileri patojen taraf\u0131ndan etkilenmekte, fakat kabak enfeksiyonu nadir olarak ortaya \u0026ccedil;\u0131kmaktad\u0131r. Fungus k\u0131\u015f\u0131 \u0026ouml;nceki y\u0131ldan kalan bitki art\u0131klar\u0131nda ge\u0026ccedil;irir. Hastal\u0131k etmeni cucurbit bitkilerinin tohumlar\u0131nda da ta\u015f\u0131nabilir. Uygun ko\u015fullarda fungus bitkinin \u0026uuml;st aksamlar\u0131n\u0131 infekteleyen hava k\u0026ouml;kenli sporlar\u0131n\u0131 serbest b\u0131rak\u0131r. Fungusun geli\u015fmesi i\u0026ccedil;in uygun ko\u015fullar 24-30 \u0026deg;C aras\u0131ndaki s\u0131cakl\u0131k ve y\u0026uuml;ksek nem oranlar\u0131d\u0131r. Daha y\u0026uuml;ksek s\u0131cakl\u0131klarda fungus sporlar\u0131 \u0026ccedil;imlenmemektedir. Ayr\u0131ca patojen sporlar\u0131n\u0131 serbest b\u0131rakmak i\u0026ccedil;in serbest suya ihtiya\u0026ccedil; duymakta ve sporlar ya\u011fmur ve ya\u011fmur suyunun s\u0131\u0026ccedil;ratmas\u0131 ile de yay\u0131lmaktad\u0131r.\u0026nbsp;\u003Cbr \/\u003EKarpuzlarda hastal\u0131k yapan di\u011fer etmen ise\u0026nbsp;Colletotrichum orbiculare\u0027 d\u0131r.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EBelirtileri:\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u003Cbr \/\u003EHastal\u0131k etmeninden bitkilerin toprak \u0026uuml;st\u0026uuml; aksam\u0131 etkiklenir. Belitiler etkilen bitkilere g\u0026ouml;re de\u011fi\u015fiklik sergiler. Yaprak belirtileri suda \u0131slanm\u0131\u015f gibi ba\u015flar ve daha sonra sar\u0131ms\u0131 yuvarlak lekelere d\u0026ouml;n\u0026uuml;\u015f\u0026uuml;r. Karpuz bitkisinin ye\u015fil aksamlar\u0131nda, lekeler d\u0026uuml;zensiz ve koyu kahverengi ya da siyah bir renge d\u0026ouml;n\u0026uuml;\u015fmektedir. H\u0131yar ve kavunda ise, lekeler kahverengiye d\u0026ouml;ner ve belirtiler \u0026ouml;nemli \u0026ouml;l\u0026ccedil;\u0026uuml;de geni\u015fler. Kavunlarda g\u0026ouml;vde belirtileri g\u0026ouml;vdeyi ku\u015fata\u0026ccedil;ak \u015fekilde geni\u015fler ve yapraklar\u0131n solmas\u0131na neden olur. G\u0026ouml;vde kanserleri h\u0131yarlarda daha az belirgindir. Hastal\u0131k etmeninin en \u0026ccedil;arp\u0131c\u0131 belirtileri meyveler \u0026uuml;zerinde yuvarlak, \u0026ccedil;\u0026ouml;k\u0026uuml;k kanserler \u015feklinde ortaya \u0026ccedil;\u0131kmaktad\u0131r. Kavunlarda bu lekeler 6-13 mm \u0026ccedil;ap\u0131nda ve 6 mm derinli\u011finde olmaktad\u0131r. Ortamda nem fazla oldu\u011funda, lekelerin siyah merkezi fungusun \u0026uuml;reme organlar\u0131 olan sporlar\u0131 ve sklerotlar\u0131n\u0131 g\u0026ouml;rmek m\u0026uuml;mk\u0026uuml;nd\u0026uuml;r. Karekteristik renk ile belirlenen kanser di\u011fer hastal\u0131klar ile asla kar\u0131\u015ft\u0131r\u0131lmazlar. Benzer belirtiler karpuz ve kavunda da olu\u015fmaktad\u0131r.\u0026nbsp;\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EM\u0026uuml;cadelesi:\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EK\u0026uuml;lt\u0026uuml;rel M\u0026uuml;cadele:\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003E1.\u0026nbsp;\u0026Uuml;\u0026ccedil; y\u0131ll\u0131k bir \u0026uuml;r\u0026uuml;n rotasyonu ve devaml\u0131 \u0026uuml;retim alanlar\u0131ndan konuk\u0026ccedil;usu bitkilerinin\u0026nbsp;uzakla\u015ft\u0131r\u0131lmal\u0131.\u003Cbr \/\u003E2.\u0026nbsp;A\u015f\u0131r\u0131 sulamadan ve bitkileri yaralamadan ka\u0026ccedil;\u0131n\u0131lmal\u0131.\u003Cbr \/\u003E3.\u0026nbsp;Hastal\u0131ktan ari tohumlar kullan\u0131lmal\u0131.\u0026nbsp;\u003Cbr \/\u003E4.\u0026nbsp;\u0130nfekteli bitkiler, meyveler uzakla\u015ft\u0131r\u0131lmal\u0131 ve yok edilmeli.\u003Cbr \/\u003E5.\u0026nbsp;Dayan\u0131kl\u0131 \u0026ccedil;e\u015fitler ter\u0026ccedil;ih edilmeli.\u003Cbr \/\u003EKimyasal M\u0026uuml;cadele:\u003Cbr \/\u003EZirai M\u0026uuml;cadele Teknik Talimatlar\u0131na g\u0026ouml;re tavsiye edilen kimyasal ila\u0026ccedil;lar.\u003C\/p\u003E","slug":"antraknoz","images":[{"id":10854,"image":"http:\/\/bugwoodcloud.org\/images\/768x512\/1234189.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f9\/f9b\/f9b774c7-d3e5-4a1f-b17e-8e94938d0b8f.jpg"},{"id":10856,"image":"http:\/\/www.extension.umn.edu\/garden\/yard-garden\/vegetables\/diseases-of-cucurbits\/img\/anthracnose-4.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a0\/a06\/a068fa55-123c-4984-9036-b49bf51c19fe.jpg"},{"id":57734,"image":"http:\/\/www.pestnet.org\/fact_sheets\/assets\/image\/cucurbit_anthracnose_200\/meloncorb.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/15\/15f\/15f8bd33-6792-4674-8e7b-4e74ade822ee.jpg"},{"id":57735,"image":"http:\/\/www.extension.umn.edu\/garden\/yard-garden\/vegetables\/diseases-of-cucurbits\/img\/anthracnose-3.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/ee\/ee3\/ee3457c9-6041-4c33-8eee-f14e0fd7183b.jpg"}]},{"id":1159,"name":"Armut kara lekesi","nameSynonyms":"","latinName":"Venturia pyrina","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EARMUT KARA LEKES\u0130 HASTALIK BEL\u0130RT\u0130LER\u0130\u003C\/strong\u003E \u003Cbr \/\u003EHastal\u0131\u011f\u0131n belirtileri yaprak, meyve ve s\u0026uuml;rg\u0026uuml;nlerde g\u0026ouml;r\u0026uuml;l\u0026uuml;r.\u003Cbr \/\u003EYaprakta lekeler daha \u0026ccedil;ok alt y\u0026uuml;zeyde g\u0026ouml;r\u0026uuml;l\u0026uuml;r. Lekeler zeytin ye\u015fili veya koyu kahverengidir, kadifemsi g\u0026ouml;r\u0026uuml;n\u0026uuml;\u015ftedir. Lekeler zamanla birle\u015ferek yapra\u011f\u0131n y\u0131rt\u0131lmas\u0131na ve delinmesine neden olurlar.\u003Cbr \/\u003EGen\u0026ccedil; meyveler \u0026uuml;zerinde kadifemsi g\u0026ouml;r\u0026uuml;n\u0026uuml;\u015fte isli ve siyah\u0131ms\u0131 kahverengi lekeler olu\u015fur. \u015eiddetli durumlarda meyvenin t\u0026uuml;m y\u0026uuml;zeyi lekelerle kaplanabilir ve geli\u015femeyerek erkenden d\u0026ouml;k\u0026uuml;l\u0026uuml;rler. B\u0026uuml;y\u0026uuml;meye devam eden meyvelerde ise \u015fekil bozukluklar\u0131 olu\u015fur.\u003Cbr \/\u003ES\u0026uuml;rg\u0026uuml;n ve dallarda ilkbaharda sivilceye benzer p\u0026uuml;st\u0026uuml;ller olu\u015fur. Birle\u015fen p\u0026uuml;st\u0026uuml;ller s\u0131racalar\u0131 olu\u015fturur. \u015eiddetli durumlarda s\u0026uuml;rg\u0026uuml;nler kurur\u003Cbr \/\u003E \u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EARMUT KARA LEKES\u0130 HASTALI\u011eININ G\u0026Ouml;R\u0026Uuml;LD\u0026Uuml;\u011e\u0026Uuml; B\u0130TK\u0130LER\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003EArmut\u003Cbr \/\u003E \u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EARMUT KARA LEKES\u0130 M\u0026Uuml;CADELE Y\u0026Ouml;NTEMLER\u0130\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003EK\u0026uuml;lt\u0026uuml;rel \u0026Ouml;nlemler\u003Cbr \/\u003EYere d\u0026ouml;k\u0026uuml;len yapraklar sonbaharda toplan\u0131p yak\u0131lmal\u0131 veya derince g\u0026ouml;m\u0026uuml;lmelidir. S\u0131racal\u0131 dallar budanarak bah\u0026ccedil;eden uzakla\u015ft\u0131r\u0131lmal\u0131d\u0131r.\u003Cbr \/\u003E \u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EARMUT KARA LEKES\u0130 K\u0130MYASAL M\u0026Uuml;CADELES\u0130\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003E \u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003E\u0130la\u0026ccedil;lama Zamanlar\u0131\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003E1. \u0130la\u0026ccedil;lama: \u0026Ccedil;i\u0026ccedil;ek g\u0026ouml;zleri kabard\u0131\u011f\u0131nda (dal s\u0131racas\u0131 bulunan yerlerde 3\u0026ndash;5 g\u0026uuml;n \u0026ouml;nce)\u003Cbr \/\u003E2. \u0130la\u0026ccedil;lama: Beyaz rozet d\u0026ouml;neminde\u003Cbr \/\u003E3. \u0130la\u0026ccedil;lama: \u0026Ccedil;i\u0026ccedil;ek ta\u0026ccedil; yapraklar\u0131 %70\u0026ndash;80 d\u0026ouml;k\u0026uuml;l\u0026uuml;nce\u003Cbr \/\u003E4. ve di\u011fer ila\u0026ccedil;lamalar kullan\u0131lan etki s\u0026uuml;releri dikkate al\u0131narak uygulanmal\u0131d\u0131r.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003E\u0130la\u0026ccedil;lamalarda;\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003Ea) Dal s\u0131racas\u0131 bulunan yerlerde:\u003Cbr \/\u003E1. \u0130la\u0026ccedil;lamada, %2\u0026rsquo;lik Bordo Bulamac\u0131 veya %50 Cu i\u0026ccedil;eren haz\u0131r bak\u0131rl\u0131 preparatlardan birisi %0,8 dozunda\u003Cbr \/\u003E2. \u0130la\u0026ccedil;lamada, %50 Cu i\u0026ccedil;eren haz\u0131r bak\u0131rl\u0131 preparatlardan birisi %0,4 dozunda veya\u003Cbr \/\u003Edi\u011fer preparatlardan birisi \u0026ouml;nerilen dozlarda kullan\u0131lmal\u0131d\u0131r.\u003Cbr \/\u003E3. ve di\u011fer ila\u0026ccedil;lamalarda, cetveldeki bak\u0131rl\u0131 preparatlar\u0131n d\u0131\u015f\u0131ndaki ila\u0026ccedil;lardan biri kullan\u0131lmal\u0131d\u0131r.\u003Cbr \/\u003Eb) Dal s\u0131racas\u0131 bulunmayan yerlerde:\u003Cbr \/\u003E1. \u0130la\u0026ccedil;lama %1\u0026rsquo;lik Bordo Bulamac\u0131 veya %0,4 dozunda haz\u0131r bak\u0131rl\u0131 preparatlarla yap\u0131lmal\u0131d\u0131r.\u003Cbr \/\u003E \u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EKimyasal m\u0026uuml;cadele\u003C\/strong\u003E yaparken ila\u0026ccedil; tek ba\u015f\u0131na verilmemelidir. Bitki, zararl\u0131n\u0131n verdi\u011fi zarar neticesinde yorgun ve zay\u0131ft\u0131r. A\u0026ccedil; mideye ila\u0026ccedil; i\u0026ccedil;ilemiyece\u011fi gibi, a\u0026ccedil; ve zay\u0131f a\u011facada ila\u0026ccedil; verilmez. \u0130la\u0026ccedil; verilirken yan\u0131nda muhakkak yaprak g\u0026uuml;bresi verilmelidir. A\u011fac\u0131n\u0131z strese girmeyecek, verece\u011finiz GOLDENMIX yaprak g\u0026uuml;bresi sayesinde a\u011fac\u0131n\u0131z k\u0131sa s\u0026uuml;rede kendini toplayacakt\u0131r.\u003Cbr \/\u003EHolderinize GOLDENWET 50 cc (yay\u0131c\u0131 yap\u0131\u015ft\u0131r\u0131c\u0131) + GOLDENMIX 200 cc + \u0130NSEKT\u0130S\u0130T (a\u015fa\u011f\u0131da belitilen aktif maddeli \u0026Uuml;r\u0026uuml;nlerden bir tanesi) + FUNGUS\u0130T i (Mantar ilac\u0131) s\u0131ras\u0131yla ilave ederek ayn\u0131 anda uygulay\u0131n\u0131z.\u003C\/p\u003E","slug":"armut-kara-lekesi","images":[{"id":22058,"image":"http:\/\/web2.mendelu.cz\/af_291_projekty2\/vseo\/files\/9\/2491.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/7c\/7c4\/7c4e5494-e35d-4204-b0e4-2c028db57d14.jpg"},{"id":22060,"image":"http:\/\/web2.mendelu.cz\/af_291_projekty2\/vseo\/files\/9\/2493.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/9d\/9d3\/9d369a9a-cfa0-4f89-8987-57b78126adad.jpg"},{"id":22061,"image":"http:\/\/agroislas.com\/media\/k2\/items\/cache\/0692a4e584defe6544ca2abbf7dd2502_XL.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/ee\/ee7\/ee77b341-cab7-4947-aaa0-a64bb02d20cf.jpg"},{"id":22063,"image":"https:\/\/c1.staticflickr.com\/6\/5579\/14996452688_95fe9548c6_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/75\/75e\/75eabdee-7ce6-4f30-a330-87c4f5d54439.jpg"},{"id":22065,"image":"http:\/\/mkk.szie.hu\/dep\/nvtt\/tana\/novenykortan\/ab05.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/02\/02e\/02e4286e-a4fd-4b6d-bef4-cb62802cd6cb.jpg"},{"id":22066,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/f\/fd\/Birnenschorf.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a9\/a9e\/a9edc7b9-bf0f-4349-9aec-5af05b266f93.jpg"}]},{"id":2465,"name":"Arpa yaprak pas\u0131","nameSynonyms":"","latinName":"Puccinia hordei","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003ETar\u0131msal \u0026uuml;retimde verimi artt\u0131ran \u0026ccedil;evre fakt\u0026ouml;rleri \u0026ccedil;o\u011fu zaman ona zarar veren mikroorganizmalar\u0131n da geli\u015fmesi i\u0026ccedil;in uygun ko\u015fullar\u0131 sa\u011flamaktad\u0131r. \u0026Ouml;rne\u011fin \u0026uuml;lkemizde \u0026ouml;zellikle Orta Anadolu B\u0026ouml;lgesinde y\u0026uuml;ksek ya\u011f\u0131\u015f verimin artmas\u0131n\u0131 sa\u011flayan en \u0026ouml;nemli etkendir. Ancak hastal\u0131k etmenleri de nemli ortamlarda daha iyi geli\u015fti\u011finden, y\u0026uuml;ksek ya\u011f\u0131\u015ftan dolay\u0131 beklenen verim art\u0131\u015f\u0131 \u0026ccedil;o\u011fu zaman ger\u0026ccedil;ekle\u015fmemektedir. Ge\u0026ccedil;en sezon y\u0131ll\u0131k ya\u011f\u0131\u015f ortalaman\u0131n \u0026ccedil;ok \u0026uuml;st\u0026uuml;nde olmu\u015f ve \u0026ccedil;ift\u0026ccedil;iler y\u0026uuml;ksek verim beklemi\u015flerdir. Fakat yeti\u015ftirilen bu\u011fday \u0026ccedil;e\u015fitlerinin sar\u0131 pasa, arpa \u0026ccedil;e\u015fitlerinin de yaprak lekesi hastal\u0131klar\u0131na kar\u015f\u0131 duyarl\u0131 olmas\u0131 nedeniyle y\u0026uuml;ksek oranda verim kayb\u0131 olmu\u015f ve beklenen y\u0026uuml;ksek verim al\u0131namam\u0131\u015ft\u0131r. Bu nedenle verimi ve \u0026uuml;r\u0026uuml;n\u0026uuml;n kalitesini y\u0026uuml;kseltmek i\u0026ccedil;in bu mikroorganizmalar\u0131n yol a\u0026ccedil;t\u0131\u011f\u0131 hastal\u0131klarla m\u0026uuml;cadele etmek zorunludur. Hastal\u0131klarda m\u0026uuml;cadelede ba\u015fl\u0131ca \u0026uuml;\u0026ccedil; yol vard\u0131r:\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003E\u003Cem\u003E1. K\u0026uuml;lt\u0026uuml;rel Tedbirler:\u003C\/em\u003E\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u0026nbsp;\u0026nbsp;Daha erken ekim, ge\u0026ccedil; ekim, s\u0131k ekimden ve a\u015f\u0131r\u0131 g\u0026uuml;bre kullan\u0131m\u0131ndan ka\u0026ccedil;\u0131nma, yabanc\u0131 otlarla m\u0026uuml;cadele, bitkinin kuvvetli geli\u015fmesini sa\u011flayacak \u015fekilde uygun oranda ve zamanda g\u0026uuml;breleme gibi baz\u0131 k\u0026uuml;lt\u0026uuml;rel y\u0026ouml;ntemlerle hastal\u0131klarla sava\u015fta ba\u015far\u0131l\u0131 olunabilmektedir. Ancak bu tedbirler \u0026ccedil;o\u011fu zaman yeterli olmamaktad\u0131r.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003E\u003Cem\u003E2. Kimyasal Kullan\u0131lmas\u0131:\u003C\/em\u003E\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u0026nbsp;\u0026nbsp;Hastal\u0131klarla sava\u015f konusunda izlenen en yayg\u0131n y\u0026ouml;ntem ise kimyasal y\u0026ouml;ntemdir. Tohum ila\u0026ccedil;lanarak ekilmekte veya bitki geli\u015fmesinin de\u011fi\u015fik d\u0026ouml;nemlerinde y\u0026uuml;zeysel ila\u0026ccedil;lama yap\u0131larak hastal\u0131klarla m\u0026uuml;cadele edilmektedir. Ancak bu \u015fekilde m\u0026uuml;cadele de her hastal\u0131k i\u0026ccedil;in ekonomik olmamaktad\u0131r. Ayr\u0131ca \u0026ccedil;evrenin kirlenmesine yol a\u0026ccedil;t\u0131\u011f\u0131ndan m\u0026uuml;mk\u0026uuml;n oldu\u011funca ka\u0026ccedil;\u0131n\u0131lmas\u0131 gereken bir yoldur.\u003C\/p\u003E","slug":"arpa-yaprak-pasi","images":[{"id":13687,"image":"http:\/\/astro23936.jalbum.net\/Landfotos.de\/Getreide\/zwergrost\/slides\/00745-Zwergrost-Wintersporenlager.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/85\/859\/859137da-8034-4770-8bed-2f15b1b8ceb8.jpg"},{"id":13688,"image":"http:\/\/web2.mendelu.cz\/af_291_projekty2\/vseo\/files\/93\/8078.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e6\/e68\/e68e6432-e864-4deb-a99a-0fa516595aee.jpg"},{"id":13689,"image":"http:\/\/astro23936.jalbum.net\/Landfotos.de\/Getreide\/zwergrost\/slides\/00741-Zwergrost-Wintersporenlager.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/9e\/9ed\/9edab0ef-e5e8-4345-b2c9-a60ea77cce13.jpg"},{"id":13691,"image":"http:\/\/astro23936.jalbum.net\/Landfotos.de\/Getreide\/zwergrost\/slides\/00740-Wintergerste-Zwergrost.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b8\/b87\/b87d1b21-d0a6-485f-8988-34e97a8ed749.jpg"},{"id":13692,"image":"http:\/\/web2.mendelu.cz\/af_291_projekty2\/vseo\/files\/93\/8080.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/8f\/8f0\/8f01419a-07e7-4902-8731-621ae0b0239d.jpg"}]},{"id":1456,"name":"Arpa yaprak yanikli\u011fi","nameSynonyms":"","latinName":"Rhynchosporium secalis","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003E1. TANIMI VE YA\u015eAYI\u015eI\u003C\/strong\u003E \u003Cbr \/\u003EHastal\u0131k etmeni Deuteromycetes s\u0131n\u0131f\u0131na ait bir fungustur ve e\u015feyli d\u0026ouml;nemi bilinmemektedir. Miselleri renksiz ve a\u0026ccedil;\u0131k gri renktedir; Hiflerden olu\u015fan stroma kal\u0131n, k\u0131sa, geni\u015f ve birka\u0026ccedil; kat hif h\u0026uuml;creleri \u015feklindedir. Stroma h\u0026uuml;crelerinden \u0026ccedil;ok k\u0131sa saplar \u0026uuml;zerinde, etmenin konidiosporlar\u0131 geli\u015fmektedir. Konidiospor yap\u0131s\u0131; renksiz, tek b\u0026ouml;lmeli, silindirik ile oval \u015fekilde olup, \u0026uuml;st h\u0026uuml;crelerinde t\u0131rpan \u015feklinde bir b\u0026uuml;k\u0026uuml;lme vard\u0131r. Fungus arpa kal\u0131nt\u0131lar\u0131 \u0026uuml;zerinde ve kendi gelen arpa bitkilerinde canl\u0131l\u0131\u011f\u0131n\u0131 s\u0026uuml;rd\u0026uuml;rebildi\u011fi gibi baz\u0131 \u0026ccedil;ay\u0131r otlar\u0131nda ve arpa tohumlar\u0131nda da ya\u015fayabilmektedir. Enfeksiyon 4-25 C aras\u0131ndaki s\u0131cakl\u0131klarda ve ya\u011fmurlu havalarda olu\u015fmaktad\u0131r. 30 C\u0026rsquo;nin \u0026uuml;zerindeki s\u0131cakl\u0131klarda konidiospor olu\u015fturmad\u0131\u011f\u0131 tespit edilmi\u015ftir. Konidiosporlar, ya\u011fmur damlalar\u0131 ve sulama sular\u0131n\u0131n s\u0131\u0026ccedil;ramas\u0131yla da\u011f\u0131lmaktad\u0131r. Su damlalar\u0131n\u0131n s\u0131\u0026ccedil;ramas\u0131 lezyonlardaki sporlar\u0131n etrafa yay\u0131lmas\u0131 i\u0026ccedil;in mutlaka gereklidir. Hastal\u0131\u011f\u0131n \u0026ccedil;ok uzak mesafelere da\u011f\u0131l\u0131m\u0131 m\u0026uuml;mk\u0026uuml;n olmamaktad\u0131r. \u0026Ccedil;ok k\u0131sa mesafelere r\u0026uuml;zgar vas\u0131tas\u0131yla yay\u0131labilmektedir. Enfekteli tohumlar\u0131n tohum kabu\u011fu ve perikarp\u0131nda bulunan miselyumlar ilk enfeksiyonu olu\u015fturabilmektedir.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003E2. BEL\u0130RT\u0130LER\u0130, EKONOM\u0130K \u0026Ouml;NEM\u0130 VE YAYILI\u015eI\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EArpa yaprak yan\u0131kl\u0131\u011f\u0131 hastal\u0131\u011f\u0131 daha \u0026ccedil;ok yaprak ayas\u0131nda g\u0026ouml;r\u0026uuml;lmekle beraber k\u0131nda, bo\u011fumlarda, sapta ve ba\u015fakta da ortaya \u0026ccedil;\u0131kmaktad\u0131r. Hastal\u0131k belirtileri; \u0026ouml;nce gri-ye\u015fil, mavimsi bir renkte, oval ve d\u0026uuml;zg\u0026uuml;n olmayan ya\u011fl\u0131ms\u0131 lekeler \u015feklinde, daha sonra lekelerin orta k\u0131sm\u0131 beyaz\u0131ms\u0131 gri, kenarlar\u0131 da koyu kahverengi ve farkl\u0131 \u0026ouml;l\u0026ccedil;\u0026uuml;lerde g\u0026ouml;r\u0026uuml;lmektedir. Hastal\u0131k etmeni tipik olmayan belirtilere de neden olmaktad\u0131r. Bu \u015fekilde belirtiye sahip yapraklar\u0131n alt k\u0131s\u0131mlar\u0131nda bol miktarda sporulasyon g\u0026ouml;r\u0026uuml;lmesine ra\u011fmen, g\u0026ouml;r\u0026uuml;n\u0026uuml;\u015fteki belirtilerin yaln\u0131zca hafif, klorotik bir beneklenme \u015feklindedir.\u003Cbr \/\u003EArpa yaprak yan\u0131kl\u0131\u011f\u0131 hastal\u0131\u011f\u0131, T\u0026uuml;rkiye\u0026rsquo;de arpa yeti\u015ftirilen hemen hemen t\u0026uuml;m b\u0026ouml;lgelerde g\u0026ouml;r\u0026uuml;lmektedir. Hastal\u0131k etmeni genellikle bitkilerde karde\u015f say\u0131s\u0131n\u0131 ve bin tane a\u011f\u0131rl\u0131\u011f\u0131n\u0131 azaltarak, toplam \u0026uuml;r\u0026uuml;nde kay\u0131plara neden olmaktad\u0131r. Verimde olu\u015facak kay\u0131plar; hastal\u0131\u011f\u0131n ba\u015flad\u0131\u011f\u0131 d\u0026ouml;neme ba\u011fl\u0131 olarak, % 30-40 oran\u0131na kadar y\u0026uuml;kselmektedir. Enfeksiyon zaman\u0131 ve \u0026ouml;zellikle bitkide \u0026uuml;st yapraklar\u0131n enfekte oldu\u011fu ko\u015fullarda elde edilecek \u0026uuml;r\u0026uuml;nde kay\u0131plar artmaktad\u0131r. Arpa \u0026ccedil;e\u015fitlerinin R. secalis taraf\u0131ndan karde\u015flenme d\u0026ouml;neminden sonra enfekte edildikleri takdirde, verim kay\u0131plar\u0131n\u0131n y\u0026uuml;ksek oldu\u011fu belirlenmi\u015ftir.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003E3. KONUK\u0026Ccedil;ULARI\u003C\/strong\u003E \u003Cbr \/\u003EArpa yaprak yan\u0131kl\u0131\u011f\u0131 etmeninin konuk\u0026ccedil;ular\u0131 aras\u0131nda; Arpa (Hordeum vulgare L.), \u0026Ccedil;ok y\u0131ll\u0131k \u0026ccedil;avdar (Secale montanum Guss.), K\u0131l\u0026ccedil;\u0131ks\u0131z brom (Bromus inermis), Ku\u015fyemi (Phalaris), Brachypodium, Duvar arpas\u0131 (H. murinum), H. sativum, H. leporinum, Ayr\u0131k otu Agropyron (Elymus) repens\uf05d, \u0130talyan \u0026ccedil;imi (Lolium multiflorum), \u0130ngiliz \u0026ccedil;imi (L. perenne), Y\u0026uuml;ksek \u0026ccedil;ay\u0131r yulaf\u0131 (Arrhenatherum elatius) bulunmaktad\u0131r.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003E4. M\u0026Uuml;CADELES\u0130\u003C\/strong\u003E \u003Cbr \/\u003E4.1. K\u0026uuml;lt\u0026uuml;rel \u0026Ouml;nlemler - Hastal\u0131\u011fa kar\u015f\u0131 dayan\u0131kl\u0131 ve sertifikal\u0131 \u0026ccedil;e\u015fitlerin ekimi yap\u0131lmal\u0131d\u0131r. - Ekimden \u0026ouml;nce topraktaki yabanc\u0131 ot ve bitki art\u0131klar\u0131, toprak i\u015flemesi ile ortadan kald\u0131r\u0131lmal\u0131d\u0131r. - Hastal\u0131\u011f\u0131n yo\u011fun g\u0026ouml;r\u0026uuml;ld\u0026uuml;\u011f\u0026uuml; alanlarda 2-3 y\u0131ll\u0131k ekim n\u0026ouml;beti uygulanmal\u0131d\u0131r. 4.2. Kimyasal M\u0026uuml;cadele Kimyasal m\u0026uuml;cadele ye\u015fil aksam uygulamas\u0131 \u015feklinde yap\u0131l\u0131r. \u003Cbr \/\u003E4.2.1. \u0130la\u0026ccedil;lama zaman\u0131 Hastal\u0131k etmeninin lekeleri ilk g\u0026ouml;r\u0026uuml;ld\u0026uuml;\u011f\u0026uuml;nde yap\u0131lmal\u0131d\u0131r. 4.2.2. Kullan\u0131lacak bitki koruma \u0026uuml;r\u0026uuml;nleri ve dozlar\u0131 Bakanl\u0131k taraf\u0131ndan ruhsatland\u0131r\u0131lm\u0131\u015f bitki koruma \u0026uuml;r\u0026uuml;nleri, tavsiyesine uygun olarak kullan\u0131l\u0131r. \u003Cbr \/\u003E4.2.3. Kullan\u0131lan alet ve makineler \u0130la\u0026ccedil;lamada hidrolik tarla p\u0026uuml;lverizat\u0026ouml;r\u0026uuml;, s\u0131rt p\u0026uuml;lverizat\u0026ouml;r\u0026uuml; (mekanik, otomatik, motorlu), s\u0131rt atomiz\u0026ouml;r\u0026uuml; veya ila\u0026ccedil;lamada tavsiye edilen ila\u0026ccedil;lama tekni\u011fe uygun alet ve ekipman kullan\u0131l\u0131r. \u003Cbr \/\u003E4.2.4. \u0130la\u0026ccedil;lama tekni\u011fi T\u0026uuml;m ye\u015fil aksam\u0131 kaplayacak \u015fekilde yap\u0131lmal\u0131d\u0131r.\u003C\/p\u003E","slug":"arpa-yaprak-yanikligi","images":[{"id":2025,"image":"http:\/\/bugwoodcloud.org\/images\/768x512\/1234073.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/03\/036\/03675dda-a99a-40c0-bfec-193f474ec9a6.jpg"},{"id":2026,"image":"http:\/\/web2.mendelu.cz\/af_291_projekty2\/vseo\/files\/93\/8167.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/98\/986\/9860b51a-ab95-4c83-bef5-4b2d42dd0d3d.jpg"},{"id":2027,"image":"http:\/\/www.mindenpictures.com\/cache\/pcache2\/80104926.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/11\/11b\/11b77349-f342-4273-ad3b-37f017efa48e.jpg"},{"id":2028,"image":"https:\/\/extension.umaine.edu\/publications\/wp-content\/uploads\/sites\/82\/2014\/01\/P7120010-opt.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/8c\/8cb\/8cb526d9-a3e2-4f76-8c4d-5f6ce6286789.jpg"},{"id":2029,"image":"http:\/\/www.mindenpictures.com\/cache\/pcache2\/80104913.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/70\/707\/70741d05-4372-4247-99ea-1bf675d08e4e.jpg"}]},{"id":1160,"name":"Aspir yaprak lekesi","nameSynonyms":"","latinName":"Alternaria carthami","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EHastal\u0131k Tan\u0131m\u0131\u0026nbsp;:\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003EFungusun konidileri tek tek veya k\u0131sa zincirler halinde d\u0026uuml;z veya b\u0026uuml;k\u0026uuml;k, geni\u015f taraf\u0131 dibe yak\u0131n, gagal\u0131, bazen b\u0026ouml;lmelerde daralm\u0131\u015f a\u0026ccedil;\u0131k veya orta kahve renkte d\u0026uuml;zg\u0026uuml;n, 7-11 enine b\u0026ouml;lmeli, 7\u0027ye kadar uzunlu\u011funa b\u0026ouml;lmelidir.\u003Cbr \/\u003EHastal\u0131k etmeni, bula\u015f\u0131k bitki art\u0131klar\u0131 ve tohumla ertesi y\u0131la ta\u015f\u0131n\u0131r.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EYa\u015fay\u0131\u015f\u0026nbsp;:\u0026nbsp;\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EBu hastal\u0131k daha \u0026ccedil;ok yaprak lekesi \u015feklinde g\u0026ouml;r\u0026uuml;l\u0026uuml;r. Yapraklardaki lekeler kahve renkli, zonlu (i\u0026ccedil; i\u0026ccedil;e ge\u0026ccedil;mi\u015f halkalar halinde), 1 cm \u0026ccedil;ap\u0131na kadar geni\u015fler ve ekseri birle\u015ferek \u015fekilsiz lekeleri olu\u015ftururlar. Hastal\u0131k \u0026ccedil;i\u0026ccedil;ek saplar\u0131 ve ince dallarda da g\u0026ouml;r\u0026uuml;lebilir. Enfekteli \u0026ccedil;i\u0026ccedil;ek tomurcuklan a\u0026ccedil;\u0131lmaks\u0131z\u0131n p\u0026ouml;rs\u0026uuml;rler.\u003Cbr \/\u003EHastal\u0131k baz\u0131 bitkilerde \u0026ccedil;ok \u015fiddetli olabilir. Hastal\u0131kl\u0131 yapraklar lekelerin oldu\u011fu yerden delinir ve y\u0131rt\u0131labilir. Hastal\u0131\u011f\u0131n ilerlemi\u015f hallerinde bitkiler \u0026ccedil;ok zarar g\u0026ouml;rebilir.\u003Cbr \/\u003E\u0026Uuml;lkemizde aspir ekilisi yayg\u0131n de\u011fildir. Bu hastal\u0131k yer yer baz\u0131 \u0026uuml;retim alanlar\u0131nda ve ara\u015ft\u0131rma kurumlar\u0131n\u0131n deneme tarlalar\u0131nda g\u0026ouml;r\u0026uuml;lmektedir.\u0026nbsp;\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EK\u0026uuml;lt\u0026uuml;rel \u0026Ouml;nlemler\u0026nbsp;:\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003EHastal\u0131kl\u0131 bitki art\u0131klar\u0131n\u0131 toplay\u0131p yok etmeli, temiz tohumluk kullan\u0131lmal\u0131 ve 2-3 y\u0131ll\u0131k m\u0026uuml;navebe uygulanmal\u0131d\u0131r.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EKimyasal M\u0026uuml;cadele\u0026nbsp;:\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003EHastal\u0131\u011f\u0131n ilk belirtilerinin g\u0026ouml;r\u0026uuml;lmesinden sonra hastal\u0131\u011f\u0131n seyrine g\u0026ouml;re 2-3 ila\u0026ccedil;lama yap\u0131lmal\u0131d\u0131r. Yapraklar\u0131n alt ve \u0026uuml;st y\u0026uuml;zleri ila\u0026ccedil;la kaplanmal\u0131d\u0131r.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003E\u0130la\u0026ccedil;lama Zaman\u0131\u0026nbsp;:\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003EBitkilerde ilk belirtiler g\u0026ouml;r\u0026uuml;ld\u0026uuml;\u011f\u0026uuml; zaman ila\u0026ccedil;lamalara ba\u015flan\u0131r.\u003C\/p\u003E","slug":"aspir-yaprak-lekesi","images":[{"id":3878,"image":"http:\/\/www.abgenternasyonel.com\/images\/icerik\/pistachios-027.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/73\/73f\/73f07837-fb86-4e2d-a5aa-74064324b536.jpg"},{"id":61049,"image":"http:\/\/www.abgenternasyonel.com\/images\/icerik\/damping%20off.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/7b\/7b2\/7b2a0a65-2a59-4ff3-aa3a-a21a15550ac8.jpg"},{"id":61050,"image":"http:\/\/mycoportal.org\/imglib\/mycology\/misc\/201406\/Alternaria_solani_-_leaf_lesio_1402625955_tn.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b8\/b81\/b81a9afa-118e-4e96-a45f-1814d55d4a38.jpg"},{"id":61051,"image":"http:\/\/iisr.agropedias.iitk.ac.in\/sites\/default\/files\/Aternaria%20leaf%20spot%20(6).jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f6\/f66\/f666ee0f-58ac-4c38-8d52-a5e73557c14b.jpg"},{"id":61054,"image":"http:\/\/agropedia.iitk.ac.in\/sites\/default\/files\/DSC01114.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/8d\/8d7\/8d70d629-ec36-47db-8881-a6bdf91a19b8.jpg"}]},{"id":1153,"name":"Ate\u015f yan\u0131kl\u0131\u011f\u0131","nameSynonyms":"","latinName":"Erwinia amylovora","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EHastal\u0131k etmeninin genel \u0026ouml;zellikleri:\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003EErwinia amylovora\u0026nbsp;(Burrill) Winslow bakteriyel hastalik etmeni olup, \u0026ouml;zellikle armut ve elmalarin en tahripkar hastalik etmenidir. Ates yanikligi bitkilerin \u0026ccedil;i\u0026ccedil;ek, s\u0026uuml;rg\u0026uuml;n, dal ve bazen de t\u0026uuml;m aga\u0026ccedil;lari etkilemektedir. Hastalik etmeni \u0026ouml;nceki yildan kalan kanserli dokularin kabuklarinda kis gibi olusuz ge\u0026ccedil;irir. Bakteriyel etmen baharda \u0026ouml;nceki yillardan kalan kanserli dokulardan exudat (sivi) salgilar ve bu sivi ari ve diger polen tasiyan b\u0026ouml;cekler ve yagmurlar ile ayni ya da farkli bitkinin t\u0026uuml;m organlarina tasinmaktadir. Yaz aylarinda da hava kosullari uygun oldugu zaman sekonder infeksiyonlar yeni gelisen s\u0026uuml;rg\u0026uuml;nlerde, yaparaklarda ve dallarda ger\u0026ccedil;eklesebilir. Infekteli s\u0026uuml;rg\u0026uuml;n, meyve ve yagmur sulari ile dagilan bakteriyel sivi bakterinin en \u0026ouml;nemli inokulum kaynaklaridir. Bakteriyel etmen ayni zamanda budama diger \u0026ccedil;alisma aletleri ile de yayilabilir. Konuk\u0026ccedil;ularindan bazilari; armut, elma, ahlat, b\u0026ouml;g\u0026uuml;rtlen, quince, cotoneaster, hawthorn, pyracantha, ve mountain ash\u0027 dir. Elma ve armut ekonomik olarak en \u0026ouml;nemli konuk\u0026ccedil;ularindandir. Hastaligin ortaya \u0026ccedil;ikisida bir yildan diger yila g\u0026ouml;re olduk\u0026ccedil;a b\u0026uuml;y\u0026uuml;k bir degiskenlik g\u0026ouml;stermektedir. Bu durumu etkileyen fakt\u0026ouml;rlerden bazilari; Yesil gelisen doku miktari, beslenme ve k\u0026uuml;lt\u0026uuml;rel islemler, sicaklik, yagmur, y\u0026uuml;ksek nem orani ve d\u0026uuml;sen dolu miktaridir. Asiri nitrojen g\u0026uuml;brelemesi, g\u0026uuml;zislemleri ve agir kis budamalari baharda bitkilerin asiri sekilde yeni (yesil) gelismelerini artirmaktadir. Oysa uygun sekilde budanan ya da islenen aga\u0026ccedil;lar daha yavas gelisecek ve yaz ortalarina dogru yeni gelismeler duracaktir. N-P-K ve kalsiyum arasinda dengeyi koruyacak g\u0026uuml;breleme islemleride asiri gelismeyi engelleyecektir. Kullanilan ana\u0026ccedil;larin biraz zayif olmasida vejatatif gelismeyi azaltacagi i\u0026ccedil;in tercih edilmelidir. Kontroll\u0026uuml; gelisme \u0026ouml;zellikle Jonathan, Granny Smith, ve Gala gibi \u0026ccedil;esitlerde herzaman dikkat edilmelidir. Sicaklik ve hava kosullarida hastaligin ortaya \u0026ccedil;ikmasini etkiler demistik, fakat infeksiyonun ortaya \u0026ccedil;ikmasi i\u0026ccedil;in bazi kriterlere baglidir, bunlardan bazilari;\u003Cbr \/\u003E- \u0026Ccedil;i\u0026ccedil;ekler a\u0026ccedil;ilmis olmali,\u0026nbsp;\u003Cbr \/\u003E- \u0026Ccedil;ig ya da yagmur 0,3 mm dem daha fazla olmali, \u0026ccedil;i\u0026ccedil;eklenme s\u0026uuml;resince ortaya \u0026ccedil;ikan d\u0026uuml;s\u0026uuml;k nem ve kuru havalarda daha az enfeksiyon meydana gelmektedir.\u0026nbsp;\u003Cbr \/\u003E- Ortalama g\u0026uuml;nl\u0026uuml;k sicaklik 15 \u0026deg;C ve \u0026uuml;zerinde olmalidir. Hastaligin ortaya \u0026ccedil;ikmasini tesvikleyen diger bir olayda dolu gibi dogal afetlerdir yani dolu tarafindan a\u0026ccedil;ilan yaralarda bakteriyel etmen i\u0026ccedil;in giris yerleridir. Dolu zararindan sonra hava kosularida iyi uygun olursa, hastaligin ortaya \u0026ccedil;ikma riski de b\u0026ouml;ylece artar.\u0026nbsp;\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EHastal\u0131k Etmeninin Belirtileri (Simptomlar\u0131):\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003EHastaliktan etkilenen bitki dokulari ates ile kavrulmus gibi bir g\u0026ouml;r\u0026uuml;n\u0026uuml;m alir. Sulumsu bir bakteriyel sivi (ooze) infektelenen dokulardan salgilanir ve hastalik t\u0026uuml;m aga\u0026ccedil;lari \u0026ouml;ld\u0026uuml;rebilir. \u0026Ccedil;i\u0026ccedil;ek yanikligi \u0026ccedil;ogunluklaa baharda g\u0026ouml;r\u0026uuml;len ilk hastalik belirtisidir. Tek bir \u0026ccedil;i\u0026ccedil;ek ya da t\u0026uuml;m \u0026ccedil;i\u0026ccedil;ek k\u0026uuml;mesi hastalanabilir. \u0026Ccedil;i\u0026ccedil;ekler ilk \u0026ouml;nce suyla islanmis gibi bir g\u0026ouml;r\u0026uuml;n\u0026uuml;m verir, daha sonra solar, burusur ve kahverengi ya da siyaha d\u0026ouml;ner. Bakteriyel etmen daha sonra t\u0026uuml;m \u0026ccedil;i\u0026ccedil;ek aksamini \u0026ouml;ld\u0026uuml;rerek sap kisimlarindan asagi dogru ileler. Infektelen gen\u0026ccedil; meyvelerde siyaha d\u0026ouml;ner, kurur, burusur ve d\u0026ouml;k\u0026uuml;lmeden agaca bagli olarak kalirlar. Sicak, nemli havalarda da bakteriyel bir akinti infekteli dokularda g\u0026ouml;r\u0026uuml;l\u0026uuml;r. Hen\u0026uuml;z daha yesil olan dal ve s\u0026uuml;rg\u0026uuml;nlerde de g\u0026ouml;r\u0026uuml;len hastalik belirtileri \u0026ccedil;i\u0026ccedil;eklerde ortaya \u0026ccedil;ikan hastalik belirtilerine benzerdir, fakat patojen hizla asagi dogru ilerler ve bir ka\u0026ccedil; g\u0026uuml;n i\u0026ccedil;erisinde infeksiyon noktasindan itibaren 15-30 cm kadar olan kisimini \u0026ouml;ld\u0026uuml;rebilir. Infekteli olan s\u0026uuml;rg\u0026uuml;nlein ya da ince dallarin u\u0026ccedil; kisimlari ise genelllikle \u0026ccedil;oban sopasi gibi bir sekilde egilmektedir. Enfeksiyon daha b\u0026uuml;y\u0026uuml;k dallarda meydana gelir ise t\u0026uuml;m bir dali kusatir ve infeksiyonun yukarisindaki yesil aksam dallara ve s\u0026uuml;rg\u0026uuml;nlere bagli kalmaktadir. Patojen yanik olan \u0026ccedil;i\u0026ccedil;ek, dal ve s\u0026uuml;rg\u0026uuml;nlerden ana g\u0026ouml;vdeye dogru ilerleme g\u0026ouml;sterebilir. Hastalik gelisimine uygun olmayan kosullarda ise hastalikli dokularin kaidesinde kanserler meydana gelir ve bu kanserlerin b\u0026uuml;y\u0026uuml;kl\u0026uuml;kleri farkli olup, hafif\u0026ccedil;e \u0026ccedil;\u0026ouml;k\u0026uuml;k ve bazen kabukta olusan \u0026ccedil;atlamalar ile kusatilmaktadir. Hava kosullari tekrar elverisli olmaya baslayinca hastalik etmeni asagidogru ilerlemesine devam eder ve t\u0026uuml;m bitki hastaliktan \u0026ouml;lebilir. \u003Cbr \/\u003E\u0026nbsp;\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EM\u0026uuml;cadelesi\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003EK\u0026uuml;lt\u0026uuml;rel m\u0026uuml;cadele\u003Cbr \/\u003E1.\u0026nbsp;Dayanikli k\u0026uuml;ltivarlarin kullanimi.\u0026nbsp;\u003Cbr \/\u003E2.\u0026nbsp;Kis budama zamnalarinda Hastalikli kanserler, infekteli olan dal ve s\u0026uuml;rg\u0026uuml;nler hastalik etmeninin bulunmayacagi tahmin edilen yere (30-50 cm) kadar budanmali ve artiklar imha edilmelidir.\u0026nbsp;\u003Cbr \/\u003E3.\u0026nbsp;Meyve bah\u0026ccedil;elerinde b\u0026ouml;cek kontor\u0026uuml; yapilmali ve kontrol altina alinmali.\u0026nbsp;\u003Cbr \/\u003E4.\u0026nbsp;Meyve bah\u0026ccedil;eleri iyi drenajli topraklarda kurulmali.\u003Cbr \/\u003E5.\u0026nbsp;Meyve aga\u0026ccedil;larinda asiri yesil aksam olusturacak asiri gubreleme ve derin budama gibi uygulamalatdan sakinilmali.\u0026nbsp;\u003Cbr \/\u003E6.\u0026nbsp;Budama alet ve ekipmanlari dezenfekte edilmeli (Hidroklorur=\u0026ccedil;amasir suyu).\u003Cbr \/\u003E7.\u0026nbsp;Dengeli beslemeye \u0026ouml;nem g\u0026ouml;stermeli.\u003Cbr \/\u003E8.\u0026nbsp;Yabanci ot olan Crataegus ile m\u0026uuml;cadele edilmeli.\u003Cbr \/\u003EKimyasal m\u0026uuml;cadele\u003Cbr \/\u003EHastalik etmenine karsin etkili bir kimyasal m\u0026uuml;cadele hastaligin ortaya \u0026ccedil;ikmasini etkileyen risk fakt\u0026ouml;rlerine ve hava kosularina baglidir. Meyve bah\u0026ccedil;elerinde infeksiyonlar \u0026ccedil;i\u0026ccedil;ekler a\u0026ccedil;tiktan sonra 15 \u0026deg;C\u0027 nin \u0026uuml;zerindeki sicakliklarda baslamaktadir. Bundan dolayi ilk ila\u0026ccedil;lama \u0026ccedil;i\u0026ccedil;eklenmeden \u0026ouml;nce baslanmali ve hava kosullarina ve diger fakt\u0026ouml;rlere bagli olarak ila\u0026ccedil;lamaya devam edilebilir. Bakir i\u0026ccedil;eren ila\u0026ccedil;lamalardan \u0026ouml;zellikle g\u0026ouml;zlerin u\u0026ccedil;lari g\u0026uuml;m\u0026uuml;s renginde g\u0026ouml;r\u0026uuml;lmeye baslayinca ka\u0026ccedil;inilmalidir. Hastalik etmenine karsi bakir terkipli ila\u0026ccedil;lar ve antibiyotikler tavsiye edilmektedir.\u003C\/p\u003E","slug":"ates-yanikligi","images":[{"id":14971,"image":"https:\/\/i.ytimg.com\/vi\/Ynn6QgVSKW0\/maxresdefault.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a3\/a37\/a374a550-f7cd-460f-95ed-78c40a2790e3.jpg"},{"id":14973,"image":"http:\/\/bugwoodcloud.org\/images\/768x512\/1234046.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/80\/807\/80709dcb-4a31-45d6-8411-66ad2ea8c676.jpg"},{"id":14974,"image":"https:\/\/c2.staticflickr.com\/8\/7758\/17859387621_85cfe0ab02_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/60\/602\/602521ee-17cc-4c79-9f14-68fd381db5d8.jpg"},{"id":14977,"image":"http:\/\/www.bitkisagligi.net\/Elma\/elmaresim\/Erwinia_amylovora-1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/0c\/0c0\/0c032c60-ba71-4303-857b-5b9004ec7371.jpg"},{"id":56431,"image":"http:\/\/www.plante-doktor.dk\/Erwinia%20amylovora%201.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/72\/726\/726cf55e-2030-4a2e-aaee-1087ec1e15de.jpg"}]},{"id":1487,"name":"Ay\u00e7i\u00e7e\u011fi mildiy\u00f6s\u00fc","nameSynonyms":"","latinName":"Plasmopara halstedii","latinNameSynonyms":"Plasmopara helianthii","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EAY\u0026Ccedil;\u0130\u0026Ccedil;E\u011e\u0130NDE M\u0130LD\u0130Y\u0026Ouml; HASTALI\u011eI\u0026nbsp;(\u003Cem\u003EPlasmopara halstedii\u003C\/em\u003E)\u003C\/strong\u003E\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EMildiy\u0026ouml; hastal\u0131\u011f\u0131na obligat bir fungal parazit olan\u0026nbsp;\u003Cem\u003EPlasmopara halstedii\u003C\/em\u003E\u0026nbsp;etmeni sebep olmaktad\u0131r. Mikologlar mildiy\u0026ouml; hastal\u0131\u011f\u0131na sebep olan\u0026nbsp;\u003Cem\u003EP.halstedii\u003C\/em\u003E\u0026rsquo;nin 35 genus (cins) ve 80 t\u0026uuml;r\u0026uuml;n\u0026uuml; s\u0131n\u0131fland\u0131rm\u0131\u015flard\u0131r. Konuk\u0026ccedil;u yayg\u0131nl\u0131k \u0026ccedil;al\u0131\u015fmalar\u0131nda hastal\u0131k etmeni di\u011fer t\u0026uuml;r Compositae familyalar\u0131ndan izole edilse bile ay\u0026ccedil;i\u0026ccedil;e\u011fini enfekte eden etmenin di\u011ferlerinden daha az oldu\u011fu belirlenmi\u015ftir. Sadece birka\u0026ccedil; t\u0026uuml;r\u0026uuml; ay\u0026ccedil;i\u0026ccedil;e\u011fi \u0026uuml;zerinde patojenik etkiye sahiptir.\u003Cbr \/\u003EAy\u0026ccedil;i\u0026ccedil;eklerinde mildiy\u0026ouml; hastal\u0131\u011f\u0131na neden olan\u0026nbsp;\u003Cem\u003EPlasmopara halstedii\u003C\/em\u003E\u0026nbsp;fungusu 1876 tarihinde Halsted taraf\u0131ndan Massachusetts (A.B.D)\u0026rsquo;de rapor edilmi\u015ftir.\u003Cbr \/\u003E\u003Cem\u003EPlasmopara halstedii\u003C\/em\u003E\u0026rsquo;nin Taksonomik S\u0131n\u0131fland\u0131rmas\u0131\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003ES\u0131n\u0131f\u003C\/strong\u003E: Oomycetes\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003ETak\u0131m\u003C\/strong\u003E: Peronosporales\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EFamilya\u003C\/strong\u003E: Peronosporaceae\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003ECins\u003C\/strong\u003E: Plasmopara\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003ET\u0026uuml;r\u003C\/strong\u003E:\u0026nbsp;\u003Cem\u003EPlasmopara halstedii\u0026nbsp;\u003C\/em\u003E(Farl.) Berl. et de Toni\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003ESinonimi\u003C\/strong\u003E:\u0026nbsp;\u003Cem\u003EPeronospora halstedii\u003C\/em\u003E\u0026nbsp;Farl\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EYayg\u0131nl\u0131\u011f\u0131 ve Ekonomik \u0026Ouml;nemi\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003E\u003Cem\u003EPlasmopara halstedii\u003C\/em\u003E\u0026nbsp;ay\u0026ccedil;i\u0026ccedil;e\u011fi gibi Kuzey Amerika orijinli olup ay\u0026ccedil;i\u0026ccedil;e\u011fi tar\u0131m\u0131 yap\u0131lan di\u011fer b\u0026ouml;lgelere de yay\u0131lm\u0131\u015ft\u0131r. Fungus, b\u0026uuml;t\u0026uuml;n k\u0131talarda rapor edilmi\u015ftir ve ay\u0026ccedil;i\u0026ccedil;e\u011fi yeti\u015ftirilen subtropikal b\u0026ouml;lgelere k\u0131yasla \u0131l\u0131man iklimin h\u0026acirc;kim oldu\u011fu yerlerde daha yayg\u0131nd\u0131r ve daha fazla verim kay\u0131plar\u0131na sebep olmaktad\u0131r (\u015eekil 1). Mildiy\u0026ouml;ye erken d\u0026ouml;nemde yakalan\u0131p yok olan bitkilerin bulundu\u011fu bir tarlada, geri kalan di\u011fer sa\u011fl\u0131kl\u0131 bitkilerde daha geni\u015f tablalar olu\u015fmakta ve g\u0026ouml;r\u0026uuml;n\u0026uuml;\u015fte a\u015fik\u0026acirc;r olan verim kayb\u0131 nispeten dengelenmektedir. Enfekte olan ve hayatta kalan bitkilerin tohumlar\u0131 daha a\u0026ccedil;\u0131k renkli ve hafif, ya\u011f oran\u0131 daha d\u0026uuml;\u015f\u0026uuml;k ve daha k\u0026uuml;\u0026ccedil;\u0026uuml;k tablaya sahip olur. Meydana gelebilecek verim kay\u0131plar\u0131 dayan\u0131kl\u0131 hibrit \u0026ccedil;e\u015fitlerin kullan\u0131lmas\u0131 ve y\u0026uuml;ksek etkili fungusitlerle tohum ila\u0026ccedil;lamalar\u0131n\u0131n yap\u0131lmas\u0131 ile b\u0026uuml;y\u0026uuml;k oranda minimize edilmektedir.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EBelirtileri\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EMildiy\u0026ouml; simptomlar\u0131n\u0131n \u015fiddeti ve tipi inokulum miktar\u0131na, \u0026ccedil;e\u015fidin hassasiyetine, toprak nemi, s\u0131cakl\u0131k gibi iklim fakt\u0026ouml;rlerine ve \u0026uuml;retkenlik seviyesine ba\u011fl\u0131 olarak \u0026ccedil;ok de\u011fi\u015fkenlik g\u0026ouml;stermektedir. Simptomlar lokal veya sistemik olarak s\u0131n\u0131fland\u0131r\u0131l\u0131p genellenebilir.\u003Cbr \/\u003E\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EFide \u0026ouml;l\u0026uuml;mleri\u003C\/strong\u003E:\u0026nbsp;Gen\u0026ccedil; bitki veya fidelerin b\u0026uuml;t\u0026uuml;n toprakalt\u0131 bitki par\u0026ccedil;alar\u0131 ve k\u0026ouml;klerinde a\u0026ccedil;\u0131k\u0026ccedil;a g\u0026ouml;r\u0026uuml;lebilen simptomlar ile sistemik bir etki olarak ortaya \u0026ccedil;\u0131kmaktad\u0131r. \u0026Ccedil;\u0131k\u0131\u015f \u0026ouml;ncesi fide \u0026ouml;l\u0026uuml;mleri veya \u0026ccedil;\u0131k\u0131\u015f sonras\u0131 fide yan\u0131kl\u0131klar\u0131 fidelerin suyla doymu\u015f serin topraklarda optimum \u015fartlar ile birle\u015fmi\u015f y\u0026uuml;ksek inokulum konsantrasyonunda a\u0026ccedil;\u0131\u011fa \u0026ccedil;\u0131kar.\u0026nbsp;\u003Cem\u003EP.halstedii\u0026nbsp;\u003C\/em\u003Etaraf\u0131ndan \u0026ouml;lm\u0026uuml;\u015f tek fidelerin te\u015fhisi g\u0026uuml;\u0026ccedil; olabilir. \u0026Ccedil;\u0026uuml;nk\u0026uuml; fideler ile tipik yaprak simptomlar\u0131 ve \u0026ouml;l\u0026uuml; k\u0026ouml;kler \u0026ccedil;abucak di\u011fer funguslar taraf\u0131ndan s\u0026ouml;m\u0026uuml;rgele\u015ftirilmi\u015f olabilir. Fide \u0026ouml;l\u0026uuml;mlerinin yak\u0131n\u0131nda herhangi bir mildiy\u0026ouml; enfekte olmu\u015f bitkinin g\u0026ouml;r\u0026uuml;n\u0026uuml;\u015f\u0026uuml; var ise fide \u0026ouml;l\u0026uuml;mleri i\u0026ccedil;in de sebep olarak\u0026nbsp;\u003Cem\u003EP. halstedii\u003C\/em\u003E\u0026nbsp;verilebilir.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003ESistemik Mildiy\u0026ouml;:\u003C\/strong\u003EK\u0026ouml;klerde ba\u015flayan sistemik bula\u015fma; klorotik hal alm\u0131\u015f k\u0131r\u0131\u015f\u0131k buru\u015fuk yapraklar ve internodlar\u0131n k\u0131salmas\u0131 ile bodurla\u015fm\u0131\u015f bitkiler olarak karakterize edilir (\u015eekil 2). Sararman\u0131n en erken simptomlar\u0131 ilk ger\u0026ccedil;ek yapraklar ve kotiledon \u0026uuml;zerinde bellidir. Fungus taraf\u0131ndan kolonize olmu\u015f yaprak alan\u0131n\u0131 g\u0026ouml;steren yaprak klorozlar\u0131, ana damarlar ile ku\u015fat\u0131lm\u0131\u015f bir b\u0026ouml;lge ile s\u0131n\u0131rlanabilir veya b\u0026uuml;t\u0026uuml;n yapra\u011f\u0131 kaplayabilir. Sistemik olarak enfekte olmu\u015f bitkilerde sonradan \u0026ccedil;\u0131kan b\u0026uuml;t\u0026uuml;n yapraklar tamamen veya k\u0131smen klorotiktir. Serin iklim ko\u015fullar\u0131nda yo\u011fun bir \u0026ccedil;i\u011f veya ya\u011fmurdan sonra yapraklar\u0131n alt y\u0026uuml;zeyinde aseks\u0026uuml;el sporlar\u0131n olu\u015fturdu\u011fu beyaz tabaka meydana gelir. Bu sporangiumlar (sporangia) r\u0026uuml;zg\u0026acirc;r ve ya\u011fmur damlalar\u0131n\u0131n s\u0131\u0026ccedil;ratmalar\u0131 ile ta\u015f\u0131n\u0131r ve ya\u011f\u0131\u015fl\u0131 hava s\u0026uuml;resince olu\u015fabilir. Sistemik olarak bula\u015fm\u0131\u015f bitkiler olgunlu\u011fa eri\u015firlerse di\u011fer enfekte olmam\u0131\u015f bitkilerin yar\u0131s\u0131 y\u0026uuml;ksekli\u011finde veya daha az boyda olurlar. Bazen sistemik mildiy\u0026ouml; simptomlar\u0131 enfekte olmam\u0131\u015f taban yapraklar ile yukar\u0131 do\u011fru eri\u015fir ve bitkinin ortas\u0131ndaki yapraklar \u0026uuml;zerinde ortaya \u0026ccedil;\u0131kar. Bu durum h\u0131zl\u0131 bitki b\u0026uuml;y\u0026uuml;mesine olanak sa\u011flayan iklim \u015fartlar\u0131, gen\u0026ccedil; fidelerden ziyade birka\u0026ccedil; hafta daha ya\u015fl\u0131 bitkilerin enfeksiyonu ile, d\u0026uuml;\u015f\u0026uuml;k inokulum yo\u011funlu\u011fu gibi idealden daha d\u0026uuml;\u015f\u0026uuml;k enfeksiyon fakt\u0026ouml;rleri oldu\u011fu zaman sonu\u0026ccedil;lan\u0131r.\u003Cbr \/\u003EE\u011fer sistemik olarak enfekte olmu\u015f bitkiler olgunlu\u011fa ula\u015f\u0131rlarsa birka\u0026ccedil; tabla meydana getirebilir, \u0026ccedil;ok karakteristik bir \u0026ouml;zellik olarak tabla y\u0026uuml;zlerini yukar\u0131ya do\u011fru \u0026ccedil;evirirler ve ya\u015fam\u0131n\u0131 s\u0026uuml;rd\u0026uuml;rebilecek tohum varl\u0131\u011f\u0131 belirsizdir. Enfekteli bitkilerde tabla \u0026ccedil;ap\u0131 d\u0026uuml;\u015fer ve bununla beraber her bir tabladaki tohum say\u0131s\u0131 ve a\u011f\u0131rl\u0131\u011f\u0131 da azal\u0131r.\u003Cbr \/\u003EAy\u0026ccedil;i\u0026ccedil;e\u011fi \u0026ccedil;e\u015fit- mildiy\u0026ouml; \u0131rk kombinasyonu i\u0026ccedil;inde, Fungus (mantar) sistemik olarak yerle\u015fmi\u015f olmaz, ve simptomlar spesifik bitki par\u0026ccedil;alar\u0131nda s\u0131n\u0131rlanm\u0131\u015f olabilir. Ljubich (1989)\u0026nbsp;\u003Cem\u003EP. halstedii\u003C\/em\u003E\u0026rsquo;nin kotiledonlar \u0026uuml;zerinde bol sporulasyon meydana getirdi\u011fini, fakat yukar\u0131da kotiledon bo\u011fumu (nodu) \u0026uuml;zerinde g\u0026ouml;r\u0026uuml;n\u0026uuml;\u015fte anla\u015f\u0131l\u0131r kolonizasyon olmad\u0131\u011f\u0131n\u0131 g\u0026ouml;zlemi\u015ftir. Bununla beraber, a\u0026ccedil;\u0131k\u0026ccedil;a kotiledon kaidesi \u0026uuml;zerinde \u0026ouml;l\u0026ccedil;\u0026uuml;lebilirse fide hassas olarak nitelendirilir, fakat sporulasyonun veya \u0026uuml;stteki yapraklar\u0131n \u0026uuml;zerinde di\u011fer simptomlar\u0131n bulunmamas\u0131 bir dayan\u0131kl\u0131l\u0131k tepkisini i\u015faret eder. S\u0131n\u0131rl\u0131 kotiledon enfeksiyonlu ay\u0026ccedil;i\u0026ccedil;e\u011fi genotipleri g\u0026ouml;r\u0026uuml;n\u0026uuml;\u015fte normal olgunlukta bitkiler ve normal verim meydana getirir. S\u0131n\u0131rl\u0131 kotiledon enfeksiyon ifadesi, ancak, \u0026ccedil;evresel olarak etkilenir, ve h\u0131zl\u0131 bitki geli\u015fimi \u015fartlar uygun ve fungal geli\u015fme i\u0026ccedil;in optimumun alt\u0131nda ise, en az\u0131ndan hassas bitkilerde sadece kotiledonlar \u0026uuml;zerinde g\u0026ouml;r\u0026uuml;lebilir.\u003Cbr \/\u003EHoes (1983) taraf\u0131ndan saptanm\u0131\u015f olan ve nadiren g\u0026ouml;zlenen bir di\u011fer belirti dolamba\u0026ccedil;l\u0131 y\u0026ouml;nde \u0026ccedil;evrilmi\u015f (burulmu\u015f) yaprak simptomudur. Konuk\u0026ccedil;u patojen interaksiyonu i\u0026ccedil;erisinde, fungus fide d\u0026ouml;neminde tipik olmayan bir bi\u0026ccedil;imde orta bodurluk ve en \u0026ouml;nemlisi ilk yaprak \u0026ccedil;iftinde ana damarlar\u0131n deformasyonu ile burmal\u0131 bir g\u0026ouml;r\u0026uuml;n\u0026uuml;\u015f olu\u015fturur. Fungus misel halinde iken yaprak dokusu ve sap i\u0026ccedil;erisinde bulunur, y\u0026uuml;zeysel sporulasyon g\u0026ouml;zlenmez. Bitkiler enfekteli iken genellikle olgunlu\u011fa ula\u015f\u0131r ve yakla\u015f\u0131k normal verimini verir. Bu belirti eksik (kusurlu\/bitmemi\u015f) dayan\u0131kl\u0131l\u0131k olarak ifade edilir.\u003Cbr \/\u003EE\u011fer ortamda ya\u011fmur, \u0026ccedil;i\u011f gibi nem mevcutsa r\u0026uuml;zgar yoluyla yapraklar \u0026uuml;zerine ula\u015fan zoosporlar \u0026ccedil;imlenerek lokal lezyonlar\u0131 olu\u015ftururlar. Bitkiler bu ikincil enfeksiyonlar i\u0026ccedil;in k\u0026ouml;k enfeksiyonu yoluyla olu\u015fan sistemik enfeksiyondan \u0026ccedil;ok daha uzun bir s\u0026uuml;reye sahip oldu\u011fundan hassast\u0131rlar. Lezyonlar tipik olarak damarlar taraf\u0131ndan s\u0131n\u0131rland\u0131r\u0131lm\u0131\u015f k\u0026ouml;\u015feli bir bi\u0026ccedil;imdedir. Lezyonlar ba\u015flang\u0131\u0026ccedil;ta klorotik olmakta ve ya\u015fland\u0131k\u0026ccedil;a nekrotik bir hale d\u0026ouml;nmektedir. Te\u015fhise y\u0026ouml;nelik belirleyici \u0026ouml;zelli\u011fi yapra\u011f\u0131n alt y\u0026uuml;zeyinde beyaz bir sporulasyonun bulunmas\u0131d\u0131r. Lezyonlar hayli fazla say\u0131da ise birle\u015febilir ve etkilenen yaprakta geni\u015f alanlar\u0131 kaplayabilir.\u003Cbr \/\u003ELokal lezyonlar etkilenen yapra\u011f\u0131n geni\u015f bir alan\u0131n\u0131 kaplam\u0131\u015f olsalar bile nadiren sistemik enfeksiyon dahilinde de sonu\u0026ccedil;lanabilir (Zimmer, 1975) ve nadiren ekonomik \u0026ouml;neme sahip olurlar. Bununla birlikte (Cohen ve Sackston 1973), lokal lezyonlar\u0131n sera \u0026ccedil;al\u0131\u015fmalar\u0131nda \u0026ouml;zel \u015fartlar alt\u0131nda sistemik olabildi\u011fini g\u0026ouml;stermi\u015flerdir. Yeni olu\u015fan yapraklar ve k\u0026ouml;klerde enfeksiyonun yay\u0131ld\u0131\u011f\u0131n\u0131 g\u0026ouml;zlemi\u015flerdir. Uzun bir s\u0026uuml;re k\u0026ouml;k enfeksiyonuna maruz kald\u0131klar\u0131nda hastal\u0131\u011fa hassast\u0131rlar, Fide d\u0026ouml;neminde enfeksiyona maruz kal\u0131p ilk olarak k\u0026ouml;klerini t\u0131kay\u0131p t\u0026uuml;m\u0026ouml;r olu\u015fturan ve enfeksiyonu k\u0026ouml;k sisteminde hapseden ve fide d\u0026ouml;nemini bu \u015fekilde ge\u0026ccedil;iren ay\u0026ccedil;i\u0026ccedil;e\u011fi bitkileri \u0026ccedil;ok uzun bir s\u0026uuml;re\u0026ccedil; i\u0026ccedil;erisinde k\u0026ouml;k enfeksiyonuna maruz kald\u0131klar\u0131nda hastal\u0131\u011fa daha fazla dayanamazlar. Hastal\u0131ktan etkilenen k\u0026ouml;kler renksizle\u015fir, kabuklan\u0131r ve anormal b\u0026uuml;y\u0026uuml;meye u\u011frar ve lifli bir hal alan k\u0026ouml;k sistemi b\u0026uuml;y\u0026uuml;k oranda azal\u0131r ve kurakl\u0131\u011fa kar\u015f\u0131 da tolerans\u0131 azal\u0131r (Zimmer, 1973).\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EEpidemiyolojisi\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EMildiy\u0026ouml; \u015fiddeti ve oran\u0131na tesir eden fakt\u0026ouml;rler; toprak nemi ve s\u0131cakl\u0131\u011f\u0131, bitki ya\u015f\u0131 (geli\u015fme devresi), inokulum tipi ve konsantrasyonudur.\u003Cbr \/\u003EEnfekteli bitkilerden al\u0131narak ekilen tohumdan meydana gelen sistemik olarak enfekte olan bitkiler \u0026ccedil;ok nadirdir (Cohen \u0026amp; Sackston, 1974a, Doken, 1989; Gossen \u0026amp; Sackston, 1968; Zimmer, 1975). Enfekteli bitkilerin tohum yuvas\u0131ndaki tohumlar\u0131n sadece bir k\u0131sm\u0131 ki bunlar fungus ve infekteli tohumlard\u0131r, varl\u0131\u011f\u0131n\u0131 s\u0026uuml;rd\u0026uuml;remezler. Bunun i\u0026ccedil;in inokulumun esas kayna\u011f\u0131n\u0131 hastal\u0131kl\u0131 tohumlar\u0131n te\u015fkil etmesi olas\u0131l\u0131\u011f\u0131 yoktur. Buna ek olarak, tohum \u0026uuml;retim tarlalar\u0131nda enfekteli bitkilerin uzakla\u015ft\u0131r\u0131lmas\u0131, mildiy\u0026ouml;n\u0026uuml;n geni\u015f \u0026ccedil;apl\u0131 salg\u0131n te\u015fkil etmesinde ana fakt\u0026ouml;r olarak tohum kaynakl\u0131 inokulumun olas\u0131l\u0131\u011f\u0131 metalaxyl fungisiti ile tohum ila\u0026ccedil;lamas\u0131 yap\u0131larak minimize edilebilir. Bir \u015fekilde\u0026nbsp;\u003Cem\u003EP. halstedii\u003C\/em\u003E\u0026rsquo;nin uluslararas\u0131 tohum hareketleri yoluyla giri\u015fi muhakkak imk\u0026acirc;n d\u0026acirc;hilindedir, ancak k\u0026uuml;\u0026ccedil;\u0026uuml;k bir olas\u0131l\u0131kt\u0131r. Tohumla bula\u015f\u0131kl\u0131\u011f\u0131\/ta\u015f\u0131nmas\u0131n\u0131 tespit etmek i\u0026ccedil;in yayg\u0131n yeti\u015ftirme testleri d\u0131\u015f\u0131nda EL\u0130SA gibi serolojik metotlar\u0131n kullan\u0131m\u0131 tecr\u0026uuml;be edilerek geli\u015ftirilmi\u015ftir. (Liese\u0026nbsp;\u003Cem\u003Eet al\u003C\/em\u003E., 1982), ayn\u0131 zamanda DNA hibridizasyon tekniklerinin di\u011fer mildiy\u0026ouml;ler ile kullan\u0131\u015fl\u0131l\u0131\u011f\u0131 da kan\u0131tlanm\u0131\u015ft\u0131r (Yao\u0026nbsp;\u003Cem\u003Eet al\u003C\/em\u003E., 1990).\u003Cbr \/\u003EMildiy\u0026ouml;n\u0026uuml;n geni\u015f \u0026ccedil;apl\u0131 salg\u0131n\u0131ndaki ana sebepler; sulama suyu veya ya\u011fmur suyunun ak\u0131\u015fa ge\u0026ccedil;i\u015fi ile ta\u015f\u0131d\u0131klar\u0131 oosporlar veya zoosporlarla, yabani ay\u0026ccedil;i\u0026ccedil;ekleri veya yak\u0131n tarlalardan r\u0026uuml;zg\u0026acirc;rla gelen zoosporlarla, \u0026ouml;nceki y\u0131ldan kalan infekteli \u0026uuml;r\u0026uuml;nlerden toprak kaynakl\u0131 inokulumlard\u0131r (Zazzerini, 1978; Zimmer, 1972). Fideler nispeten k\u0131sa bir zaman periyodu i\u0026ccedil;in sistemik enfeksiyona hassast\u0131rlar. Sera \u0026ccedil;al\u0131\u015fmalar\u0131nda 10 g\u0026uuml;nden daha ya\u015fl\u0131 fidelerde sistemik simptomlar\u0131n geli\u015fmesi ba\u015far\u0131s\u0131z olmu\u015ftur (Zimmer, 1975), fakat fungus k\u0026ouml;k simptomlar\u0131na sebep olmu\u015ftur (Zimmer, 1973). Amerika\u0026rsquo;da (Zimmer, 1975) ve Hindistan\u0026rsquo;da (Patil\u0026nbsp;\u003Cem\u003Eet al.,\u003C\/em\u003E\u0026nbsp;1992) yap\u0131lan tarla \u0026ccedil;al\u0131\u015fmalar\u0131nda sistemik simptomlar\u0131n geli\u015fti\u011fi fide oran\u0131n ekimden sonraki 3 ile 15 g\u0026uuml;n i\u0026ccedil;indeki ya\u011f\u0131\u015f\u0131n miktar\u0131na ba\u011fl\u0131 oldu\u011fug\u0026ouml;r\u0026uuml;lm\u0026uuml;\u015ft\u0026uuml;r. E\u011fer bu d\u0026ouml;nem kuru ve toprak s\u0131cakl\u0131\u011f\u0131 da y\u0026uuml;ksekse veya h\u0131zl\u0131 bir y\u0026uuml;kselme varsa o zaman sistemik simptomun \u015fiddeti d\u0026uuml;\u015f\u0026uuml;k olur.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EYa\u015fam \u0026Ccedil;emberi\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003E\u003Cem\u003EP. halstedii\u003C\/em\u003E\u0026rsquo;nin ya\u015fam \u0026ccedil;emberi diploid karakterli ve kal\u0131n h\u0026uuml;cre duvarl\u0131 yap\u0131ya sahip bir dinlenme sporu olan oospor ile ba\u015flar (Hall, 1989a, Nishimura,1922, Novotel-nova, 1966). Tamamen epidermisin alt\u0131nda konuk\u0026ccedil;u h\u0026uuml;cresinin i\u0026ccedil;erisinde bulunan oosporlar enfeksiyondan 2 hafta sonra say\u0131ca k\u0026ouml;klerin i\u0026ccedil;erisindeki miktar\u0131 yapraklar\u0131n i\u0026ccedil;erisinde bulunanlardan daha fazla hale gelir (Viranyi,1988). K\u0026ouml;klerde \u015fekillenen oosporlar uzunca yuvarlak \u015fekilli olup 36\u0026ndash;78 ile 29\u0026ndash;46 mikron \u0026ouml;l\u0026ccedil;\u0026uuml;s\u0026uuml;ndedir ve oosporlar yapraklar\u0131n i\u0026ccedil;erisinde iken yuvarla\u011fa daha yak\u0131n \u015fekilli olup belirtilen \u0026ouml;l\u0026ccedil;\u0026uuml;lerin yar\u0131s\u0131 kadard\u0131r. Bug\u0026uuml;ne kadar yap\u0131lan \u0026ccedil;al\u0131\u015fmalarda\u0026nbsp;\u003Cem\u003EP. halstedii\u003C\/em\u003E\u0026rsquo;nin oosporlar\u0131n\u0131n optimum \u0026ccedil;imlenme \u015fartlar\u0131 tespit edilememi\u015f olmakla beraber tahminen\u0026nbsp;\u003Cem\u003EP.viticola\u003C\/em\u003E\u0026nbsp;(ba\u011f mildiy\u0026ouml;s\u0026uuml;) i\u0026ccedil;in gerekli \u015fartlara benzer olup birka\u0026ccedil; ay \u0026ccedil;ok so\u011fuk iklime gereksinim duyar. Oosporlar bir zoosporangium meydana getirirler ve zoosporangiumun i\u0026ccedil;erisinde birbirinden ba\u011f\u0131ms\u0131z serbest halde kendili\u011finden hareket edebilen biflagella zoosporlar meydana gelir. Bu, fungal ya\u015fam \u0026ccedil;emberinin haploit faz\u0131n\u0131n ba\u015flang\u0131c\u0131d\u0131r. Ay\u0026ccedil;i\u0026ccedil;e\u011fi k\u0026ouml;kleri ile temas eden zoosporlar kam\u0026ccedil;\u0131lar\u0131n\u0131 kaybeder ve encyst olurlar (kese te\u015fkil ederler). K\u0026ouml;kle penetrasyonda \u0026ccedil;im t\u0026uuml;p\u0026uuml;nden apressorium olu\u015fturur ve 6\u0026ndash;20 mikron \u0026ccedil;ap\u0131nda renksiz intersel\u0026uuml;ler aspetate hif \u0026uuml;retirler.\u0026nbsp;\u003Cem\u003EPlasmopara halstedii\u0026nbsp;\u003C\/em\u003Ehaustoryumlar\u0131 (eme\u0026ccedil;leri) arac\u0131l\u0131\u011f\u0131 ile konuk\u0026ccedil;u h\u0026uuml;cre duvarlar\u0131n\u0131n i\u0026ccedil;erisinden besinlerini elde eder. Serin iklim ko\u015fullar\u0131 ve y\u0026uuml;ksek nem durumunda genellikle yapra\u011f\u0131n alt y\u0026uuml;zeyinin \u0026uuml;zerinde aseks\u0026uuml;el sporulasyon meydana gelir. Sporongioforlar mildiy\u0026ouml;n\u0026uuml;n farkl\u0131 cinslerinin tespitinde kullan\u0131lan \u0026ouml;zelliklerden birisidir (\u015eekil 5).\u003Cem\u003E\u0026nbsp;Plasmopara\u003C\/em\u003E\u0026nbsp;genusunda sporongioforlar karakteristik olarak uzun ve ince \u015fekillidir, dallanma dik a\u0026ccedil;\u0131l\u0131 olur ve zoosporangia bunlar\u0131n ucunda olu\u015fur (\u015eekil 6).\u0026nbsp;\u003Cem\u003EP.halstedii\u003C\/em\u003E\u0026rsquo;nin zoosporangias\u0131 eliptik yumurta \u015feklinde, 18\u0026ndash;30 ile 14\u0026ndash;20 mikrondur. Her bir zoosporangium b\u0026ouml;brek \u015fekilli birka\u0026ccedil; d\u0026uuml;zine biflagella zoosporlar\u0131 herhangi bir yere sal\u0131vermek i\u0026ccedil;in geli\u015fmeye ba\u015flar. B\u0026ouml;ylece ya\u015fam \u0026ccedil;emberinin aseks\u0026uuml;el faz\u0131 tamamlan\u0131r. Erkek (antheridia) ve di\u015fi (oogonia) organlar hif u\u0026ccedil;lar\u0131 \u0026uuml;zerinde olu\u015fur ve birbirine kar\u0131\u015f\u0131p kaybolarak oosporlar olu\u015fur, bu\u0026nbsp;\u003Cem\u003EP.halstedii\u003C\/em\u003E\u0026rsquo;nin seks\u0026uuml;el safhas\u0131d\u0131r (Nishimura, 1926).\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EPatogenesis ve dayan\u0131kl\u0131l\u0131\u011f\u0131n mekanizmas\u0131\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003E\u003Cem\u003EP.halstedii\u003C\/em\u003E\u0026nbsp;encyst (kese) zoosporlar\u0131n\u0131n ay\u0026ccedil;i\u0026ccedil;e\u011fi k\u0026ouml;kleri ile temas\u0131 \u0026ouml;ncelikle b\u0026uuml;y\u0026uuml;me b\u0026ouml;lgesi i\u0026ccedil;erisine epidermal h\u0026uuml;crelere penetrasyonu ile meydana gelir, hipokotil ve kotiledonlar \u0026uuml;zerinde ise enfeksiyon g\u0026ouml;r\u0026uuml;lmemi\u015ftir (Whetje\u0026amp;Zimmer,1978). K\u0026ouml;klere giri\u015fin sonras\u0131nda fungus sap ve hipokotilde k\u0026ouml;klerin parankima h\u0026uuml;creleri aras\u0131ndaki intrasel\u0026uuml;ler (h\u0026uuml;creleraras\u0131) bo\u015fluklara do\u011fru geli\u015ferek sistemik enfeksiyonu ger\u0026ccedil;ekle\u015ftirir (Allard,1978; Doken,1986). Besinler haustoryumlar (eme\u0026ccedil;ler)arac\u0131l\u0131\u011f\u0131 ile konuk\u0026ccedil;u h\u0026uuml;cresinin i\u0026ccedil;erisinden sa\u011flan\u0131r. Bu konuk\u0026ccedil;u patojen ara y\u0026uuml;z\u0026uuml;n\u0026uuml;n histokimyasal analizleri ve mikro grafikleri m\u0026uuml;kemmel bir \u015fekilde (Marte ve Caporali 1976) ile (Whetje\u0026nbsp;\u003Cem\u003Eet al\u003C\/em\u003E., 1979) taraf\u0131ndan yap\u0131lm\u0131\u015ft\u0131r. Sapta yukar\u0131ya do\u011fru hif geli\u015firken petiollerden a\u015fa\u011f\u0131 hareket eder ve h\u0026uuml;creleraras\u0131 geli\u015fimi damarlar \u0026ccedil;evresinde damars\u0131z dokularda devam eder. Hif geli\u015fimi s\u0131kl\u0131kla k\u0026uuml;\u0026ccedil;\u0026uuml;k damarlar taraf\u0131ndan s\u0131n\u0131rland\u0131r\u0131l\u0131r, fungal kolonizasyonun, yay\u0131lma s\u0131n\u0131rlar\u0131 k\u0026ouml;\u015feli klorotik alanlarla sonu\u0026ccedil;lan\u0131r. K\u0026ouml;k, hipokotil veya tomurcuk inokulasyonunu takip eden enfeksiyonun zaman s\u0131ras\u0131 ve y\u0026ouml;n\u0026uuml; (Delanoe 1972) taraf\u0131ndan detayl\u0131 bir \u015fekilde tan\u0131mlanm\u0131\u015f ve a\u0026ccedil;\u0131klanm\u0131\u015ft\u0131r.\u003Cbr \/\u003ESistemik olarak enfekteli bitkilerde belirgin bir \u015fekilde metabolizma de\u011fi\u015fikli\u011fi g\u0026ouml;r\u0026uuml;l\u0026uuml;r. Mildiy\u0026ouml; hastal\u0131\u011f\u0131n\u0131n tipik belirtisi olarak bodurluk meydana gelir ve yaprak say\u0131s\u0131nda azalma (1\u0026ndash;3) g\u0026ouml;r\u0026uuml;l\u0026uuml;r, toplam k\u0026uuml;tlede yaprak alan\u0131nda ve bitki boyunda %90\u0026rsquo;\u0131n \u0026uuml;zerinde azalma meydana gelir (Spring\u0026nbsp;\u003Cem\u003Eet al\u003C\/em\u003E.,1991). Klorofil konsantrasyonu ve fotosentetik etkinlikte azal\u0131r (Viranyi\u0026amp;Oros,1981). Bodurla\u015fmaya indolasetikasit (IAA) miktar\u0131nda meydana gelen d\u0026uuml;\u015fme sebep olur (Cohen\u0026amp;Sackston,1974b). IAA\u0026rsquo;n\u0131n kaybolmas\u0131 \u0131\u015f\u0131k tesiriyle y\u0026ouml;n de\u011fi\u015ftirmenin ve negatif yeredo\u011frulum tepkisinin kaybolmas\u0131 ile de ilgilidir. Auxin ayr\u0131\u015f\u0131m\u0131ndan sorumlu enzim olarak \u0026ouml;zellikli oksidaz olan IAA\u0026rsquo;i tan\u0131mlanm\u0131\u015ft\u0131r (Benz\u0026amp;Spring,1995).\u003Cbr \/\u003EBaz\u0131 ara\u015ft\u0131r\u0131c\u0131lar ay\u0026ccedil;i\u0026ccedil;e\u011fi \u0026uuml;zerinde mildiy\u0026ouml; enfeksiyonunun etkisi \u0026uuml;zerine ara\u015ft\u0131rmalar yapt\u0131lar, fakat \u0026ccedil;o\u011fu infekteli bitkilerle sa\u011fl\u0131kl\u0131 olanlar\u0131 k\u0131yaslad\u0131lar ve enfekteliler\/inokuleliler ile dayan\u0131kl\u0131 bitkileri k\u0131yaslamad\u0131lar. Cohen (1975) sa\u011fl\u0131kl\u0131 saplar ile k\u0131yaslanan infekteli saplarda peroksidaz ve \u0026szlig;-glukosidaz seviyelerinin her ikisinde de 13 kat art\u0131\u015f g\u0026ouml;zlemi\u015ftir. Sonraki \u0026ccedil;al\u0131\u015fmalar, g\u0026ouml;stermi\u015ftir ki, artan peroksidaz seviyeleri enfeksiyonun bir sonucuydu ve dayan\u0131kl\u0131l\u0131k i\u0026ccedil;in \u0026ouml;nemli de\u011fildi (Aleksandrescu\u0026amp;Vranceanu,1980), ve bunun i\u0026ccedil;in peroksidaz mildiy\u0026ouml; dayan\u0131kl\u0131l\u0131\u011f\u0131 ara\u015ft\u0131rmalar\u0131nda bir belirleyici olarak kullan\u0131lmad\u0131 (El-Kadousy\u0026nbsp;\u003Cem\u003Eet al\u003C\/em\u003E.,1984). Fenilpropanoid biyosentezi mildiy\u0026ouml; enfekteli bitkilerde h\u0131zlan\u0131r, fenilalanin amonia-lyase (PAL) aktivitesinde art\u0131\u015f ile tipik olarak \u0026ouml;l\u0026ccedil;\u0026uuml;l\u0026uuml;r (Tena\u0026amp;Valbuena,1983). Di\u011fer mildiy\u0026ouml;ler ile zaman-davran\u0131\u015f bi\u0026ccedil;imi \u0026ccedil;al\u0131\u015fmalar\u0131 inokulasyondan sonra 24 saat i\u0026ccedil;erisinde y\u0026uuml;kselen PAL seviyeleri ile dayan\u0131kl\u0131 konuk\u0026ccedil;u tepkisi s\u0131kl\u0131kla g\u0026ouml;r\u0026uuml;lm\u0026uuml;\u015ft\u0026uuml;r. Bu nedenle dayan\u0131kl\u0131l\u0131k tepkisini belirleyici olan engelleyici i\u0026ccedil;eriklerin varl\u0131\u011f\u0131 veya yoklu\u011fu de\u011fil konuk\u0026ccedil;u reaksiyonundaki h\u0131zd\u0131r. Flavenoid i\u0026ccedil;eriklerinin miktar\u0131 y\u0026uuml;kseltilmi\u015f\u0026nbsp;\u003Cem\u003EP.viticola\u003C\/em\u003E\u0026rsquo;ya dayan\u0131kl\u0131 \u0026uuml;z\u0026uuml;m (\u003Cem\u003EVitis vinifera\u003C\/em\u003E\u0026nbsp;L.) \u0026ccedil;e\u015fitlerinde inokulasyondan sonra 2 g\u0026uuml;n i\u0026ccedil;erisinde saptanm\u0131\u015ft\u0131r, hassas \u0026ccedil;e\u015fitlerde ise bu i\u0026ccedil;erikler 8 g\u0026uuml;nden sonraya kadar ortaya \u0026ccedil;\u0131kmaz (Dai\u0026nbsp;\u003Cem\u003Eet al\u003C\/em\u003E.,1994,1995a). Flavenoidleri ve mantarla\u015fmay\u0131 (suberizasyon) te\u015fvik etmekle beraber dayan\u0131kl\u0131 \u0026uuml;z\u0026uuml;m \u0026ccedil;e\u015fitlerinde bir gallocatechin t\u0026uuml;reti\u011finin dayan\u0131kl\u0131l\u0131\u011f\u0131n ana bile\u015fenlerinin biri oldu\u011fu anla\u015f\u0131ld\u0131 (Dai\u0026nbsp;\u003Cem\u003Eet al\u003C\/em\u003E.,1995b). Ay\u0026ccedil;i\u0026ccedil;e\u011finde mildiy\u0026ouml; enfeksiyonunu izleyen a\u015famada de\u011fi\u015fik fenolik i\u0026ccedil;erikler birikir ki baz\u0131lar\u0131 fluorescentlerdir. Scopoletin ana fluorescent bile\u015fiktir ki, enfekteli dokularda 23 kattan daha y\u0026uuml;ksek seviyelere ula\u015f\u0131r (Cohen \u0026amp; \u0130brahim, 1975). Scopoletin parankima h\u0026uuml;cre duvarlar\u0131nda lokalize olmu\u015f (Cohen,1975) ve epikotilde en y\u0026uuml;ksek konsantrasyona ula\u015fm\u0131\u015ft\u0131r (Spring\u0026nbsp;\u003Cem\u003Eet al\u003C\/em\u003E.,1991).\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EKontrol\u003Cbr \/\u003EKimyasal kontrol\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003EAy\u0026ccedil;i\u0026ccedil;e\u011fi hastal\u0131klar\u0131ndan birisi olan mildiy\u0026ouml; d\u0026uuml;nyada bir\u0026ccedil;ok \u0026uuml;lkede \u0026ouml;ncelikle fungusitler ile ge\u0026ccedil;erli bir \u015fekilde kontrol alt\u0131na al\u0131nmaktad\u0131r. Pek \u0026ccedil;ok fungisit\u003Cem\u003EP.halstedii\u003C\/em\u003E\u0026rsquo;ye kar\u015f\u0131 etkindir ve tohum ila\u0026ccedil;lamas\u0131 i\u0026ccedil;in en yayg\u0131n olarak kullan\u0131lan\u0131 metalaxyl\u0026rsquo;dir. Di\u011fer fungusitlerden acetamide ve triadiazole\u0026rsquo;un daha az ve metalaxylin analoglar\u0131 olan benalaxyl ve oxadixyl i\u0026ccedil;eren tohum uygulamalar\u0131n\u0131n metalaxyl ile yakla\u015f\u0131k ayn\u0131 derecede oldu\u011fu belgelenmi\u015ftir. Viranyi ve Oros (1991)\u0026nbsp;\u003Cem\u003EP.halstedii\u003C\/em\u003E\u0026rsquo;nin geli\u015fme d\u0026ouml;nemlerine her bir fungisitin nas\u0131l etkili oldu\u011funu tan\u0131mlam\u0131\u015flard\u0131r. \u0130lk \u0026ccedil;al\u0131\u015fmalar\u0131nda Oros ve Viranyi (1987) mildiy\u0026ouml; \u015fiddetine kar\u015f\u0131 11 fungisit i\u0026ccedil;erisinden metalaxyl\u0026rsquo;in en etkili fungisit oldu\u011funu buldular.\u003Cbr \/\u003EMetalaxyl; ABD, Yugoslavya, \u0130spanya, Romanya, Hollanda, \u0130talya Macaristan, Yunanistan, Bulgaristan ve Arjantin\u0026rsquo;de ay\u0026ccedil;i\u0026ccedil;e\u011finde kullan\u0131m i\u0026ccedil;in ruhsatland\u0131r\u0131lm\u0131\u015ft\u0131r. Avrupa aktif i\u0026ccedil;erik dozunu 210 g\/100 kg tohum olarak belirlerken Amerika 61 g\/100 kg tohum olarak etiketlemi\u015ftir. Metalaxyl hi\u0026ccedil;bir \u0026uuml;lkede \u015fimdiye kadar yaprak uygulamas\u0131 olarak ruhsatland\u0131r\u0131lmam\u0131\u015ft\u0131r. Melero-Vara\u0026nbsp;\u003Cem\u003Eet al\u003C\/em\u003E. (1982) hektara 520g sprey uygulamas\u0131n\u0131n simptomlar\u0131 2\/3 azaltt\u0131\u011f\u0131n\u0131 belirtmi\u015ftir. Topra\u011fa uygulanan metalaxyl bir eradikant olarak etkilidir fakat geni\u015f alanlardaki tarla uygulamalar\u0131 i\u0026ccedil;in fahi\u015f masraflara neden olur. Metalaxyl\u0026rsquo;in s\u0131k olarak kullan\u0131m\u0131 ile ilgili bir endi\u015fe fungusta meydana gelen fungisit dayan\u0131kl\u0131l\u0131\u011f\u0131n\u0131n bir\u0026ccedil;ok ki\u015fi taraf\u0131ndan belgelendirilmesidir. Metalaxyl\u0026rsquo;e dayan\u0131kl\u0131 patojenlerin do\u011fal seleksiyonu patates (\u003Cem\u003ESolanum tuberosus\u003C\/em\u003E\u0026nbsp;L.) ve \u0026uuml;z\u0026uuml;m gibi \u0026uuml;r\u0026uuml;nlerde tek bir yeti\u015ftirme sezonu i\u0026ccedil;erisinde \u0026ccedil;o\u011funlukla ve defalarca meydana gelir. Metalaxyl\u0026rsquo;in etkisinin azalmas\u0131ndaki di\u011fer fakt\u0026ouml;r toprak mikroorganizmalar\u0131n\u0131n ayr\u0131\u015ft\u0131rmas\u0131n\u0131n bir rol\u0026uuml;d\u0026uuml;r. Metalaxylin yar\u0131lanma \u0026ouml;mr\u0026uuml; 6 g\u0026uuml;n kadar k\u0131sa bir s\u0026uuml;redir (Droby\u0026amp;Coffey, 1991).\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EDayan\u0131kl\u0131l\u0131k \u0131slah\u0131\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003EDayan\u0131kl\u0131l\u0131k \u0026ccedil;al\u0131\u015fmalar\u0131n\u0131n ba\u015flang\u0131c\u0131nda 4 Pl genin varl\u0131\u011f\u0131 ve onlar\u0131n bilinen iki \u0131rk\u0131n\u0131n kontrol edilebildi\u011fi kabul edilmekteydi. Pl2\u0026nbsp;genotipleri her iki \u0131rk\u0131, Irk 1 ve \u0131rk 2, kontrol ederken Pl1\u0026nbsp;genotipi sadece en az vir\u0026uuml;lens \u0131rk olan \u0131rk 1\u0026rsquo;i kontrol etmekteydi. Pl3\u0026nbsp;ve Pl4\u0026nbsp;s\u0131ras\u0131yla Pl1\u0026nbsp;ve Pl2\u0026nbsp;ile hemen hemen ayn\u0131 olarak de\u011ferlendirilmekteydi. Aradan ge\u0026ccedil;en y\u0131llarda en az\u0131ndan 7 ilave gen saptand\u0131. Onlar\u0131n \u0131rklar\u0131 ve orijinleri (Sackston ve\u0026nbsp;\u003Cem\u003Eet al\u003C\/em\u003E. 1990) taraf\u0131ndan \u0026ouml;zetlenmi\u015ftir.\u003Cbr \/\u003EMildiy\u0026ouml; dayan\u0131kl\u0131l\u0131\u011f\u0131 i\u0026ccedil;in ay\u0026ccedil;i\u0026ccedil;e\u011fi de\u011ferlendirilmesi basit olarak hastal\u0131kl\u0131 ay\u0026ccedil;i\u0026ccedil;e\u011fi tohumlar\u0131n\u0131 topra\u011fa ekmektir (Nishimura, 1922; Novotelnova, 1966; Gossen\u0026amp;Sackston, 1968). En yayg\u0131n kullan\u0131lan de\u011ferlendirme metodu b\u0026uuml;t\u0026uuml;n fidenin inokulasyonu olarak bilinir, sistemik simtomlar\u0131 geli\u015ftirmek i\u0026ccedil;in geli\u015fmi\u015f fidelerin 2\/3 l\u0026uuml;k k\u0131sm\u0131 birka\u0026ccedil; saat s\u0026uuml;re ile zoospor s\u0026uuml;spansiyonuna dald\u0131r\u0131ld\u0131ktan sonra 2 hafta bekletilmesidir. Bu metot Rusya da geli\u015ftirilmi\u015ftir (Moldvan\u0026amp;Zhivola, 1965, Sackston 1981b de tan\u0131mland\u0131). Tekni\u011fin detaylar\u0131 bir\u0026ccedil;ok defan\u0131n \u0026uuml;zerinde dikkatle incelendi ve geli\u015ftirildi, defalarca yinelendi (Delanoe, 1972; Zimmer \u0026amp; Kinman,1972; Cohen \u0026amp; Sackston,1973; Gulya\u0026nbsp;\u003Cem\u003Eet al.,\u003C\/em\u003E1991b; Gulya,1996b). Hassasl\u0131\u011f\u0131n de\u011ferlendirilmesi ger\u0026ccedil;ek yapraklar ve kotiledonlar \u0026uuml;zerinde sporulasyonun varl\u0131\u011f\u0131 \u0026uuml;zerine oturtulur. T\u0026uuml;m fide dald\u0131rma metodu olgunla\u015fmam\u0131\u015f embriyolar\u0131n 7\u0026ndash;10 mm uzunlu\u011fundaki radikulalar\u0131n\u0131n (k\u0026ouml;k\u0026ccedil;\u0026uuml;k) inokule edilmesi \u015feklinde test ederek de kullan\u0131labilir (Shindrova et al.,1994). \u0130nokulumun uzun bir zaman i\u0026ccedil;in depolanmas\u0131 -80 Colik dondurucuda (Viranyi,1985) veya s\u0131v\u0131 azot i\u0026ccedil;erisinde (Gulya\u0026nbsp;\u003Cem\u003Eet al\u003C\/em\u003E., 1993) yap\u0131labilir.\u003Cbr \/\u003EG\u0026ouml;r\u0026uuml;n\u0026uuml;\u015fte dayan\u0131kl\u0131 bitkilerin hipokotil ve k\u0026ouml;klerinin muayenesinde\u0026nbsp;\u003Cem\u003EP.halstedii\u0026rsquo;\u003C\/em\u003Enin yerle\u015fmi\u015f ve kolonize olabildi\u011fi, fakat enfeksiyonun kotiledon nodlar\u0131n\u0131n d\u0131\u015f\u0131nda ilerlemedi\u011fi ve b\u0026ouml;ylece sistemik olmad\u0131\u011f\u0131 g\u0026ouml;r\u0026uuml;lm\u0026uuml;\u015ft\u0026uuml;r (Cohen\u0026amp;Sackston, 1974a; Viranyi, 1978; Mouzeyar\u0026nbsp;\u003Cem\u003Eet\u0026nbsp;al\u003C\/em\u003E.,1993;Gulya\u0026amp;Urs, 1995). Mildiy\u0026ouml; dayan\u0131kl\u0131l\u0131\u011f\u0131n\u0131n tayininde di\u011fer bir y\u0026ouml;ntem yaprak disk koparma inokulasyon metodudur (Sackston \u0026amp; Vimard, 1988; Gulya, 1990b), hassas bitkilerden tohum \u0026uuml;retme potansiyeli ile \u0026ccedil;e\u015fitli \u0131rklar ile tek bitkileri test etmek i\u0026ccedil;in b\u0026uuml;y\u0026uuml;k bir umut veren y\u0026ouml;ntemdir. Bilinen hassas genotiplerde enfeksiyon eksikli\u011fi ve yaprak diskinin bakteriyel kontaminasyonu ile ilgili problemler, kararla\u015ft\u0131r\u0131lmam\u0131\u015f modifikasyonlar bu tekni\u011fin kabul edilebilirli\u011fini s\u0131n\u0131rlamaktad\u0131r (Sackston\u0026amp;Anas,1991;Sackston, 1992b). Kallus k\u0026uuml;lt\u0026uuml;r\u0026uuml; kullan\u0131larak mildiy\u0026ouml; dayan\u0131kl\u0131l\u0131\u011f\u0131n\u0131n geli\u015ftirilmesi denemelerinde\u0026nbsp;\u003Cem\u003EP.halstedii\u0026nbsp;\u003C\/em\u003E\u0026lsquo;nin\u0026nbsp;\u003Cem\u003EAgrobacterium rhizogenes\u003C\/em\u003E\u0026nbsp;ile te\u015fvik edilip ay\u0026ccedil;i\u0026ccedil;e\u011fi k\u0026ouml;kleri \u0026uuml;zerinde temiz olarak geli\u015fmesine ra\u011fmen (Zahka \u0026amp; Viranyi,1991) sadece s\u0131n\u0131rl\u0131 ba\u015far\u0131lar bulunmu\u015ftur (Viranyi \u0026amp; Sziraki, 1986; Gray \u0026amp; Sackston,1987,1988). Dayan\u0131kl\u0131l\u0131k de\u011ferlendirmesinin di\u011fer iki metodu Timoshenko ve Anashchenko (1982) taraf\u0131ndan \u0026ouml;nerilmektedir. Birinci metotta, ay\u0026ccedil;i\u0026ccedil;e\u011fi tohumlar\u0131 \u0026ouml;nce \u0026ccedil;imlendirilip bir zoospor s\u0026uuml;spansiyonuna bat\u0131r\u0131ld\u0131. G\u0026ouml;r\u0026uuml;nmeyen enfeksiyonun varl\u0131\u011f\u0131n\u0131 kan\u0131tlamak i\u0026ccedil;in, yazarlar ay\u0026ccedil;i\u0026ccedil;e\u011fi bitkisinin ba\u015f\u0131n\u0131 2\u0026ndash;3 yapraktan keserek yaprak semptomlar\u0131n\u0131n meydana gelmesini te\u015fvik ettiler.\u003Cbr \/\u003EG\u0026uuml;n\u0026uuml;m\u0026uuml;zde tespit edilen \u0026ccedil;o\u011fu Pl dayan\u0131kl\u0131l\u0131k genleri tek bir \u0131rk\u0131n kontrol\u0026uuml; ve kal\u0131tsall\u0131\u011f\u0131 dominantt\u0131r. Kal\u0131tsall\u0131k \u0026ccedil;al\u0131\u015fmalar\u0131 baz\u0131 genler aras\u0131nda, \u0026ouml;rne\u011fin Pl2ve Pl1,\u0026nbsp;g\u0026uuml;\u0026ccedil;l\u0026uuml; ba\u011flar oldu\u011funu ortaya koymu\u015ftur (Rahim, 1992). Garcia (1991) RHA 274\u0026rsquo;\u0026uuml;n \u0131rk 2 ve 7 \u0026lsquo;ye dayan\u0131kl\u0131 iki geni kapsad\u0131\u011f\u0131n\u0131 kabul etmektedir. \u0026Uuml;retime sokulan USDA hatlar\u0131nda mildiy\u0026ouml; dayan\u0131kl\u0131l\u0131\u011f\u0131 \u0026uuml;zerine yap\u0131lan di\u011fer kal\u0131t\u0131m \u0026ccedil;al\u0131\u015fmalar\u0131 (Tan\u0026nbsp;\u003Cem\u003Eet al\u003C\/em\u003E.1992), Miller ve Gulya (1987, 1991), ve Zimmer ve Kinman (1972) taraf\u0131ndan yap\u0131lm\u0131\u015ft\u0131r. Bunlar ve daha eski kal\u0131t\u0131m \u0026ccedil;al\u0131\u015fmalar\u0131 Miller (1992b) ve Sackston (1981a,1992a) taraf\u0131ndan \u0026ouml;zetlenmi\u015ftir.\u003Cbr \/\u003EYeni \u0026ccedil;\u0131km\u0131\u015f 5 adet USDA \u0131slah hatt\u0131, HA-335, HA-339, ve RHE-340\u0026nbsp;\u003Cem\u003EP. halstedii\u003C\/em\u003E\u0026rsquo;nin bilinen b\u0026uuml;t\u0026uuml;n \u0131rklar\u0131na dayan\u0131kl\u0131l\u0131k g\u0026ouml;stermi\u015ftir. \u0130lk piyasaya s\u0026uuml;r\u0026uuml;ld\u0026uuml;\u011f\u0026uuml;nde (Miller\u0026amp;Gulya,1988) ba\u015flang\u0131\u0026ccedil;ta sadece 1,2.3. \u0131rklara dayan\u0131kl\u0131yd\u0131lar, fakat sonradan b\u0026uuml;t\u0026uuml;n \u0131rklara dayan\u0131kl\u0131 bulunmu\u015ftur. Bu t\u0026uuml;rler aras\u0131 melezler \u0131rk 4 \u0026lsquo;e dayan\u0131kl\u0131l\u0131k i\u0026ccedil;in \u0026ccedil;al\u0131\u015f\u0131ld\u0131\u011f\u0131 zaman\u0026nbsp;\u003Cem\u003EH.annuus\u003C\/em\u003E\u0026nbsp;melezlerinden Pl6,\u0026nbsp;\u003Cem\u003EH.pracox\u003C\/em\u003E\u0026nbsp;ebeveyninden Pl7\u0026nbsp;ve\u0026nbsp;\u003Cem\u003EH.argophyllus\u003C\/em\u003E\u0026nbsp;melezlerinden Pl8\u0026nbsp;olmak \u0026uuml;zere 3 farkl\u0131 gen tespit edildi (Miller \u0026amp; Gulya,1991). Di\u011fer \u0131rklara bu hatlar\u0131n dayan\u0131kl\u0131l\u0131\u011f\u0131n\u0131n kal\u0131tsall\u0131\u011f\u0131 \u0026uuml;zerinde \u0026ccedil;al\u0131\u015f\u0131lmam\u0131\u015ft\u0131r, bunun i\u0026ccedil;in kendine \u0026ouml;zg\u0026uuml; \u0131rks\u0131z ba\u011f\u0131\u015f\u0131kl\u0131k veren tek gen veya s\u0131k\u0131 ba\u011fl\u0131 genlerin bir k\u0026uuml;mesi bilinmemektedir. Kal\u0131t\u0131m \u0026ccedil;al\u0131\u015fmalar\u0131 i\u0026ccedil;in geleneksel \u0131slah tekniklerine ilave olarak PCR (Polymerase Chain Reaction) ve RFLP (Restriction Fragment Length Polymorphism) analizleri gibi molek\u0026uuml;ler tekniklerin kullan\u0131m\u0131 mildiy\u0026ouml; dayan\u0131kl\u0131l\u0131\u011f\u0131n\u0131n anla\u015f\u0131lmas\u0131nda ve onun di\u011fer fenotipik i\u015faretleyiciler (marker) ile ba\u011flant\u0131s\u0131na \u015f\u0026uuml;phesiz yard\u0131mc\u0131 olacakt\u0131r. Frans\u0131z ara\u015ft\u0131r\u0131c\u0131lar grup 1 ba\u011flant\u0131s\u0131nda (1.grup zincirinde) Pl1\u0026nbsp;geninin posizyon haritas\u0131n\u0131 daha \u0026ouml;nce \u0026ccedil;\u0131karm\u0131\u015flard\u0131r (Mouzeyar\u0026nbsp;\u003Cem\u003Eet al\u003C\/em\u003E.,1995a).\u003Cbr \/\u003EMildiy\u0026ouml; dayan\u0131kl\u0131l\u0131k ara\u015ft\u0131rmalar\u0131 Kuzey Dakota Fargo\u0026rsquo;da \u0026ldquo;USDA ya\u011fl\u0131 tohumlar Projesi\u0026rdquo;nin bir alt projesi olarak devem etmektedir. Bir\u0026ccedil;ok hatta \u0131rk 1 ve \u0131rk 2 ye birle\u015fik dayan\u0131kl\u0131l\u0131\u011fa ilave olarak, Irk 3 dayan\u0131kl\u0131l\u0131\u011f\u0131 DM\u0026ndash;1,DM\u0026ndash;2 ve DM\u0026ndash;3 kaynaklar\u0131nda (Miller\u0026amp;Gulya,1985) ve \u0131rk 1 ile 4\u0026rsquo;e dayan\u0131kl\u0131l\u0131k ise \u0026uuml;retime sunulan HAR\u0026ndash;4 ve HAR-5\u0026rsquo;te bulunmu\u015ftur (Gulya,1985b). K\u0026uuml;lt\u0026uuml;r ve yabani ay\u0026ccedil;i\u0026ccedil;eklerinin USDA bitki koleksiyon k\u0131lavuzunda bulunan dayan\u0131kl\u0131l\u0131k kaynaklar\u0131 \u0026uuml;zerine bilgiler literat\u0026uuml;rde bulunmaktad\u0131r (Gulya, 1985a) ve GRIN (Germplazm kaynak k\u0131lavuz a\u011f\u0131) yoluyla eri\u015filebilmektedir. Y\u0131ll\u0131k ve \u0026ccedil;ok y\u0131ll\u0131k\u0026nbsp;\u003Cem\u003EHelianthus\u003C\/em\u003Et\u0026uuml;rlerinin genetik \u0026ccedil;e\u015fitlili\u011fini \u0026ccedil;o\u011faltma denemelerinde mildiy\u0026ouml; dayan\u0131kl\u0131l\u0131\u011f\u0131 testleri yap\u0131lmaktad\u0131r (Seiler\u0026amp;Gulya,1992). K\u0026uuml;lt\u0026uuml;re al\u0131nan ay\u0026ccedil;i\u0026ccedil;ekleri ile yabani y\u0131ll\u0131k ve \u0026ccedil;ok y\u0131ll\u0131k\u0026nbsp;\u003Cem\u003EHelianthus\u003C\/em\u003E\u0026nbsp;spp.\u0026rsquo;ler aras\u0131nda yap\u0131lan t\u0026uuml;rler aras\u0131 melezlerden, bir\u0026ccedil;ok mildiy\u0026ouml; \u0131rk\u0131na dayan\u0131kl\u0131 olan birka\u0026ccedil;\u0131 piyasaya sunulmu\u015ftur (Seiler,1991a,b,c,1993).\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EBiyolojik Kontrol\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003E\u003Cem\u003EOomycete\u0026nbsp;\u003C\/em\u003Efunguslar\u0131n\u0131n sebep oldu\u011fu fide k\u0026ouml;k hastal\u0131klar\u0131n\u0131n biyolojik kontrol\u0026uuml;nde ilerlemeler sa\u011flanm\u0131\u015ft\u0131r. Bu bio-kontrol organizmalardan birka\u0026ccedil;\u0131 ticari olarak kullan\u0131lmaktad\u0131r (Lewis\u0026amp;Papavizas, 1991). Sadece mikoparazitik funguslar (\u003Cem\u003ETrichoderma\u003C\/em\u003E\u0026nbsp;spp.,\u0026nbsp;\u003Cem\u003EGliocladium\u003C\/em\u003E\u0026nbsp;spp.) de\u011fil ayn\u0131 zamanda bakteriler (\u003Cem\u003EBacillus\u003C\/em\u003E\u0026nbsp;spp.,\u0026nbsp;\u003Cem\u003EEnterobacter\u003C\/em\u003E\u0026nbsp;ve\u0026nbsp;\u003Cem\u003EPseudomonas\u003C\/em\u003E\u0026nbsp;spp)\u0026nbsp;\u003Cem\u003EPythium\u003C\/em\u003E\u0026nbsp;ve\u0026nbsp;\u003Cem\u003EPhytophthora\u003C\/em\u003E\u0026nbsp;spp.\u0026rsquo;lerin sebep olduklar\u0131 hastal\u0131klar\u0131n kontrol\u0026uuml; i\u0026ccedil;in kullan\u0131lmaktad\u0131r (Harmon,1991). Pythium ve di\u011fer oomycete patojenlerinin nin kontrol\u0026uuml; i\u0026ccedil;in se\u0026ccedil;ilen bio-kontrol organizmalar enfeksiyon bi\u0026ccedil;iminin benzerli\u011fi ve yak\u0131n taksonomik akrabal\u0131klar\u0131ndan dolay\u0131\u0026nbsp;\u003Cem\u003EP.halstedii\u003C\/em\u003E\u0026rsquo;nin kontrol\u0026uuml; i\u0026ccedil;in de g\u0026ouml;sterilebilir. Ay\u0026ccedil;i\u0026ccedil;e\u011fi rizosferinden potansiyel mikoparazitlerin se\u0026ccedil;imi ile ay\u0026ccedil;i\u0026ccedil;e\u011fi k\u0026ouml;klerinde iyi kolonize olabilen antagonistler de bulunabilir (Fages\u0026amp;Lux, 1991). Ay\u0026ccedil;i\u0026ccedil;e\u011fi rizosfer bakterileri (\u003Cem\u003EPseudomonas\u0026nbsp;\u003C\/em\u003Eve\u0026nbsp;\u003Cem\u003EBacillus\u003C\/em\u003E\u0026nbsp;spp.)\u0026nbsp;\u003Cem\u003ESclerotium rolfsii\u003C\/em\u003Eve\u0026nbsp;\u003Cem\u003EMacrophomina phaseolina\u003C\/em\u003E\u0026rsquo;n\u0131n sebep oldu\u011fu k\u0026ouml;k hastal\u0131klar\u0131nda potansiyel olarak g\u0026ouml;sterilebilir, fakat\u0026nbsp;\u003Cem\u003EP.halstedii\u0026nbsp;\u003C\/em\u003Eile test edilmemi\u015flerdir (Hebbar\u0026nbsp;\u003Cem\u003Eet al.,\u003C\/em\u003E1991).\u0026nbsp;\u003Cem\u003EP.halstedii\u003C\/em\u003E\u0026rsquo;den bir mikovir\u0026uuml;s\u0026uuml;n isolasyonunda (Gulya\u0026nbsp;\u003Cem\u003Eet al\u003C\/em\u003E., 1992b) \u0026ccedil;ift iplik RNA\u0026rsquo;n\u0131n k\u0026uuml;\u0026ccedil;\u0026uuml;k bir\u0026nbsp;ikosohedral\u0026nbsp;kadar\u0131 olarak karakterize edilmi\u015f (Mayhew\u0026nbsp;\u003Cem\u003Eet al\u003C\/em\u003E., 1992) ve bio-kontrol i\u0026ccedil;in onun kullan\u0131labilirli\u011fi ise spek\u0026uuml;lasyonlara yol a\u0026ccedil;m\u0131\u015ft\u0131r. Ne yaz\u0131k ki, bu g\u0026uuml;ne kadar incelenen b\u0026uuml;t\u0026uuml;n vir\u0026uuml;s ve b\u0026ouml;yle mikovir\u0026uuml;s \u0131rklar\u0131n\u0131n zararl\u0131 olup olmad\u0131\u011f\u0131 a\u0026ccedil;\u0131k de\u011fildir.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EK\u0026uuml;lt\u0026uuml;rel y\u0026ouml;ntemler\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003E\u003Cem\u003EP.halstedii\u0026nbsp;\u003C\/em\u003Er\u0026uuml;zg\u0026acirc;r, toprak ve tohum kaynaklar\u0131ndan do\u011fal yollarla yay\u0131l\u0131r, \u0026ouml;nceki y\u0131llardan topra\u011fa d\u0026uuml;\u015fen tohumlardan kendi gelen mildiy\u0026ouml; enfekteli ay\u0026ccedil;i\u0026ccedil;e\u011fi ve yabani\u0026nbsp;\u003Cem\u003EHelianthus\u0026rsquo;\u003C\/em\u003Elar\u0131n varl\u0131\u011f\u0131 ile ba\u011flant\u0131l\u0131 olarak ve enfekteli bitki d\u0026ouml;k\u0026uuml;nt\u0026uuml; ve art\u0131klar\u0131 i\u0026ccedil;erisinde oosporlar\u0131n ya\u015famlar\u0131 uzun vadeli olur. Mildiy\u0026ouml;n\u0026uuml;n etkili bir bi\u0026ccedil;imde kontrol\u0026uuml; i\u0026ccedil;in k\u0026uuml;lt\u0026uuml;rel uygulamalar\u0131n kullan\u0131lmas\u0131 \u0026ccedil;o\u011funlukla pratik olmaz. Buna ra\u011fmen, baz\u0131 k\u0026uuml;lt\u0026uuml;rel tedbirler tavsiye edilir. \u0130nokulumun varl\u0131\u011f\u0131n\u0131 azaltmak i\u0026ccedil;in ay\u0026ccedil;i\u0026ccedil;e\u011fi ekimleri aras\u0131nda minimum 4 y\u0131ll\u0131k m\u0026uuml;navebe yap\u0131lmas\u0131 ve ay\u0026ccedil;i\u0026ccedil;e\u011fi bitki art\u0131klarl\u0131n\u0131n yol kenarlar\u0131nda ve nadasa b\u0131rak\u0131lm\u0131\u015f ekilmemi\u015f tarlalarda imhas\u0131 gerekir.\u003C\/p\u003E","slug":"aycicegi-mildiyosu","images":[{"id":20996,"image":"http:\/\/bugwoodcloud.org\/images\/768x512\/5498159.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/db\/db9\/db96f818-e62d-49e4-9674-db0a1b10d8c3.jpg"},{"id":20997,"image":"http:\/\/web2.mendelu.cz\/af_291_projekty2\/vseo\/files\/9\/1856.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e7\/e70\/e70752b8-1815-4776-9189-0b7358efe358.jpg"},{"id":20999,"image":"http:\/\/web2.mendelu.cz\/af_291_projekty2\/vseo\/files\/9\/1857.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/0d\/0dd\/0ddd53c8-c6aa-43d4-b69a-29f48226186f.jpg"},{"id":21004,"image":"http:\/\/bugwoodcloud.org\/images\/768x512\/5498163.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/61\/618\/6182e182-02a2-477c-ad1c-962cb646c5dc.jpg"},{"id":61056,"image":"https:\/\/gd.eppo.int\/media\/data\/taxon\/P\/PLASHA\/pics\/1024x0\/1274.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b6\/b63\/b6353379-9163-48c4-bc5c-70c6efb27ceb.jpg"}]},{"id":1463,"name":"Ayva monilyasi (mumya)","nameSynonyms":"","latinName":"Sclerotinia linhartiana","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EHastal\u0131k Tan\u0131m\u0131\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;:Fungus k\u0131\u015f\u0131 hastal\u0131kl\u0131 s\u0026uuml;rg\u0026uuml;nler ve mumya meyveler \u0026uuml;zerinde miselyum halinde ge\u0026ccedil;irir. Yere d\u0026ouml;k\u0026uuml;len gen\u0026ccedil; mumya meyveler \u0026uuml;zerinde \u015eubat sonu, Mart ba\u015f\u0131ndan itibaren apotesyumlar olu\u015fur. Olgunla\u015fm\u0131\u015f apotesyumlarda geli\u015fmesini tamamlam\u0131\u015f askuslardan do\u011faya yay\u0131lan askosporlar yapraklarda primer enfeksiyonlar\u0131 ger\u0026ccedil;ekle\u015ftirir.\u003Cbr \/\u003EMiselyumlar b\u0026ouml;lmeli, renksiz ve plazmalar\u0131 danecikli olup ya\u015fl\u0131lar\u0131nda vokuollar bulunur.\u003Cbr \/\u003EApotesyumlar mumya meyveler \u0026uuml;zerinde olu\u015fur ve say\u0131lar\u0131 3-21 aras\u0131nda de\u011fi\u015fir. Yere d\u0026ouml;k\u0026uuml;len meyvelerin her yerinde olu\u015fabilen apotesyumlar kahverengidir. Apotesyumlar\u0131n i\u0026ccedil;inde parazitler aras\u0131nda silindirik, \u015feffaf, \u0026ccedil;ift \u0026ccedil;eperli askuslar bulunur. Her askus i\u0026ccedil;inde 8\u0027er adet olarak bulunan askosporlar oval \u015fekilli, renksiz ve adeta cam gibi saydamd\u0131r. Askosporlar\u0131n optimum \u0026ccedil;imlenme s\u0131cakl\u0131klar\u0131 18-22 \u0026deg;C\u0027dir.\u003Cbr \/\u003EMiselyumlar\u0131n u\u0026ccedil; k\u0131s\u0131mlar\u0131nda olu\u015fan konidioiorlar \u0026uuml;zerinde \u0026ouml;nceleri k\u0026uuml;re \u015feklinde, sonralar\u0131 muntazam olmayan yuvarlak\u0026ccedil;a, limon \u015feklinde, tek h\u0026uuml;creli, \u0026ccedil;ift \u0026ccedil;eperli, danecik ve kotuollu, farkl\u0131 b\u0026uuml;y\u0026uuml;kl\u0026uuml;klerde ve zincir \u015feklinde s\u0131ralanm\u0131\u015f konidiumlar meydana gelir. Konidiumlann optimal \u0026ccedil;imlenme s\u0131cakl\u0131klar\u0131 19-24 \u0026deg;C\u0027dir\u0026nbsp;\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EYa\u015fay\u0131\u015f\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;:\u0026nbsp;Hastal\u0131k ayva a\u011fa\u0026ccedil;lar\u0131n\u0131n yaprak, s\u0026uuml;rg\u0026uuml;n, \u0026ccedil;i\u0026ccedil;ek ve gen\u0026ccedil; meyvelerinde belirti olu\u015fturur. \u0130lkbaharda gen\u0026ccedil; yapraklar\u0131n \u0026uuml;st y\u0026uuml;z\u0026uuml;nde ancak \u0131\u015f\u0131\u011fa tutuldu\u011funda g\u0026ouml;r\u0026uuml;lebilen a\u0026ccedil;\u0131k kahverengi lekeler zamanla koyula\u015f\u0131r. Bu lekeler yapra\u011f\u0131n bir k\u0131sm\u0131n\u0131, baz\u0131 durumlarda tamam\u0131n\u0131 kaplar. Konidiumlar lekeler \u0026uuml;zerinde kirli beyazdan bej rengine kadar de\u011fi\u015fen bir tabaka olu\u015fturur. Hastalanan yapraklarda badem kokusu hakimdir. Enfekteli yapraklardaki miselyumlar yapraklar\u0131n damarlar\u0131ndan saplar\u0131na ve oradan da s\u0026uuml;rg\u0026uuml;nlere ge\u0026ccedil;er.\u003Cbr \/\u003EMiselyumlann s\u0026uuml;rg\u0026uuml;n\u0026uuml; enfekte etmesiyle yaprak sap\u0131n\u0131n s\u0026uuml;rg\u0026uuml;nle birle\u015fti\u011fi noktan\u0131n alt ve \u0026uuml;st taraflar\u0131nda 2-3 cm uzunlu\u011funda kahverengi lekeler g\u0026ouml;r\u0026uuml;l\u0026uuml;r. Zamanla s\u0026uuml;rg\u0026uuml;nde kurumalar g\u0026ouml;r\u0026uuml;l\u0026uuml;r ve s\u0026uuml;rg\u0026uuml;nler kuruyan yerlerden a\u015fa\u011f\u0131 do\u011fru sarkarlar. \u0026Uuml;zerlerinde yaprak ve \u0026ccedil;i\u0026ccedil;ek tomurcuklar\u0131yla kuruyan s\u0026uuml;rg\u0026uuml;nlerin \u0026uuml;zerinde kirli beyaz renkte konidium kitleleri olu\u015fur.\u003Cbr \/\u003E\u0026Ccedil;i\u0026ccedil;eklerin a\u0026ccedil;ma d\u0026ouml;neminde yapraklar \u0026uuml;zerinde olu\u015fan konidiumlar \u0026ccedil;i\u0026ccedil;ek di\u015ficik organ\u0131n\u0131n tepesinde \u0026ccedil;imlenerek, di\u015ficik organ\u0131 boyuncu\u011fu arac\u0131l\u0131\u011f\u0131yla yumurtal\u0131\u011fa inerek ona zarar vermektedir. Enfekte olmu\u015f \u0026ccedil;i\u0026ccedil;ekler ba\u015flang\u0131\u0026ccedil;ta sa\u011fl\u0131kl\u0131 g\u0026ouml;r\u0026uuml;lmekte, petal d\u0026ouml;k\u0026uuml;m\u0026uuml;ne yak\u0131n kahverengile\u015ferek d\u0026ouml;k\u0026uuml;lmektedir.\u003Cbr \/\u003EEnfekte olmu\u015f gen\u0026ccedil; meyvelerinin \u0026uuml;zerinde \u0026ouml;nceleri a\u0026ccedil;\u0131k kahverengi, sonralar\u0131 koyula\u015fan lekeler olu\u015fur. Bu meyveler \u0026ouml;nce yumu\u015far ve zamanla tamamen sertle\u015ferek mumyala\u015f\u0131r. Dallar\u0131n birbirine s\u0026uuml;rt\u0026uuml;nmesi, r\u0026uuml;zgar, ya\u011fmur, b\u0026ouml;cek ve ku\u015flar\u0131n tesiriyle d\u0026ouml;k\u0026uuml;l\u0026uuml;nceye kadar mumyala\u015fan meyveler a\u011fa\u0026ccedil;larda as\u0131l\u0131 kal\u0131rlar. Yere d\u0026ouml;k\u0026uuml;len mumya meyveler \u0026uuml;zerinde uygun ko\u015fullarda apotesyumlar olu\u015fur.\u003Cbr \/\u003EHastal\u0131k, ayva a\u011fac\u0131n\u0131n yaprak, \u0026ccedil;i\u0026ccedil;ek, s\u0026uuml;rg\u0026uuml;n ve meyvelerinde olu\u015fturdu\u011fu zararla a\u011fac\u0131n geli\u015fmesine engeldir ve verimi azalt\u0131c\u0131 etkidedir. Epidemi y\u0131llar\u0131nda verim kayb\u0131 % 80-90 olabilmektedir. Yurdumuzda ayva yeti\u015ftirilen t\u0026uuml;m b\u0026ouml;lgelerde hastal\u0131\u011f\u0131 g\u0026ouml;rmek olas\u0131d\u0131r.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EK\u0026uuml;lt\u0026uuml;rel \u0026Ouml;nlemler\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;:Hasat s\u0131ras\u0131nda mumyala\u015fm\u0131\u015f meyveler toplan\u0131p yak\u0131larak imha edilmelidir. Budama s\u0131ras\u0131nda ise, g\u0026ouml;zden ka\u0026ccedil;an mumyala\u015fm\u0131\u015f meyveler toplanmal\u0131 ve kurumu\u015f s\u0026uuml;rg\u0026uuml;nler budanarak yak\u0131lmal\u0131d\u0131r. Ayr\u0131ca yere d\u0026ouml;k\u0026uuml;lm\u0026uuml;\u015f mumya meyveler toprak derince i\u015flenerek topra\u011f\u0131n derinlerine g\u0026ouml;m\u0026uuml;lmelidir. \u0130lkbaharda entekteli yaprak, \u0026ccedil;i\u0026ccedil;ek ve s\u0026uuml;rg\u0026uuml;nler kesilerek imha edilmeli ve b\u0026ouml;ylece enfeksiyon kaynaklar\u0131 ortadan kald\u0131r\u0131lmal\u0131d\u0131r\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EKimyasal M\u0026uuml;cadele\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;:\u0130la\u0026ccedil;lamalar r\u0026uuml;zgars\u0131z havada yap\u0131lmal\u0131 ve ila\u0026ccedil;lar\u0131n bitki aksam\u0131n\u0131n her taraf\u0131n\u0131 \u0131slatacak \u015fekilde at\u0131lmas\u0131na dikkat edilmelidir. \u0130la\u0026ccedil;lamadan sonra ila\u0026ccedil; kurumadan ya\u011f\u0131\u015f olursa ila\u0026ccedil;lama yinelenmelidir.\u003C\/p\u003E","slug":"ayva-monilyasi-mumya","images":[{"id":61057,"image":"http:\/\/c8.alamy.com\/comp\/APET7P\/quince-leaf-blotch-monilinia-linhartiana-covers-leaves-of-quince-APET7P.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/aa\/aae\/aaeed4e7-1435-4a37-b3aa-87b31e1be536.jpg"},{"id":61059,"image":"https:\/\/i1.wp.com\/www.kollant.it\/public\/images\/malattie\/malattie-funginee\/monilia.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/ce\/ce2\/ce2fcfef-91d9-4179-a7da-4352bdb9aa9e.jpg"},{"id":61060,"image":"http:\/\/www.agrofarm.net\/foto\/Image\/kayisi_monilya.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/9a\/9a3\/9a3e8785-8e45-423a-baa1-da3a0fee2994.jpg"},{"id":61061,"image":"http:\/\/www.abgenternasyonel.com\/images\/icerik\/BrownRotStoneFruits04.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/09\/098\/09826d49-826c-495a-abf7-2de8b9257b0a.jpg"},{"id":61062,"image":"http:\/\/www.abgenternasyonel.com\/images\/icerik\/taphri2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f7\/f72\/f72b3cca-ab2a-49de-8c0c-b16955839681.jpg"}]},{"id":2588,"name":"Badem dal kanseri","nameSynonyms":"","latinName":"Pseudomonas amygdali","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EBADEM DAL KANSER\u0130 HASTALIK BEL\u0130RT\u0130S\u0130\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003E\u0026bull; Bakteri, k\u0131\u015f\u0131 badem a\u011fac\u0131ndaki kanser yaralar\u0131nda ve yaprak izlerinde ge\u0026ccedil;irmektedir.\u003Cbr \/\u003E\u0026bull; Hastal\u0131\u011f\u0131n en \u0026ouml;nemli belirtisi, y\u0131ll\u0131k s\u0026uuml;rg\u0026uuml;nlerde, dal ve g\u0026ouml;vdede olu\u015fan kahverengi kanser yaralar\u0131d\u0131r.\u003Cbr \/\u003E\u0026bull; A\u011fa\u0026ccedil;lar erken ilkbaharda hen\u0026uuml;z dormant d\u0026ouml;nemde iken, yaprak izlerinin bulundu\u011fu kabuk k\u0131sm\u0131nda zamanla uzunlamas\u0131na bir \u0026ccedil;atlaktan odun k\u0131sm\u0131na do\u011fru yay\u0131lan \u015fi\u015fkinlikler olu\u015fur. Enfekteli kabuk dokusu par\u0026ccedil;a par\u0026ccedil;a yar\u0131l\u0131r ve kanserler a\u0026ccedil;\u0131l\u0131r.\u003Cbr \/\u003E\u0026bull; G\u0026ouml;zler etraf\u0131nda yay\u0131lan kanser yaralar\u0131 ise g\u0026ouml;zlerin \u0026ouml;lmesine ve \u0026uuml;r\u0026uuml;n azalmas\u0131na neden olurlar. Bu kanser yaralar\u0131 y\u0131ldan y\u0131la b\u0026uuml;y\u0026uuml;rler.\u003Cbr \/\u003EHastal\u0131\u011fa yakalanm\u0131\u015f a\u011fa\u0026ccedil;larda geli\u015fme ve yaprak durumu zay\u0131flar, a\u011fa\u0026ccedil; zamanla kurur.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EBADEM DAL KANSER\u0130 HASTALI\u011eIN G\u0026Ouml;R\u0026Uuml;LD\u0026Uuml;\u011e\u0026Uuml; B\u0130TK\u0130LER:\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003EHastal\u0131\u011f\u0131n konuk\u0026ccedil;usu sadece badem \u0026ccedil;e\u015fitleridir.\u003Cbr \/\u003E \u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EBADEM DAL KANSER\u0130 M\u0026Uuml;CADELE Y\u0026Ouml;NTEMLER\u0130\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003EK\u0026uuml;lt\u0026uuml;rel \u0026Ouml;nlemler:\u003Cbr \/\u003E\u0026bull; A\u015f\u0131 kalemlerinin ve a\u015f\u0131 aletlerinin temiz olmas\u0131 gereklidir.\u003Cbr \/\u003E\u0026bull; Kanserle bula\u015f\u0131k bah\u0026ccedil;elerde budama i\u015flemi a\u011fustos-eyl\u0026uuml;l aylar\u0131nda yap\u0131lmal\u0131d\u0131r. Budama aletleri s\u0131k s\u0131k % 3 lizol eriyi\u011fi veya % 10\u0026rsquo;luk sodyum hipoklorite bat\u0131r\u0131lmal\u0131d\u0131r. Budama art\u0131klar\u0131 hemen yak\u0131lmal\u0131d\u0131r.\u003Cbr \/\u003E\u0026bull; Kanserle bula\u015f\u0131k bah\u0026ccedil;elerde hasat s\u0131r\u0131kla de\u011fil elle yap\u0131lmal\u0131d\u0131r.\u003Cbr \/\u003E\u0026bull; Budama yerlerine % 5\u0026rsquo;lik g\u0026ouml;zta\u015f\u0131 eriyi\u011fi s\u0026uuml;r\u0026uuml;lmeli, g\u0026ouml;zta\u015f\u0131 kuruduktan sonra da a\u015f\u0131 macunu ile kapat\u0131lmal\u0131d\u0131r.\u003Cbr \/\u003E\u0026bull; Yeni bah\u0026ccedil;e tesis ederken hastal\u0131\u011fa dayan\u0131kl\u0131 badem \u0026ccedil;e\u015fitleri dikilmelidir.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EBADEM DAL KANSER\u0130 K\u0130MYASAL M\u0026Uuml;CADELE:\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003E1. ila\u0026ccedil;lama: Sonbaharda yapraklar %75 oran\u0131nda d\u0026ouml;k\u0026uuml;l\u0026uuml;nce,\u003Cbr \/\u003E2. ila\u0026ccedil;lama: \u0130lkbaharda \u0026ccedil;i\u0026ccedil;ek tomurcuklar\u0131n\u0131n patlad\u0131\u011f\u0131 ve k\u0131rm\u0131z\u0131 u\u0026ccedil;lar\u0131n g\u0026ouml;r\u0026uuml;ld\u0026uuml;\u011f\u0026uuml; pembe d\u0026ouml;nemde yap\u0131l\u0131r.\u003C\/p\u003E","slug":"badem-dal-kanseri","images":[{"id":61065,"image":"http:\/\/www.atlasplantpathogenicbacteria.it\/Bren%204.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/87\/872\/872619ad-2421-4ac3-a55a-9f41495a253b.jpg"},{"id":61067,"image":"http:\/\/www.discoverlife.org\/IM\/I_MWS\/0734\/320\/Pseudomonas_amygdali_pv._aesculi,I_MWS73400.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/57\/571\/57152ae7-4500-4d4b-b2df-dbd428638676.jpg"},{"id":61068,"image":"http:\/\/www.atlasplantpathogenicbacteria.it\/fruit\/Mand%20x%20fas%201.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/62\/625\/62531cd6-4edb-4999-a001-97bf8d4e1ba7.jpg"},{"id":61069,"image":"http:\/\/www.discoverlife.org\/IM\/I_MWS\/0734\/320\/Pseudomonas_amygdali_pv._aesculi,I_MWS73403.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/8c\/8c9\/8c993d6c-0573-4865-b5ac-7b35409d5a30.jpg"},{"id":61071,"image":"http:\/\/www.discoverlife.org\/IM\/I_MWS\/0734\/320\/Pseudomonas_amygdali_pv._aesculi,I_MWS73409.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/47\/475\/475921f4-b10b-4078-9f58-9f04a1971c52.jpg"},{"id":61074,"image":"http:\/\/www.discoverlife.org\/IM\/I_MWS\/0734\/320\/Pseudomonas_amygdali_pv._aesculi,I_MWS73402.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/73\/738\/7386410c-11a8-4a2b-8f3e-66008f254e25.jpg"}]},{"id":4314,"name":"Ba\u011f antraknozu","nameSynonyms":"","latinName":"Elsinoe ampelina","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EBA\u011e ANTRAKNOZU HASTALIK BEL\u0130RT\u0130LER\u0130:\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003E\u0026bull; Etmen asman\u0131n t\u0026uuml;m ye\u015fil k\u0131s\u0131mlar\u0131n\u0131 hastaland\u0131r\u0131rsa da en \u0026ccedil;ok yeni s\u0026uuml;rg\u0026uuml;nlerde ve salk\u0131mlarda g\u0026ouml;r\u0026uuml;l\u0026uuml;r.\u003Cbr \/\u003EYapraklarda \u0026ouml;nce k\u0026uuml;\u0026ccedil;\u0026uuml;k, gayri muntazam lekeler olu\u015fur, daha sonra bunlar\u0131n merkezleri gri, kenarlar\u0131 koyu kahverengile\u015fir. Mevsim sonunda lekelerin orta k\u0131sm\u0131 genellikle delinir.\u003Cbr \/\u003E\u0026bull; S\u0026uuml;rg\u0026uuml;nlerde lekeler, \u0026ouml;nce a\u0026ccedil;\u0131k kahverengi ve yuvarlakt\u0131r, sonra uzayarak elips \u015feklini al\u0131r ve hafif\u0026ccedil;e \u0026ccedil;\u0026ouml;kerler. Lekelerin kenarlar\u0131ndaki doku biraz kabar\u0131k koyu renkli, orta k\u0131sm\u0131 ise gri renklidir. Daha ya\u015fl\u0131 s\u0026uuml;rg\u0026uuml;nlerdeki lekeler irile\u015fir, orta k\u0131sm\u0131 \u0026ccedil;atlay\u0131p \u0026ccedil;\u0026ouml;k\u0026uuml;nt\u0026uuml; yapt\u0131\u011f\u0131ndan kanser g\u0026ouml;r\u0026uuml;n\u0026uuml;\u015f\u0026uuml; al\u0131r.\u003Cbr \/\u003E\u0026bull; Tanelerdeki lekelere \u0026ldquo;Ku\u015f G\u0026ouml;z\u0026uuml;\u0026rdquo; denir. Bu lekelerin merkezi gri olup, k\u0131rm\u0131z\u0131ms\u0131 kahve renkli bir ku\u015fakla \u0026ccedil;evrilmi\u015ftir. Bu lekelerin alt\u0131ndaki h\u0026uuml;creler kurur ve sertle\u015fir, civardaki dokular geli\u015fmeye devam etti\u011fi i\u0026ccedil;in bozuk \u015fekilli bir tane te\u015fekk\u0026uuml;l eder.\u003Cbr \/\u003E \u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EBA\u011e ANTRAKNOZU HASTALI\u011eIN G\u0026Ouml;R\u0026Uuml;LD\u0026Uuml;\u011e\u0026Uuml; B\u0130TK\u0130LER:\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003EAsma\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EBA\u011e ANTRAKNOZU M\u0026Uuml;CADELES\u0130\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003EK\u0026uuml;lt\u0026uuml;rel \u0026Ouml;nlemler\u003Cbr \/\u003E\u0026bull;K\u0131\u015f budamas\u0131 s\u0131ras\u0131nda, asmalar \u0026uuml;zerindeki hastal\u0131kl\u0131 \u0026ccedil;ubuklar dikkatle se\u0026ccedil;ilerek budanmal\u0131 ve ba\u011fdan uzakla\u015ft\u0131r\u0131larak yere d\u0026ouml;k\u0026uuml;lm\u0026uuml;\u015f hastal\u0131kl\u0131 bitki art\u0131klar\u0131 ile birlikte imha edilmelidir. Zay\u0131f drenajl\u0131 ve a\u011f\u0131r topraklara ba\u011f tesisi yap\u0131lmamal\u0131d\u0131r.\u003Cbr \/\u003E\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EK\u0130MYASAL \u0026Ouml;NLEMLER\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003E\u0026bull;K\u0131\u015f \u0130la\u0026ccedil;lamas\u0131:\u003Cbr \/\u003EBu ila\u0026ccedil;lamalar ba\u011flar budand\u0131ktan sonra g\u0026ouml;zlerin hen\u0026uuml;z uyanmad\u0131\u011f\u0131 devrede uygulanmal\u0131d\u0131r.\u003Cbr \/\u003E\u0026bull;Yaz \u0130la\u0026ccedil;lamas\u0131:\u003Cbr \/\u003EBa\u011f mildiy\u0026ouml;s\u0026uuml; i\u0026ccedil;in s\u0026uuml;rekli ila\u0026ccedil;l\u0131 m\u0026uuml;cadele yap\u0131lan yerlerde Ba\u011f antraknozu i\u0026ccedil;in ayr\u0131ca yaz ila\u0026ccedil;lamalar\u0131na gerek duyulmaz. Bu d\u0026ouml;nemde yap\u0131lan ila\u0026ccedil;lamalar antraknoz hastal\u0131\u011f\u0131n\u0131 da kontrol eder.\u003Cbr \/\u003EBirinci ila\u0026ccedil;lama: \u003Cbr \/\u003ES\u0026uuml;rg\u0026uuml;nler 5\u0026ndash;10 cm oldu\u011funda.\u003Cbr \/\u003E\u0130kinci ve di\u011fer ila\u0026ccedil;lamalar : \u003Cbr \/\u003E1. ila\u0026ccedil;lamada kullan\u0131lan ilac\u0131n etki s\u0026uuml;resi dikkate al\u0131narak taneler yar\u0131 b\u0026uuml;y\u0026uuml;kl\u0026uuml;\u011f\u0026uuml;n\u0026uuml; ald\u0131\u011f\u0131 d\u0026ouml;neme kadar ila\u0026ccedil;lamalara devam edilir.\u0026Ccedil;i\u0026ccedil;eklenme d\u0026ouml;neminde ila\u0026ccedil;lamam tavsiye edilmez.\u003C\/p\u003E","slug":"bag-antraknozu","images":[{"id":18427,"image":"http:\/\/www.evineyardapp.com\/blog\/wp-content\/uploads\/2015\/07\/grapeanthracnose.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/23\/23e\/23e40781-2741-4b67-a7df-84220e4c87e6.jpg"},{"id":18428,"image":"http:\/\/www.omafra.gov.on.ca\/IPM\/images\/grapes\/diseases-and-disorders\/anthracnose\/anthracnose5_zoom.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/9f\/9f2\/9f2ed38d-97b6-4fd1-a7c5-8c94802181e7.jpg"},{"id":18429,"image":"http:\/\/bugwoodcloud.org\/images\/768x512\/5368607.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/cb\/cbc\/cbc2eacf-d826-4a4c-ac04-b07e479f9c15.jpg"},{"id":18430,"image":"http:\/\/www.omafra.gov.on.ca\/IPM\/images\/grapes\/diseases-and-disorders\/anthracnose\/anthracnose4_zoom.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/63\/632\/6322c07f-92bf-48c6-810c-ed6985243de1.jpg"},{"id":18434,"image":"http:\/\/bugwoodcloud.org\/images\/768x512\/1235040.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/71\/710\/7106822f-8b29-4a49-bd89-ac87589dd406.jpg"}]},{"id":1175,"name":"Ba\u011f k\u00fcllemesi","nameSynonyms":"","latinName":"Uncinula necator","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003ETan\u0131m\u0131 :\u003C\/strong\u003E \u003Cbr \/\u003EBa\u011flar\u0131m\u0131zda zarar yapan en \u0026ouml;nemli hastal\u0131klardan biride ba\u011f k\u0026uuml;llemesidir. Hastal\u0131k k\u0131\u015f\u0131 tomurcuk pullar\u0131 aras\u0131nda ve \u0026ccedil;ubuklarda misel halinde ge\u0026ccedil;irir. Hastal\u0131k etmeni \u0026ouml;zelli\u011fi gere\u011fi kurak iklim ba\u011flar\u0131nda hemen her y\u0131l ortaya \u0026ccedil;\u0131kar. Hastal\u0131\u011f\u0131n en iyi geli\u015fme g\u0026ouml;sterdi\u011fi s\u0131cakl\u0131klar 20-27?\u0026ordm;C?dir. Hastal\u0131\u011f\u0131n geli\u015fmesi 35\u0026ordm;C de durur, 40\u0026ordm;C de \u0026ouml;l\u0026uuml;r.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EYa\u015fay\u0131\u015f :\u003C\/strong\u003E \u003Cbr \/\u003EYapraklar\u0131n alt ve \u0026uuml;st y\u0026uuml;zeylerinde k\u0026uuml;l serpilmi\u015f gibi kirli beyaz renkte lekeler meydana getirir. Yapraklar kal\u0131nla\u015f\u0131r, k\u0131vr\u0131l\u0131r, buru\u015fur ve sonrada kurur. Hastal\u0131k nedeniyle \u0026ccedil;i\u0026ccedil;ek, s\u0026uuml;l\u0026uuml;k ve salk\u0131m saplar\u0131 da beyaz ve tozlu bir g\u0026ouml;r\u0026uuml;n\u0026uuml;m alarak d\u0026ouml;k\u0026uuml;l\u0026uuml;r. Salk\u0131mda hastal\u0131\u011fa erken yakalanan daneler k\u0026uuml;\u0026ccedil;\u0026uuml;k kal\u0131r. Olgunla\u015fmadan \u0026ouml;nce danelerin \u0026ccedil;atlayarak \u0026ccedil;ekirdeklerin d\u0131\u015far\u0131 f\u0131rlad\u0131klar\u0131 g\u0026ouml;r\u0026uuml;l\u0026uuml;r.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EHastal\u0131k Belirtileri :\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003E S\u0026uuml;rg\u0026uuml;nlerin uzamaya ba\u015flad\u0131\u011f\u0131 ilk andan itibaren faaliyete ba\u015flar ve t\u0026uuml;m ye\u015fil aksam \u0026uuml;zerinde belirtiler g\u0026ouml;sterir. Yaprak, s\u0026uuml;rg\u0026uuml;n, \u0026ccedil;i\u0026ccedil;ek ve taneler ilk olarak gri renkli k\u0026uuml;l serpilmi\u015f gibi tozlu bir hal al\u0131r. Bunlar zamanla \u015fiddetini artt\u0131rarak siyahla\u015f\u0131r ve yapraklarda k\u0131vr\u0131lmalara, tanelerde ise \u0026ccedil;atlay\u0131p \u0026ccedil;\u0026uuml;r\u0026uuml;melere ve t\u0026uuml;m salk\u0131m\u0131n deforme olmas\u0131na yol a\u0026ccedil;ar. Bu hastal\u0131k \u0026ouml;nemli \u0026ouml;l\u0026ccedil;\u0026uuml;de \u0026uuml;r\u0026uuml;n kay\u0131plar\u0131na neden olur.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EHastal\u0131kla M\u0026uuml;cadele:\u003Cbr \/\u003EK\u0026uuml;lt\u0026uuml;rel \u0026ouml;nlemler\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EBudama art\u0131klar\u0131 ba\u011fdan uzakla\u015ft\u0131r\u0131lmal\u0131.\u003Cbr \/\u003EToprak i\u015fleme iyi yap\u0131lmal\u0131.(Derin s\u0026uuml;r\u0026uuml;m)\u003Cbr \/\u003EYaprak alma i\u015flemleri dikkatli yap\u0131lmal\u0131 ve iyi bir havaland\u0131rma sa\u011flanmal\u0131.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EKimyasal M\u0026uuml;cadele\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003E1. \u0130la\u0026ccedil;lama s\u0026uuml;rg\u0026uuml;nler 20-25cm oldu\u011funda,\u003Cbr \/\u003E2. \u0130la\u0026ccedil;lama \u0026ccedil;i\u0026ccedil;ek sonras\u0131,\u003Cbr \/\u003E3.ila\u0026ccedil;lama koruk d\u0026ouml;nemi,\u003Cbr \/\u003E4. ve di\u011fer ila\u0026ccedil;lamalar hastal\u0131k belirtileri, hava \u015fartlar\u0131 ve kullan\u0131lan ila\u0026ccedil;lar\u0131n etki s\u0026uuml;relerine g\u0026ouml;re uygun zamanlarda yap\u0131l\u0131r.\u003C\/p\u003E","slug":"bag-kullemesi","images":[{"id":22046,"image":"http:\/\/web2.mendelu.cz\/af_291_projekty2\/vseo\/files\/9\/2432.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/ef\/ef2\/ef20217a-1756-4c10-b4c4-fff71f27bb3b.jpg"},{"id":22047,"image":"http:\/\/www.evineyardapp.com\/blog\/wp-content\/uploads\/2015\/08\/powdery-mildew-on-grapes.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/75\/751\/7514137f-b650-42c4-acd3-4aa328205c9d.jpg"},{"id":22048,"image":"http:\/\/web2.mendelu.cz\/af_291_projekty2\/vseo\/files\/9\/2458.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/8a\/8a7\/8a7dfc86-2f51-4030-97e2-cf635dc583a4.jpg"},{"id":22050,"image":"http:\/\/web2.mendelu.cz\/af_291_projekty2\/vseo\/files\/9\/2560.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/85\/850\/8507c25f-3157-4f61-a89e-c0c93c2b23db.jpg"},{"id":22053,"image":"http:\/\/www.seiainternational.com\/imagenes\/contenidos\/6.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/4e\/4e3\/4e3ceb50-652f-4bb3-93df-5128b587bf76.jpg"}]},{"id":1161,"name":"Ba\u011f mildiy\u00f6s\u00fc","nameSynonyms":"","latinName":"Plasmopara viticola","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EEtmeni\u003C\/strong\u003E:\u003Cbr \/\u003EFungal bir hastal\u0131k olup k\u0131\u015f\u0131, yere d\u0026uuml;\u015fen yapraklarda ge\u0026ccedil;irir.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EBelirtileri\u003C\/strong\u003E:\u003Cbr \/\u003ET\u0026uuml;m\u0026nbsp; ye\u015fil aksamda hasar olu\u015fturur. Yapraklardaki\u0026nbsp; belirtiler daha belirgindir. Yaprak \u0026uuml;st k\u0131sm\u0131nda sar\u0131mt\u0131rak ya\u011f lekeleri g\u0026ouml;r\u0026uuml;l\u0026uuml;r. Bu lekelerin alt k\u0131s\u0131mlar\u0131nda beyaz misel \u0026ouml;rt\u0026uuml;s\u0026uuml; olu\u015fur. Zamanla bu lekeler b\u0026uuml;y\u0026uuml;r, ortas\u0131 k\u0131zar\u0131r ve kuruyarak d\u0026ouml;k\u0026uuml;l\u0026uuml;r. Hastal\u0131kl\u0131 s\u0026uuml;rg\u0026uuml;nlerde kurumalara, salk\u0131mlarda ise tanelerin buru\u015fmas\u0131na neden olur.\u003Cbr \/\u003E\u0026Ouml;nemli \u0026ouml;l\u0026ccedil;\u0026uuml;de ekonomik zarara yol a\u0026ccedil;ar.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EM\u0026uuml;cadelesi:\u003C\/strong\u003E\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EK\u0026uuml;lt\u0026uuml;rel \u0026Ouml;nlemler:\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EBudama art\u0131klar\u0131 araziden uzakla\u015ft\u0131r\u0131lmal\u0131, yabanc\u0131 ot m\u0026uuml;cadelesi yap\u0131lmal\u0131, a\u015f\u0131r\u0131 sulamadan\u0026nbsp;ka\u0026ccedil;\u0131n\u0131lmal\u0131.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EKimyasal M\u0026uuml;cadele:\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003E\u0130lk ila\u0026ccedil;lamalar s\u0026uuml;rg\u0026uuml;nler 20-25cm\u0026rsquo;e ula\u015ft\u0131\u011f\u0131nda yap\u0131lmal\u0131. Di\u011fer ila\u0026ccedil;lamalar ise \u0026ccedil;i\u0026ccedil;ek sonras\u0131 d\u0026ouml;nemden ba\u015flamak \u0026uuml;zere havalar\u0131n ya\u011f\u0131\u015fl\u0131 ge\u0026ccedil;ti\u011fi, nemin y\u0026uuml;ksek oldu\u011fu d\u0026ouml;nemlerde tekrar edilmelidir.\u003Cbr \/\u003ETar\u0131m Bakanl\u0131\u011f\u0131 bku sitesinde yay\u0131nlanan teknik talimat a\u015fa\u011f\u0131dad\u0131r.\u003C\/p\u003E","slug":"bag-mildiyosu","images":[{"id":1954,"image":"http:\/\/web2.mendelu.cz\/af_291_projekty2\/vseo\/files\/9\/1703.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/ec\/ec1\/ec1ffc36-1855-4d21-b00c-3aa98538c5f2.jpg"},{"id":1957,"image":"http:\/\/www.apsnet.org\/edcenter\/intropp\/PathogenGroups\/Article%20Images\/Oomycetes18.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/38\/380\/3800d18b-6c99-4497-8020-c25a7ce1ec16.jpg"},{"id":1961,"image":"http:\/\/jule.pflanzenbestimmung.de\/wordpress\/wp-content\/uploads\/2012\/10\/Plasmopara_viticola_Vitis_Vinifer_JuliaKruse-3.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/37\/379\/379d302b-1a4d-4c53-8f82-260977e624c6.jpg"},{"id":1962,"image":"http:\/\/bugwoodcloud.org\/images\/768x512\/5479844.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/25\/25e\/25eafe46-34fe-4ca9-9efb-2b5fcaca83ff.jpg"},{"id":59754,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/5\/53\/Downy_Mildew_on_%27Valiant%27_cultivar_%28Vitis_vinifera_x_Vitis_labrusca_x_Vitis_riparia%29.jpg\/220px-Downy_Mildew_on_%27Valiant%27_cultivar_%28Vitis_vinifera_x_Vitis_labrusca_x_Vitis_riparia%29.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/3e\/3e2\/3e2a6d2b-c7b9-4099-9497-e1bf9f879cbd.jpg"}]},{"id":2461,"name":"Ba\u011f uyuzu","nameSynonyms":"","latinName":"Eriophyes vitis","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E- Ba\u011f alanlar\u0131n\u0131n t\u0026uuml;m\u0026uuml;nde g\u0026ouml;r\u0026uuml;l\u0026uuml;r.\u003Cbr \/\u003E- Asma yapraklar\u0131n\u0131n alt y\u0026uuml;z\u0026uuml;nden emerek yapra\u011f\u0131n \u0026uuml;st y\u0026uuml;z\u0026uuml;ne do\u011fru kabart\u0131lar olu\u015fturur.\u003Cbr \/\u003E-Yapraklardaki beslenme ilkbaharda g\u0026ouml;zler a\u0026ccedil;\u0131l\u0131rken ba\u015flar, sonbahara kadar devam eder. \u003Cbr \/\u003E- Beslendi\u011fi alan \u0026ouml;nceleri grimsi renktedir sonralar\u0131 bu renk kahverengiye d\u0026ouml;ner.\u003Cbr \/\u003E-Zararl\u0131, \u0026ccedil;\u0131plak g\u0026ouml;zle g\u0026ouml;r\u0026uuml;lmez y\u0131lda 7-8 d\u0026ouml;l verir. \u003Cbr \/\u003E- Yo\u011funluk fazla oldu\u011funda yapra\u011f\u0131n \u0026uuml;st k\u0131sm\u0131nda ve salk\u0131mlarda da g\u0026ouml;r\u0026uuml;lebilir.\u003Cbr \/\u003E- K\u0026uuml;lleme hastal\u0131\u011f\u0131na kar\u0122\u0131 WP yada toz k\u0026uuml;k\u0026uuml;rt kullan\u0131ld\u0131\u011f\u0131nda zararl\u0131ya kar\u0122\u0131 ayr\u0131ca bir ila\u0026ccedil;lamaya gerek kalmaz. \u003Cbr \/\u003E- K\u0026uuml;k\u0026uuml;rt kullan\u0131lmad\u0131\u011f\u0131 durumlarda ilkbaharda yap\u0131lan g\u0026ouml;zlemler sonucu yapraklarda zarar belirtileri saptand\u0131\u011f\u0131nda ila\u0026ccedil;lama yap\u0131lmal\u0131d\u0131r.\u003Cbr \/\u003E- Ekonomik Zarar E\u015fi\u011fi: \u003Cbr \/\u003E- 20-25 asmada ilk zarar belirtileridir.\u003C\/p\u003E","slug":"bag-uyuzu","images":[{"id":14571,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/3\/31\/Eriophyes_vitis.jpg\/1280px-Eriophyes_vitis.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/75\/754\/754d414a-3ba0-4c19-a633-6d49414d00fb.jpg"},{"id":14573,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/b\/bb\/Eriophyes_vitis_blatt_teil_rueck.jpg\/979px-Eriophyes_vitis_blatt_teil_rueck.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/32\/321\/321ffce5-85c6-4aa1-8ba0-bd5f6b587fc6.jpg"},{"id":14575,"image":"http:\/\/www.plantesygdomme.dk\/Galmider%20vin\/images\/p6167861.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/61\/618\/618a8989-ecb7-45be-8ae9-be0e9db3d26c.jpg"},{"id":14576,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/4\/41\/Eriophyes_vitis_blatt_ganz_front.jpg\/883px-Eriophyes_vitis_blatt_ganz_front.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/1e\/1e5\/1e556b7a-5481-4a77-b0fa-259145bdf3eb.jpg"},{"id":14578,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/8\/88\/Eriophyes_vitis_blatt_ganz_rueck.jpg\/855px-Eriophyes_vitis_blatt_ganz_rueck.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/5e\/5ef\/5ef808ed-6be1-4863-bc7a-c2528e67c212.jpg"}]},{"id":1435,"name":"Bakteriyel benek","nameSynonyms":"","latinName":"Pseudomonas syringae pv. tomato","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EBAKTER\u0130YEL BENEK HASTALI\u011eI HASTALIK BEL\u0130RT\u0130S\u0130\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003E\u0026bull; Yaprak, sap, \u0026ccedil;i\u0026ccedil;ek ve meyve saplar\u0131nda kahverengiden siyaha kadar de\u011fi\u015fen k\u0026uuml;\u0026ccedil;\u0026uuml;k lekeler olu\u015fur.\u003Cbr \/\u003E\u0026bull; \u0130lerleyen d\u0026ouml;nemlerde yapraklardaki k\u0026uuml;\u0026ccedil;\u0026uuml;k lekelerin birle\u015fmesiyle daha b\u0026uuml;y\u0026uuml;k lekeler olu\u015fur.\u003Cbr \/\u003E\u0026bull; Meyvelerde k\u0026uuml;\u0026ccedil;\u0026uuml;k, koyu kahverengi, y\u0026uuml;zeysel kabarc\u0131klar \u015feklinde lekeler g\u0026ouml;r\u0026uuml;l\u0026uuml;r.\u003Cbr \/\u003E\u0026bull; Hastal\u0131\u011f\u0131 olu\u015fturan bakteri tohumla ta\u015f\u0131nabilir. Ayr\u0131ca hastal\u0131kl\u0131 bitki art\u0131klar\u0131yla topra\u011f\u0131 da bula\u015ft\u0131rabilir.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EBAKTER\u0130YEL BENEK HASTALI\u011eI HASTALI\u011eIN G\u0026Ouml;R\u0026Uuml;LD\u0026Uuml;\u011e\u0026Uuml; B\u0130TK\u0130LER:\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003E\u0026bull; Domates, patl\u0131can ve biber\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EBAKTER\u0130YEL BENEK HASTALI\u011eI M\u0026Uuml;CADELE Y\u0026Ouml;NTEMLER\u0130:\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EK\u0026uuml;lt\u0026uuml;rel \u0026Ouml;nlemler:\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003E\u0026bull; Temiz tohumluk kullan\u0131lmal\u0131d\u0131r.\u003Cbr \/\u003E\u0026bull; Fide d\u0026ouml;neminde Hastal\u0131k Belirtisi g\u0026ouml;steren bitkiler fidelikten uzakla\u015ft\u0131r\u0131larak imha edilmelidir.\u003Cbr \/\u003E\u0026bull; Hastal\u0131kl\u0131 bitki art\u0131klar\u0131 yok edilmelidir.\u003Cbr \/\u003E\u0026bull; Fidelik ve seralar s\u0131k s\u0131k havaland\u0131r\u0131lmal\u0131d\u0131r.\u003Cbr \/\u003E\u0026bull; Hastal\u0131\u011f\u0131n g\u0026ouml;r\u0026uuml;ld\u0026uuml;\u011f\u0026uuml; seralarda 1 y\u0131ll\u0131k ekim n\u0026ouml;beti uygulanmal\u0131d\u0131r.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EKimyasal M\u0026uuml;cadele:\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003E\u0026bull; Fidelikte ve serada hastal\u0131k g\u0026ouml;r\u0026uuml;l\u0026uuml;r g\u0026ouml;r\u0026uuml;lmez koruyucu olarak ye\u015fil aksam ila\u0026ccedil;lamas\u0131 yap\u0131lmal\u0131d\u0131r.\u003Cbr \/\u003EFide d\u0026ouml;neminde haftada bir, Tarla da 8-10 g\u0026uuml;n arayla 2\u0026ndash;3 uygulama yap\u0131lmal\u0131d\u0131r.\u003C\/p\u003E","slug":"bakteriyel-benek","images":[{"id":31875,"image":"http:\/\/keshilluesibujqesor.al\/wp-content\/uploads\/2011\/02\/ps.syringae-frut-dhe-gjethe.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/dc\/dcf\/dcf555cd-21e1-4db0-aab3-7926c56b45c4.jpg"},{"id":31876,"image":"http:\/\/www.omafra.gov.on.ca\/IPM\/images\/tomatoes\/diseases\/tomato_q1hq-Bac-speck-on-tom-leaf-2593_zoom.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/33\/330\/3303c429-c1a4-4977-8f9b-03f2cd655376.jpg"},{"id":31877,"image":"http:\/\/www.atlasplantpathogenicbacteria.it\/POMPsFu1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/90\/905\/9059adb4-9d46-4c07-959d-54412944bf67.jpg"},{"id":31878,"image":"http:\/\/www.atlasplantpathogenicbacteria.it\/PoPsFr3.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/9f\/9fe\/9feda46d-6385-4f59-90f1-c05a8d61f649.jpg"},{"id":31880,"image":"http:\/\/news.cornell.edu\/sites\/chronicle.cornell\/files\/speck460.jpg?itok=PzJ92Ue3","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/08\/080\/080f00aa-5d03-47f4-b043-9fc08c3758d6.jpg"}]},{"id":2590,"name":"Bakteriyel kanser ve zamklanma","nameSynonyms":"","latinName":"Pseudomonas syringae pv.syringae","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EHastal\u0131k Belirtisi :\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003E\u0026bull;Bakteriler kanserlerin kenarlar\u0131ndaki kabuk dokusunda k\u0131\u015f\u0131 ge\u0026ccedil;irir. \u0130lkbaharda bakteri bu kanserlerde \u0026ccedil;o\u011falmaya ba\u015flar ve ya\u011fmurla \u0026ccedil;i\u0026ccedil;ek ve gen\u0026ccedil; yapraklara yay\u0131l\u0131r. G\u0026ouml;zlerdeki \u0026ccedil;atlaklardan ve budama yerlerindeki yaralardan bitkiye girer.\u003Cbr \/\u003E\u0026bull;Yapraklarda k\u0026uuml;\u0026ccedil;\u0026uuml;k, ya\u011f ye\u015fili, sar\u0131mt\u0131rak haleli, zamanla morumsu kahverengi renk alan lekeler olu\u015fur. Bu lekeler zamanla kurur ve d\u0026uuml;\u015fer. Yapraklar sa\u0026ccedil;ma ile delinmi\u015f bir g\u0026ouml;r\u0026uuml;n\u0026uuml;m al\u0131r.\u003Cbr \/\u003E\u0026bull;Kanserli dallar\u0131n u\u0026ccedil; k\u0131s\u0131mlar\u0131ndaki yapraklar ilkbahar sonlar\u0131 ve yaz aylar\u0131nda solgunla\u015f\u0131p, \u0026ouml;lebilir.\u003Cbr \/\u003E\u0026bull;Hastal\u0131kl\u0131 \u0026ccedil;i\u0026ccedil;ekler solar, kahverengi renk al\u0131r ve dalda as\u0131l\u0131 kal\u0131r.\u003Cbr \/\u003E\u0026bull;Hastal\u0131kl\u0131 tomurcuklar kahverengile\u015ferek kurur.\u003Cbr \/\u003E\u0026bull;\u0130nce dallar ve s\u0026uuml;rg\u0026uuml;nlerde yan\u0131kl\u0131k, kabukta esmer, \u0026ccedil;\u0026ouml;k\u0026uuml;k lekeler g\u0026ouml;r\u0026uuml;l\u0026uuml;r ve fazla say\u0131daki lekeler dal\u0131n kurumas\u0131na yol a\u0026ccedil;ar.\u003Cbr \/\u003E\u0026bull;Ana dallar ve g\u0026ouml;vde \u0026uuml;zerinde kanserler olu\u015fur. \u0130lkbaharda kanserler h\u0131zla ilerler. Kanserli dokular\u0131n y\u0026uuml;zeyi \u0131slak ve yan\u0131k g\u0026ouml;r\u0026uuml;n\u0026uuml;ml\u0026uuml;d\u0026uuml;r. Bu b\u0026ouml;lgelerden zamk \u0026ccedil;\u0131k\u0131\u015f\u0131 g\u0026ouml;zlenir.\u003Cbr \/\u003E\u0026bull;Meyvelerde k\u0026uuml;\u0026ccedil;\u0026uuml;k, hafif\u0026ccedil;e \u0026ccedil;\u0026ouml;k\u0026uuml;k kahverengi lekeler olu\u015fabilir.\u003Cbr \/\u003E \u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EHastal\u0131\u011f\u0131n G\u0026ouml;r\u0026uuml;ld\u0026uuml;\u011f\u0026uuml; Bitkiler:\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003EKiraz, erik, kay\u0131s\u0131, turun\u0026ccedil;giller, armut, \u015feftali, badem, ceviz gibi meyve a\u011fa\u0026ccedil;lar\u0131 ve g\u0026uuml;l, leylak, karakavak, di\u015fbudak, me\u015fe, s\u0026ouml;\u011f\u0026uuml;t gibi \u0026ccedil;e\u015fitli bitkiler.\u003Cbr \/\u003E \u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EM\u0026uuml;cadele Y\u0026ouml;ntemleri:\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003EK\u0026uuml;lt\u0026uuml;rel \u0026Ouml;nlemler:\u003Cbr \/\u003E\u0026bull;Fidan \u0026uuml;retiminde sa\u011fl\u0131kl\u0131 \u0026ccedil;\u0026ouml;\u011f\u0026uuml;r ve g\u0026ouml;zler kullan\u0131lmal\u0131d\u0131r\u003Cbr \/\u003E\u0026bull;A\u011f\u0131r hasta a\u011fa\u0026ccedil;lar s\u0026ouml;k\u0026uuml;l\u0026uuml;p yak\u0131lmal\u0131d\u0131r.\u003Cbr \/\u003E\u0026bull;A\u011fa\u0026ccedil;lar \u0026uuml;zerindeki kurumu\u015f veya belirti bulunan dallar ve g\u0026ouml;vde \u0026uuml;zerinde bulunan kanserler sonbaharda ila\u0026ccedil;lamadan \u0026ouml;nce kesilerek yak\u0131lmal\u0131d\u0131r.\u003Cbr \/\u003E\u0026bull;Budamada kullan\u0131lan aletler her seferinde % 10\u0026rsquo;luk \u0026ccedil;ama\u015f\u0131r suyuna dald\u0131r\u0131larak dezenfekte edilmelidir.\u003Cbr \/\u003E \u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EKimyasal M\u0026uuml;cadele:\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003E\u0026bull;\u0130la\u0026ccedil;lamalar Bordo bulamac\u0131 ile sonbaharda yapraklar\u0131n % 75\u0026rsquo;i d\u0026ouml;k\u0026uuml;ld\u0026uuml;kten sonra 1. ila\u0026ccedil;lama ve ilkbaharda g\u0026ouml;zler uyanmadan \u0026ouml;nce 2. ila\u0026ccedil;lama olmak \u0026uuml;zere y\u0131lda iki defa yap\u0131l\u0131r.\u003Cbr \/\u003EKiraz a\u011fa\u0026ccedil;lar\u0131na uygulanacak Bordo bulamac\u0131n\u0131n dozu di\u011fer sert \u0026ccedil;ekirdekli meyve a\u011fa\u0026ccedil;lar\u0131na uygulanacak dozdan farkl\u0131d\u0131r.\u003C\/p\u003E","slug":"bakteriyel-kanser-ve-zamklanma","images":[{"id":22020,"image":"http:\/\/web2.mendelu.cz\/af_291_projekty2\/vseo\/files\/93\/8270.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/56\/56c\/56c8025b-8657-4811-a059-22de38d44c41.jpg"},{"id":61075,"image":"https:\/\/bugwoodcloud.org\/images\/768x512\/1492091.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/73\/730\/730e7a80-3e26-46fe-b96b-fcfd55d9259f.jpg"},{"id":61076,"image":"https:\/\/www7.inra.fr\/hyp3\/images\/6034478.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/20\/20d\/20dab7df-7d66-4e3e-b781-614023060b36.jpg"},{"id":61077,"image":"http:\/\/www.atlasplantpathogenicbacteria.it\/fruit\/Cil%20fr.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/6d\/6d2\/6d22ec0a-e9a8-40b4-9431-028414f0526a.jpg"},{"id":61078,"image":"http:\/\/www.emr.ac.uk\/wp-content\/uploads\/2014\/06\/Pss_cherry.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f8\/f8c\/f8cffe9f-baaa-46b6-9601-ebb1863ebc42.jpg"},{"id":61081,"image":"https:\/\/bugwoodcloud.org\/images\/768x512\/1492086.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/bd\/bd5\/bd59629f-377e-41af-b419-a2ba2122b86a.jpg"}]},{"id":1436,"name":"Bakteriyel leke hastali\u011fi","nameSynonyms":"","latinName":"Xanthomonas campestris pv. vesicatoria","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EHastal\u0131k etmeninin genel \u0026ouml;zellikleri:\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003EXanthomonas campestris\u0026nbsp;pv.\u0026nbsp;vesicatoria\u0026nbsp;(L.R. Jones). Dye bakteriyel etmen olup, domates, biber ve yabanci otlarda ortaya \u0026ccedil;ikmaktadir. Hastaliktan dolayi kayiplar hem tohum yataklarinda hemde \u0026uuml;retim alanlarinda g\u0026ouml;r\u0026uuml;lebilir. Eger bitkiler tohum yataklarinda bulasti ise, hastalik belirtileri bitkiler tarla ya da sera gibi yetistirme yerlerine sasirtiltiktan sonraki 6 hafta i\u0026ccedil;erisinde g\u0026ouml;r\u0026uuml;lmeye baslar ve hemen hemen t\u0026uuml;m bitkilerde ortaya \u0026ccedil;ikabilir. Erken d\u0026ouml;nemlerde etkilenen bitkilerde genellikle bodurluk belirtisi g\u0026ouml;r\u0026uuml;l\u0026uuml;rken, ge\u0026ccedil; ya da sasirtildiktan sonra enfetelenen bitkilerde erken yaprak d\u0026ouml;k\u0026uuml;mleri g\u0026ouml;r\u0026uuml;lmektedir. Bu yaprak d\u0026ouml;k\u0026uuml;m\u0026uuml;nden sonra meyveler de de belirtiler g\u0026ouml;r\u0026uuml;l\u0026uuml;r ve asiri yaprak d\u0026ouml;k\u0026uuml;m\u0026uuml; nedeniylede bitkiler g\u0026uuml;nes yanigi gibi sekonder zararlanmalara maruz kalabilir. Bakteriyel etmen hastalikli bitkilerin sayesinde aylarca tohum yataklarinda ve tohum \u0026uuml;zerinde canliligini muhafaza edebilir. Bakteriyel etmen, tarlada birakilmis bitkilerin k\u0026ouml;k ve g\u0026ouml;vdelerinde, yabanci otlar \u0026uuml;zerinde canliligini korur ve diger sezona bakteriler tasinmaktadir. Toprakta ise uzun s\u0026uuml;re canliligini muhafaza edemeyebilir. Ilk bulasma tohum, bulasik sasirtilmis fide, yabanci otlar ve bulasik bitki ve toprak ile olabilir. Bakterinin giris yerleri isleme esansinda a\u0026ccedil;ilmis yaralar ve dogal a\u0026ccedil;iklardir. Y\u0026uuml;ksek nisbi nem ve sicakliklar bitki enfeksiyonu i\u0026ccedil;in uygun kosullardir. Y\u0026uuml;ksek nitrojen seviyesi azalan hastalik sidedi ile iliskilidir. Teknik olarak pataojen 3 irka ayrilmaktadir: bunlardan biri domates irki olup, t\u0026uuml;m biber \u0026ccedil;esitleri (sinirlanmis nekrotik lekeler olusturur) asiri sekilde duyarlidir, ikincisi bir biber irki olup biber yine biber \u0026ccedil;esitleri duyarli ve \u0026uuml;\u0026ccedil;\u0026uuml;nc\u0026uuml; irk biberin 2. irki olup, biberlerlerde tek gen tarafindan kontrol edilen hipersensitif bir reaksiyona neden olmaktadir. Bunlardan domates ve biberin 1 irki t\u0026uuml;m d\u0026uuml;nyada g\u0026ouml;r\u0026uuml;lmekte, ama biberin 2. irki daha sinirli b\u0026ouml;lgelerde ortaya \u0026ccedil;ikmaktadir.\u0026nbsp;\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EHastal\u0131k Etmeninin Belirtileri (Simptomlar\u0131):\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003ENekrotik lekeler yaprak, g\u0026ouml;vde ve meyveler \u0026uuml;zerinde g\u0026ouml;r\u0026uuml;lebilir. Yaprak belirtileri ilk \u0026ouml;nce k\u0026uuml;\u0026ccedil;\u0026uuml;k suyla islanmis alanlar olarak yapraklarin alt tarafinda g\u0026ouml;r\u0026uuml;lmeye baslar. Bu lekeler 1 ka\u0026ccedil; mm\u0027 ye kadar genisler, koyu kahverengiye d\u0026ouml;ner ve ve hafif\u0026ccedil;e kabarmaktadir. Yaprak \u0026uuml;st y\u0026uuml;zeyinde, lekelerin etrafi kahverengi bir hale le kusatilir. B\u0026ouml;yle k\u0026uuml;\u0026ccedil;\u0026uuml;k belirtiler \u0026ccedil;\u0026ouml;kerek \u0026ouml;lmekte ve nekrotik alanlar yaprak \u0026uuml;zerinde olusur ve bu lekelerin b\u0026uuml;y\u0026uuml;k bir kismi yaprak neminin toplandigi yaprak kenarlari ve u\u0026ccedil;larinda olusmaktadir. Sonunda yapraklar sararir ve d\u0026uuml;ser, b\u0026ouml;yele bitkilerde g\u0026uuml;nes yanikligindan etkilen meyvelerin sayisinda artis g\u0026ouml;r\u0026uuml;l\u0026uuml;r. Meyve \u0026uuml;zerinde ise pazara degerini azalmis, kabarik ve uyuz halini almis lekeler seklinde kendini g\u0026ouml;sterir.\u0026nbsp;\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EM\u0026uuml;cadelesi\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EK\u0026uuml;lt\u0026uuml;rel m\u0026uuml;cadele\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003E1.\u0026nbsp;Dayanikli \u0026ccedil;esitlerin kullanimi.\u003Cbr \/\u003E2.\u0026nbsp;Hastaliktan ari tohum ve fidelerin kullanimi.\u003Cbr \/\u003E3.\u0026nbsp;Sera ve tohum yataklarinda hastaliktan ari toprak, su ve alet-ekipmani kullanilmali.\u003Cbr \/\u003E4.\u0026nbsp;Yabanciot kontrol\u0026uuml;, b\u0026ouml;ceklerin bitkilerde yara a\u0026ccedil;mamasi i\u0026ccedil;in b\u0026ouml;cekler ile m\u0026uuml;cadeleye \u0026ouml;nem verilmeli.\u003Cbr \/\u003E5.\u0026nbsp;Hastalikli fideler hemen yetistirme ortamlarindan uzaklastirilmali ve imha edilmeli.\u003Cbr \/\u003E6.\u0026nbsp;2-3 yil gibi \u0026uuml;r\u0026uuml;n rotasyonu yapilamli.\u003Cbr \/\u003E7.\u0026nbsp;Asiri sulamadan ka\u0026ccedil;inilmali nem olusumu engellenmeli. Ayrica nemli kosullarda ve bitkiler islak iken \u0026ccedil;alismaktan ka\u0026ccedil;inilmali.\u003Cbr \/\u003E8\u0026nbsp;Tohumlarin sicak su ve \u0026Ccedil;amasir su ile muamelesi:\u003Cbr \/\u003E1) Tohumlari 30 dakika 51 \u0026deg; C sicak suda,\u0026nbsp;\u003Cbr \/\u003E2) 30 dakika %10 \u0026ccedil;amasir suyu (0.525% sodyum hipklorid, NaOCI) uygulamasi tavsiye edilir.Uygulamadan sonra tohumlar kurutulur ve Thiram gibi ila\u0026ccedil;lar ile ila\u0026ccedil;lanir.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EKimyasal m\u0026uuml;cadele\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003ETohum yataklarinda Bakir ile karistirlimis Streptomycin antibiyotigi (200 PPM) 5 g\u0026uuml;n araliklara ile kullanilabilir. Fakat pratikte pahaliya gelebilir onun i\u0026ccedil;in pek tavsiye edilmiyor. Bakirli preparatlar bitkilerde koruyucu olarak ve yayilmasini engellemek i\u0026ccedil;in kullanilabilir. Ayrica bakirli preparatlar maneb ya da macozeb ile birlikte kullanilarak ila\u0026ccedil;larin etkinligi artirilabilir ve diger fungal etmenlere karsida koruyucu bir etki yapabilir. Genellikle bakteriyel etmenler ile m\u0026uuml;cadele zor, onun i\u0026ccedil;in k\u0026uuml;lt\u0026uuml;rel \u0026ouml;nlemlere ve temiz \u0026ccedil;alismaya olduk\u0026ccedil;a fazla dikkat edilmelidir.\u003C\/p\u003E","slug":"bakteriyel-leke-hastaligi","images":[{"id":30682,"image":"http:\/\/4.bp.blogspot.com\/-oQXesaEVaIc\/Tu8UNBVi0lI\/AAAAAAAAA2c\/-vl3d2KrdHQ\/s1600\/Xanthomonas%2Bcampestris%2Bpv%2Bvesicatoria%2B01.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/98\/982\/982e738e-b9c9-4545-b881-bea734cee0cb.jpg"},{"id":30684,"image":"http:\/\/1.bp.blogspot.com\/-xuEHyYgGFpc\/Tu8UW6HMA8I\/AAAAAAAAA20\/MjwVZ-VWAUM\/s1600\/Xanthomonas%2Bcampestris%2Bpv%2Bvesicatoria%2B03.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/90\/907\/907bbef6-4865-44b6-9abe-d3e8b3a4be6b.jpg"},{"id":30687,"image":"http:\/\/1.bp.blogspot.com\/-KbOV66vH33I\/Tu8URpBBezI\/AAAAAAAAA2o\/GisTuDyMFtI\/s1600\/Xanthomonas%2Bcampestris%2Bpv%2Bvesicatoria%2B02.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/0e\/0ec\/0ec9a717-2dcc-4fc5-bd55-dfb54156f9fa.jpg"},{"id":30689,"image":"http:\/\/www.infonet-biovision.org\/sites\/default\/files\/styles\/juicebox_small\/public\/plant_health\/cropsfruitsvegetables\/722_0.jpeg?itok=A36iba2S","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/ed\/ed0\/ed0dff40-c5c5-4122-81ed-fea028f8d1c5.jpg"},{"id":69988,"image":"https:\/\/ediblesanmarcos.files.wordpress.com\/2010\/10\/100_1657.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/7d\/7dc\/7dcebf58-b01b-4b2e-b0f0-7d3c22d7692f.jpg"},{"id":69989,"image":"https:\/\/negreenhouseupdate.info\/sites\/negreenhouseupdate.info\/files\/images\/BLSpepper.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/25\/256\/25630ac2-dfc8-4d7b-bf90-2d591ee186fd.jpg"}]},{"id":2362,"name":"Begonya k\u00fcllemesi hastal\u0131\u011f\u0131","nameSynonyms":"","latinName":"Oidium begoniae","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003ETan\u0131m\u0131 ve Ya\u015fay\u0131\u015f\u0131\u003C\/strong\u003E \u003Cbr \/\u003EHastal\u0131k etmeninin bir bitkiden di\u011ferine yay\u0131lmas\u0131nda konidiosporlar \u0026ouml;nemlidir patojen, bitki art\u0131klar\u0131nda klaystotesyum \u015feklinde k\u0131\u015flar.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EBelirtileri, Ekonomik \u0026Ouml;nemi ve Ya\u015fay\u0131\u015f\u0131\u003C\/strong\u003E \u003Cbr \/\u003EBitkinin t\u0026uuml;m toprak \u0026uuml;st\u0026uuml; aksam\u0131 kirli beyaz bir misel tabakas\u0131yla kaplan\u0131r, sonra yaprak kahverengile\u015ferek kurur. \u0026Uuml;retimin ticari olarak yap\u0131ld\u0131\u011f\u0131 yerlerde ekonomik kay\u0131plara neden olmaktad\u0131r. Hastal\u0131\u011f\u0131 begonyan\u0131n yeti\u015fti\u011fi her yerde g\u0026ouml;rmek olas\u0131d\u0131r.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003E Konuk\u0026ccedil;ular\u0131\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003E Patojenin konuk\u0026ccedil;usu yaln\u0131zca begonyad\u0131r.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EM\u0026uuml;cadelesi K\u0026uuml;lt\u0026uuml;rel \u0026Ouml;nlemler\u003C\/strong\u003E \u003Cbr \/\u003E-Sa\u011fl\u0131kl\u0131 bitkilerden \u0026ccedil;elik al\u0131nmal\u0131d\u0131r. -A\u015f\u0131r\u0131 sulamadan ka\u0026ccedil;\u0131n\u0131lmal\u0131, \u0026ouml;zellikle \u0026uuml;stten sulama yap\u0131lmamal\u0131d\u0131r. -Bitkilerde hastal\u0131kl\u0131 dallar budanmal\u0131 ve budanan bitki art\u0131klar\u0131 toplan\u0131p yak\u0131lmal\u0131d\u0131r. -Budama makaslar\u0131 her uygulama i\u0026ccedil;in ayr\u0131 ayr\u0131 dezenfekte (% 10\u0026rsquo;luk sodyum hipokloritte 5 dakika bekletilmelidir) edilmelidir.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EKimyasal M\u0026uuml;cadele\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003E \u0130la\u0026ccedil;lama Zaman\u0131 Yapraklar \u0026uuml;zerinde hastal\u0131\u011f\u0131n belirtileri g\u0026ouml;r\u0026uuml;ld\u0026uuml;\u011f\u0026uuml;nde ila\u0026ccedil;lamalara ba\u015flan\u0131r ve ilac\u0131n etki s\u0026uuml;resine g\u0026ouml;re ila\u0026ccedil;lamalara devam edilir. Yapra\u011f\u0131n her iki taraf\u0131 da ila\u0026ccedil;lanmal\u0131d\u0131r.\u003C\/p\u003E","slug":"begonya-kullemesi-hastaligi","images":[{"id":25068,"image":"http:\/\/www.mindenpictures.com\/cache\/pcache2\/80141756.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/27\/275\/2757d927-1f92-46da-a18d-2f658473fc62.jpg"},{"id":25069,"image":"http:\/\/www.lesserresdebutry.fr\/sites\/nouveauhorticulturebouet\/pages\/medias\/oidium_sur_begonia_p_web.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/9b\/9bb\/9bbb1a02-e32d-45a4-bb19-dadeb788fe1e.jpg"},{"id":61084,"image":"https:\/\/c1.staticflickr.com\/9\/8663\/16112475571_426818d1d8_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/62\/623\/62312824-ed94-471f-aecf-f22e979879d1.jpg"},{"id":61086,"image":"http:\/\/c8.alamy.com\/comp\/ABJ028\/powdery-mildew-oidium-begoniae-on-a-begonia-leaf-ABJ028.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/18\/183\/1832b47f-8600-4e09-af91-0266b1fc14c3.jpg"},{"id":61087,"image":"http:\/\/cdn.c.photoshelter.com\/img-get\/I0000pS0AwNG7iGI\/s\/600\/600\/513039.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c6\/c62\/c6287f1a-4692-432e-a441-8cc57d6b1a05.jpg"}]},{"id":1468,"name":"Beyaz \u00e7\u00fcr\u00fckl\u00fck","nameSynonyms":"","latinName":"Sclerotinia sclerotiorum","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EHastal\u0131k Belirtisi:\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003E\u0026bull;Hastal\u0131k bitkilerin fide devresinde k\u0026ouml;k \u0026ccedil;\u0026uuml;r\u0026uuml;kl\u0026uuml;\u011f\u0026uuml;ne neden olur.\u003Cbr \/\u003E\u0026bull;Daha ileri devredeki bitkilerde k\u0026ouml;k, g\u0026ouml;vde, yaprak ve meyvelerde \u0026ccedil;\u0026uuml;r\u0026uuml;melere neden olur.\u003Cbr \/\u003E\u0026bull;Geli\u015fmi\u015f bitkilerde belirtiler \u0026ouml;nce k\u0026ouml;k bo\u011faz\u0131 ve topra\u011fa yak\u0131n olan alt yapraklarda ortaya \u0026ccedil;\u0131kar.\u003Cbr \/\u003E\u0026bull;Hastal\u0131\u011f\u0131n ilerlemesi ile k\u0026ouml;k bo\u011faz\u0131nda veya g\u0026ouml;vde k\u0131sm\u0131nda bol miktarda ve pamuk beyazl\u0131\u011f\u0131nda bir misel tabakas\u0131 olu\u015fur.\u003Cbr \/\u003E\u0026bull;Zamanla yumaklar \u015feklinde toplanan misel tabakalar\u0131 \u0026ouml;nceleri kirli beyaz renkte ve yap\u0131\u015fkan bir halde iken daha sonra havan\u0131n etkisi ile koyu kahverengiden siyaha kadar de\u011fi\u015fen renkler alarak sert bir yap\u0131ya d\u0026ouml;n\u0026uuml;\u015f\u0026uuml;rler\u003Cbr \/\u003E\u0026bull; Bu yap\u0131lar \u0026ouml;nce beyaz, sonra pembe, daha sonra da sert ve siyaht\u0131r.\u003Cbr \/\u003E\u0026bull;Baz\u0131 bitkilerde yaprak diplerinde (marul), baz\u0131lar\u0131nda ise g\u0026ouml;vdenin \u0026ouml;z k\u0131sm\u0131nda (lahana, havu\u0026ccedil;, domates, ay\u0026ccedil;i\u0026ccedil;e\u011fi) bulunurlar.\u003Cbr \/\u003E\u0026bull;Bu yap\u0131lar bula\u015fm\u0131\u015f olduklar\u0131 toprakta uzun y\u0131llar kalabilir ve y\u0131ldan y\u0131la bitkileri hastaland\u0131rmay\u0131 s\u0026uuml;rd\u0026uuml;r\u0026uuml;rler.\u003Cbr \/\u003E \u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EHastal\u0131\u011f\u0131n G\u0026ouml;r\u0026uuml;ld\u0026uuml;\u011f\u0026uuml; Bitkiler:\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003E\u0026bull;Bu etmen sebzelerin \u0026ccedil;o\u011funda hastal\u0131k olu\u015fturabilir.\u003Cbr \/\u003EBa\u015fl\u0131ca konuk\u0026ccedil;ular\u0131 lahana, karnabahar, h\u0131yar, havu\u0026ccedil;, salata, marul, kavun, karpuz, biber, patl\u0131can, domates, fasulye, kereviz say\u0131labilir.\u003Cbr \/\u003E \u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EM\u0026uuml;cadele Y\u0026ouml;ntemleri:\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EK\u0026uuml;lt\u0026uuml;rel \u0026Ouml;nlemler:\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003E\u0026bull;Hastal\u0131k su tutan, \u0026ccedil;ok rutubetli yerlerde geli\u015fti\u011fi i\u0026ccedil;in b\u0026ouml;yle yerlerde drenaj ile toprak suyunun fazlal\u0131\u011f\u0131n\u0131 ak\u0131tmak gerekir.\u003Cbr \/\u003E\u0026bull;Temiz tohumluk kullan\u0131lmal\u0131d\u0131r.\u003C\/p\u003E","slug":"beyaz-curukluk","images":[{"id":2377,"image":"http:\/\/bugwoodcloud.org\/images\/768x512\/5077018.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/09\/096\/096776e0-8ebd-46fe-b1ed-31a0b2b37422.jpg"},{"id":2381,"image":"http:\/\/web2.mendelu.cz\/af_291_projekty2\/vseo\/files\/9\/2548.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f8\/f8e\/f8e282a0-ee43-4bc9-a7d6-df17b0024145.jpg"},{"id":54374,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/9\/9a\/Sclerotinia_sclerotiorum_at_Phaseolus_vulgaris%2C_scleroti%C3%ABnrot_stamsperzieboon.jpg\/640px-Sclerotinia_sclerotiorum_at_Phaseolus_vulgaris%2C_scleroti%C3%ABnrot_stamsperzieboon.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/5c\/5c0\/5c0b32ef-cd63-4075-9bcc-ef4c1dcb1fd9.jpg"},{"id":54375,"image":"http:\/\/www.biodiversidadvirtual.org\/hongos\/data\/media\/8365\/Sclerotinia-sclerotiorum-(Lib.)-de-Bary-1884-83184.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/06\/067\/06775377-e836-4aa1-a103-4bbac8aebba8.jpg"},{"id":54376,"image":"http:\/\/blog.extension.uga.edu\/colquittag\/files\/2014\/12\/IMG_20141208_105759190.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/8c\/8ca\/8caff05e-2531-4a8e-8f42-02d7f381e106.jpg"}]},{"id":1806,"name":"Bu\u011fday rasti\u011fi","nameSynonyms":"","latinName":"Ustilago nuda var. trici","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EBU\u011eDAY RASTI\u011eI\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003EBu\u011fday\u0131n \u0026ccedil;i\u0026ccedil;eklenme devresinde g\u0026ouml;r\u0026uuml;l\u0026uuml;r.\u003Cbr \/\u003EHastal\u0131\u011fa yakalanan taneler, \u0026ccedil;i\u0026ccedil;eklenme devresinde rast\u0131k hastal\u0131\u011f\u0131na yakalanm\u0131\u015f ba\u015faklar siyahla\u015fm\u0131\u015f g\u0026ouml;r\u0026uuml;n\u0026uuml;mleri ile sa\u011flamlar\u0131ndan kolayca ay\u0131rt edilebilir.\u003Cbr \/\u003E \u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EARPA YARI A\u0026Ccedil;IK RASTI\u011eI:\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003EBu hastal\u0131\u011fa yakalanan bitkilerin ba\u015faklar\u0131 siyah renkte toz y\u0131\u011f\u0131n\u0131 \u015feklinde g\u0026ouml;r\u0026uuml;l\u0026uuml;r.\u003Cbr \/\u003E \u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EARPA KAPALI RASTI\u011eI:\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003EArpa sar\u0131 olum d\u0026ouml;nemine geldi\u011finde hastal\u0131\u011fa yakalanm\u0131\u015f ba\u015faklar grimsi renkte g\u0026ouml;r\u0026uuml;nmeye ba\u015flar.\u003Cbr \/\u003EHastal\u0131\u011fa yakalanm\u0131\u015f ba\u015faklar, sar\u0131 olum ve tam olum d\u0026ouml;nemlerinde siyah\u0131mtrak-gri renkte g\u0026ouml;r\u0026uuml;l\u0026uuml;rler.\u003Cbr \/\u003EHastal\u0131kl\u0131 ba\u015faklar \u0026ccedil;o\u011fu kez k\u0131smen veya tamamen bayrak yapra\u011f\u0131 k\u0131n\u0131 i\u0026ccedil;inde kal\u0131rlar.\u003Cbr \/\u003E \u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EBU\u011eDAY RASTI\u011eI M\u0026Uuml;CADELE Y\u0026Ouml;NTEMLER\u0130:\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EK\u0026uuml;lt\u0026uuml;rel \u0026Ouml;nlemler\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003EDayan\u0131kl\u0131 \u0026ccedil;e\u015fitlerin ekimine \u0026ouml;ncelik verilmelidir.\u003Cbr \/\u003ERast\u0131\u011f\u0131n, yayg\u0131n ve zararl\u0131 oldu\u011fu yerlerde k\u0131\u015fl\u0131k ekimler ge\u0026ccedil;, yazl\u0131k ekimler erken,\u003Cbr \/\u003EAyr\u0131ca, y\u0026uuml;zeysel ekim yap\u0131lmal\u0131d\u0131r.\u003Cbr \/\u003E \u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EBU\u011eDAY RASTI\u011eI K\u0130MYASAL M\u0026Uuml;CADELE:\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003ETohum ila\u0026ccedil;lama uygulamas\u0131, ila\u0026ccedil;lama cihaz\u0131 \u0026ccedil;al\u0131\u015fan selekt\u0026ouml;rlerde veya ila\u0026ccedil;lama bidonlar\u0131nda yap\u0131lmal\u0131d\u0131r.\u003C\/p\u003E","slug":"bugday-rastigi","images":[{"id":61112,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/1\/1e\/Ustilago_nuda_barley%2C_stuifbrand_op_gerst_%281%29.jpg\/220px-Ustilago_nuda_barley%2C_stuifbrand_op_gerst_%281%29.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/7c\/7ce\/7cea3682-76a6-4e54-b69f-0ca659670cff.jpg"},{"id":61113,"image":"http:\/\/jule.pflanzenbestimmung.de\/wordpress\/wp-content\/uploads\/2012\/07\/Ustilago_nuda_Hordeum_vulgare-3.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/7c\/7c1\/7c1866d9-b07e-47f0-9483-ec4551de7302.jpg"},{"id":61114,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/5\/50\/Ustilago_nuda_barley%2C_stuifbrand_op_gerst_%283%29.jpg\/220px-Ustilago_nuda_barley%2C_stuifbrand_op_gerst_%283%29.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/5a\/5ab\/5abb9823-9468-4317-a859-3b93fc984e84.jpg"},{"id":61115,"image":"http:\/\/jule.pflanzenbestimmung.de\/wordpress\/wp-content\/uploads\/2012\/07\/Ustilago_nuda_Hordeum_vulgare-1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/3f\/3fc\/3fce8205-19b4-4e0a-bbdd-2e9783ec0fec.jpg"},{"id":61116,"image":"http:\/\/www.agroatlas.ru\/content\/diseases\/Hordei\/Hordei_Ustilago_nuda\/Hordei_Ustilago_nuda.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/40\/402\/40242cea-7dc0-42ed-ba88-049ba32ae0d0.jpg"}]},{"id":1450,"name":"\u00c7eltik k\u00f6k yanikli\u011fi","nameSynonyms":"","latinName":"Pyricularia oryzae","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003E\u0026Ccedil;eltik Yan\u0131kl\u0131\u011f\u0131 :\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;Bu hastal\u0131k bitkinin yaprak ayas\u0131nda, k\u0131nda, sap ve salk\u0131m k\u0131s\u0131mlar\u0131nda baklava dilimi \u015feklinde iki ucu sivri ortas\u0131 gri ve bej etraf\u0131 kahverengi k\u0131rm\u0131z\u0131 lekeler \u015feklinde kendini g\u0026ouml;sterir. A\u011f\u0131r hastal\u0131kl\u0131 tarlalarda bitki tamamen kurur ve tarladan \u0026uuml;r\u0026uuml;n kald\u0131r\u0131lamaz.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EHastal\u0131\u011f\u0131n meydana gelmesine etki eden fakt\u0026ouml;rler \u015funlard\u0131r:\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003E% 85\u0026rsquo;in \u0026uuml;zerindeki uzun s\u0026uuml;reli rutubetli hava, \u003Cbr \/\u003EA\u015f\u0131r\u0131 dozda azotlu g\u0026uuml;bre kullan\u0131m\u0131, \u003Cbr \/\u003EGe\u0026ccedil; ekim ve s\u0131k ekim, \u003Cbr \/\u003ES\u0131cakl\u0131\u011f\u0131n 25-30 derecenin \u0026uuml;zerinde uzun s\u0026uuml;re seyretmesi, So\u011fuk sulama suyu\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EHastal\u0131\u011f\u0131n Kontrol\u0026uuml;:\u003C\/strong\u003E \u003Cbr \/\u003EDayan\u0131kl\u0131 \u0026ccedil;e\u015fit se\u0026ccedil;imi, \u003Cbr \/\u003EA\u015f\u0131r\u0131 azotlu g\u0026uuml;breleme yap\u0131lmamal\u0131, \u003Cbr \/\u003ES\u0131k ve ge\u0026ccedil; ekim yap\u0131lmamal\u0131, \u003Cbr \/\u003EEkim \u0026ouml;ncesi mutlaka tohum ila\u0026ccedil;lamas\u0131 yap\u0131lmal\u0131.\u0026nbsp;\u003C\/p\u003E","slug":"celtik-kok-yanikligi","images":[{"id":25313,"image":"http:\/\/i0.wp.com\/www.tecnicoagricola.es\/wp-content\/uploads\/2012\/10\/P-10.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e0\/e0d\/e0de7882-eab8-4c43-b0b2-41d553c96b92.jpg"},{"id":25314,"image":"http:\/\/www.knowledgebank.irri.org\/smta\/images\/stories\/Module2\/newdiseasesimages\/blast\/leaf%20blast.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/01\/012\/01201c91-3030-470d-81e3-7b382d1af7ba.jpg"},{"id":25316,"image":"http:\/\/www.abgenternasyonel.com\/images\/icerik\/__eltik.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/cc\/cc3\/cc30a2b4-4a96-4fda-bc2a-69c6911eb7f1.jpg"},{"id":25317,"image":"http:\/\/14.139.94.102\/diagnostic\/disease_images\/l_blast-i_1310533733.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/14\/143\/14350dd4-2c6c-4ba8-b3e6-b538cc610748.jpg"},{"id":25318,"image":"https:\/\/c1.staticflickr.com\/8\/7375\/11310064424_970b1cf5df_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/58\/58b\/58bca364-c52b-4e7f-bd15-531b348018f3.jpg"}]},{"id":5090,"name":"Ceviz antraknozu","nameSynonyms":"","latinName":"Gnamonia leptostyla","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EHastal\u0131k belirtileri\u003C\/strong\u003E ceviz a\u011fa\u0026ccedil;lar\u0131n\u0131n yaprak\u0026ccedil;\u0131k, meyve, gen\u0026ccedil; s\u0026uuml;rg\u0026uuml;n ve yaprak saplar\u0131nda g\u0026ouml;r\u0026uuml;l\u0026uuml;r. Hastal\u0131k, \u0026ouml;zellikle oransal nemin y\u0026uuml;ksek oldu\u011fu yerlerde ve her y\u0026uuml;kseltide g\u0026ouml;r\u0026uuml;l\u0026uuml;r. Daha \u0026ccedil;ok bir yaprak hastal\u0131\u011f\u0131 olmas\u0131na kar\u015f\u0131n, ye\u015fil meyve kabu\u011fundan meyve i\u0026ccedil;erisine de ge\u0026ccedil;en hastal\u0131k meyvelerin zarar g\u0026ouml;rmesine de neden olur. Hastal\u0131k, gen\u0026ccedil; yapraklar\u0131n yaprak\u0026ccedil;\u0131klar\u0131 yar\u0131 b\u0026uuml;y\u0026uuml;kl\u0026uuml;\u011f\u0026uuml;n\u0026uuml; ge\u0026ccedil;tikten sonra enfeksiyon yapmakta ve penetrasyon noktas\u0131n\u0131n \u0026ccedil;evresinde renk a\u0026ccedil;\u0131lmalar\u0131na neden olmaktad\u0131r. Daha sonra bu k\u0131s\u0131mlar kahverengine d\u0026ouml;n\u0026uuml;\u015f\u0026uuml;r. Hastal\u0131\u011f\u0131n etkisiyle yaz ay\u0131 ortalar\u0131nda erken yaprak d\u0026ouml;k\u0026uuml;m\u0026uuml; ba\u015flar, yo\u011fun oldu\u011fu y\u0131llarda t\u0026uuml;m yapraklar d\u0026ouml;k\u0026uuml;lebilir. \u0026Ouml;zellikle haziran-temmuz aylar\u0131ndaki ya\u011f\u0131\u015flar ve bu d\u0026ouml;nemdeki gece-g\u0026uuml;nd\u0026uuml;z \u0131s\u0131 fark\u0131 ile olu\u015fan \u0026ccedil;i\u011f nedeniyle hastal\u0131k h\u0131zla yay\u0131lmakta ve belirtileri birden artmaktad\u0131r. M\u0026uuml;cadelesinde bu husus dikkate al\u0131nmal\u0131d\u0131r.\u003Cbr \/\u003E\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EM\u0026uuml;cadelesi:\u003C\/strong\u003E Enfeksiyon kayna\u011f\u0131 olan yere d\u0026ouml;k\u0026uuml;lm\u0026uuml;\u015f yapraklar sonbaharda toplan\u0131p yak\u0131lmal\u0131 veya topra\u011fa g\u0026ouml;m\u0026uuml;lmelidir. Budama esnas\u0131nda bula\u015f\u0131k dallar bah\u0026ccedil;eden uzakla\u015ft\u0131r\u0131lmal\u0131d\u0131r. Hastal\u0131k g\u0026ouml;r\u0026uuml;len bah\u0026ccedil;elerde, tomurcuklar\u0131n yeni patlamaya ba\u015flad\u0131\u011f\u0131, yapraklar\u0131n yeni olu\u015ftu\u011fu d\u0026ouml;nemde birinci ila\u0026ccedil;lama; yapraklarda yaprak\u0026ccedil;\u0131klar\u0131n yar\u0131 b\u0026uuml;y\u0026uuml;kl\u0026uuml;\u011f\u0026uuml;n\u0026uuml; ald\u0131\u011f\u0131 d\u0026ouml;nemde ikinci ila\u0026ccedil;lama; meyvelerin f\u0131nd\u0131k b\u0026uuml;y\u0026uuml;kl\u0026uuml;\u011f\u0026uuml;n\u0026uuml; ald\u0131\u011f\u0131 d\u0026ouml;nemde \u0026uuml;\u0026ccedil;\u0026uuml;nc\u0026uuml; ila\u0026ccedil;lama yap\u0131lmal\u0131d\u0131r.\u003C\/p\u003E","slug":"ceviz-antraknozu","images":[{"id":61104,"image":"http:\/\/www.biolib.cz\/IMG\/GAL\/210362.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/5f\/5f6\/5f6b647b-a89a-41b3-965b-cae314722d15.jpg"},{"id":61105,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/4\/47\/Gnomonia_leptostyla_and_aphids_on_Juglans_regia.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e9\/e93\/e93a2617-1c53-479d-98d3-10a74f1b4d23.jpg"},{"id":61106,"image":"http:\/\/web2.mendelu.cz\/af_291_projekty2\/vseo\/files\/9\/2524.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/6c\/6c7\/6c7fa21f-461a-4c91-81d5-33a881005da2.jpg"},{"id":61107,"image":"http:\/\/www.discoverlife.org\/IM\/I_MWS\/0738\/320\/Gnomonia_leptostyla,I_MWS73803.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/39\/392\/392051df-f6c4-4fcd-a0d4-fe8441f40f63.jpg"}]},{"id":5094,"name":"\u00c7ilek antraknoz","nameSynonyms":"","latinName":"Colletotrichum spp","latinNameSynonyms":"Colletotrichum fragariae, C. gloeosporioides, C. acutatum","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EBelirtileri:\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003EGenellikle hastal\u0131k ilk olarak stolon veya yaprak saplar\u0131 \u0026uuml;zerinde k\u0026uuml;\u0026ccedil;\u0026uuml;k koyu lezyonlar olarak g\u0026ouml;r\u0026uuml;l\u0026uuml;r. Bu lekeler geni\u015fler ve koyu, \u0026ccedil;\u0026ouml;k\u0026uuml;k ve kuru olmaktad\u0131r. Lekeler yaprak ve stolonlar\u0131 ku\u015fat\u0131rsa yaprak ve k\u0026ouml;kleri olu\u015fmam\u0131\u015f yavru bitkiler \u0026ouml;lmektedir. Yaprak sap\u0131 lezyonlar\u0131 topra\u011fa yak\u0131n k\u0131s\u0131mlarda ortaya \u0026ccedil;\u0131kar ve yaprak o noktadan itibaren yan yatar ve as\u0131l\u0131 kal\u0131r. Bazen hastal\u0131k yaprak lekesi olarak da ba\u015flar ve yapraklarda lekeleler yuvarlak, bir ka\u0026ccedil; mm b\u0026uuml;y\u0026uuml;kl\u0026uuml;\u011f\u0026uuml;nde, griden siyah renge d\u0026ouml;n\u0026uuml;\u015fen bir renktedir ve bu t\u0026uuml;r lekeler yaprakda \u0026ccedil;ok say\u0131da olabilir. fungus yaprak ve stolonlardan ya da bunlar \u0026uuml;zerindeki sporlar\u0131n y\u0131kanmas\u0131 sonucunda bitkilerin k\u0026ouml;k bo\u011faz\u0131 b\u0026ouml;lgesinde de ortaya \u0026ccedil;\u0131kmaktad\u0131r. B\u0026ouml;yle infektelenen bitkiler k\u0131sa bir s\u0026uuml;re normal olarak geli\u015fir gibi g\u0026ouml;r\u0026uuml;n\u0026uuml;r, fakat k\u0131sa bir s\u0026uuml;re sonra solar ve \u0026ouml;l\u0026uuml;r. K\u0131rm\u0131z\u0131ms\u0131 bir kahverengi, sert \u0026ccedil;\u0026uuml;r\u0026uuml;kl\u0026uuml;k ya da \u0026ccedil;izgiler k\u0026ouml;k bo\u011faz\u0131 k\u0131sm\u0131nda geli\u015fir, en iyi \u015fekilde de buralar uzunlamas\u0131na kesildi\u011finde g\u0026ouml;r\u0026uuml;l\u0026uuml;r. Meyveler \u0026uuml;zerinde yuvarlak, sert ve \u0026ccedil;\u0026ouml;k\u0026uuml;k lekeler \u015feklinde kendini g\u0026ouml;sterir ve renk olarakba\u015flang\u0131\u0026ccedil;ta koyu renkli ve zamanla siyaha d\u0026ouml;nmektedir. Bu lkeler geni\u015fler ve t\u0026uuml;m meyveyi sarar. Hastal\u0131k \u015fiddetli oldu\u011fu zamanlar ye\u015fil meyvelerde hastal\u0131ktan etkilenebilir.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EM\u0026uuml;cadelesi:\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003EK\u0026uuml;lt\u0026uuml;rel M\u0026uuml;cadele:\u003Cbr \/\u003E1. Hasattan sonra taralada kalan bitki art\u0131klar\u0131n\u0131 uzakla\u015ft\u0131rma ve yok edilmeli.\u003Cbr \/\u003E2. Dayan\u0131kl\u0131 ve sertifikal\u0131 \u0026ccedil;e\u015fitler tercih edilmeli. \u003Cbr \/\u003E3. Hastal\u0131k etmenin uzak mesafe ta\u015f\u0131nmalar\u0131 genellikle bula\u015f\u0131k bitki materyali ile olmaktad\u0131r, bu y\u0026uuml;zden bula\u015f\u0131k materyallerden \u0026ccedil;o\u011falt\u0131lma yap\u0131lmamal\u0131.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EKimyasal M\u0026uuml;cadele:\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003EZirai ila\u0026ccedil; olarak benomyl, ve thiophanate-methyl prepatlar tavsiye edilmektedir.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cspan style=\u0022color: #666666; font-family: Arial, Helvetica, sans-serif; font-size: small;\u0022\u003E\u0026nbsp;\u003C\/span\u003E\u003C\/p\u003E","slug":"cilek-antraknoz","images":[{"id":73447,"image":"http:\/\/www.apsnet.org\/publications\/imageresources\/PublishingImages\/1997\/1-18.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/41\/418\/418f73bd-0a08-4acd-93e6-e74f4abb5306.jpg"},{"id":73448,"image":"http:\/\/www.bitkisagligi.net\/Cilek\/Colletotrichum_spp-4.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/11\/110\/11070324-e8de-471d-ab84-50bdd8872d46.jpg"},{"id":73449,"image":"http:\/\/tyhm.cu.edu.tr\/Tr\/belgeler\/cilekyetistir\/200505_2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e7\/e74\/e74813f0-f5eb-4151-9bb9-ce9a0d9dccd0.jpg"},{"id":73450,"image":"http:\/\/www.bitkisagligi.net\/Cilek\/Colletotrichum_spp-1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/0b\/0b4\/0b4cd350-69f9-4450-abca-2baef5f97542.jpg"},{"id":73451,"image":"http:\/\/www.bitkisagligi.net\/Cilek\/Colletotrichum_spp.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d7\/d76\/d76ce7f8-22dd-4f11-b99d-e95fbac377d7.jpg"}]},{"id":1467,"name":"\u00c7ilek k\u00fcllemesi","nameSynonyms":"","latinName":"Sphaerotheca macularisis f. sp. fragariae","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EHastal\u0131k Tan\u0131m\u0131\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;:Fungus obligat bir parazittir. Miselyum beyaz renklidir ve yapraklar\u0131n alt k\u0131sm\u0131nda geli\u015fir. Fungus k\u0131\u015f\u0131 enfekteli ama canl\u0131 yapraklarda ge\u0026ccedil;irir. Yeni \u0026ccedil;ilek alanlar\u0131 i\u0026ccedil;in enfekteli \u0026uuml;retim materyalleri primer inokulum kayna\u011f\u0131d\u0131r. Hava ko\u015fullar\u0131 uygun oldu\u011funda sert, \u015feffaf konidiospor zincirleri olu\u015fur.\u003Cbr \/\u003EHastal\u0131\u011f\u0131n erken d\u0026ouml;neminde yaprak\u0026ccedil;\u0131klar\u0131n alt y\u0026uuml;zeylerinde k\u0026uuml;\u0026ccedil;\u0026uuml;k par\u0026ccedil;alar \u015feklinde beyaz, a\u011f benzeri yap\u0131lar geli\u015fir. Bu lekelere k\u0026uuml;lleme g\u0026ouml;r\u0026uuml;n\u0026uuml;m\u0026uuml; veren k\u0026uuml;\u0026ccedil;\u0026uuml;k \u015feffaf sporlar \u0026uuml;retilir. Hastal\u0131k \u015fiddetli geli\u015fti\u011finde yaprak\u0026ccedil;\u0131klar daha \u0026ccedil;ok enfekte olur ve a\u011f benzeri geli\u015fme t\u0026uuml;m yaprak\u0026ccedil;\u0131klar\u0131n alt y\u0026uuml;zeyini kaplar. Ayn\u0131 zamanda fungusa \u0026ouml;zel fruktif\u0131kasyon organlar\u0131 olan kleistotesiyumlar da\u011f\u0131n\u0131k olarak a\u011f benzeri geli\u015fmelerin ucunda bulunabilir.\u003Cbr \/\u003EAskosporlar\u0131 i\u0026ccedil;eren kleistotesiyumlar d\u0026uuml;\u015f\u0026uuml;k \u0131\u015f\u0131k yo\u011funlu\u011fu olan k\u0131sa g\u0026uuml;nlerde, y\u0026uuml;ksek nem ve d\u0026uuml;\u015f\u0026uuml;k s\u0131cakl\u0131k ko\u015fullar\u0131nda olu\u015fur. Bu yap\u0131lar \u0026Ouml;nce beyaz olup daha sonra siyahla\u015f\u0131r. Enfekteli bitkiler \u0026uuml;zerinde \u0026ccedil;o\u011falan sporlar r\u0026uuml;z\u0026shy;g\u0026acirc;r ile ta\u015f\u0131narak yeni enfeksiyonlar meydana getirirler. K\u0026uuml;lleme hastal\u0131\u011f\u0131n\u0131n geli\u0026shy;\u015fimi ve yay\u0131lmas\u0131 i\u0026ccedil;in orta ve y\u0026uuml;ksek nem ko\u015fullan ile yakla\u015f\u0131k 15-27\u0026deg;C s\u0131cakl\u0131k uygundur.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EYa\u015fay\u0131\u015f\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;:\u0026nbsp;Hastal\u0131k, \u0026ccedil;ileklerde yaprak saplar\u0131, \u0026ccedil;i\u0026ccedil;ek demetleri, \u0026ccedil;i\u0026ccedil;ekler ve meyvelerde zararlanmalara yol a\u0026ccedil;ar.\u003Cbr \/\u003EK\u0026uuml;llemenin yaprak belirtileri \u0026ccedil;ok tipiktir. Duyarl\u0131 \u0026ccedil;e\u015fitlerde yapraklar\u0131n alt y\u0026uuml;zeyinde beyaz lekeler \u015feklinde miselyum geli\u015fir, meydana gelen lekeler zamanla birle\u015fir ve yaprak kenarlar\u0131 yukar\u0131 do\u011fru k\u0131vr\u0131l\u0131r. \u0026Ccedil;ilek tarlalar\u0131nda enfeksiyona ba\u011fl\u0131 olarak g\u0026uuml;m\u0026uuml;\u015fi bir g\u0026ouml;r\u0026uuml;n\u0026uuml;m olu\u015fur.\u003Cbr \/\u003EEnfekteli yapraklar\u0131n alt y\u0026uuml;zeyinde kuru, morumsu ya da kahverengimsi lekeler geli\u015fir, yaprak \u0026uuml;st y\u0026uuml;zeyinde ise k\u0131rm\u0131z\u0131 renk de\u011fi\u015fimi g\u0026ouml;r\u0026uuml;l\u0026uuml;r. De\u011fi\u015fik zamanlarda enfekte olan yapraklar\u0131n \u0026uuml;st y\u0026uuml;zeyinde de d\u0026uuml;zensiz sar\u0131 ya da siyah lekeler olu\u015fabilir.\u003Cbr \/\u003ET\u0026uuml;m geli\u015fme d\u0026ouml;nemlerinde \u0026ccedil;i\u0026ccedil;ekler ve meyveler enfeksiyona duyarl\u0131d\u0131r. Enfekteli \u0026ccedil;i\u0026ccedil;ekler, beyaz k\u0026uuml;lleme sporlar\u0131 ile kaplan\u0131r, \u015fekil bozukluklar\u0131 olur ve \u0026ouml;l\u0026uuml;rler. Enfeksiyona ba\u011fl\u0131 olarak polen \u0026uuml;retimi azal\u0131r, meyve tutumu az olur. Fungus meyve y\u0026uuml;zeyinde beyaz misel olu\u015fturarak sporlanabilir. Meyveler sertle\u015fir ve olgunla\u015fma normal de\u011fildir.\u003Cbr \/\u003EYaprak enfeksiyonlar\u0131 sonucunda yapraklar zararlan\u0131r, etmenin misel tabakas\u0131 fotosentezi azalt\u0131r, nekrozlar olu\u015fur ve hatta yaprak d\u0026ouml;k\u0026uuml;mleri meydana gelebilir. \u015eiddetli enfeksiyonlar\u0131n verim \u0026uuml;zerindeki etkisi \u0026ouml;nemli boyutlardad\u0131r. \u0026Uuml;r\u0026uuml;n kay\u0131plar\u0131na yaprak ve meyve enfeksiyonlar\u0131 yol a\u0026ccedil;maktad\u0131r. Enfekteli meyvelerin raf \u0026ouml;mr\u0026uuml; k\u0131salmakta, kaliteleri azalmakta, k\u0131sa s\u0026uuml;rede kurumaktad\u0131rlar.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EK\u0026uuml;lt\u0026uuml;rel \u0026Ouml;nlemler\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;:\u003Cbr \/\u003E~ Sa\u011fl\u0131kl\u0131 \u0026uuml;retim materyali kullan\u0131lmal\u0131d\u0131r.\u003Cbr \/\u003E- Hasattan sonra hastal\u0131kl\u0131 bitki art\u0131klar\u0131 toplanarak yak\u0131lmal\u0131d\u0131r.\u003Cbr \/\u003E~ A\u015f\u0131r\u0131 sulama ve s\u0131k dikimden ka\u0026ccedil;\u0131n\u0131lmal\u0131d\u0131r.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EKimyasal M\u0026uuml;cadele\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;:\u0130la\u0026ccedil;lama, bitkinin her taraf\u0131n\u0131 kaplayacak \u015fekilde yap\u0131lmal\u0131d\u0131r.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003E\u0130la\u0026ccedil;lama Zaman\u0131\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;:\u003Cbr \/\u003E1. \u0130la\u0026ccedil;lama: Hastal\u0131\u011f\u0131n ilk belirtileri g\u0026ouml;r\u0026uuml;ld\u0026uuml;\u011f\u0026uuml;nde\u003Cbr \/\u003E2. ve di\u011fer ila\u0026ccedil;lamalar: Kullan\u0131lan ila\u0026ccedil;lar\u0131n etki s\u0026uuml;resi dikkate al\u0131narak, enfeksiyon ko\u015fullar\u0131 sona erinceye kadar ila\u0026ccedil;lamalara devam edilir.\u003C\/p\u003E","slug":"cilek-kullemesi","images":[{"id":61096,"image":"http:\/\/www.omafra.gov.on.ca\/IPM\/images\/strawberries\/diseases\/powdery-mildew\/strawberry_p_mildew6_01_zoom.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/93\/938\/938c6bda-0574-488c-bb8d-dc667c151cd5.jpg"},{"id":61097,"image":"http:\/\/www.extension.umn.edu\/garden\/yard-garden\/fruit\/pest-management-in-the-home-strawberry-patch\/powdery-mildew\/img\/big-PM-2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/61\/619\/61976322-ff41-4d70-9cad-113b8a9e33a5.jpg"},{"id":61098,"image":"http:\/\/www.extension.umn.edu\/garden\/yard-garden\/fruit\/pest-management-in-the-home-strawberry-patch\/powdery-mildew\/img\/big-PM-1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/4a\/4af\/4af9e035-2d99-444c-885b-2174cda3b249.jpg"},{"id":61099,"image":"http:\/\/www.plante-doktor.dk\/jordbaer3.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/46\/46c\/46c1319a-8d88-438f-9a81-020658d56a05.jpg"},{"id":61100,"image":"http:\/\/blog.farmsreach.com\/wp-content\/uploads\/2014\/01\/14475.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/7e\/7e1\/7e1a3c5a-5ae1-453a-a7a9-a94ac7395e04.jpg"},{"id":61101,"image":"http:\/\/www.plante-doktor.dk\/jordbaermeldug%209.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/ab\/abc\/abcb2f37-9e02-48e8-8252-a41333621364.jpg"}]},{"id":1486,"name":"\u00c7\u00f6kerten","nameSynonyms":"","latinName":"Pythium spp","latinNameSynonyms":"Damping-off","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EHastal\u0131k etmeninin genel \u0026ouml;zellikleri:\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003EPythium spp., toprak k\u0026ouml;kenli bir fungal etmen ve \u0026ccedil;ok genis konuk\u0026ccedil;u dizisine sahip kosmopolitik bir patojendir. Pythium\u0027 un en agresssif t\u0026uuml;rlerden biri olup, bir \u0026ccedil;ok bitkide \u0026ccedil;\u0026ouml;kerten, k\u0026ouml;k ve g\u0026ouml;vde \u0026ccedil;\u0026uuml;r\u0026uuml;kl\u0026uuml;g\u0026uuml; ve meyve ve \u0026ccedil;im bitkilerinin yanikligi hastaliklarina neden olmaktadir. Bir \u0026ccedil;ok tek yillik bitki, kabakgiller ve \u0026ccedil;imlerde ekonomik \u0026ouml;nemde hastalik yapmaktadir. Fungus nemli topraklarda canli kaldigi ve en iyi sekilde gelistigi i\u0026ccedil;in su k\u0026uuml;flerinden biri olarakda anilir. Sicak kosullar patojenin en sevdigi ortamlar olup, seralarda da b\u0026uuml;y\u0026uuml;k problemler olusturmaktadir. Fungus d\u0026uuml;nyanin her yerinde \u0026ouml;zellikle sicak b\u0026ouml;lgelerde ve seralarda g\u0026ouml;r\u0026uuml;lmektedir. Fungus 27-34 \u0026deg;C arasindaki sicakliklari ve nemli ortamlari ter\u0026ccedil;ih eder. Konuk\u0026ccedil;ulari; sekerpancari, biber, \u0026ccedil;ilek, krizantem, kabakgiller, pamuk, fasulye ve \u0026ccedil;im bitkileri sayilabilir. Phythium toprakta \u0026uuml;reme organlari olan oospor, hif ve sporongia olarak kalmaktadir. \u0026Ouml;zellikle dayanikli olan \u0026uuml;reme organi sayesinde nemli topraklarda uzun yillar canliliklarini koruyabilir. Bu oosporlar direkt \u0026ccedil;imlenerek enfeksiyon yapabildigi gibi, sporongia ve ondan olusturdugu hareketli zoosporlar ilede enfeksiyon yapabilir. Zooporlar infekte etmeden \u0026ouml;nce kam\u0026ccedil;ilarini kaybederek enkist olmakta ve bir \u0026ccedil;imlenme t\u0026uuml;p\u0026uuml; olusturarak enfeksiyonunun ger\u0026ccedil;eklestirir. Bitki dokusunda olusan diger \u0026uuml;reme organi sporangia benzer sekilde cimlenekte ve enfeksiyonlarini ger\u0026ccedil;eklestirir. Patojen infekteli bitki artiklari tasinarak ve serbest su buldugunda zoosporlari ile de hareket ederek yayilma g\u0026ouml;sterir. \u0026Ccedil;ileklerde hastalik yapabilen diger Pythium spp. t\u0026uuml;rleri asagida listelenmis olup, benzer sekilde hastaliklar yapmaktadir.\u003Cbr \/\u003E- Pythium spp. \u003Cbr \/\u003E- Pythium ultimum Trow \u003Cbr \/\u003E- Pythium debaryanum Auct. non R. Hesse\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EHastal\u0131k Etmeninin Belirtileri (Simptomlar\u0131):\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003EFungus bitkilerin tohumlarini, gen\u0026ccedil; dokularini, toprak seviyesine yakin g\u0026ouml;vde dokularini, meyve ve k\u0026ouml;kleri infekte etmektedir. Hastalik belirtileri ve zarari infektelen b\u0026ouml;lgedeki bitkilere baglidir. Bitkiler fungal etmene karsi \u0026ccedil;imlenme ve gen\u0026ccedil; d\u0026ouml;nemlerinde olduk\u0026ccedil;a hassastir. Baslangi\u0026ccedil; belirtileri zayif veya d\u0026uuml;zensiz \u0026ccedil;imlenme (\u0026ccedil;imlenme \u0026ouml;ncesi \u0026ccedil;\u0026ouml;kerten) seklinde olabilir. \u0026Ccedil;imlenen fidelerde \u0026ccedil;imlenme sonrasi olduk\u0026ccedil;a duyarli ve \u0026ccedil;\u0026ouml;kertene yakalanabilir. Infektelenene fideler suyla islanmis gibi g\u0026ouml;r\u0026uuml;l\u0026uuml;r ve bitki \u0026ccedil;\u0026ouml;ker. T\u0026uuml;m bitki bu devrede tamamen yok olabilir. Hastalik etmeninin g\u0026ouml;vde \u0026ccedil;\u0026uuml;r\u0026uuml;kl\u0026uuml;g\u0026uuml;, \u0026ouml;zellikle bitkiler gen\u0026ccedil; d\u0026ouml;nemde iken bir \u0026ccedil;ok tek yillik ve tohum yatagi bitkilerin topraga yakin olan g\u0026ouml;vdelerinde ortaya \u0026ccedil;ikar. Hastalik belirtileri toprak seviyesindeki g\u0026ouml;vde \u0026uuml;zerinde suyla islanmis gibi leke seklinde g\u0026ouml;r\u0026uuml;lmeye baslar. Bitki dokulari yapis yapis olur. Lekeler g\u0026ouml;deyi kusadacak sekilde genislerse, bitkiler yan yatabilir. Eger patojen bitki tarafindan engellenirse, lekeler kurur ve bitki tekrar sagligina kavusabilir. Netice itibari ile lekeler \u0026ccedil;\u0026ouml;k\u0026uuml;k ve kahverengi bir ren alir.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003E\u0026Ccedil;im:\u003C\/strong\u003E Pythium yanikligi turf \u0026ccedil;imlerinin en agressif hastaliklarindan biridir. \u0026Ccedil;imler \u0026ccedil;ogunlukla \u0026ouml;lmekte ve nadir olarak iyilesirler. Yaniklik k\u0026uuml;\u0026ccedil;\u0026uuml;k, yuvarlak, kirmizi kahverengi lekeler olarak baslamaktadir. \u0026Ccedil;im yapraklari koyu bir yesil, suyla islanmis bir g\u0026ouml;r\u0026uuml;n\u0026uuml;mdedir ve fungusun pamuksu miseli cimlerin \u0026uuml;zerini kaplayabilir. \u003Cbr \/\u003EKabakgiller: Olgun bitkilerin toprak ile temas eden toprak \u0026uuml;st\u0026uuml; aksamlarisda fungusa hassastir. \u0026Ouml;zellikle hiyar ve diger kabakgil bitkilerinde bu durum ortay \u0026ccedil;ikar. Yaniklik suyla islanmis b\u0026ouml;lgeler olarak ortay \u0026ccedil;ikar ve \u0026ccedil;\u0026uuml;r\u0026uuml;yen meyvenin \u0026uuml;zerinde lekeler genisler ve fungusun pamuksu beyaz miseli g\u0026ouml;r\u0026uuml;lmeye baslar.\u003Cbr \/\u003ESekerpancari: Pythium k\u0026ouml;k \u0026ccedil;\u0026uuml;r\u0026uuml;kl\u0026uuml;g\u0026uuml; sicak topraklarda yetisen sekerpancarinin en ciddi hastaliklarindan biridir. Hastalik belirtileri yapraklarin solamsi ve alt yapraklarin olgunlasmadan \u0026ouml;lmesi olarak ortaya \u0026ccedil;ikar. K\u0026ouml;k belirtileri siyah nekrozlar ile karekterize edilir ve infeksiyonun basladigi yan k\u0026ouml;klerden ana k\u0026ouml;ke dogru bir ilerle g\u0026ouml;sterir. Ana k\u0026ouml;k\u0026uuml;n b\u0026uuml;y\u0026uuml;k bir b\u0026ouml;l\u0026uuml;m\u0026uuml;n\u0026uuml;n y\u0026uuml;zeyin rengi degisir. Hastalik \u0026ccedil;ogunlukla ana k\u0026ouml;kten asagiya dogru ilerler ve sekonder \u0026ccedil;\u0026uuml;r\u0026uuml;k\u0026ccedil;\u0026uuml;l organizmalarin tarafindan da istila edilerek yumusak \u0026ccedil;\u0026uuml;r\u0026uuml;kl\u0026uuml;ge neden olur.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EPythium Pythium\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EM\u0026uuml;cadelesi \u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EK\u0026uuml;lt\u0026uuml;rel m\u0026uuml;cadele\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003E1. Hastalik ile bulasik \u0026ouml;zellikle \u0026ccedil;ogalmada kullanilan yumru ve tohumlarin hastaliktan ari olmasina dikkat edilmeli.\u003Cbr \/\u003E2. Hastaligin bulundugu alanlarda toprak dranajina \u0026ouml;nem verilmeli ve tarlada su birikmesine m\u0026uuml;sade edilmemeli.\u003Cbr \/\u003E3. Bitkiler sik dikilmeden ka\u0026ccedil;inilmali ve havalanma iyi olacak sekilde dikimler yapilmali.\u003Cbr \/\u003E4. Hastalik etmeninden korunmak i\u0026ccedil;in sanitasyon (temizlik) islemlerine b\u0026uuml;y\u0026uuml;k \u0026ouml;nem verilmeli, temiz saksi, alet, yetistirme ortamalri ve toprak kullanilmali. \u003Cbr \/\u003E5. Hastalikli bitki artiklari inokulum kaynaklarinin azalmasi yetistirme ortamlarinda uzaklastirilmali ve imha edilmeli.\u003Cbr \/\u003E6. Bitkilein yaralamaktan ka\u0026ccedil;inilmali.\u003Cbr \/\u003E7. Saglikli bitkiler zayif yetisen bitkilere g\u0026ouml;re infeksiyonlara daha dayaniklidir.\u0026nbsp;\u003C\/p\u003E","slug":"cokerten","images":[{"id":17703,"image":"http:\/\/bugwoodcloud.org\/images\/768x512\/1233227.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b0\/b03\/b037aa30-22a9-4518-99fc-45abda28ed1d.jpg"},{"id":17707,"image":"http:\/\/www.turfdiseases.org\/turfdisewp\/wp-content\/uploads\/2011\/07\/Pythium-blight-11.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/3f\/3f0\/3f030059-7c59-4dee-aedc-25667cd37318.jpg"},{"id":17711,"image":"http:\/\/www.uark.edu\/ua\/cotstand\/gif\/Pythium.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/82\/829\/829e101a-e165-445e-8236-88665f23b3e7.jpg"},{"id":56557,"image":"http:\/\/www.soilcropandmore.info\/crops\/CottonInformation\/diseases\/Fusarium03.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/2c\/2cd\/2cd9a16c-5295-4d7e-bea5-e436dd9982ec.jpg"},{"id":56558,"image":"http:\/\/www.infonet-biovision.org\/sites\/default\/files\/styles\/juicebox_small\/public\/plant_health\/cropsfruitsvegetables\/674_0.jpeg?itok=b_tLPEaR","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a6\/a67\/a67bc428-65e8-4f5d-ba5e-ada20d513f47.jpg"},{"id":56560,"image":"http:\/\/www.plantmanagementnetwork.org\/pub\/php\/diagnosticguide\/2006\/beets\/image\/rot31.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/cd\/cd6\/cd607cbd-67c9-4229-85ba-ff36dff90be6.jpg"}]},{"id":1441,"name":"\u00c7\u00f6kerten k\u00f6k \u00e7\u00fcr\u00fckl\u00fc\u011f\u00fc","nameSynonyms":"","latinName":"Pythium spp.","latinNameSynonyms":"Rhizoctonia spp., Fusarium spp., Alternaria spp., Sclerotonia spp.","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003ESEBZE F\u0130DELER\u0130NDE K\u0026Ouml;K \u0026Ccedil;\u0026Uuml;R\u0026Uuml;KL\u0026Uuml;\u011e\u0026Uuml; (\u0026Ccedil;\u0026Ouml;KERTEN) HASTALI\u011eI\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003E(Phythium spp.,Rhizoctonia spp.,Fusarium spp.,Alternaria spp.\u003Cbr \/\u003E\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EHastal\u0131k Belirtisi:\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003E\u0026bull;Hastal\u0131k fide devresinde g\u0026ouml;r\u0026uuml;l\u0026uuml;r. Ayn\u0131 zamanda\u0026nbsp;\u0026ccedil;\u0131k\u0131\u015ftan \u0026ouml;ncede zarar meydana gelebilir\u003Cbr \/\u003E\u0026bull;Fidelik devresinde fidelerin toprakla temas\u0026nbsp;eden k\u0026ouml;k bo\u011fazlar\u0131ndan itibaren yatt\u0131klar\u0131\u0026nbsp;g\u0026ouml;r\u0026uuml;l\u0026uuml;r\u003Cbr \/\u003E\u0026bull;Gerek \u0026ccedil;\u0131k\u0131\u015f \u0026ouml;ncesi, gerek \u0026ccedil;\u0131k\u0131\u015f sonras\u0131\u0026nbsp;meydana gelen \u0026ouml;l\u0026uuml;mler sonras\u0131 fidelikte\u0026nbsp;ocaklar halinde \u0026ouml;l\u0026uuml;mler sonucu ocaklar halinde\u0026nbsp;bo\u015fluklar meydana gelir\u003Cbr \/\u003E\u0026bull;Fidelik ko\u015fullar\u0131 uygun oldu\u011fu takdirde,\u0026nbsp;hastal\u0131k, fidelerin tamamen tahrip olmas\u0131na\u0026nbsp;sebep olabilir\u003Cbr \/\u003E\u0026bull;Hastal\u0131k yurdumuzda fide \u0026uuml;retilen b\u0026uuml;t\u0026uuml;n\u0026nbsp;alanlara yay\u0131lm\u0131\u015f durumdad\u0131r\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EHastal\u0131\u011f\u0131n G\u0026ouml;r\u0026uuml;ld\u0026uuml;\u011f\u0026uuml; Bitkiler\u003C\/strong\u003E:\u003Cbr \/\u003E\u0026bull;Fide k\u0026ouml;k \u0026ccedil;\u0026uuml;r\u0026uuml;kl\u0026uuml;\u011f\u0026uuml; hastal\u0131\u011f\u0131 t\u0026uuml;m sebze\u0026nbsp;\u0026ccedil;e\u015fitlerinin fidelik devresinde zararl\u0131d\u0131r.\u003Cbr \/\u003E\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EM\u0026uuml;cadele Y\u0026ouml;ntemleri:\u003Cbr \/\u003EK\u0026uuml;lt\u0026uuml;rel \u0026Ouml;nlemler:\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003E\u0026bull;Zarar g\u0026ouml;ren fidelerin har\u0026ccedil; topra\u011f\u0131 bo\u015falt\u0131l\u0131p\u0026nbsp;i\u0026ccedil;erisi temizlendikten sonra yeniden fidelik\u0026nbsp;topra\u011f\u0131 haz\u0131rlan\u0131p konulmal\u0131\u003Cbr \/\u003E\u0026bull;Tohum ekimi s\u0131k olmamal\u0131\u003Cbr \/\u003E\u0026bull;Hastal\u0131kl\u0131 fideler ay\u0131klanmal\u0131\u003Cbr \/\u003E\u0026bull;Fideler uygun hava ko\u015fullar\u0131nda a\u0026ccedil;\u0131l\u0131p s\u0131k s\u0131k havaland\u0131r\u0131lmal\u0131\u003Cbr \/\u003E\u0026bull;Fazla sulamadan ka\u0026ccedil;\u0131n\u0131lmal\u0131\u003Cbr \/\u003E\u0026bull;Gereksiz yere fazla azotlu g\u0026uuml;bre kullan\u0131lmamal\u0131\u003Cbr \/\u003E\u0026bull;Erken ekim yapmaktan ka\u0026ccedil;\u0131n\u0131lmal\u0131\u003Cbr \/\u003E\u0026bull;Fidelikler bol g\u0026uuml;ne\u015f alan, so\u011fuk r\u0026uuml;zg\u0026acirc;rlar\u0131 tutmayan yerlerde\u0026nbsp;\u003Cbr \/\u003Ekurulmal\u0131d\u0131r\u003Cbr \/\u003E\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EKimyasal \u0026Ouml;nlemler:\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003ETohum \u0130la\u0026ccedil;lamas\u0131:\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;Ekimden \u0026ouml;nce tohuma uygulan\u0131r.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EToprak \u0130la\u0026ccedil;lamas\u0131:\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;Ekimden \u0026ouml;nce, ekimden sonra fidelerin toprak\u0026nbsp;y\u0026uuml;z\u0026uuml;ne \u0026ccedil;\u0131kmas\u0131ndan sonra ve fidelerin veya tarlaya \u015fa\u015f\u0131rt\u0131lmas\u0131ndan\u0026nbsp;sonra yap\u0131l\u0131r.\u003C\/p\u003E","slug":"cokerten-kok-curuklugu","images":[{"id":2168,"image":"http:\/\/bugwoodcloud.org\/images\/768x512\/1233227.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/da\/da2\/da25ad5d-8351-4c27-b773-76f1813a0c1e.jpg"},{"id":57014,"image":"http:\/\/www.soilcropandmore.info\/crops\/CottonInformation\/diseases\/Fusarium02.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/38\/385\/3852d5d1-1092-468e-9078-b5919915c8e7.jpg"},{"id":57015,"image":"https:\/\/www.greencast.com.au\/sites\/g\/files\/zhg651\/f\/styles\/syngenta_large\/public\/1024x716-pythium-blight.jpg?itok=gS61KQU6","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/bd\/bdf\/bdf613b3-8783-496e-b4dd-f6348f22dfd6.jpg"},{"id":57016,"image":"http:\/\/www.uark.edu\/ua\/cotstand\/gif\/Pythium.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/7f\/7f9\/7f9a7388-2328-47c9-81bb-676956cbccfc.jpg"},{"id":60055,"image":"https:\/\/bugwoodcloud.org\/images\/768x512\/5076077.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b8\/b8e\/b8ea6e43-b0d5-4510-9e02-352c9ade41e7.jpg"}]},{"id":5205,"name":"Dal yan\u0131kl\u0131\u011f\u0131","nameSynonyms":"","latinName":"Pseudomonas syringae pv. morsprunorum","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EK\u0130RAZ DAL YANIKLI\u011eI HASTALI\u011eI\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003E(Pseudomonas syringae pv. morsprunoroum Wormald.)\u003Cbr \/\u003E\u0130nce dallarda ve s\u0026uuml;rg\u0026uuml;nlerde kabukta esmer \u0026ccedil;\u0026ouml;k\u0026uuml;k lekeler g\u0026ouml;r\u0026uuml;l\u0026uuml;r. Fazla say\u0131da veya b\u0026uuml;y\u0026uuml;k olan lekeler dal\u0131n kurumas\u0131na yol a\u0026ccedil;arlar. Lekelere tomurcuklarda da rastlan\u0131r. Dallarda lekeler kanser g\u0026ouml;r\u0026uuml;n\u0026uuml;\u015f\u0026uuml; al\u0131rlar. 1-2 y\u0131l gecikince zamk meydane geldi\u011fi g\u0026ouml;ze \u0026ccedil;arpar. Yaraklarda sar\u0131mtrak lekeler olu\u015fur. Lekeler somradan kuruyarak delinir. Yapraklar ssa\u0026ccedil;ma ile delinmi\u015f gibidir.\u0026nbsp;\u003Cbr \/\u003EEtmeni bakteri olup bir toksin ihtiva eder. Konuk\u0026ccedil;ular hassasiyetine g\u0026ouml;re bu toksinden etkilenirler. Hastal\u0131\u011f\u0131n yaz ve k\u0131\u015f olmak \u0026uuml;zere iki devresi mevcuttur. \u0130lkbaharda bula\u015fm\u0131\u015f tomurcuklar a\u0026ccedil;\u0131l\u0131nca bunlardan hastal\u0131kl\u0131 yapraklar meydana gelir. Hastal\u0131l\u0131 gen\u0026ccedil; dallar\u0131, bu mevsimde yeni \u0026ccedil;\u0131kan yapraklar\u0131 bula\u015ft\u0131r\u0131r. Bakteri yaz\u0131n kabukta gizli olarak kal\u0131, \u0026uuml;reyip yay\u0131lamaz.\u003Cbr \/\u003EK\u0131\u015f devresi sonbaharda ba\u015flar. Hasta yapraklar \u0026uuml;zerinden ya\u011fmurla, s\u0026uuml;rg\u0026uuml;n ve dallara ge\u0026ccedil;er, k\u0131\u015f\u0131 kabuk \u0026uuml;zerinde ge\u0026ccedil;irir. Dala; g\u0026ouml;zlerde, \u0026ccedil;atlaklardan, yaralardan ve budama yerlerinden ge\u0026ccedil;er.\u003Cbr \/\u003E\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EZ\u0130RA\u0130 M\u0026Uuml;CADELES\u0130:\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003EK\u0026uuml;lt\u0026uuml;rel \u0026Ouml;nlemler: Sa\u011flam fidan, sa\u011flam g\u0026ouml;z kullan\u0131lmal\u0131, sonbaharda ila\u0026ccedil;lamadan \u0026ouml;nce kuru ve fazla hastal\u0131kl\u0131 dallar kesilip yak\u0131lmal\u0131d\u0131r.\u003Cbr \/\u003EYasal \u0026Ouml;nlemler: D\u0131\u015f karantinaya tabi bir hastal\u0131k oldu\u011fundan b\u0026ouml;yle hastal\u0131kl\u0131 fidanlar\u0131n da\u011f\u0131t\u0131lmamas\u0131 ve gerekli karantina tetbirlerinin al\u0131nmas\u0131 gerekir.\u0026nbsp;\u003Cbr \/\u003EKimyasal M\u0026uuml;cadele: Sonbaharda yapraklar d\u0026ouml;k\u0026uuml;lmeye ba\u015flad\u0131\u011f\u0131nda ve ilkbaharda g\u0026ouml;zler uyanmak \u0026uuml;zere iken 2 ila\u0026ccedil;lama yap\u0131lmal\u0131d\u0131r.\u003C\/p\u003E","slug":"dal-yanikligi","images":[{"id":12886,"image":"http:\/\/www.omafra.gov.on.ca\/IPM\/images\/tender\/diseases-and-disorders\/b-canker\/bcanker3_zoom.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d6\/d63\/d639391b-93c1-4dc8-a0f2-b0c5838c5045.jpg"},{"id":61117,"image":"http:\/\/www.agrarplus.mk\/images\/pages\/file\/cresa\/image-d2a0313998763a8330152c23b61a613f9c263d85fb00bb113e0851a716578854-V_1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/86\/861\/8613a21b-0d1d-4cd3-ae5c-1a5f95f930db.jpg"},{"id":61118,"image":"http:\/\/www.atlasplantpathogenicbacteria.it\/fruit\/Cil%20tr1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a3\/a38\/a3819029-ac8f-4d82-afb6-06d158f866f4.jpg"},{"id":61119,"image":"http:\/\/www.atlasplantpathogenicbacteria.it\/fruit\/Cil%20fg%201.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/cb\/cbf\/cbf01589-780d-41c9-ba25-bebc24f88521.jpg"},{"id":61121,"image":"http:\/\/f3.ifrm.com\/13343\/30\/upload\/p525970.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/93\/930\/930e09f3-7bb1-4256-a5c1-7493d4c1b986.jpg"}]},{"id":2591,"name":"Depo \u00e7\u00fcr\u00fckl\u00fc\u011f\u00fc","nameSynonyms":"","latinName":"Penicillium spp","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003ETURUN\u0026Ccedil;G\u0130L DEPO \u0026Ccedil;\u0026Uuml;R\u0026Uuml;KLER\u0130 HASTALIK BEL\u0130RT\u0130LER\u0130\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003E\u0026bull; Depo \u0026ccedil;\u0026uuml;r\u0026uuml;kl\u0026uuml;kleri, turun\u0026ccedil;gil yeti\u015ftirilen t\u0026uuml;m b\u0026ouml;lgelerimizde bah\u0026ccedil;ede, depolarda, i\u015fleme evlerinde sorundur.\u003Cbr \/\u003E\u0026bull; Etmenlerin sporlar\u0131 havada bol miktarda bulunmaktad\u0131r.\u003Cbr \/\u003EEnfekteli meyveler \u0026uuml;zerinde mavimsi-ye\u015fil renkli koloniler olu\u015fur.\u003Cbr \/\u003E\u0026bull; Enfeksiyon ortam\u0131n orant\u0131l\u0131 nemi ve s\u0131cakl\u0131\u011f\u0131na ba\u011fl\u0131d\u0131r.\u003Cbr \/\u003E\u0026bull; Depolama s\u0131ras\u0131nda hasta meyvelerle sa\u011flam meyvelerin temas\u0131 sonucu \u0026ccedil;\u0026uuml;r\u0026uuml;kl\u0026uuml;k h\u0131zla yay\u0131lmaktad\u0131r.\u003Cbr \/\u003E\u0026bull; Meyvelerin \u0026ouml;nce bir taraf\u0131nda yumu\u015fama g\u0026ouml;r\u0026uuml;l\u0026uuml;r.\u003Cbr \/\u003EYumu\u015fak olan k\u0131sm\u0131n y\u0026uuml;zeyinde beyaz ve sar\u0131ms\u0131 renkte bir tabaka meydana gelir.\u003Cbr \/\u003EBu hastal\u0131kl\u0131 tabaka iki \u0026uuml;\u0026ccedil; g\u0026uuml;n i\u0026ccedil;inde renk de\u011fi\u015ftirerek, zeytin ye\u015fili ve mavimsi koyu ye\u015fil renge d\u0026ouml;ner.\u003Cbr \/\u003EYe\u015fil rengin \u0026ccedil;evresinde \u015ferit halinde ince beyaz bir bant olu\u015fur.\u003Cbr \/\u003E\u0026bull; Ayr\u0131ca meyve \u0026uuml;st\u0026uuml;nde ve lekelerin olu\u015ftu\u011fu k\u0131s\u0131mda ya\u011f bezlerinin bozulmas\u0131 ile y\u0026uuml;zeysel bir \u0026ccedil;\u0026ouml;k\u0026uuml;nt\u0026uuml; ger\u0026ccedil;ekle\u015fir.\u003Cbr \/\u003E \u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003ETURUN\u0026Ccedil;G\u0130L DEPO \u0026Ccedil;\u0026Uuml;R\u0026Uuml;KLER\u0130 HASTALI\u011eIN G\u0026Ouml;R\u0026Uuml;LD\u0026Uuml;\u011e\u0026Uuml; B\u0130TK\u0130LER:\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003E\u0026bull; Ba\u015fta turun\u0026ccedil;giller olmak \u0026uuml;zere geni\u015f bir konuk\u0026ccedil;u dizisi vard\u0131r.\u003Cbr \/\u003E \u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003ETURUN\u0026Ccedil;G\u0130L DEPO \u0026Ccedil;\u0026Uuml;R\u0026Uuml;KLER\u0130 M\u0026Uuml;CADELE Y\u0026Ouml;NTEMLER\u0130:\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003EK\u0026uuml;lt\u0026uuml;rel \u0026Ouml;nlemler:\u003Cbr \/\u003E \u0026bull; Hasattan \u0026ouml;nce di\u011fer hastal\u0131k ve zararl\u0131lara kar\u015f\u0131 iyi bir m\u0026uuml;cadele yap\u0131lmal\u0131, hastal\u0131kl\u0131 dal ve s\u0026uuml;rg\u0026uuml;nler zaman\u0131nda budanmal\u0131d\u0131r.\u003Cbr \/\u003E\u0026bull; Hasat esnas\u0131nda meyveler yaralanmamal\u0131, yere d\u0026uuml;\u015fenler al\u0131nmamal\u0131d\u0131r\u003Cbr \/\u003E\u0026bull; Ya\u011f\u0131\u015fl\u0131 g\u0026uuml;nlerde ve sabah erken saatlerde hasat yap\u0131lmamal\u0131d\u0131r.\u003Cbr \/\u003E\u0026bull; Sarartma odas\u0131 temiz olmal\u0131 ve \u0026ouml;nceden dezenfekte edilmelidir.\u003Cbr \/\u003E \u0026bull; Meyveler i\u015fleme evlerine y\u0131\u011f\u0131n halinde getirilecekse 3\u0026ndash;4 s\u0131radan fazla y\u0131\u011f\u0131n yap\u0131lmamal\u0131d\u0131r.\u003Cbr \/\u003E \u0026bull; Paketleme evlerine gelen meyveler kontrol edilmeli, \u0026ccedil;\u0026uuml;r\u0026uuml;k olanlar ayr\u0131lmal\u0131 ve ortamdan uzakla\u015ft\u0131r\u0131lmal\u0131d\u0131r.\u003Cbr \/\u003E \u0026bull; Meyveler ambalaj kaplar\u0131na d\u0026uuml;zg\u0026uuml;n s\u0131ralanmal\u0131, ta\u015f\u0131ma, y\u0026uuml;kleme ve bo\u015faltma s\u0131ras\u0131nda herhangi bir yaralanmaya neden olunmamal\u0131d\u0131r.\u003C\/p\u003E","slug":"depo-curuklugu","images":[{"id":56923,"image":"https:\/\/ag.purdue.edu\/btny\/ppdl\/PublishingImages\/article%20images\/lilly-penicillium-rot3.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/46\/465\/4650d045-b2d9-4c24-8e6e-73f8140d219f.jpg"},{"id":56924,"image":"http:\/\/web2.mendelu.cz\/af_291_projekty2\/vseo\/files\/9\/2805.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e9\/e90\/e9036f1d-feba-4cb6-84d0-ee80acb3e5a0.jpg"},{"id":56926,"image":"https:\/\/ag.purdue.edu\/btny\/ppdl\/PublishingImages\/article%20images\/Aspergillus-niger-and-Penicillium-sp.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b2\/b29\/b293ec81-7a5b-4784-9309-17016550fcad.jpg"},{"id":61124,"image":"https:\/\/bugwoodcloud.org\/images\/768x512\/1524053.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/94\/94b\/94bb98b7-ef44-4cd4-9cfa-b4574136774b.jpg"},{"id":61125,"image":"https:\/\/bugwoodcloud.org\/images\/768x512\/1570812.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/1c\/1c3\/1c31d2f5-b222-4517-942f-f9d008b982cc.jpg"}]},{"id":1165,"name":"Elma kara lekesi","nameSynonyms":"","latinName":"Venturia inaequalis","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EHastal\u0131k etmeninin genel \u0026ouml;zellikleri:\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EVenturia pirina Aderh. (anamorph: Fusicladium pyrorum (Lib.) Fuckel) Pear fungal bir hastalik etmen olup, kara leke olarak adlandirilir.D\u0026uuml;nyada ekonomik olarak \u0026ouml;nemli hasaliklardan biridir ve duyarli k\u0026uuml;lt\u0026uuml;varlarda ciddi zararlara neden olmaktadir. Hastalik t\u0026uuml;m y\u0026ouml;nleri ile elma kara leke (Venturia inaequalis) hastaligina benzer ve her iki fungus biyolojik olarak ayni katogoride yer almaktadir. Armut k\u0026uuml;lt\u0026uuml;varlari hastalik etmenine karsi olduk\u0026ccedil;a farkli duyarlilik g\u0026ouml;sterir, yani bir b\u0026ouml;lgede dayanikli olan k\u0026uuml;lt\u0026uuml;var diger bir b\u0026ouml;lgede hassas olabilir.Fungal etmen infekteli dallar \u0026uuml;zerinde misel ya da yapraklarda kis gibi olumsuz kosullarini ge\u0026ccedil;irir. Armutlarin yesil aksam ya da meyve infeksiyonlari elma kara leke fungusu ile elmalarin infeksiyonlari i\u0026ccedil;in gerekli olan sartlara \u0026ccedil;ok benzemektedir. Fungal etmenin askosporlari ana inokulum kaynagidir. Askosporlar 6 ile 8 haftalik bir peryotta olgunlasmasini tamamlar ve infeksiyonlar ilk olarak baharin \u0026ccedil;i\u0026ccedil;ek g\u0026ouml;zleri yesil u\u0026ccedil; devresindeyken olmaktadir. Yapraklarda kislayan askosporlar yagmurlarin yagmasi ile serbest kalir ve hava akimlariyla yesil aksama ya da meyvelere tasinir. Konidisporlar inokulumun ikincil enfeksiyon kaynaklaridir ve bunlar ya ana infeksiyonlar ile baslatilan lezyonlarda ya da infekteli dallarin p\u0026uuml;st\u0026uuml;lleri \u0026uuml;zerinde \u0026uuml;retilir. Bir \u0026ccedil;ok sekonder infeksiyon gelisme sezonu boyunca ortaya \u0026ccedil;ikar. Hastaligin gelisimi Infeksiyon i\u0026ccedil;in gerek duyulan islaklik ve sicakligin uzunlugu bagimlidir. Bu iki fakt\u0026ouml;r \u0026ouml;nemli bir rol \u0026uuml;stelenir. Hatta yaparaklarin islaklik s\u0026uuml;releri belirlenerek hastaligin infeksiyonlarinin olup olamyacagina karar verilebilir. Kara leke belirtileri yapraklarda 8 g\u0026uuml;n ve daha yasli yapraklarda ise 2 ay kadar bir s\u0026uuml;rede ortaya \u0026ccedil;ikmaktadir. Meyvelerde gen\u0026ccedil;ken \u0026ccedil;ok duyarlidir, olgun meyveler ise islaklik s\u0026uuml;resinin artmasi ile uzun s\u0026uuml;re duyarli kalabilir.\u003Cspan id=\u0022more-58\u0022\u003E\u003C\/span\u003E\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EBelirtileri:\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EHastal\u0131\u011f\u0131n belirtileri yaprak, meyve ve s\u0026uuml;rg\u0026uuml;nlerde g\u0026ouml;r\u0026uuml;l\u0026uuml;r.Genellikle biraz ge\u0026ccedil; olmas\u0131na kar\u015f\u0131n ilk simptomlar\u0131 \u0026ccedil;i\u0026ccedil;eklenme zaman\u0131 g\u0026ouml;rebiliriz.\u0026nbsp;Yapra\u011f\u0131n alt ve \u0026uuml;st y\u0026uuml;z\u0026uuml;nde olu\u015fan lekeler ba\u015flang\u0131\u0026ccedil;ta ya\u011fl\u0131ms\u0131 g\u0026ouml;r\u0026uuml;n\u0026uuml;\u015ftedir. Lekeler giderek\u0026nbsp;zeytin rengini al\u0131r sonra da kahverengile\u015fir. Kadifemsi yap\u0131dad\u0131r ve zamanla lekeli k\u0131s\u0131mdaki doku \u0026ouml;l\u0026uuml;r, \u0026uuml;zerinde \u0026ccedil;atlaklar ve delikler olu\u015fur. A\u011f\u0131r hastal\u0131kl\u0131 yapraklar sarar\u0131r ve erkenden d\u0026ouml;k\u0026uuml;l\u0026uuml;rler.\u0026nbsp;Meyvedeki lekeler ye\u015filimt\u0131rak olup zamanla kahverengine d\u0026ouml;n\u0026uuml;\u015f\u0026uuml;r. K\u0026uuml;\u0026ccedil;\u0026uuml;k lekeler zamanla\u0026nbsp;birle\u015ferek bu k\u0131s\u0131mda meyvenin geli\u015fmesini durdurur ve \u015fekli bozuk meyveler olu\u015fur.\u0026nbsp;S\u0026uuml;rg\u0026uuml;nde lekeler oval veya yuvarlak kabarc\u0131klar \u015feklindedir. P\u0026uuml;st\u0026uuml;l denilen bu kabarc\u0131klar ilkbaharda \u0026ccedil;atlar. P\u0026uuml;st\u0026uuml;ller zamanla birle\u015ferek \u0026ldquo;uyuz\u0026rdquo; veya \u0026ldquo;s\u0131raca\u0026rdquo; denilen yaralar\u0131 olu\u015fturur.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022 align=\u0022justify\u0022\u003E\u003Cstrong\u003E\u003Cstrong\u003EM\u0026uuml;cadelesi:\u003C\/strong\u003E\u003C\/strong\u003E\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022 align=\u0022justify\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EK\u0026uuml;lt\u0026uuml;rel M\u0026uuml;cadele:\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EYere d\u0026ouml;k\u0026uuml;len yapraklar sonbaharda toplan\u0131p yak\u0131lmal\u0131 veya derince g\u0026ouml;m\u0026uuml;lmelidir. S\u0131racal\u0131 dallar budanarak bah\u0026ccedil;eden uzakla\u015ft\u0131r\u0131lmal\u0131d\u0131r. A\u011fa\u0026ccedil;lar yapraklardaki zemin daha h\u0131zl\u0131 kuruyabilmesi i\u0026ccedil;in hava ak\u0131m\u0131na izin verecek \u015fekilde ta\u0026ccedil;lanmal\u0131 ve uygun aral\u0131klarla dikilmelidir.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022 align=\u0022justify\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EKimyasal M\u0026uuml;cadele:\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp; \u0026nbsp;\u003Cstrong\u003E\u0130la\u0026ccedil;lama Zamanlar\u0131:\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003E1.\u0026nbsp;\u0130la\u0026ccedil;lama:\u0026nbsp;\u0026Ccedil;i\u0026ccedil;ek g\u0026ouml;zleri kabard\u0131\u011f\u0131nda (dal s\u0131racas\u0131 bulunan yerlerde 3\u0026ndash;5 g\u0026uuml;n \u0026ouml;nce)\u003Cbr \/\u003E2. \u0130la\u0026ccedil;lama:\u0026nbsp;Pembe rozet tomurcu\u011fu d\u0026ouml;neminde (\u0026ccedil;i\u0026ccedil;ekler ayr\u0131 ayr\u0131 g\u0026ouml;r\u0026uuml;ld\u0026uuml;\u011f\u0026uuml;nde)\u003Cbr \/\u003E3. \u0130la\u0026ccedil;lama:\u0026nbsp;\u0026Ccedil;i\u0026ccedil;ek ta\u0026ccedil; yapraklar\u0131 %70\u0026ndash;80 d\u0026ouml;k\u0026uuml;l\u0026uuml;nce\u003Cbr \/\u003E4. ve di\u011fer ila\u0026ccedil;lamalar\u0026nbsp;ise iklim ko\u015fullar\u0131n\u0131n hastal\u0131\u011f\u0131n ilerlemesi i\u0026ccedil;in uygun oldu\u011fu durumlarda kullan\u0131lan ila\u0026ccedil;lar\u0131n etki s\u0026uuml;releri dikkate al\u0131narak uygulanmal\u0131d\u0131r.\u003Cbr \/\u003EBu konuda tahmin ve Erken Uyar\u0131 Program\u0131 mevcut olup, kimyasal m\u0026uuml;cadele yap\u0131lmadan \u0026ouml;nce uyar\u0131 sisteminin bulundu\u011fu \u0130l ve \u0130l\u0026ccedil;e M\u0026uuml;d\u0026uuml;rl\u0026uuml;klerinin uyar\u0131lar\u0131 dikkate al\u0131nmal\u0131d\u0131r.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022 align=\u0022justify\u0022\u003E\u003Cstrong\u003E\u0130la\u0026ccedil;lamalarda;\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003Ea)\u0026nbsp;Dal s\u0131racas\u0131 bulunan yerlerde:\u003Cbr \/\u003E1. \u0130la\u0026ccedil;lamada, %2\u0026rsquo;lik Bordo Bulamac\u0131 veya haz\u0131r bak\u0131rl\u0131 preparatlardan birisi %0,8 dozunda\u003Cbr \/\u003E2. \u0130la\u0026ccedil;lamada haz\u0131r bak\u0131rl\u0131 preparatlardan birisi %0,4 dozunda veya di\u011fer ila\u0026ccedil;lardan birisi \u0026ouml;nerilen dozlarda kullan\u0131lmal\u0131d\u0131r.\u003Cbr \/\u003E3. ve di\u011fer ila\u0026ccedil;lamalarda bak\u0131rl\u0131 ila\u0026ccedil;lar d\u0131\u015f\u0131ndaki ila\u0026ccedil;lardan birisi \u0026ouml;nerilen dozda kullan\u0131lmal\u0131d\u0131r.\u003Cbr \/\u003Eb)\u0026nbsp;Dal s\u0131racas\u0131 bulunmayan yerlerde:\u003Cbr \/\u003E1. \u0130la\u0026ccedil;lama %1\u0026rsquo;lik Bordo Bulamac\u0131 veya haz\u0131r bak\u0131rl\u0131 preparatlardan birisi %0,4 dozunda kullan\u0131lmal\u0131d\u0131r. Di\u011fer ila\u0026ccedil;lamalar dal s\u0131racas\u0131 bulunan yerlerde oldu\u011fu gibidir.\u003C\/p\u003E","slug":"elma-kara-lekesi","images":[{"id":3293,"image":"http:\/\/www.biolib.cz\/IMG\/GAL\/3416.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/cd\/cd5\/cd50fdce-c615-4965-bc3e-f4e6978b254e.jpg"},{"id":3295,"image":"http:\/\/web2.mendelu.cz\/af_291_projekty2\/vseo\/files\/9\/2493.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/65\/653\/6539e2a0-3edd-4355-8b59-69c81cb7e622.jpg"},{"id":3296,"image":"https:\/\/c2.staticflickr.com\/2\/1243\/4593448688_6a5b15f140_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/58\/58d\/58d76790-72ea-4dba-981b-241acc0d23b5.jpg"},{"id":3299,"image":"http:\/\/web2.mendelu.cz\/af_291_projekty2\/vseo\/files\/9\/2490.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/88\/88b\/88b3ddac-cabc-4d5e-90b3-a7b9f4ff5b80.jpg"},{"id":3300,"image":"http:\/\/bugwoodcloud.org\/images\/768x512\/1235144.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/cf\/cf9\/cf94b147-c53f-4eea-841c-04007a3c2139.jpg"}]},{"id":2361,"name":"Elma k\u00fcllemesi","nameSynonyms":"","latinName":"Podosphaera leucotricha","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EEtmenin genel \u0026ouml;zellikleri:\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EFungusun miselleri b\u0026ouml;lmeli olup yaprak, s\u0026uuml;rg\u0026uuml;n, \u0026ccedil;i\u0026ccedil;ek demetleri ve baz\u0131 \u0026ccedil;e\u015fitlerde meyveler \u0026uuml;zerinde geli\u015fmekte ve beyaz bir \u0026ouml;rt\u0026uuml; olu\u015fturmaktad\u0131r, konidiler miselyumlar \u0026uuml;zerindeki konidiotorlarda zincir \u015feklinde s\u0131ralanm\u0131\u015flard\u0131r. Konidiler f\u0131\u0026ccedil;\u0131 \u015feklindedir. Kleistotesyumlar k\u0026uuml;reden armut \u015fekline kadar de\u011fi\u015fik yap\u0131dad\u0131rlar. Tutunucular\u0131 1-11 (genellikle 2-3) adet olup, u\u0026ccedil;lar\u0131 dikotomik olarak dallanm\u0131\u015ft\u0131r. Kleistotesyumlar tek askusludur ve askuslar\u0131n i\u0026ccedil;inde tek h\u0026uuml;creli oval askosporlar bulunmaktad\u0131r.\u003Cbr \/\u003EFungus k\u0131\u015f\u0131 s\u0026uuml;rg\u0026uuml;n \u0026uuml;zerinde, odun ve meyve g\u0026ouml;zlerinin pulcuklar\u0131 aras\u0131nda misel \u015feklinde ge\u0026ccedil;irmektedir. Yurdumuzda kleistostesyumlar \u015feklinde de k\u0131\u015flad\u0131\u011f\u0131 belirlenmi\u015f olmakla birlikte bu k\u0131\u015flama \u015feklinin hastal\u0131\u011f\u0131n gelecek y\u0131lda olu\u015fmas\u0131nda rol\u0026uuml; olmad\u0131\u011f\u0131 saptanm\u0131\u015ft\u0131r. A\u011faca su y\u0026uuml;r\u0026uuml;meye ba\u015flamas\u0131yla fungus aktivite kazan\u0131r, miselyumlar \u0026uuml;zerinde konidioforlar ve konidiler olu\u015fur. Geli\u015fen odun ve meyve tomurcuklar\u0131 primer enfeksiyona u\u011fram\u0131\u015f durumdad\u0131r. Yaz boyunca kondiumlar yaprak, s\u0026uuml;rg\u0026uuml;n, \u0026ccedil;i\u0026ccedil;ek demetleri ve meyveler \u0026uuml;zerinde sekonder enfeksiyonlar\u0131 olu\u015ftururlar. Miselyumlar \u0026ndash; 25 \u0026deg;C\u0026rsquo;ye kadar canl\u0131l\u0131klar\u0131n\u0131 koruyabilmektedir. Konidium olu\u015fumu 20 \u0026deg;C s\u0131cakl\u0131k \u0026uuml;zerinde ve gen\u0026ccedil; organlarda ya\u011fmurlu olmayan havalarda fazla olmaktad\u0131r. Konidiumlar 2 \u0026deg;C s\u0131cakl\u0131kta dahi d\u0026uuml;\u015f\u0026uuml;k oranda \u0026ccedil;imlenebilmektedir. Optimum \u0026ccedil;imlenme s\u0131cakl\u0131\u011f\u0131 24 \u0026deg;C olup 32 \u0026deg;C s\u0131cakl\u0131kta \u0026ccedil;imlenme olmamaktad\u0131r.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EBelirtileri :\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u003Cbr \/\u003EHastal\u0131k, elma a\u011fa\u0026ccedil;lar\u0131n\u0131n yaprak, \u0026ccedil;i\u0026ccedil;ek, s\u0026uuml;rg\u0026uuml;n ve meyvelerinde belirti olu\u015fturmaktad\u0131r.\u0026nbsp;S\u0026uuml;rg\u0026uuml;nler \u0026uuml;zerinde beyaz unsu g\u0026ouml;r\u0026uuml;n\u0026uuml;\u015fte bir tabaka olu\u015fur. Bu beyaz renkteki kitle kokland\u0131\u011f\u0131nda\u0026nbsp;bal\u0131k kokusu al\u0131n\u0131r.\u0026nbsp;\u0026nbsp;Hastal\u0131kl\u0131 s\u0026uuml;rg\u0026uuml;nlerin boylar\u0131 daha k\u0131sa ve c\u0131l\u0131zd\u0131r.\u0026nbsp;Hastal\u0131kl\u0131 s\u0026uuml;rg\u0026uuml;nler \u0026uuml;zerinde olu\u015fan tomurcuklar\u0131n bir k\u0131sm\u0131 hastal\u0131k nedeniyle \u0026ouml;l\u0026uuml;rler, \u0026ouml;lmeyenler ise \u0026uuml;zerinde ta\u015f\u0131d\u0131\u011f\u0131 hastal\u0131\u011f\u0131 gelecek y\u0131la ta\u015f\u0131rlar.\u0026nbsp;Hasta tomurcuklar daha gev\u015fek ve yass\u0131d\u0131r, d\u0131\u015ftaki tomurcuk pullar\u0131 geriye do\u011fru a\u0026ccedil;\u0131l\u0131r. \u015eiddetli hastal\u0131klarda s\u0026uuml;rg\u0026uuml;nler kurur.\u0026nbsp;K\u0026uuml;lleme hastal\u0131\u011f\u0131, yapraklar\u0131n genelde alt y\u0026uuml;z\u0026uuml;nde bazen de \u0026uuml;st y\u0026uuml;z\u0026uuml;nde k\u0026uuml;\u0026ccedil;\u0026uuml;k, zamanla geli\u015fen unsu g\u0026ouml;r\u0026uuml;n\u0026uuml;\u015fte,\u0026nbsp;beyaz y\u0026uuml;zeysel lekeler yapar.\u0026nbsp;Hastal\u0131\u011fa daha \u0026ccedil;ok gen\u0026ccedil; yapraklar yakalan\u0131r, hasta yapraklar normal geli\u015femez, dar ve m\u0131zrak gibi uzun ve i\u0026ccedil;e do\u011fru hafif\u0026ccedil;e k\u0131vr\u0131l\u0131rlar. Renkleri zamanla kahverengine d\u0026ouml;ner ve erkenden d\u0026ouml;k\u0026uuml;l\u0026uuml;rler.\u0026nbsp;Hastal\u0131kl\u0131 \u0026ccedil;i\u0026ccedil;ekler normal geli\u015femezler, ta\u0026ccedil; yapraklar\u0131 daha kal\u0131nd\u0131r. Yapraklar ve saplar\u0131 unlu \u0026ouml;rt\u0026uuml; ile kaplan\u0131r. Hastal\u0131kl\u0131 \u0026ccedil;i\u0026ccedil;eklerden nadiren meyve olu\u015fur, \u0026ccedil;o\u011fu zaman kurur ve d\u0026ouml;k\u0026uuml;l\u0026uuml;rler. Meyvelerin hastal\u0131\u011fa yakalanmas\u0131 \u0026ccedil;ok rastlanan bir durum de\u011fildir. Hastal\u0131kl\u0131 meyvelerin \u0026uuml;zerinde de yine beyaz unlu tabaka vard\u0131r. \u0026nbsp;Meyveler k\u0026uuml;\u0026ccedil;\u0026uuml;k ve \u015fekilsiz olu\u015fur.\u003Cbr \/\u003EK\u0026uuml;lleme hastal\u0131\u011f\u0131 s\u0026uuml;rg\u0026uuml;nlerin zay\u0131f olu\u015fumuna ve kurumas\u0131na, yapraklar\u0131n erken d\u0026ouml;k\u0026uuml;lmesine, meyve olu\u015fumunun engellenmesine ve olu\u015fan meyvelerin ise k\u0026uuml;\u0026ccedil;\u0026uuml;k, \u015fekilsiz ve lekeli olmas\u0131na, odun ve meyve g\u0026ouml;zlerinin hastalanmas\u0131na neden olmaktad\u0131r.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EM\u0026uuml;cadele:\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003E\u003Cstrong\u003EK\u0026uuml;lt\u0026uuml;rel \u0026Ouml;nlemler\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;:K\u0026uuml;llemeden zarar g\u0026ouml;rm\u0026uuml;\u015f s\u0026uuml;rg\u0026uuml;nler k\u0131\u015f budamas\u0131yla hastal\u0131kl\u0131 k\u0131sm\u0131n 15 cm alt\u0131ndan kesilip bah\u0026ccedil;eden uzakla\u015ft\u0131r\u0131lmal\u0131d\u0131r. Bu s\u0026uuml;rg\u0026uuml;nler g\u0026uuml;m\u0026uuml;\u015fi beyaz renkte olmalar\u0131 nedeniyle kolayl\u0131kla belirlenirler; k\u0131\u015f budamas\u0131 s\u0131ras\u0131nda g\u0026ouml;zden ka\u0026ccedil;an ve ilkbaharda tepe tomurcuklan k\u0026uuml;llemeli olarak geli\u015fen s\u0026uuml;rg\u0026uuml;nler ile k\u0026uuml;llemeli \u0026ccedil;\u0131k\u0131\u015f g\u0026ouml;steren yaprak ve \u0026ccedil;i\u0026ccedil;ek demetleri m\u0026uuml;mk\u0026uuml;n oldu\u011fu durumlarda toplanmal\u0131 ve bah\u0026ccedil;eden uzakla\u015ft\u0131r\u0131lmal\u0131d\u0131r\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EKimyasal M\u0026uuml;cadele\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;:Kullan\u0131lan ila\u0026ccedil;lar a\u011fa\u0026ccedil;lar\u0131n s\u0026uuml;rg\u0026uuml;n, tomurcuk, yaprak ve meyvelerinin y\u0026uuml;zeylerini tamamen kaplayacak \u015fekilde uygulanmal\u0131d\u0131r. \u0026Ouml;zellikle yapraklar\u0131n alt y\u0026uuml;zeyleri ve yaprak koltuklar\u0131ndan yeni olu\u015fmakta olan g\u0026ouml;zler \u0026uuml;zerinde koruyucu ila\u0026ccedil; tabakas\u0131 sa\u011flanmal\u0131d\u0131r.\u0130la\u0026ccedil;lamalar r\u0026uuml;zgars\u0131z havalarda ve g\u0026uuml;n\u0026uuml;n serin saatlerinde yap\u0131lmal\u0131d\u0131r.\u0026nbsp;Bilindi\u011fi gibi k\u0026uuml;k\u0026uuml;rtl\u0026uuml; preparatlar g\u0026uuml;n\u0026uuml;n s\u0131cak saatlerinde at\u0131ld\u0131\u011f\u0131nda yak\u0131c\u0131 \u0026ouml;zelli\u011fe sahiptirler. \u0130la\u0026ccedil;lama program\u0131nda farkl\u0131 etkili maddeli preparatlara yer verilmesine \u0026ouml;zen g\u0026ouml;sterilmelidir.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003E\u0130la\u0026ccedil;lama Zaman\u0131\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;:\u003Cbr \/\u003E1. \u0130la\u0026ccedil;lama: Pembe \u0026ccedil;i\u0026ccedil;ek tomurcu\u011fu d\u0026ouml;neminde,\u003Cbr \/\u003E2. \u0130la\u0026ccedil;lama: \u0026Ccedil;i\u0026ccedil;ek ta\u0026ccedil; yapraklar\u0131n\u0131n % 60 \u0026ndash; 70\u0026rsquo;i d\u0026ouml;k\u0026uuml;ld\u0026uuml;\u011f\u0026uuml; d\u0026ouml;nemde,\u003Cbr \/\u003E3. ve di\u011fer ila\u0026ccedil;lamalar May\u0131s ay\u0131 sonuna kadar birer hafta, Haziran ay\u0131n\u0131n \u0026uuml;\u0026ccedil;\u0026uuml;nc\u0026uuml; haftas\u0131n\u0131n sonuna kadar 10\u0026rsquo;ar g\u0026uuml;n ara ile di\u011fer ila\u0026ccedil;lamalar yap\u0131lmal\u0131d\u0131r.\u003C\/p\u003E","slug":"elma-kullemesi","images":[{"id":1808,"image":"http:\/\/www.garden.uhliste.cz\/upload\/choroby\/jablon\/hniloba\/01.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f3\/f35\/f3505eee-f01e-48f6-9dd7-dfd2a0d0c686.jpg"},{"id":1811,"image":"http:\/\/web2.mendelu.cz\/af_291_projekty2\/vseo\/files\/9\/2433.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/cb\/cb0\/cb0d4fe6-06aa-4947-8a44-34addf61a7e8.jpg"},{"id":1813,"image":"http:\/\/web2.mendelu.cz\/af_291_projekty2\/vseo\/files\/9\/2434.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/05\/05c\/05cdbbec-1411-408e-bdfb-c4a1b635a266.jpg"},{"id":65192,"image":"http:\/\/www.agrobestgrup.com\/images\/icerik\/podosphaera-leucotricha-04.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/06\/06b\/06b0774d-de99-42e3-9633-f1624bd74190.jpg"},{"id":65193,"image":"http:\/\/www.biolib.cz\/IMG\/GAL\/BIG\/64148.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/6d\/6d1\/6d1b7824-0f68-4178-96d0-5bc7ed00281a.jpg"}]},{"id":1437,"name":"Eriklerde cep hastali\u011fi","nameSynonyms":"","latinName":"Taphrina pruni","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EER\u0130KLERDE CEP HASTALIK BEL\u0130RT\u0130S\u0130\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003E\u0026bull;Hastal\u0131\u011fa yakalanm\u0131\u015f meyvelerin \u015fekli ve rengi bozulur, uzun,\u003Cbr \/\u003Eyass\u0131 veya normalden \u0026ccedil;ok daha b\u0026uuml;y\u0026uuml;k olurlar.\u003Cbr \/\u003E\u0130\u0026ccedil;lerinde \u0026ccedil;ekirdek bulunmaz, meyve eti gevrek yap\u0131dad\u0131r ve renkleri bozuktur.\u003Cbr \/\u003EMeyve rengi \u0026ouml;nceleri sar\u0131ms\u0131, zamanla grimsi ve kahverengi olur.\u003Cbr \/\u003EDaha sonra esmerle\u015ferek kurur ve d\u0026ouml;k\u0026uuml;l\u0026uuml;rler.\u003Cbr \/\u003E \u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EER\u0130KLERDE CEP HASTALI\u011eIN G\u0026Ouml;R\u0026Uuml;LD\u0026Uuml;\u011e\u0026Uuml; B\u0130TK\u0130LER:\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003E\u0026bull;Erik\u003Cbr \/\u003E \u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EER\u0130KLERDE CEP M\u0026Uuml;CADELE Y\u0026Ouml;NTEMLER\u0130\u003C\/strong\u003E\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EK\u0026uuml;lt\u0026uuml;rel \u0026Ouml;nlemler\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003E\u0026bull;A\u011fa\u0026ccedil; \u0026uuml;zerinde kalan ve yere d\u0026ouml;k\u0026uuml;len hasta meyveler toplan\u0131p yok edilmeli ve kuruyan s\u0026uuml;rg\u0026uuml;nler budanarak yak\u0131lmal\u0131d\u0131r.\u003Cbr \/\u003E \u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EER\u0130KLERDE CEP K\u0130MYASAL M\u0026Uuml;CADELE\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003E\u0130la\u0026ccedil;lama Zamanlar\u0131\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003E1. \u0130la\u0026ccedil;lama: Tomurcuklar kabard\u0131\u011f\u0131nda\u003Cbr \/\u003E2. \u0130la\u0026ccedil;lama: \u0026Ccedil;i\u0026ccedil;ek ta\u0026ccedil; yapraklar\u0131 %80 d\u0026ouml;k\u0026uuml;l\u0026uuml;nce yap\u0131lmal\u0131d\u0131r.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u0026nbsp;\u003C\/p\u003E","slug":"eriklerde-cep-hastaligi","images":[{"id":22354,"image":"http:\/\/farm6.staticflickr.com\/5348\/8777521977_a13817595f_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d4\/d44\/d449b557-9b54-4316-aff6-77470e35b523.jpg"},{"id":22355,"image":"http:\/\/web2.mendelu.cz\/af_291_projekty2\/vseo\/files\/9\/2317.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/7d\/7d9\/7d987b92-8dac-4e10-997e-c527b447cd4e.jpg"},{"id":22356,"image":"http:\/\/nrk.cross-ipk.ru\/body\/pie\/body\/mini\/taphrina\/taphrina.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/87\/87c\/87c3edfa-39ba-4bab-87fa-2ab3a03db347.jpg"},{"id":22357,"image":"http:\/\/web2.mendelu.cz\/af_291_projekty2\/vseo\/files\/9\/2316.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/43\/43d\/43d4ac1d-2af5-440b-a424-aa6c86b0e879.jpg"},{"id":22358,"image":"http:\/\/www.wildaboutbritain.co.uk\/pictures\/data\/8\/medium\/Taphrina_pruni_Allestree_Park_SK3540_.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/22\/225\/225b0158-6c2f-48fe-88fa-59e7cc03c13e.jpg"},{"id":22360,"image":"http:\/\/web2.mendelu.cz\/af_291_projekty2\/vseo\/files\/9\/2318.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/45\/456\/4568b4ae-1799-48a7-8183-04b07bdeb931.jpg"}]},{"id":1164,"name":"Erken yaprak yan\u0131kl\u0131\u011f\u0131","nameSynonyms":"","latinName":"Alternaria solani","latinNameSynonyms":"Alternaria cucumerina","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EErken Yaprak Yan\u0131kl\u0131\u011f\u0131\u003C\/strong\u003E \u003Cbr \/\u003EAlternaria solani isimli fungusun neden oldu\u011fu erken yaprak yan\u0131kl\u0131\u011f\u0131 hastal\u0131\u011f\u0131 d\u0026uuml;nyan\u0131n her taraf\u0131na yay\u0131lm\u0131\u015ft\u0131r. Baz\u0131 y\u0026ouml;relerde patates bitkisinin en \u0026ouml;nemli hastal\u0131\u011f\u0131d\u0131r. Belirtileri; kahverengi k\u0026ouml;\u015feli nekrotik lekeler ya da konsantrik halkalar \u015feklinde i\u0026ccedil; i\u0026ccedil;e ge\u0026ccedil;mi\u015f bi\u0026ccedil;imde g\u0026ouml;r\u0026uuml;l\u0026uuml;rler. Lekelerin yaprak sap\u0131nda ve g\u0026ouml;vde de geli\u015fmesi daha nadirdir. B\u0026uuml;y\u0026uuml;k yaprak damarlar\u0131 taraf\u0131ndan lekelerin geli\u015fimi s\u0131n\u0131rland\u0131r\u0131ld\u0131\u011f\u0131 i\u0026ccedil;in yaprak lekeleri bazen dairesel olarak geli\u015fir. Bu lekeler genellikle \u0026ccedil;i\u0026ccedil;eklenme d\u0026ouml;neminde ortaya \u0026ccedil;\u0131kar. Bitkiler olgunla\u015f\u0131rken lekeler artarak \u0026ccedil;o\u011fal\u0131rlar ve t\u0026uuml;m yapra\u011f\u0131 kaplayacak \u015fekilde geli\u015firler. \u0130lk lekeler en alt yapraklarda olu\u015fur. Nemli havada yaprak \u0026uuml;zerindeki lekelerde koyu f\u0026uuml;me veya koyu ye\u015fil renkli kadifemsi g\u0026ouml;r\u0026uuml;n\u0026uuml;\u015fte olan miselleri olu\u015fur. Bunlar fungusun konidi ve konidioforlar\u0131ndan ibarettir. Konidiler \u0026ccedil;ok h\u0026uuml;creli, uzun, koyu renkli, enine ve boyuna b\u0026ouml;lmeli olup, uzun bazen \u0026ccedil;atall\u0131 uzant\u0131lar\u0131 vard\u0131r. Genellikle bitkilerde sararma yapraklarda d\u0026ouml;k\u0026uuml;lme veya erken \u0026ouml;l\u0026uuml;m \u015feklindeki belirtilere s\u0131k\u0026ccedil;a rastlan\u0131r. Yumrularda da hastal\u0131k olu\u015fabilir. Yumru \u0026uuml;zerinde siyah, \u0026ccedil;\u0026ouml;k\u0026uuml;k, kuru bir leke olu\u015fur. Hassas \u0026ccedil;e\u015fitler \u0026ouml;zellikle erken olgunla\u015fanlar \u015fiddetli \u015fekilde bozulma g\u0026ouml;sterirler. Ge\u0026ccedil; olgunla\u015fan \u0026ccedil;e\u015fitler daha dayan\u0131kl\u0131 g\u0026ouml;r\u0026uuml;nebilirler. Olgunla\u015fmay\u0131 h\u0131zland\u0131ran stres ko\u015fullar\u0131 alt\u0131ndaki bitkiler normalden daha hassas olur ve erken \u0026ouml;l\u0026uuml;rler. Fungus hayat\u0131n\u0131 topraktaki bitki art\u0131klar\u0131 \u0026uuml;zerinde devam ettirir. Primer enfeksiyonlar\u0131 konidiosporlar ba\u015flat\u0131r ve ayn\u0131 sporlar sekonder enfeksiyonlar\u0131 devam ettirirler.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EM\u0026uuml;cadele\u003C\/strong\u003E \u003Cbr \/\u003ET\u0026uuml;m yeti\u015ftirme sezonu boyunca bitkilerin sa\u011fl\u0131kl\u0131, kuvvetli geli\u015fimini sa\u011flayacak i\u015flemlerin yerine getirilmesi sa\u011flanmal\u0131d\u0131r. \u0026Ouml;zellikle sulama ve g\u0026uuml;breleme bilin\u0026ccedil;li bir \u015fekilde yap\u0131lmal\u0131d\u0131r. Hastal\u0131\u011f\u0131 te\u015fvik eden a\u015f\u0131r\u0131 azotlu g\u0026uuml;breleme ve ya\u011fmurlama sulamadan ka\u0026ccedil;\u0131nmak gerekir. Hastal\u0131\u011fa dayan\u0131kl\u0131 \u0026ccedil;e\u015fit kullan\u0131lmal\u0131d\u0131r. E\u011fer ila\u0026ccedil;l\u0131 m\u0026uuml;cadele gerektirecek kadar hastal\u0131k \u015fiddetlenip yayg\u0131nla\u015f\u0131rsa uygun fungisitlerle ila\u0026ccedil;lamalar yap\u0131lmal\u0131d\u0131r. \u0130la\u0026ccedil;lamalarda ilk ila\u0026ccedil;lamaya ba\u015flama zaman\u0131 \u0026ccedil;ok \u0026ouml;nemlidir. \u0130la\u0026ccedil;lamalara bitkilerde ilk lekeler g\u0026ouml;r\u0026uuml;l\u0026uuml;r g\u0026ouml;r\u0026uuml;lmez ba\u015flanmal\u0131d\u0131r. Bu hastal\u0131\u011fa kar\u015f\u0131 kullan\u0131labilecek ve \u0026uuml;lkemizde ruhsat alm\u0131\u015f olan pek \u0026ccedil;ok fungisit vard\u0131r. Bunlardan baz\u0131lar\u0131n\u0131n etkili madde isimleri ve kullanma dozlar\u0131 a\u015fa\u011f\u0131da verildi\u011fi gibidir.\u003C\/p\u003E","slug":"erken-yaprak-yanikligi","images":[{"id":553,"image":"http:\/\/www.omafra.gov.on.ca\/IPM\/images\/tomatoes\/diseases\/tomato_q1hq-early-blight-5052_zoom.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/36\/365\/3659abc5-f338-492d-b9fe-bab3a353971f.jpg"},{"id":559,"image":"http:\/\/bugwoodcloud.org\/images\/768x512\/1234123.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/06\/065\/06581ba8-4202-43eb-84d5-9485d64dce1f.jpg"},{"id":54197,"image":"http:\/\/www.pestnet.org\/fact_sheets\/assets\/image\/passionfruit_spots_153\/altpassifloraekc.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e0\/e0b\/e0b1722c-bf3a-4161-bfc3-c23caafe2940.jpg"},{"id":54405,"image":"http:\/\/www.pestnet.org\/fact_sheets\/assets\/image\/tomato_early_blight_211\/alternariasolfruit.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d4\/d4d\/d4d85fde-4650-4c2d-96c5-65b813f9cf6e.jpg"},{"id":55511,"image":"http:\/\/www.omafra.gov.on.ca\/IPM\/images\/tomatoes\/diseases-and-disorders\/black-mold\/tomato_black-mold_01_zoom.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d6\/d65\/d65f588d-7873-475f-99d3-7fb430cfb1f3.jpg"}]},{"id":1166,"name":"Fasulye antraknozu","nameSynonyms":"","latinName":"Colletotrichum lindemuthianum","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EEtmenin genel \u0026ouml;zellikleri\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;:\u003Cbr \/\u003EFungusun \u0026uuml;reme organ\u0131 epidermisin alt\u0131nda geli\u015fen sonra \u0026uuml;st k\u0131sm\u0131n\u0131 y\u0131rtarak ortaya \u0026ccedil;\u0131kan tabak bi\u0026ccedil;imindeki aservulustur. Aservulus i\u0026ccedil;inde jelatinimsi bir madde ile sar\u0131l\u0131 ufak ve \u015feffaf konidi ta\u015f\u0131y\u0131c\u0131lar\u0131, bunlar\u0131n \u0026uuml;zerinde de boyutlar\u0131 4.4-5.3 x 13-22 mikron olan \u015feffaf merkezi k\u0131s\u0131mlar\u0131nda vakuollere benzer bo\u015fluklar i\u0026ccedil;eren konidiler bulunur.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EEtmen k\u0131\u015f\u0131 tohum i\u0026ccedil;inde veya tarladaki hastal\u0131kl\u0131 bitki art\u0131klar\u0131 \u0026uuml;zerinde ge\u0026ccedil;irir.\u0026rsquo; Bula\u015f\u0131k tohumlar\u0131n tarlada \u0026ccedil;imlenmesi sonucu belirtiler \u0026ouml;nce kotiledonlarda g\u0026ouml;r\u0026uuml;l\u0026uuml;r. Sekonder enfeksiyonlar i\u0026ccedil;in inokulum kayna\u011f\u0131 olan hastal\u0131kl\u0131 fidelerdeki konidiler, \u0026ccedil;e\u015fitli yollarla sa\u011flam bitkilere rastlad\u0131klar\u0131nda, suyun mevcudiyetinde \u0026ccedil;imlenerek penetrasyonlar yaparlar. Fungus uygun iklim ko\u015fullar\u0131nda yaprak, dal veya meyvelerde 4-5 g\u0026uuml;n i\u0026ccedil;inde inkubasyon s\u0026uuml;resini tamamlayarak leke olu\u015fturur. Enfeksiyon s\u0026uuml;resi i\u0026ccedil;in en uygun ko\u015fullar % 92 \u0026lsquo; nin \u0026uuml;st\u0026uuml;nde orant\u0131l\u0131 nem ve 27\u0026deg;C alt\u0131ndaki s\u0131cakl\u0131kt\u0131r. Hastal\u0131\u011f\u0131n geli\u015fmesi i\u0026ccedil;in optimum s\u0131cakl\u0131k 17-23\u0026deg;C, minimum 15\u0026deg;C, maksimum s\u0131cakl\u0131k ise 31\u0026deg;C tir.\u003Cspan id=\u0022more-74\u0022\u003E\u003C\/span\u003E\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EBelirtileri:\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u003Cbr \/\u003EHastal\u0131k ilk olarak yeni \u0026ccedil;\u0131kan\u0026nbsp;fidelerin ilk yapraklar\u0131nda ve g\u0026ouml;vdelerinde\u0026nbsp;koyu k\u0131rm\u0131z\u0131mt\u0131rak kahverengi, i\u0026ccedil;e \u0026ccedil;\u0026ouml;k\u0026uuml;k\u0026nbsp;lekeler halindedir. B\u0026ouml;yle fideler geli\u015fmeden\u0026nbsp;\u0026ouml;l\u0026uuml;rler.\u0026nbsp;Daha sonra belirtiler yapraklarda,\u0026nbsp;damarlarda yer yer uzunluklar\u0131 de\u011fi\u015fik\u0026nbsp;\u0026ouml;l\u0026ccedil;\u0026uuml;lerde \u0026ouml;nceleri k\u0131rm\u0131z\u0131mt\u0131rak kahverengi\u0026nbsp;sonralar\u0131 siyah lezyonlar, \u015fiddetli\u0026nbsp;durumlarda da damarlar\u0131n birle\u015ftikleri\u0026nbsp;yerlerde genellikle \u0026uuml;\u0026ccedil;genimsi kurumalar\u0026nbsp;ve bu k\u0131s\u0131mlar\u0131n y\u0131rt\u0131lmas\u0131, dallarda\u0026nbsp;uzunla\u015fmas\u0131na, i\u0026ccedil;e \u0026ccedil;\u0026ouml;k\u0026uuml;k, tek tek veya\u0026nbsp;birbirleri ile birle\u015fmi\u015f kahverengi-siyah,\u0026nbsp;lekeler, meyvede genellikle 1-5 mm\u0026nbsp;\u0026ccedil;ap\u0131nda etraf\u0131 ba\u015flang\u0131\u0026ccedil;ta k\u0131rm\u0131z\u0131mt\u0131rakkahverengi,\u0026nbsp;i\u0026ccedil; k\u0131s\u0131mlar\u0131 siyah, orta k\u0131sm\u0131\u0026nbsp;a\u0026ccedil;\u0131k kahverengi ve i\u0026ccedil;e \u0026ccedil;\u0026ouml;k\u0026uuml;k yuvarlak\u0026nbsp;lekeler halinde g\u0026ouml;r\u0026uuml;l\u0026uuml;r. Tohumlarda\u0026nbsp;beyaz, danelerde siyah veya k\u0131rm\u0131z\u0131mtrakkahverengi,\u0026nbsp;a\u0026ccedil;\u0131k renkli danelerde\u0026nbsp;k\u0131rm\u0131z\u0131mt\u0131rak kahverengi yuvarlak lekeler\u0026nbsp;olu\u015fturur.\u0026nbsp;Gen\u0026ccedil; fidelerde \u0026ouml;l\u0026uuml;me veya\u0026nbsp;geli\u015fmenin yava\u015flamas\u0131na neden olur.\u0026nbsp;Ya\u015fl\u0131 bitkilerin ye\u015fil aksamlar\u0131ndaki\u0026nbsp;kurumalar ve meyvelerdeki lekeler\u0026nbsp;sonucu \u0026uuml;r\u0026uuml;nde kalite y\u0026ouml;n\u0026uuml;nden kay\u0131plar\u0026nbsp;olur.\u0026nbsp;Etmeni fungus olup, k\u0131\u015f\u0131 tohum\u0026nbsp;i\u0026ccedil;inde veya tarladaki hastal\u0131kl\u0131 bitki\u0026nbsp;art\u0131klar\u0131nda ge\u0026ccedil;irir. Bula\u015f\u0131k tohumlar\u0131n\u0026nbsp;tarlada \u0026ccedil;imlenmesi sonucu belirtiler \u0026ouml;nce\u0026nbsp;ilk yapraklarda g\u0026ouml;r\u0026uuml;l\u0026uuml;r. Hastal\u0131k\u0026nbsp;fidelerden etrafa \u0026ccedil;e\u015fitli yollarla yay\u0131l\u0131r,\u0026nbsp;uygun iklim ko\u015fullar\u0131nda yaprak, dal veya\u0026nbsp;meyvelerde bula\u015fmadan sonra 4-5 g\u0026uuml;n\u0026nbsp;i\u0026ccedil;inde leke olu\u015fturur.Genellikle nemli sahil b\u0026ouml;lgelerimizde (\u0026ouml;rne\u011fin Karadeniz B\u0026ouml;lgesi) hastal\u0131k yayg\u0131n olarak g\u0026ouml;r\u0026uuml;lmektedir.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EM\u0026uuml;cadele:\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003E\u003Cstrong\u003EK\u0026uuml;lt\u0026uuml;rel \u0026Ouml;nlemler\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;:\u003Cbr \/\u003EHastal\u0131kla m\u0026uuml;cadelede en ekonomik ve etkili y\u0026ouml;ntem hastal\u0131ks\u0131z tohumluk kullanmakt\u0131r. Bunun i\u0026ccedil;in tohumluk daneler hastal\u0131k g\u0026ouml;r\u0026uuml;lmeyen bah\u0026ccedil;elerden se\u0026ccedil;ilmelidir. Hastal\u0131kl\u0131 bitkileri tarladan uzakla\u015ft\u0131rmak, hastal\u0131\u011f\u0131n topra\u011fa bula\u015ft\u0131\u011f\u0131 saptanan tarlalarda en az 3 y\u0131ll\u0131k bir m\u0026uuml;navebe uygulanarak, iyi bir drenaj, fasulye bah\u0026ccedil;esindeki yabanc\u0131 otlar\u0131 ortadan kald\u0131rarak bitkilerin iyi havaland\u0131r\u0131lmalar\u0131n\u0131 sa\u011flamak di\u011fer \u0026ouml;nemli k\u0026uuml;lt\u0026uuml;rel \u0026ouml;nlemlerdir.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EKimyasal M\u0026uuml;cadele\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;:\u003Cbr \/\u003E\u0130la\u0026ccedil;lamada bitkinin t\u0026uuml;m ye\u015fil aksam\u0131n\u0131n ila\u0026ccedil;lanmas\u0131na \u0026ouml;zen g\u0026ouml;sterilmelidir.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003E\u0130la\u0026ccedil;lama Zaman\u0131\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;:\u003Cbr \/\u003E\u0130la\u0026ccedil;lamaya g\u0026uuml;nl\u0026uuml;k ortalama s\u0131cakl\u0131\u011f\u0131n I7-23\u0026deg;C aras\u0131nda oldu\u011fu, orant\u0131l\u0131 nemin % 92\u0026rsquo;nin \u0026uuml;st\u0026uuml;ne \u0026ccedil;\u0131kt\u0131\u011f\u0131, 2\u0026rsquo;li ve 3\u0026rsquo;l\u0026uuml; yapraklar\u0131n a\u0026ccedil;t\u0131\u011f\u0131 zaman ba\u015flamak gerekirse de hastal\u0131\u011f\u0131n epidemi ko\u015fullan dikkate al\u0131narak ila\u0026ccedil;lamaya hastal\u0131\u011f\u0131n y\u0026ouml;rede g\u0026ouml;r\u0026uuml;lmesi ile ba\u015flamak uygulama bak\u0131m\u0131ndan daha pratik bir yoldur. \u0130klim ko\u015fullar\u0131n\u0131n hastal\u0131\u011f\u0131n geli\u015fmesine uygun olarak devam etti\u011fi s\u0026uuml;rece bir haftal\u0131k aral\u0131klarla ila\u0026ccedil;lamaya devam edilir.\u003C\/p\u003E","slug":"fasulye-antraknozu","images":[{"id":59413,"image":"https:\/\/bugwoodcloud.org\/images\/768x512\/5357625.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/09\/090\/0907082d-7fb3-4059-b8e0-0df71d22705b.jpg"},{"id":59414,"image":"https:\/\/bugwoodcloud.org\/images\/768x512\/5357526.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/bd\/bdc\/bdc4a272-dce1-43d5-b49a-5201138ce34b.jpg"},{"id":59415,"image":"http:\/\/www.bitkisagligi.net\/Fasulye\/fasulyeresim\/Colletotrichum_lindemuthianum-2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/35\/351\/3514e3a3-201c-4fb6-b90f-9f78ea74e690.jpg"},{"id":59416,"image":"http:\/\/br.viarural.com\/agricultura\/plagas\/doencas\/colletotrichum-lindemuthianum-03.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/ed\/ed8\/ed8965e3-9d61-4b44-82c6-8cd751288a75.jpg"},{"id":59417,"image":"https:\/\/bugwoodcloud.org\/images\/768x512\/5389782.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d8\/d8a\/d8afd749-97e3-4dd1-8e8b-f01ecb3948ac.jpg"}]},{"id":1478,"name":"Fasulye k\u00f6k \u00e7\u00fcr\u00fckl\u00fc\u011f\u00fc","nameSynonyms":"","latinName":"Fusarium spp.","latinNameSynonyms":"Rhizoctonia solani, Macrophomina phaseoli","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EFASULYE K\u0026Ouml;K \u0026Ccedil;\u0026Uuml;R\u0026Uuml;KL\u0026Uuml;\u011e\u0026Uuml; HASTALIK BEL\u0130RT\u0130S\u0130:\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003E\u0026bull; Tohumun \u0026ccedil;imlenme d\u0026ouml;neminden bitkinin ileri d\u0026ouml;nemlerine kadar kendini g\u0026ouml;sterebilir.\u003Cbr \/\u003E\u0026bull; Bitki toprak y\u0026uuml;z\u0026uuml;ne \u0026ccedil;\u0131kmadan \u0026ouml;lebilir, bu durumda tarlada bo\u015f alanlar g\u0026ouml;r\u0026uuml;l\u0026uuml;r.\u003Cbr \/\u003E\u0026bull; Fide veya bitkinin ileri d\u0026ouml;nemlerinde meydana gelen hastal\u0131kta, bitkide genel bir bodurluk, yapraklarda d\u0026ouml;k\u0026uuml;lme, sonunda da kurumalar ortaya \u0026ccedil;\u0131kar.\u003Cbr \/\u003E\u0026bull; Hasta bitkinin k\u0026ouml;k sistemi ya hi\u0026ccedil; olu\u015fmaz veya toprak y\u0026uuml;zeyine yak\u0131n ikinci bir k\u0026ouml;k geli\u015fmesi olu\u015fur.\u003Cbr \/\u003E\u0026bull; Sap\u0131n i\u0026ccedil;i bo\u015fal\u0131r ve rengi kiremit k\u0131rm\u0131z\u0131s\u0131 veya kahverengi bir renk al\u0131r.\u003Cbr \/\u003E \u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EFASULYE K\u0026Ouml;K \u0026Ccedil;\u0026Uuml;R\u0026Uuml;KL\u0026Uuml;\u011e\u0026Uuml; HASTALI\u011eIN G\u0026Ouml;R\u0026Uuml;LD\u0026Uuml;\u011e\u0026Uuml; B\u0130TK\u0130LER\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003E\u0026bull; Hastal\u0131\u011f\u0131 t\u0026uuml;m sebzelerde g\u0026ouml;rmek m\u0026uuml;mk\u0026uuml;nd\u0026uuml;r.\u003Cbr \/\u003E \u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EFASULYE K\u0026Ouml;K \u0026Ccedil;\u0026Uuml;R\u0026Uuml;KL\u0026Uuml;\u011e\u0026Uuml; M\u0026Uuml;CADELE Y\u0026Ouml;NTEMLER\u0130\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EK\u0026uuml;lt\u0026uuml;rel \u0026Ouml;nlemler\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003E\u0026bull; Tohumluk hastal\u0131k g\u0026ouml;r\u0026uuml;lmeyen tarlalardan sa\u011flanmal\u0131d\u0131r.\u003Cbr \/\u003E\u0026bull; Hastal\u0131k g\u0026ouml;r\u0026uuml;len alanlarda en az 2 y\u0131l baklagil d\u0131\u015f\u0131ndaki bitkiler yeti\u015ftirilmelidir.\u003Cbr \/\u003E\u0026bull; Dengesiz g\u0026uuml;brelemeden, \u0026ouml;zellikle fazla azotlu g\u0026uuml;bre vermekten ka\u0026ccedil;\u0131n\u0131lmal\u0131d\u0131r.\u003Cbr \/\u003E\u0026bull; Taban suyu y\u0026uuml;ksek olan yerlerde ekim yap\u0131lmamal\u0131 veya toprak drene edilmelidir.\u003Cbr \/\u003E\u0026bull; S\u0131k ekim ve a\u015f\u0131r\u0131 sulamadan ka\u0026ccedil;\u0131n\u0131lmal\u0131d\u0131r.\u003Cbr \/\u003E\u0026bull; Sulama suyu hastal\u0131kla bula\u015f\u0131k olan alanlardan ge\u0026ccedil;irilmemelidir.\u003Cbr \/\u003E\u0026bull; Hastal\u0131kl\u0131 bitkiler s\u0026ouml;k\u0026uuml;lerek yok edilmelidir.\u003Cbr \/\u003E \u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EK\u0130MYASAL M\u0026Uuml;CADELE\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003E\u0026bull; Ekimden \u0026ouml;nce koruyucu olarak tohum ila\u0026ccedil;lamas\u0131 \u0026ouml;nerilebilir.\u003C\/p\u003E","slug":"fasulye-kok-curuklugu","images":[{"id":62533,"image":"https:\/\/www.anbg.gov.au\/cpbr\/program\/sc\/images\/fus_oxy_plant.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/55\/557\/5575040c-0962-4fba-895f-af6c0661b459.jpg"},{"id":62535,"image":"http:\/\/www.plantmanagementnetwork.org\/pub\/php\/research\/2010\/pumpkin\/image\/pumpkin9.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/0e\/0ed\/0ed9baf9-c63c-4beb-8bba-0dea595115f6.jpg"},{"id":62537,"image":"http:\/\/www.plantmanagementnetwork.org\/pub\/php\/research\/2010\/pumpkin\/image\/pumpkin12.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/82\/826\/826cee1a-5a56-4425-9b07-4c85a9f9fedf.jpg"},{"id":65199,"image":"http:\/\/www.cipf.be\/fr\/images\/fusae4p.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a3\/a30\/a300358a-b7cf-4fcd-a579-b1ff5fe9ab9e.jpg"},{"id":66832,"image":"https:\/\/www.mindenpictures.com\/cache\/pcache2\/80108808.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/7a\/7ac\/7acde904-fafc-4e2b-869e-e2cc3834c616.jpg"}]},{"id":5315,"name":"Fasulye pasi","nameSynonyms":"","latinName":"Uromyces appendiculatus","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EFASULYE PASI HASTALIK BEL\u0130RT\u0130S\u0130\u003C\/strong\u003E \u003Cbr \/\u003E\u0026bull; Yapraklardaki kahverengi k\u0026uuml;f ve bunun etraf\u0131nda olu\u015fan a\u0026ccedil;\u0131k sar\u0131 renkli halka en tipik belirtisidir.\u003Cbr \/\u003E\u0026bull; Bitkinin vejetasyon d\u0026ouml;nemi sonuna do\u011fru lekelerin renkleri siyah\u0131ms\u0131\u0026ndash; koyu kahverengi bir renk al\u0131r.\u003Cbr \/\u003E\u0026bull; Genellikle yapraklarda g\u0026ouml;r\u0026uuml;lmekle birlikte, bitkinin di\u011fer k\u0131s\u0131mlar\u0131nda da zararl\u0131 olabilmektedir.\u003Cbr \/\u003E\u0026bull; Hastal\u0131\u011f\u0131n geli\u015fmesi i\u0026ccedil;in en uygun s\u0131cakl\u0131k 20 0C\u0026rsquo;dir.\u003Cbr \/\u003E \u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EFASULYE PASI HASTALI\u011eIN G\u0026Ouml;R\u0026Uuml;LD\u0026Uuml;\u011e\u0026Uuml; B\u0130TK\u0130LER\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003E\u0026bull; Fasulye, b\u0026ouml;r\u0026uuml;lce, lima fasulyesi ve baz\u0131 fasulye t\u0026uuml;rlerinde g\u0026ouml;r\u0026uuml;l\u0026uuml;r.\u003Cbr \/\u003E \u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EFASULYE PASI M\u0026Uuml;CADELE Y\u0026Ouml;NTEMLER\u0130\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EK\u0026uuml;lt\u0026uuml;rel \u0026Ouml;nlemler\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003E\u0026bull; Hasat sonras\u0131 hastal\u0131kl\u0131 bitki art\u0131klar\u0131 yak\u0131lmal\u0131 veya derin \u0026ccedil;ukurlara g\u0026ouml;m\u0026uuml;lmelidir.\u003Cbr \/\u003E\u0026bull; Hastal\u0131\u011f\u0131n \u015fiddetli g\u0026ouml;r\u0026uuml;ld\u0026uuml;\u011f\u0026uuml; yerlerde m\u0026uuml;navebe yap\u0131lmal\u0131d\u0131r.\u003Cbr \/\u003E \u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EK\u0130MYASAL M\u0026Uuml;CADELE\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003E\u0026bull;\u0026Ccedil;evrede fasulye bitkilerinin yapraklar\u0131nda pas belirtilerinin g\u0026ouml;r\u0026uuml;lmesiyle ila\u0026ccedil;lamaya ba\u015flan\u0131r.\u003Cbr \/\u003E\u0026bull; Birer hafta aral\u0131klarla pas\u0131n \u015fiddetine g\u0026ouml;re 3\u0026ndash;5 uygulama yap\u0131labilir.\u003C\/p\u003E","slug":"fasulye-pasi-1","images":[{"id":3230,"image":"http:\/\/jule.pflanzenbestimmung.de\/wordpress\/wp-content\/uploads\/2014\/01\/Uromyces-appendiculatus_Phaseolus-vulgairs_JKruse-7.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/05\/052\/0526e3c3-c02e-4ca1-9910-80f9d3ffc998.jpg"},{"id":3232,"image":"http:\/\/collections.daff.qld.gov.au\/web\/key\/rustfungi\/Media\/Html\/images\/uromycesappendiculatuscrassitunicatus\/uappendiculatus-crassitunicatus-hs-01.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/98\/98a\/98a9a334-84d0-4193-b3ed-92bbc0c91539.jpg"},{"id":3237,"image":"http:\/\/www.pilzfotopage.de\/Bilder\/Phytos\/Uromyces_appendiculatus004.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/56\/561\/56131fda-6f5a-450a-9fcb-0162fb8ad5cb.jpg"},{"id":3238,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/e\/e1\/Uromyces_appendiculatus,_telia,_5365358.jpg\/1024px-Uromyces_appendiculatus,_telia,_5365358.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f4\/f45\/f4504db0-957c-4d1c-a25d-d482ee3c1506.jpg"}]},{"id":1167,"name":"Fasulye pas\u0131","nameSynonyms":"","latinName":"Uromyces phaseoli","latinNameSynonyms":"Uramyces caryophllus","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EHastal\u0131k etmeninin genel \u0026ouml;zellikleri:\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003EUromyces phaseoli, fungal bir hastalik etmeni olup, fasulye bitkisinin toprak \u0026uuml;st\u0026uuml;ndeki t\u0026uuml;m yesil aksama zarar vermektedir, fakat en fazla yaprak altinda hastalik belirtisi g\u0026ouml;r\u0026uuml;lmektedir. Pas fungusu tohum k\u0026ouml;kenli olmamakla birlikte, tarlada kalan yasli fasulye bitkileri \u0026uuml;zerinde kisi ge\u0026ccedil;irmektedir. Yasli bitkilerde \u0026uuml;retilen fungal sporlar, r\u0026uuml;zgar yardimiyla yeni infeksiyon yerleri olan gen\u0026ccedil; yapraklara dagilir. Hastaligin ilk belirtiside sporlarin ulastigi gen\u0026ccedil; yapraklar \u0026uuml;zerinde infeksiyondan sonraki 4-5 g\u0026uuml;n i\u0026ccedil;erisinde g\u0026ouml;r\u0026uuml;l\u0026uuml;r ve burada yeni spor kaynaklari yaklasik (\u0026uuml;rediospor) 10 i\u0026ccedil;erisinde olusmaya baslar. Paslarin gelisimi bulutlu, nemli ve yagisli havalar ve optimum sicakligi 15-24 \u0026deg; C olan yerlerde daha fazla g\u0026ouml;r\u0026uuml;lmektedir. Pas hastaligi \u0026ouml;zellikle ge\u0026ccedil; dikilmis, fazla g\u0026uuml;brelenmis ve zarar g\u0026ouml;rm\u0026uuml;s bitkilerde \u0026ccedil;ok ciddi problemler olusturabilir. Ayrica yan tarlada fasulye yetistiriciligi yapilyorsa yine ciddi problemler meydana gelebilir.\u003Cbr \/\u003EHastalik etmeninin en a\u0026ccedil;ik belirtisi pas renkli bir g\u0026ouml;r\u0026uuml;n\u0026uuml;mde olan sporlari bulunduran p\u0026uuml;st\u0026uuml;llerin varligidir.Toz renkli olan sporlar fungusun \u0026uuml;redisporlari olup, yaz sporlari olarakda adlandirilir ve bitkiden bitkiye yayilir. Sezon sonuna dogru p\u0026uuml;st\u0026uuml;llerdeki tozlu sporlar, koyu ve kalin h\u0026uuml;cre duvarli kis sporlari olan teliosporlar ile yer degistirir. Fungus genellikle iste bu teliosporlari sayesinde kis gibi olumsuz kosullari ge\u0026ccedil;irmektedir. Baharda bunlardan basidiosporlar \u0026ccedil;imlenir ve r\u0026uuml;zgar yardimi ile fasulye yapraklarina tasinan basidiosporlari \u0026uuml;retir. Basidiosporlar \u0026ccedil;imlenir ve fungal bir iplikcik olarak yapraklari infekte eder. Farkli basidiosporlardan \u0026ccedil;ikan fungal iplik\u0026ccedil;ikler seks\u0026uuml;el eslemeyi tamamlamak i\u0026ccedil;in birbirleriyle fuzyon olayini ger\u0026ccedil;eklestirir vebaska spor devresi olan aecispor meydana gelir. Aecisporlarlarda enfeksiyonu ger\u0026ccedil;eklestirecegi yapraklara r\u0026uuml;zgar yardimi ile tasinir ve burada \u0026uuml;rediosporlari \u0026uuml;retirler. Fungal bu sekilde yasam d\u0026ouml;g\u0026uuml;s\u0026uuml;n\u0026uuml; tamamlayacagi gibi yaz sporlari olarakda uygun ortamlarda bir bir bitkiden diger bitkiye gecebilir ya da ve yasam d\u0026ouml;ng\u0026uuml;s\u0026uuml;nde eseyli devreye ihtiya\u0026ccedil; duymayabilir. Ayrica sporlar hava akimlari ile de uzak mesafelere tasinabilir ve hayatini yine yaz sporlari olarak ge\u0026ccedil;irebilir. Uzun mesafe spor tasinmasi fungusun genis bir varyebilite olusturmasi ile sonu\u0026ccedil;lanir ve bunun sonucu olarak bir \u0026ccedil;ok dayanikli oldugu sanilan varyetelerin dayanikliligi elemine olabilir.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EHastal\u0131k Etmeninin Belirtileri (Simptomlar\u0131):\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EHastaligin ilk yesil aksam belirtisi \u0026ccedil;ok k\u0026uuml;\u0026ccedil;\u0026uuml;k, beyaz, hafif sekilde kabarmis lekeler ya da kabar\u0026ccedil;iklar seklindedir ve bu lekelerin etrafi sari bir hale ile kusatilmistir. Beyaz kabarciklar daha sonra kirmizi kahverengi bir renge d\u0026ouml;n\u0026uuml;s\u0026uuml;r. Bu kabarciklar zaman i\u0026ccedil;erisinde patlar ve tozlu sporlari etrafa yayilir. Tek bir leke de 2000 kadar spor bulunabilir ve agir olarak infekteli yapraklar \u0026ccedil;ogunlukla sararir, kivrilir ve d\u0026uuml;serler, sonu\u0026ccedil;ta ise bitkiler premature denilen yapraksizlamaya yol a\u0026ccedil;ar.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EM\u0026uuml;cadelesi\u0026nbsp;\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003E\u003Cstrong\u003EK\u0026uuml;lt\u0026uuml;rel m\u0026uuml;cadele\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003E1. Bitki artiklari derin olarak s\u0026uuml;r\u0026uuml;lmeli ve toprak altinda birakilarak par\u0026ccedil;alanmasi hizlandirilabilir. Bu islem ile sporlarin bitki artiklari \u0026uuml;zerinde kislamasi da engellenmis olur. \u003Cbr \/\u003E2. Tarlada bulunan yabanci otlar yok edilmeli .\u003Cbr \/\u003E3. \u0026Uuml;r\u0026uuml;n rotasyonu yapilabilir.\u003Cbr \/\u003E4. Dayanikli varyetelerin kulanimi, ticari bir \u0026ccedil;ok varyete fungusa karsi hassastir, bununla birlikte Genuine White Halfrunner, Mountaineer ve Old Dutch gibi varyetelerin dayanikli oldugu bildirilmektedir.\u003Cbr \/\u003E5. Hastalikli bitki artiklari inokulum kaynaklarinin azalmasi yetistirme ortamlarinda uzaklastirilmali ve imha edilmeli.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EKimyasal m\u0026uuml;cadele\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003EIlk fungal enfeksiyon ya da hastalik belirtisi g\u0026ouml;r\u0026uuml;l\u0026uuml;r g\u0026ouml;r\u0026uuml;lmez kimyasal ila\u0026ccedil;lama yapilabilir ve haftalik aralar ile ila\u0026ccedil;lama yapilmalidir.\u003C\/p\u003E","slug":"fasulye-pasi","images":[{"id":43800,"image":"http:\/\/web2.mendelu.cz\/af_291_projekty2\/vseo\/files\/93\/8304.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/6d\/6d6\/6d6e89f2-f14e-46f3-9ff7-56ee6964ef7f.jpg"},{"id":43803,"image":"http:\/\/agrolink.com.br\/agromidias\/problemas\/g\/Uromyces_phaseoli_var_typica53.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/42\/42a\/42aca9cc-fd35-4af4-831a-51e6dc32516f.jpg"},{"id":43804,"image":"http:\/\/web2.mendelu.cz\/af_291_projekty2\/vseo\/files\/93\/8299.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/3c\/3cf\/3cf2a7be-ca65-4023-a627-24403970ddf8.jpg"},{"id":43805,"image":"http:\/\/www.pestnet.org\/fact_sheets\/assets\/image\/bean_phaseolus_rust_217\/beanrust.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/4d\/4db\/4db6bcb2-2702-4bb0-b73f-43f96afab4df.jpg"},{"id":43808,"image":"http:\/\/www.pestnet.org\/fact_sheets\/assets\/image\/bean_phaseolus_rust_217\/phaseolusrust.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f8\/f8d\/f8d40060-49a6-4fa5-98d8-19f6ef657569.jpg"},{"id":61127,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/2\/2c\/Uromyces_phaseoli_Arthur_1436166.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/42\/423\/4232ecd2-2826-429c-9edf-b3f79ad06fd3.jpg"}]},{"id":1469,"name":"Fide k\u00f6k \u00e7\u00fcr\u00fckl\u00fc\u011f\u00fc","nameSynonyms":"","latinName":"Rhizoctonia spp.","latinNameSynonyms":"Fusarium spp., Alternaria spp., Macrophomina phassoli., Ver","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EHastal\u0131k Belirtisi:\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003E\u0026bull;Hastal\u0131k fide devresinde g\u0026ouml;r\u0026uuml;l\u0026uuml;r. Ayn\u0131 zamanda \u0026ccedil;\u0131k\u0131\u015ftan \u0026ouml;ncede zarar meydana gelebilir\u003Cbr \/\u003E\u0026bull;Fidelik devresinde fidelerin toprakla temas eden k\u0026ouml;k bo\u011fazlar\u0131ndan itibaren yatt\u0131klar\u0131 g\u0026ouml;r\u0026uuml;l\u0026uuml;r\u003Cbr \/\u003E\u0026bull;Gerek \u0026ccedil;\u0131k\u0131\u015f \u0026ouml;ncesi, gerek \u0026ccedil;\u0131k\u0131\u015f sonras\u0131 meydana gelen \u0026ouml;l\u0026uuml;mler sonras\u0131 fidelikte ocaklar halinde \u0026ouml;l\u0026uuml;mler sonucu ocaklar halinde bo\u015fluklar meydana gelir\u003Cbr \/\u003E\u0026bull;Fidelik ko\u015fullar\u0131 uygun oldu\u011fu takdirde, hastal\u0131k, fidelerin tamamen tahrip olmas\u0131na sebep olabilir\u003Cbr \/\u003E\u0026bull;Hastal\u0131k yurdumuzda fide \u0026uuml;retilen b\u0026uuml;t\u0026uuml;n alanlara yay\u0131lm\u0131\u015f durumdad\u0131r\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EHastal\u0131\u011f\u0131n G\u0026ouml;r\u0026uuml;ld\u0026uuml;\u011f\u0026uuml; Bitkiler:\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003E\u0026bull;Fide k\u0026ouml;k \u0026ccedil;\u0026uuml;r\u0026uuml;kl\u0026uuml;\u011f\u0026uuml; hastal\u0131\u011f\u0131 t\u0026uuml;m sebze \u0026ccedil;e\u015fitlerinin fidelik devresinde zararl\u0131d\u0131r.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EM\u0026uuml;cadele Y\u0026ouml;ntemleri:\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EK\u0026uuml;lt\u0026uuml;rel \u0026Ouml;nlemler:\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003E\u0026bull;Zarar g\u0026ouml;ren fidelerin har\u0026ccedil; topra\u011f\u0131 bo\u015falt\u0131l\u0131p i\u0026ccedil;erisi temizlendikten sonra yeniden fidelik topra\u011f\u0131 haz\u0131rlan\u0131p konulmal\u0131\u003Cbr \/\u003E\u0026bull;Tohum ekimi s\u0131k olmamal\u0131\u003Cbr \/\u003E\u0026bull;Hastal\u0131kl\u0131 fideler ay\u0131klanmal\u0131\u003Cbr \/\u003E\u0026bull;Fideler uygun hava ko\u015fullar\u0131nda a\u0026ccedil;\u0131l\u0131p s\u0131k s\u0131k havaland\u0131r\u0131lmal\u0131\u003Cbr \/\u003E\u0026bull;Fazla sulamadan ka\u0026ccedil;\u0131n\u0131lmal\u0131\u003Cbr \/\u003E\u0026bull;Gereksiz yere fazla azotlu g\u0026uuml;bre kullan\u0131lmamal\u0131\u003Cbr \/\u003E\u0026bull;Erken ekim yapmaktan ka\u0026ccedil;\u0131n\u0131lmal\u0131\u003Cbr \/\u003E\u0026bull;Fidelikler bol g\u0026uuml;ne\u015f alan, so\u011fuk r\u0026uuml;zg\u0026acirc;rlar\u0131 tutmayan yerlerde kurulmal\u0131d\u0131r\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EKimyasal \u0026Ouml;nlemler:\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003ETohum \u0130la\u0026ccedil;lamas\u0131: Ekimden \u0026ouml;nce tohuma uygulan\u0131r.\u003Cbr \/\u003EToprak \u0130la\u0026ccedil;lamas\u0131: Ekimden \u0026ouml;nce, ekimden sonra fidelerin toprak y\u0026uuml;z\u0026uuml;ne \u0026ccedil;\u0131kmas\u0131ndan sonra ve fidelerin veya tarlaya \u015fa\u015f\u0131rt\u0131lmas\u0131ndan sonra yap\u0131l\u0131r.\u003C\/p\u003E","slug":"fide-kok-curuklugu","images":[{"id":46572,"image":"https:\/\/bugwoodcloud.org\/images\/768x512\/1233225.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/81\/81e\/81e71bb9-2f00-41c6-9904-a79e5da6224c.jpg"},{"id":46573,"image":"http:\/\/ucce.ucdavis.edu\/files\/repository\/calag\/img4504p28b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/ec\/ec1\/ec1028f4-5b60-4dac-a849-40fc6f12cfb0.jpg"},{"id":46574,"image":"http:\/\/www.forestpests.org\/nursery\/images\/fnp19-2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/dd\/ddd\/dddbd8b4-1159-407f-a38d-6c72a47d3277.jpg"},{"id":46575,"image":"http:\/\/web2.mendelu.cz\/af_291_projekty2\/vseo\/files\/9\/2754.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/0e\/0ee\/0eec52a1-8f71-48be-afc3-6a421b0e0e45.jpg"},{"id":46576,"image":"https:\/\/bugwoodcloud.org\/images\/768x512\/1233227.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/99\/998\/998fdc95-be90-4d99-bb86-59a4d6a17a5b.jpg"},{"id":46577,"image":"http:\/\/www.thegardengeeks.com\/home\/images\/com_sobi2\/gallery\/4582\/4582_image_1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/49\/49a\/49ae6ff7-b8f8-4685-b2bb-163cfeada119.jpg"},{"id":46578,"image":"http:\/\/www.grainsa.co.za\/upload\/wortelsiektes01.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/56\/560\/56064b49-9bb1-460e-98a8-b2efda476c45.jpg"},{"id":46579,"image":"http:\/\/www.omafra.gov.on.ca\/IPM\/images\/tomatoes\/diseases-and-disorders\/damping-off\/tomato_damping-off_04_zoom.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/26\/263\/263604f4-ef3d-492f-baaa-80229c7057d7.jpg"}]},{"id":2437,"name":"G\u00fcl k\u00fcllemesi","nameSynonyms":"","latinName":"Sphaerotheca pannosa var. rosae","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EHastal\u0131k Tan\u0131m\u0131\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;:\u003Cbr \/\u003EFungusun kleistotesyumlan koyu renkli, yuvarlak ve tek askusludur. Tutunucular\u0131 misel \u015feklindedir. Havai miseller iyi geli\u015fmi\u015ftir. \u0026Ouml;nce beyaz olan miselyumlar\u0131, sonra koyu kahverengine d\u0026ouml;n\u0026uuml;\u015f\u0026uuml;r. Konidiler genellikle renksiz ve bir konidiofor ucunda zincir \u015feklinde olu\u015furlar. Fungus k\u0131\u015f\u0131 dal, bitki art\u0131klar\u0131 ve tomurcuklarda misel ve kleistotesyum halinde ge\u0026ccedil;irir.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EYa\u015fay\u0131\u015f\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;:\u0026nbsp;Hastal\u0131k g\u0026uuml;l\u0026uuml;n yaprak, s\u0026uuml;rg\u0026uuml;n ve tomurcuklar\u0131nda g\u0026ouml;r\u0026uuml;l\u0026uuml;r. Hastal\u0131kl\u0131 yapraklar k\u0131vr\u0131l\u0131r, olukla\u015f\u0131r ve sertle\u015fir. Hafif\u0026ccedil;e k\u0131zar\u0131r. Beyaz bir misel ve konidi \u0026ouml;rt\u0026uuml;s\u0026uuml;yle kaplan\u0131r. Misel ve konidi \u0026ouml;rt\u0026uuml;s\u0026uuml; tomurcu\u011fun \u0026ccedil;anak yapraklar\u0131nda ve saplar\u0131nda da g\u0026ouml;r\u0026uuml;l\u0026uuml;r. K\u0026uuml;lleme bazen tomurcuklar\u0131n a\u0026ccedil;\u0131lmas\u0131na engel olur.\u003Cbr \/\u003EHastal\u0131\u011f\u0131n g\u0026uuml;llerde goncalar\u0131n a\u0026ccedil;\u0131lmas\u0131na engel olmas\u0131 ve \u015fekillerini bozmas\u0131 onlar\u0131n pazar de\u011ferini d\u0026uuml;\u015f\u0026uuml;r\u0026uuml;r. Hastal\u0131k \u0026ouml;zellikle nemli ve \u0026uuml;stten sulama yap\u0131lan yerlerde \u0026ouml;nem kazan\u0131r.\u003Cbr \/\u003EHastal\u0131k, g\u0026uuml;l yeti\u015ftiricili\u011fi yap\u0131lan her yerde g\u0026ouml;r\u0026uuml;l\u0026uuml;r.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EK\u0026uuml;lt\u0026uuml;rel \u0026Ouml;nlemler\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;:A\u015f\u0131r\u0131 sulamadan, \u0026ouml;zellikle bah\u0026ccedil;e g\u0026uuml;lleri i\u0026ccedil;in \u015fi\u015fleme \u015feklinde yap\u0131lan sulamadan ka\u0026ccedil;\u0131n\u0131lmal\u0131d\u0131r,\u0026nbsp;\u003Cbr \/\u003EG\u0026uuml;breleme, toprak i\u015fleme ve sulama, g\u0026uuml;l\u0026uuml;n normal geli\u015fimini sa\u011flayacak \u015fekilde yap\u0131lmal\u0131d\u0131r.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EKimyasal M\u0026uuml;cadele\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;:\u0130la\u0026ccedil;lama sabah serinli\u011finde, r\u0026uuml;zgars\u0131z ve ya\u011f\u0131\u015fs\u0131z havalarda yap\u0131lmal\u0131 ve bitkiler y\u0131kan\u0131rcas\u0131na ila\u0026ccedil;lanmal\u0131d\u0131r. Kullan\u0131lan ilac\u0131n etiketinde \u0026ouml;nerilen aral\u0131klarla 5-6 kez ila\u0026ccedil;lama yap\u0131labilir.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003E\u0130la\u0026ccedil;lama Zaman\u0131\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;:\u003Cbr \/\u003EYaprak ve tomurcuk olu\u015fumu ba\u015flad\u0131\u011f\u0131nda ilk ila\u0026ccedil;lama yap\u0131lmal\u0131d\u0131r.\u003C\/p\u003E","slug":"gul-kullemesi","images":[{"id":32562,"image":"http:\/\/web2.mendelu.cz\/af_291_projekty2\/vseo\/files\/9\/2439.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/45\/452\/45217136-98ab-485e-8b3c-8b687608040d.jpg"},{"id":32563,"image":"http:\/\/www.biodiversidadvirtual.org\/hongos\/data\/media\/6644\/Sphaerotheca-pannosa-var.-rosae-Woron.-1914-28694.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/35\/352\/352fe28c-d0c1-4727-af9d-d35f8c1a41f0.jpg"},{"id":32565,"image":"http:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/5\/5e\/Podosphaera_pannosa_1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d3\/d36\/d36b4742-c03d-4a26-bf77-5b96f78dcf53.jpg"},{"id":32567,"image":"http:\/\/www.pflanzengallen.de\/gallen\/bilder\/rosa50opt.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/da\/da7\/da753327-ce8e-4a03-a0e8-5591fe2a6f4d.jpg"},{"id":32569,"image":"http:\/\/www.biodiversidadvirtual.org\/hongos\/data\/media\/6644\/Sphaerotheca-pannosa-var.-rosae-Woron.-1914-28696.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/3a\/3a7\/3a71ba72-c020-4b41-a7e4-c7d3dea1c576.jpg"},{"id":32570,"image":"http:\/\/www.gardeningknowhow.com\/wp-content\/uploads\/2010\/04\/mildew-on-rose.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/18\/18b\/18bfa89c-0bee-4723-a1d0-060fda9bf407.jpg"}]},{"id":4311,"name":"Hale yan\u0131kl\u0131\u011f\u0131","nameSynonyms":"","latinName":"Pseudomonas syringae pv phaseolicola","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EFASULYE HALE YANIKLI\u011eI BEL\u0130RT\u0130S\u0130\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003E\u0026bull; Hastal\u0131\u011f\u0131n bula\u015fmas\u0131 bula\u015f\u0131k tohumlarla ya da toprakta kalan hastal\u0131kl\u0131 bitki art\u0131klar\u0131yla olur.\u003Cbr \/\u003EBula\u015f\u0131k tohumlar ve topraktaki hastal\u0131kl\u0131 bitki art\u0131klar\u0131 \u0026uuml;zerinde k\u0131\u015f\u0131 ge\u0026ccedil;irir.\u003Cbr \/\u003ESerin ve ya\u011f\u0131\u015fl\u0131 ko\u015fullarda hastal\u0131k \u015fiddeti daha \u0026ccedil;ok artmaktad\u0131r.\u003Cbr \/\u003E\u0026bull; \u0026Ccedil;enek yapraklarda k\u0026uuml;\u0026ccedil;\u0026uuml;k, k\u0026ouml;\u015feli, ye\u015filimsi gri ya\u011f lekeleri olu\u015fur.\u003Cbr \/\u003EGer\u0026ccedil;ek yapraklardaki lekelerin merkezi kahverengi, \u0026ccedil;evresi sar\u0131ms\u0131 ye\u015fil haleyle \u0026ccedil;evrilidir.\u003Cbr \/\u003E\u0026bull; Kaps\u0026uuml;l \u0026uuml;zerindeki lekeler yuvarlak koyu ye\u015fil, \u0131slak g\u0026ouml;r\u0026uuml;n\u0026uuml;ml\u0026uuml;d\u0026uuml;r.\u003Cbr \/\u003EG\u0026ouml;vde ve kaps\u0026uuml;llerdeki lekelerde bazen krem renkli bakteriyel bir ak\u0131nt\u0131 g\u0026ouml;r\u0026uuml;lebilir.\u003Cbr \/\u003E\u0026bull; \u0026Ouml;zellikle beyaz tohumlu \u0026ccedil;e\u015fitlerde tohum kabu\u011fu \u0026uuml;zerinde sar\u0131 renk alm\u0131\u015f alanlar g\u0026ouml;r\u0026uuml;lebilir.\u003Cbr \/\u003E \u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EFASULYE HALE YANIKLI\u011eI HASTALI\u011eIN G\u0026Ouml;R\u0026Uuml;LD\u0026Uuml;\u011e\u0026Uuml; B\u0130TK\u0130LER\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003EFasulye\u003Cbr \/\u003E \u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EFASULYE HALE YANIKLI\u011eI M\u0026Uuml;CADELE Y\u0026Ouml;NTEMLER\u0130\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003EK\u0026uuml;lt\u0026uuml;rel \u0026Ouml;nlemler\u003Cbr \/\u003E\u0026bull; Temiz tohumluk kullan\u0131lmal\u0131.\u003Cbr \/\u003E\u0026bull; Hastal\u0131kla bula\u015f\u0131k alanlardan elde edilen tohumlar tohumluk olarak kullan\u0131lmamal\u0131d\u0131r.\u003Cbr \/\u003ETohumluk \u0026uuml;retimi hastal\u0131k i\u0026ccedil;in uygun olmayan s\u0131cak ve kurak b\u0026ouml;lgelerde yap\u0131lmal\u0131d\u0131r.\u003Cbr \/\u003E\u0026bull; Hastal\u0131kl\u0131 bitki art\u0131klar\u0131 seralardan uzakla\u015ft\u0131r\u0131lmal\u0131 ve imha edilmelidir.\u003Cbr \/\u003E \u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EKimyasal M\u0026uuml;cadele\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003E\u0026bull; Hastal\u0131k g\u0026ouml;r\u0026uuml;lmeden \u0026ouml;nce bitkiler 2\u0026ndash;3 yaprakl\u0131 d\u0026ouml;nemde iken koruyucu olarak ye\u015fil aksam ila\u0026ccedil;lamas\u0131 yap\u0131lmal\u0131d\u0131r.\u003Cbr \/\u003EYe\u015fil aksam ila\u0026ccedil;lamalar\u0131 haz\u0131r bak\u0131rl\u0131 ila\u0026ccedil;lardan biri ile haftada bir ara ile 2\u0026ndash;3 kez yap\u0131lmal\u0131d\u0131r.\u003C\/p\u003E","slug":"hale-yanikligi","images":[{"id":13542,"image":"http:\/\/web2.mendelu.cz\/af_291_projekty2\/vseo\/files\/93\/8270.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/06\/061\/061ca378-887b-48f0-901c-9be9918b3f16.jpg"},{"id":61135,"image":"https:\/\/bugwoodcloud.org\/images\/768x512\/5359855.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/55\/55e\/55ea61ea-bebe-4617-9f6e-67d1a36b6db9.jpg"},{"id":61137,"image":"https:\/\/bugwoodcloud.org\/images\/768x512\/5357502.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/ef\/ef4\/ef47b169-5fe2-45cb-bb58-faea609f3476.jpg"},{"id":61147,"image":"http:\/\/www.bitkisagligi.net\/fasulye\/fasulyeresim\/Pseudomonas_syringae_phaseolicola-2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/65\/658\/6581d1a1-8998-4bd7-bc1f-bc1390834afe.jpg"},{"id":61148,"image":"https:\/\/bugwoodcloud.org\/images\/768x512\/5359857.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/18\/18e\/18e9bb85-100f-4f33-8ea6-42862ae3f0de.jpg"}]},{"id":2466,"name":"Ispanak Mildiy\u00f6s\u00fc","nameSynonyms":"","latinName":"Peronospora farinosa f.sp spinaciae","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EHastal\u0131k etmeninin genel \u0026ouml;zellikleri:\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003E- Peronospora farinosa Fr. (syn:Peronospora spinaciae ve Peronospora farinosa f.sp. spinaciae)\u003Cbr \/\u003E- Peronospora effusa (Grev. ex Desm.) fungal hastalik etmeni olup, ispanak bitkisinin en yaygin ve tahripkar hastaliklarindandirlar. Diger Mildiy\u0026ouml; hastalik etmenlerinde oldugu gibi bu hastalik etmenlerinin infeksiyonu ve hastaligin gelisimi i\u0026ccedil;in serin ve nemli ortamlara gereksinim duyulur. \u0026Ouml;zellikle ispanaklarin sik dikilmesi bitkilerin bulunduklari ortamlarda fazla miktarda su ve nemin tutulmasina neden olur, buda hastaligin infeksiyonu ve gelisimi i\u0026ccedil;in ideal ortamlar olmaktadir. Hastalik etmeninin olusturdugu sporlar (sporongiospor) bitkiden bitkiye hava akimlari, tarladan tarlaya ise yine r\u0026uuml;zgar ve su si\u0026ccedil;ramalari ile tasinmaktadir. Fungusun sporlanmasi ve sporongialarin \u0026ccedil;imlenmesi 9 ve 12 \u0026deg;C sicakliklari arasinda olmaktadir. Gen\u0026ccedil; bitkiler kolaylikla infektelenebilir, daha yasli bitkilerin ise yeni gelismekte olan yapraklari daha hassas olmaktadir. Peronospora farinosa f. sp. spinaciae fungal etmeni sadece ispanak ve bir ka\u0026ccedil; Chenopodium genusuna ait yabanciotlari infekte eder. Patojenin genetik varyasyonlarinin oldugu bildirilmektedir. Hastalik etmeni obligat parazit olup, bir sezondan digerine miselyum halinde ispanak tohumlarinda ve seks\u0026uuml;el organlari ile (oospor) toprakta ge\u0026ccedil;irmektedir. Hava kosullarinin uygun oldugu ortamlarda ise ardisik olarak ekilen ispanak bitkileri \u0026uuml;zerinden yeni ekilen ispanak bitkilerine tasinma ile ger\u0026ccedil;eklesir.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EHastal\u0131k Etmeninin Belirtileri (Simptomlar\u0131):\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003EMildiy\u0026ouml;n\u0026uuml;n baslangi\u0026ccedil; belirtileri kotiledon ve t\u0026uuml;m gelisme devresinde olan yapraklar \u0026uuml;zerinde parlak sari leklerden ibarettir. Zamanla bu lekeler genisler, kararir ve kurur. Bu lekeleri bulunduran yapraklarin alt y\u0026uuml;zeyine bakildiginda, fungusun mor bir gelismesi (sporongisofor ve sporongissporlari) g\u0026ouml;r\u0026uuml;lmektedir. Hastalik sidetli olarak ortaya \u0026ccedil;ikarsa yapraklarada kivrilma ve deforme g\u0026ouml;r\u0026uuml;l\u0026uuml;r ve bir \u0026ccedil;ok enfeksiyon meydana geldiginde de yapraklarda yanma g\u0026ouml;r\u0026uuml;n\u0026uuml;m\u0026uuml; ortaya \u0026ccedil;ikabilir.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EM\u0026uuml;cadelesi \u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EK\u0026uuml;lt\u0026uuml;rel m\u0026uuml;cadele\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003E1. Bir ka\u0026ccedil; yil \u0026uuml;r\u0026uuml;n rotasyonu uygulanabilir.\u003Cbr \/\u003E2. Tohumlar sicak su uygulamsindan ge\u0026ccedil;irilebilir. Bu ama\u0026ccedil;la tohumlar 25 dakika 50 \u0026deg;C derece tutulabilir. \u003Cbr \/\u003E3. Dayanikli k\u0026uuml;lt\u0026uuml;varlarin kullanimi.\u003Cbr \/\u003E4. Bitkileri asiri sulama ve sik dikimden ka\u0026ccedil;inin, ayrica toprak drenajina \u0026ouml;nem verin.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EKimyasal m\u0026uuml;cadele\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003EHastalik belirtisi ortaya \u0026ccedil;ikar \u0026ccedil;ikmaz kimyasal m\u0026uuml;cadeleye ge\u0026ccedil;ilebilir. Zirai kimyasal ila\u0026ccedil; olarak Mefenoxam, fosetyl-Al ve Bakir Hidroksit tavsiye edilemketdir.\u003C\/p\u003E","slug":"ispanak-mildiyosu","images":[{"id":18447,"image":"http:\/\/www.uark.edu\/ua\/jcorrell\/Downy%20mildew2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/0b\/0b4\/0b4b6a5d-01b7-456d-9a49-8c5e3f796aa1.jpg"},{"id":61139,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/2\/2b\/Pseudoperonospora_farinosa_f.sp._spinaciae_at_Spinacia_oleracea_%286%29.jpg\/1200px-Pseudoperonospora_farinosa_f.sp._spinaciae_at_Spinacia_oleracea_%286%29.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/2f\/2fe\/2fec3e81-e29a-4d67-9120-3c02af2f9c31.jpg"},{"id":61140,"image":"http:\/\/4.bp.blogspot.com\/-lNfpI8CUUcs\/UNCDOBMu4vI\/AAAAAAAACqk\/xF_6MMRuEi8\/s1600\/IMG_0404.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/90\/90c\/90cb940b-e3c2-405b-8539-d0581a39ce2c.jpg"},{"id":61141,"image":"http:\/\/mtvernon.wsu.edu\/path_team\/Aug03Photos\/Image15.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/48\/483\/4838a9ed-dd5e-4bb9-8a84-1c99db7475dd.jpg"},{"id":61142,"image":"https:\/\/pnwhandbooks.org\/sites\/pnwhandbooks\/files\/plant\/images\/spinach-spinacia-oleracea-downy-mildew\/spinachdownymildewclose.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/38\/385\/385a4f93-22a6-40ea-8750-ac2963f04ec9.jpg"},{"id":61144,"image":"http:\/\/mtvernon.wsu.edu\/path_team\/DiseaseGallery\/spinach-downy-mildew-2L.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/72\/726\/726d3fd2-806d-4bb1-9a05-89c668c3aee0.jpg"}]},{"id":1177,"name":"Kabakgillerde k\u00fclleme","nameSynonyms":"","latinName":"Erysiphe cichoracearum","latinNameSynonyms":"Sphaerotheca fuliginea","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EKabakgillerde k\u0026uuml;lleme belirtisi\u003Cstrong\u003E:\u003C\/strong\u003E\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003E\u0026bull;Hastal\u0131k bitkilerin \u0026ouml;nce ya\u015fl\u0131 yapraklar\u0131nda g\u0026ouml;r\u0026uuml;l\u0026uuml;r, daha sonra gen\u0026ccedil; yapraklara da ge\u0026ccedil;er.\u003Cbr \/\u003E\u0026bull;\u0026Ouml;ncelikle yapra\u011f\u0131n \u0026uuml;st y\u0026uuml;zeyinde par\u0026ccedil;a par\u0026ccedil;a, nispeten yuvarlak lekeler belirir, sonradan bu lekeler birle\u015ferek yapra\u011f\u0131n her iki y\u0026uuml;zeyini, yaprak sap\u0131n\u0131 ve g\u0026ouml;vdeyi kaplar.\u003Cbr \/\u003E\u0026bull;Lekeler ilk zamanlarda beyaz renkte toz tabakas\u0131 gibi g\u0026ouml;r\u0026uuml;n\u0026uuml;r, zaman ilerledik\u0026ccedil;e esmerle\u015fir.\u003Cbr \/\u003E\u0026bull;Yapraklar kuruyup d\u0026ouml;k\u0026uuml;l\u0026uuml;r ve bitkide geli\u015fme durur. Bunun sonucu olarak da \u0026uuml;r\u0026uuml;n kayb\u0131 meydana gelir.\u003Cbr \/\u003E\u0026bull;Hastal\u0131k i\u0026ccedil;in en uygun s\u0131cakl\u0131k 27 C\u0026rsquo;dir.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EKabakgillerde k\u0026uuml;lleme Hastal\u0131\u011f\u0131n G\u0026ouml;r\u0026uuml;ld\u0026uuml;\u011f\u0026uuml; Bitkiler:\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003E\u0026bull;Hastal\u0131k kabakgillerde (h\u0131yar, kavun, kabak, karpuz) g\u0026ouml;r\u0026uuml;l\u0026uuml;r.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EKabakgillerde k\u0026uuml;lleme m\u0026uuml;cadelesi\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EK\u0026uuml;lt\u0026uuml;rel \u0026Ouml;nlemler:\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003E\u0026bull;Hasattan sonra hastal\u0131kl\u0131 bitki art\u0131klar\u0131 toplanarak yak\u0131lmal\u0131d\u0131r.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EKimyasal M\u0026uuml;cadele:\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003E\u0026bull;\u0130lk hastal\u0131k belirtileri g\u0026ouml;r\u0026uuml;ld\u0026uuml;\u011f\u0026uuml;nde ila\u0026ccedil;lamaya ba\u015flan\u0131r.\u003Cbr \/\u003E\u0026bull;\u0130la\u0026ccedil;lama havan\u0131n serin ve sakin oldu\u011fu zamanlarda bitkinin her taraf\u0131n\u0131n ila\u0026ccedil;la kaplanmas\u0131 \u015feklinde olmal\u0131d\u0131r.\u003Cbr \/\u003E\u0026bull;Ya\u011f\u0131\u015ftan sonra ve fazla \u0026ccedil;i\u011f bulundu\u011funda toz k\u0026uuml;k\u0026uuml;rt uygulamas\u0131 yap\u0131lmamal\u0131d\u0131r, \u0026ccedil;\u0026uuml;nk\u0026uuml; \u0026ccedil;\u0131kabilecek g\u0026uuml;ne\u015f nedeni ile yan\u0131klar meydana gelebilir.\u003Cbr \/\u003E\u0026bull;Genellikle g\u0026uuml;nl\u0026uuml;k s\u0131cakl\u0131k ortalamas\u0131 270C\u0026rsquo;nin \u0026uuml;st\u0026uuml;nde ve orant\u0131l\u0131 nemin de % 50\u0026rsquo;nin alt\u0131na d\u0026uuml;\u015ft\u0026uuml;\u011f\u0026uuml; zamanlarda ila\u0026ccedil;lamaya ara verilmeli, \u015fartlar de\u011fi\u015fti\u011finde ise ila\u0026ccedil;lamaya devam edilmelidir.\u003C\/p\u003E","slug":"kabakgillerde-kulleme","images":[{"id":12712,"image":"http:\/\/web2.mendelu.cz\/af_291_projekty2\/vseo\/files\/9\/2428.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/97\/97a\/97a39f86-0dd1-4c5e-8137-00660b80a617.jpg"},{"id":54794,"image":"http:\/\/web2.mendelu.cz\/af_291_projekty2\/vseo\/files\/9\/2429.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/00\/00b\/00b1c1fb-a963-4aff-a8d7-cbaeca45569b.jpg"},{"id":54795,"image":"https:\/\/farm1.staticflickr.com\/694\/32038756252_ce71a81b79_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/09\/09c\/09cd8969-68c4-4968-83b9-4c288b5781ac.jpg"},{"id":54796,"image":"http:\/\/www.biodiversidadvirtual.org\/hongos\/data\/media\/6689\/Golovinomyces-cichoracearum-var.-cichoracearum-(DC.)-V.P.-Heluta-1988-29339.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/dd\/dd7\/dd7fd2af-9cc3-4497-bfcf-6e674c9ed4f2.jpg"},{"id":56094,"image":"https:\/\/farm3.static.flickr.com\/2646\/5836365277_c3dd8a4dac_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a6\/a61\/a61b49a8-c28b-4998-8126-153eac753e43.jpg"}]},{"id":1157,"name":"Kahverengi \u00e7\u00fcr\u00fckl\u00fck ve g\u00f6vde zamklanmas\u0131","nameSynonyms":"","latinName":"Phytophthora citrophthora","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EKAHVERENG\u0130 \u0026Ccedil;\u0026Uuml;R\u0026Uuml;KL\u0026Uuml;K VE G\u0026Ouml;VDE ZAMKLANMA HASTALI\u011eI HASTALIK BEL\u0130RT\u0130S\u0130\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003E\u0026bull; Enfeksiyona u\u011frayan meyvelerde kahverengi lekeler olu\u015fur ve meyve zamanla derimsi bir g\u0026ouml;r\u0026uuml;n\u0026uuml;m kazan\u0131r. A\u011fa\u0026ccedil; \u0026uuml;zerinde \u0026ccedil;\u0026uuml;r\u0026uuml;yen meyveler d\u0026ouml;k\u0026uuml;l\u0026uuml;rler. \u0026Ccedil;\u0026uuml;r\u0026uuml;m\u0026uuml;\u015f meyvelerin kendine \u0026ouml;zg\u0026uuml; bir kokusu vard\u0131r.\u003Cbr \/\u003E\u0026bull; Etmen, g\u0026ouml;vde ve kal\u0131n dallar\u0131 hastaland\u0131rarak daha \u0026ccedil;ok a\u015f\u0131 yerinin \u0026uuml;zerinde, g\u0026ouml;vde kabu\u011funda zamk ak\u0131nt\u0131s\u0131 olu\u015fturan b\u0026uuml;y\u0026uuml;k yaralar meydana getirir. Lekeli kabuk dokusu zamanla karar\u0131r ve \u0026ccedil;atlar. Lekeli kabuk dokusunun alt\u0131ndaki odun dokusunda etmenin geli\u015fimi g\u0026ouml;r\u0026uuml;lmez.\u003Cbr \/\u003E\u0026bull; Hastal\u0131k t\u0026uuml;m turun\u0026ccedil;gil yeti\u015ftirilen b\u0026ouml;lgelerde g\u0026ouml;r\u0026uuml;lmekle beraber \u0026ouml;zellikle Akdeniz B\u0026ouml;lgesinde yayg\u0131nd\u0131r.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EKAHVERENG\u0130 \u0026Ccedil;\u0026Uuml;R\u0026Uuml;KL\u0026Uuml;K VE G\u0026Ouml;VDE ZAMKLANMA HASTALI\u011eI HASTALI\u011eIN G\u0026Ouml;R\u0026Uuml;LD\u0026Uuml;\u011e\u0026Uuml; B\u0130TK\u0130LER:\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003E\u0026bull; Hastal\u0131k \u0026ccedil;ok geni\u015f bir konuk\u0026ccedil;u dizisine sahip olup, limon, mandarin, portakal, alt\u0131ntop, turun\u0026ccedil;, kaba limon ve a\u011fa\u0026ccedil; kavunu \u0026ouml;nemli konuk\u0026ccedil;ular\u0131ndand\u0131r.\u003Cbr \/\u003EKAHVERENG\u0130 \u0026Ccedil;\u0026Uuml;R\u0026Uuml;KL\u0026Uuml;K VE G\u0026Ouml;VDE ZAMKLANMA HASTALI\u011eI M\u0026Uuml;CADELE Y\u0026Ouml;NTEMLER\u0130:\u003Cbr \/\u003E \u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EK\u0026uuml;lt\u0026uuml;rel \u0026Ouml;nlemler:\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003E\u0026bull; Taban suyunun y\u0026uuml;ksek oldu\u011fu arazilerde turun\u0026ccedil;gil bah\u0026ccedil;esi tesis edilmemelidir. B\u0026ouml;yle yap\u0131daki arazide bah\u0026ccedil;e kurulmu\u015f ise, toprak drene edilmeli ve taban suyu seviyesi d\u0026uuml;\u015f\u0026uuml;r\u0026uuml;lmelidir. Bah\u0026ccedil;eler kurulurken drenaj kanallar\u0131 a\u0026ccedil;\u0131lmal\u0131d\u0131r.\u003Cbr \/\u003E\u0026bull; Fidanlar s\u0131k ve derin dikilmemeli, a\u015f\u0131 yerleri toprak \u0026uuml;st\u0026uuml;nden en az 35 cm yukar\u0131da olmal\u0131d\u0131r.\u003Cbr \/\u003E\u0026bull; \u0026Ouml;zellikle limonlarda meyve hastal\u0131klar\u0131n\u0131 \u0026ouml;nlemek i\u0026ccedil;in hasat sonbaharda ya\u011fmurlardan \u0026ouml;nce tamamlanmal\u0131d\u0131r.\u003Cbr \/\u003E\u0026bull; A\u011fa\u0026ccedil;lar\u0131n kal\u0131n dal ve g\u0026ouml;vdelerinin de\u011fi\u015fik nedenlerle yaralanmas\u0131ndan ka\u0026ccedil;\u0131n\u0131lmal\u0131d\u0131r. Yara yeri a\u015f\u0131 macunu ile kapat\u0131lmal\u0131d\u0131r.\u003Cbr \/\u003E\u0026bull; K\u0026ouml;k bo\u011faz\u0131 hastal\u0131klar\u0131 g\u0026ouml;r\u0026uuml;l\u0026uuml;rse ilkbahar aylar\u0131nda k\u0026ouml;k bo\u011faz\u0131 a\u0026ccedil;\u0131lmal\u0131, g\u0026uuml;ne\u015flendirilmeli ve havaland\u0131r\u0131lmal\u0131d\u0131r.\u003Cbr \/\u003ESuyun k\u0026ouml;k bo\u011faz\u0131na de\u011fmesi engellenmelidir.\u003Cbr \/\u003EBah\u0026ccedil;elerde \u0026ouml;zellikle a\u011fa\u0026ccedil; altlar\u0131 yabanc\u0131 ot ve di\u011fer bitki art\u0131klar\u0131ndan temiz tutulmal\u0131d\u0131r.\u003Cbr \/\u003E \u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EMeyve enfeksiyonlar\u0131na kar\u015f\u0131:\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003EI. Birinci ila\u0026ccedil;lama; sonbaharda ya\u011f\u0131\u015flar ba\u015flamadan \u0026ouml;nce yap\u0131lmal\u0131d\u0131r.\u003Cbr \/\u003EII.\u0130kinci ila\u0026ccedil;lama; havalar ya\u011f\u0131\u015fl\u0131 giderse 1. ila\u0026ccedil;lamadan 15 g\u0026uuml;n sonra yap\u0131lmal\u0131d\u0131r.\u003Cbr \/\u003E \u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EG\u0026ouml;vde enfeksiyonlar\u0131na kar\u015f\u0131:\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003EHastal\u0131kl\u0131 a\u011fa\u0026ccedil;lardaki yaralar ekim, ocak ve mart aylar\u0131nda odun dokusuna kadar temizlenmelidir. Yara yerlerine %3\u0026rsquo;l\u0026uuml;k potasyum permanganat dezenfektan olarak s\u0026uuml;r\u0026uuml;lmelidir.\u003C\/p\u003E","slug":"kahverengi-curukluk-ve-govde-zamklanmasi","images":[{"id":28658,"image":"http:\/\/itp.lucidcentral.org\/id\/citrus\/diseases\/key\/Diseases_of_Citrus\/Media\/Html\/images\/Phytophthora\/07_Gummosis_and_branch_canker_on_Clementine_mandarin_caused_by_Phytophthora_citrophthora__Spain__A_Vicent_cs.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/df\/df2\/df23d0e5-9d46-4130-91f2-c2d612fae013.jpg"},{"id":28659,"image":"http:\/\/www.idtools.org\/id\/citrus\/diseases\/images\/fs_images\/02Phytophthora.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e0\/e0c\/e0ce4a5d-3a4e-411d-937e-17cda15df185.jpg"},{"id":28661,"image":"http:\/\/www.idtools.org\/id\/citrus\/diseases\/images\/fs_images\/01Phytophthora.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/de\/de6\/de6f4304-d89d-4f37-9dba-0c2ed778e075.jpg"},{"id":28662,"image":"http:\/\/itp.lucidcentral.org\/id\/citrus\/diseases\/key\/Diseases_of_Citrus\/Media\/Html\/images\/Phytophthora\/Yellow_vein_symptoms_associated_with_girdling_of_a_young_tree_by_Phytophthora_foot_rot__Florida__JH_Graham_cs.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a9\/a91\/a916f2d0-8387-4f18-bedb-1027b4c74a2d.jpg"},{"id":61161,"image":"http:\/\/www.agrobestgrup.com\/images\/icerik\/Corbis-42-27858677.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/27\/27c\/27c8fb01-a6d2-4779-a20a-c7558512a1b7.jpg"}]},{"id":1448,"name":"Kahverengi pas","nameSynonyms":"","latinName":"Puccinia recondita tritici","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EKahverengi pas:\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EEtmenin yazl\u0131k ve k\u0131\u015fl\u0131k sporlar\u0131 genelde sar\u0131 pas\u0131nkilere benzerler. Hastal\u0131k etmeni k\u0131\u015f\u0131 \u0131l\u0131man ge\u0026ccedil;en b\u0026ouml;lgelerde ve sahillerde misel veya \u0026uuml;redospor halinde g\u0026uuml;zl\u0026uuml;k ekinlerde ve yaz ortas\u0131nda taze yaprak veren yabani graminelerde ge\u0026ccedil;irir. \u0130lkbaharda yazl\u0131k sporlar\u0131n\u0131 olu\u015fturarak \u0026ccedil;o\u011fal\u0131r ve r\u0026uuml;zgarla yay\u0131lan sporlar, uygun ko\u015fullarda (y\u0026uuml;ksek nem ve 10-18\u0026deg;C s\u0131cakl\u0131k) yeni enfeksiyonlara neden olurlar. Ya\u015fam \u0026ccedil;emberinde k\u0131\u015fl\u0131k sporlar\u0131n bir rol\u0026uuml; yoktur.\u003Cbr \/\u003EBu etmenin ya\u015fam \u0026ccedil;emberine bazen arakonuk\u0026ccedil;u da girer. Bunlar \u0130sopyrum ve Thalictrum bitkileridir. K\u0131\u015flayan teleutosporlar, ilkbaharda \u0026ccedil;imlenerek basidiosporlar\u0131 olu\u015ftururlar. Bunlar r\u0026uuml;zgarla arakonuk\u0026ccedil;ulara ula\u015farak onlar\u0131 enfekte ederler. Yapraklarda piknia ve aecia evreleri olu\u015fur. Esidilerde (Aecia) olu\u015fan esiosporlar r\u0026uuml;zgarla da\u011f\u0131larak bu\u011fdaylar\u0131 enfekte ederler ve sonra olu\u015fan \u0026uuml;redosporlarla yeni enfeksiyonlara neden olurlar.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EK\u0026uuml;lt\u0026uuml;rel \u0026Ouml;nlemler\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003ES\u0131k ekim yap\u0131lmamal\u0131d\u0131r. Yabanc\u0131 ot m\u0026uuml;cadelesi zaman\u0131nda yap\u0131lmal\u0131 ve tarlaya a\u015f\u0131r\u0131 azotlu g\u0026uuml;bre verilmemelidir. Paslara kar\u015f\u0131 dayan\u0131kl\u0131 bu\u011fday \u0026ccedil;e\u015fitleri varsa tespit edilip \u0026uuml;retime verilmelidir. Tarla i\u0026ccedil;inde ve \u0026ccedil;evrede paslarda yeni \u0131rklar\u0131n olu\u015fumunda \u0026ouml;nemli bir etken olan arakonuk\u0026ccedil;u bitkilerden (Berberis. v.b.) tesbit edilerek imha edilmelidir.\u003Cbr \/\u003EK\u0131\u015fl\u0131k ve yazl\u0131k ekimleri b\u0026ouml;lgesel olarak ay\u0131rmak, erken olgunla\u015fan \u0026ccedil;e\u015fitleri tercih etmek veya ekimi erken yapmak di\u011fer k\u0026uuml;lt\u0026uuml;rel i\u015flemler i\u0026ccedil;erisinde yer almaktad\u0131r.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EKimyasal M\u0026uuml;cadele\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EBu\u011fday pas hastal\u0131klar\u0131na kar\u015f\u0131, uygulanacak kimyasal m\u0026uuml;cadele hastal\u0131\u011f\u0131n hemen her y\u0131l \u015fiddetli olarak g\u0026ouml;r\u0026uuml;ld\u0026uuml;\u011f\u0026uuml; yerlerde ve duyarl\u0131 bu\u011fday \u0026ccedil;e\u015fitlerinde ye\u015fil aksam ila\u0026ccedil;lamas\u0131 olarak uygulanabilir. Bu gibi durumlarda, ilk pas p\u0026uuml;st\u0026uuml;llerinin g\u0026ouml;r\u0026uuml;nmeye ba\u015flad\u0131\u011f\u0131nda ilk ila\u0026ccedil;lama uygulan\u0131r.\u003C\/p\u003E","slug":"kahverengi-pas","images":[{"id":61162,"image":"http:\/\/www.metos.at\/tiki\/img\/wiki_up\/image\/leaf%20rust%20gr1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/ea\/ea9\/ea949b00-e8f5-4762-a81b-4addd54e538d.jpg"},{"id":61163,"image":"https:\/\/plantevaernonline.dlbr.dk\/cp\/Graphics\/ImageDatabase\/brunr1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/3b\/3b5\/3b58dd03-e93e-44e8-a6cc-c4a7d421a458.jpg"},{"id":61164,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/d\/d4\/Wheat_leaf_rust_on_wheat.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/0c\/0c1\/0c1b8772-69fa-4fc8-a731-3f4e16ceab44.jpg"},{"id":61165,"image":"https:\/\/farm6.staticflickr.com\/5671\/30443873933_1b2843870d_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/ad\/ad5\/ad521d1a-d977-43e0-829f-6566f1e6f158.jpg"},{"id":61168,"image":"http:\/\/www.pflanzenkrankheiten.ch\/images\/Getreide_Mais\/Puccinia_recondita_secalis\/pre_sc_2011_8.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/4d\/4dd\/4dd4f0a0-f9ac-49dd-8913-5de2af925114.jpg"}]},{"id":1460,"name":"Kapal\u0131 rast\u0131\u011f\u0131","nameSynonyms":"","latinName":"Ustilago hordei","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EKapal\u0131 Rast\u0131k Hastal\u0131\u011f\u0131\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EA\u0026ccedil;\u0131k rast\u0131ktan fark\u0131 hastal\u0131kl\u0131 ba\u015faklardaki sporlar\u0131n r\u0026uuml;zgar gibi etkenlerle d\u0026ouml;k\u0026uuml;lmemesi ve bula\u015fma \u015feklinin \u0026ccedil;i\u0026ccedil;ekle de\u011fil tohumla olmas\u0131d\u0131r. Bu\u011fday s\u0026uuml;rmesinde oldu\u011fu gibi sporlar tohumun y\u0026uuml;zeyindedir.\u003C\/p\u003E","slug":"kapali-rastigi","images":[{"id":3269,"image":"http:\/\/bugwoodcloud.org\/images\/768x512\/1234002.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/13\/138\/1386a94e-35d5-4010-88c6-e5ce29f1c764.jpg"},{"id":3270,"image":"https:\/\/c1.staticflickr.com\/9\/8600\/16317136668_5bc8d22c17_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/5f\/5ff\/5ffd107d-0b9d-4973-b9ed-e3d6db38e30c.jpg"},{"id":3273,"image":"http:\/\/web2.mendelu.cz\/af_291_projekty2\/vseo\/files\/93\/8820.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/35\/359\/359e7ad8-7c69-4332-8249-bbbbab048d5e.jpg"},{"id":3276,"image":"http:\/\/web2.mendelu.cz\/af_291_projekty2\/vseo\/files\/93\/8127.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d8\/d88\/d881c103-290c-4bef-a726-e1ce4390adfe.jpg"},{"id":3277,"image":"http:\/\/www.biodiversidadvirtual.org\/hongos\/data\/media\/7968\/Ustilago-sp.-58635.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/00\/000\/000f87d3-bb44-41a5-b40d-9ca6c69da8e9.jpg"}]},{"id":1158,"name":"Karazenk","nameSynonyms":"","latinName":"Septoria pistacina","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EANTEPFISTIKLARINDA KARAZENK HASTALI\u011eI TANIMI\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003E\u0026bull; Enfeksiyonlar ilkbaharda nisan sonlar\u0131na do\u011fru ve \u0026ccedil;i\u0026ccedil;eklerin d\u0026ouml;llenmesinden sonra, meyveler k\u0026uuml;\u0026ccedil;\u0026uuml;k bu\u011fday tanesi b\u0026uuml;y\u0026uuml;kl\u0026uuml;\u011f\u0026uuml;ne ula\u015ft\u0131\u011f\u0131nda ba\u015flamaktad\u0131r.\u003Cbr \/\u003E\u0026bull; Enfeksiyonlardan yakla\u015f\u0131k 19 g\u0026uuml;n sonra ilk lekeler yapraklarda olu\u015fmaktad\u0131r. Yapraktan yapra\u011fa ve di\u011fer a\u011fa\u0026ccedil;lara b\u0026ouml;cekler, ya\u011fmur, r\u0026uuml;zgar vs. taraf\u0131ndan ta\u015f\u0131n\u0131r.\u003Cbr \/\u003E \u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EANTEPFISTIKLARINDA KARAZENK HASTALI\u011eI HASTALI\u011eIN BEL\u0130RT\u0130LER\u0130\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003E\u0026bull; Hastal\u0131\u011f\u0131n tipik belirtileri daha \u0026ccedil;ok yapraklarda ve k\u0131smen de meyve kabuklar\u0131nda g\u0026ouml;r\u0026uuml;len siyah lekelerdir.\u003Cbr \/\u003E\u0026bull; Bu lekeler zamanla t\u0026uuml;m yaprak y\u0026uuml;zeyini kaplayabilir. Bu durum yapraklar\u0131n kurumalar\u0131na ve zaman\u0131ndan \u0026ouml;nce d\u0026ouml;k\u0026uuml;lmelerine neden olur.\u003Cbr \/\u003E\u0026bull; A\u011fa\u0026ccedil;lar zay\u0131f d\u0026uuml;\u015ferler ve meyve i\u0026ccedil;leri geli\u015femedi\u011finden verim azal\u0131r.\u003Cbr \/\u003E\u0026bull; Meyve \u0026uuml;zerinde lekelerin olu\u015fmas\u0131 kalite kayb\u0131na sebep olur.\u003Cbr \/\u003E \u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EANTEPFISTIKLARINDA KARAZENK HASTALI\u011eI M\u0026Uuml;CADELES\u0130\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EK\u0026uuml;lt\u0026uuml;rel \u0026Ouml;nlemler-\u003C\/strong\u003ESonbaharda hasattan sonra yere d\u0026ouml;k\u0026uuml;len yapraklar yak\u0131lmal\u0131 veya derince g\u0026ouml;m\u0026uuml;lmelidir.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EKimyasal M\u0026uuml;cadele\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003EANTEPFISTIKLARINDA KARAZENK HASTALI\u011eI \u0130LA\u0026Ccedil;LAMA ZAMANLARI\u003Cbr \/\u003E1.\u0130la\u0026ccedil;lama: Meyvelerin bu\u011fday danesi ile mercimek tanesi kadar oldu\u011fu d\u0026ouml;nemde yap\u0131lmal\u0131d\u0131r.\u003Cbr \/\u003E2.\u0130la\u0026ccedil;lama: May\u0131s ay\u0131n\u0131n ya\u011f\u0131\u015fl\u0131 ge\u0026ccedil;ti\u011fi y\u0131llarda birinci ila\u0026ccedil;lamadan 15 g\u0026uuml;n sonra yap\u0131lmal\u0131d\u0131r.\u003C\/p\u003E","slug":"karazenk","images":[{"id":31864,"image":"http:\/\/www.abgenternasyonel.com\/images\/icerik\/pistachios-027.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/de\/de1\/de10a3fe-d47e-4a0b-bf5f-14f2351405e2.jpg"},{"id":61171,"image":"http:\/\/www.agrofarm.net\/foto\/Image\/erken_yaprak_yanikligi_dom.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a8\/a8d\/a8ddcf22-5171-4b95-8aa4-28ecf9ee3250.jpg"},{"id":61172,"image":"http:\/\/www.abgenternasyonel.com\/images\/icerik\/alternaria%20cucumerina.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/5c\/5c0\/5c0c6777-0e0b-40c0-8655-2dfc3b244508.jpg"},{"id":61174,"image":"http:\/\/forumdiyarbekir.com\/uploads\/images\/zjp5cr20160224235456.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/35\/359\/3598ca8b-ebeb-4d63-8772-8b709718638a.jpg"}]},{"id":7673,"name":"Karde\u015flenme ile tepe yapra\u011f\u0131 aras\u0131ndaki devre","nameSynonyms":"","latinName":"Rhizoctonia cereallis","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cspan lang=\u0022IT\u0022\u003EBilgiler yak\u0131nda kullan\u0131ma sunulacakt\u0131r!\u003Cbr \/\u003E \u003C!--[endif]--\u003E\u003C\/span\u003E\u003C\/p\u003E","slug":"kardeslenme-ile-tepe-yapragi-arasindaki-devre","images":[{"id":61176,"image":"http:\/\/www7.inra.fr\/hyp3\/images\/6030812.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c1\/c14\/c14ade29-7dcd-4cb4-9395-a5a4306ad8f6.jpg"},{"id":61177,"image":"http:\/\/www.plantmanagementnetwork.org\/pub\/php\/brief\/2003\/eyespot\/image\/wheat3.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/eb\/eba\/ebae4efa-a3d8-4d4f-afe4-93ea2b345a87.jpg"},{"id":61178,"image":"http:\/\/www.apsnet.org\/edcenter\/intropp\/lessons\/fungi\/Basidiomycetes\/Article%20Images\/Rhizoctonia09.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/ba\/bab\/bab46eaa-b0ab-4e7b-a742-0d234a29628d.jpg"},{"id":61179,"image":"http:\/\/cdn.c.photoshelter.com\/img-get\/I0000_RLXwOhMTg8\/s\/600\/600\/527498.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/98\/98b\/98b71347-19f8-4a83-82e0-0fc3c1606155.jpg"},{"id":61180,"image":"http:\/\/www.plantmanagementnetwork.org\/pub\/php\/brief\/2003\/eyespot\/image\/wheat1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/ab\/ab3\/ab3b7885-3b16-4503-8375-ad0e3475a663.jpg"},{"id":61181,"image":"https:\/\/www.mindenpictures.com\/cache\/pcache2\/80113090.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/1f\/1fd\/1fd33506-d9ba-42c4-ad57-c0171168c5d7.jpg"}]},{"id":2435,"name":"K\u00f6k bo\u011fazi hastaliklari","nameSynonyms":"","latinName":"Pseudocercosporella herpotrichoides","latinNameSynonyms":"Rhizoctonia cerealis, Fusarium culmorum","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EHastal\u0131k Belirtisi\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003E\u003Cstrong\u003E\u0026bull;\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003EBu\u011fday ve arpada k\u0026ouml;k ve k\u0026ouml;k bo\u011faz\u0131 yan\u0131kl\u0131\u011f\u0131na neden olmaktad\u0131r.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003E\u0026bull;\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003EKurak ge\u0026ccedil;en uzun ilkbahar periyodundan sonraki ya\u011f\u0131\u015flarda \u015fiddetli hastal\u0131k olu\u015fturur. Oksijenin yetersiz oldu\u011fu a\u011f\u0131r topraklarda ve zay\u0131f topraklarda hastal\u0131k daha fazla ortaya \u0026ccedil;\u0131kar.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003E\u0026bull;\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003EBitkilerin alt yaprak k\u0131nlar\u0131nda sap ve bo\u011fumda bal rengi bir g\u0026ouml;r\u0026uuml;n\u0026uuml;m olur. Baz\u0131 d\u0026ouml;nemlerde bitki geli\u015fme d\u0026ouml;neminin ortas\u0131nda bitkiler ve karde\u015flerinde veya fide d\u0026ouml;neminde sararma ve \u0026ouml;l\u0026uuml;m meydana gelir. Hastal\u0131kl\u0131 bitkilerin ba\u015faklar\u0131 b\u0026uuml;k\u0026uuml;l\u0026uuml;r baz\u0131 ba\u015faklarda tane olu\u015fmaz.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003E\u0026bull;\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003EBitkilerde t\u0026uuml;m geli\u015fme d\u0026ouml;nemlerinde ve t\u0026uuml;m organlarda hastal\u0131k meydana getirmektedir. Bu nedenlerle tane \u0026ouml;l\u0026uuml;mleri, fide yan\u0131kl\u0131\u011f\u0131, k\u0026ouml;k ve k\u0026ouml;k bo\u011faz\u0131 \u0026ccedil;\u0026uuml;r\u0026uuml;kl\u0026uuml;\u011f\u0026uuml;; yapraklarda noktalar halinde nekrotik lekeler; ba\u015fakta kavuz ve tane yan\u0131kl\u0131\u011f\u0131, embriyo kararmas\u0131na ait belirtiler meydana getirmektedir.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003E\u0026bull;\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003EHastal\u0131k k\u0026ouml;k ve k\u0026ouml;k bo\u011faz\u0131nda meydana getirdi\u011fi lekeler koyu veya soluk kahverengi g\u0026ouml;r\u0026uuml;n\u0026uuml;mdedir.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003E\u0026bull;\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003EBitkilerde geli\u015fme geri kal\u0131r.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003E\u0026bull;\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003EHastal\u0131kl\u0131 bitkiler donuk, mor veya koyu ye\u015fil bir renk al\u0131r.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003E\u0026bull;\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003EBitkilerin k\u0026ouml;k sistemleri daha k\u0131sa olur ve k\u0026ouml;kleri kahverengi bir g\u0026ouml;r\u0026uuml;n\u0026uuml;m al\u0131r.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003E\u0026bull;\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003EBitkilerin saplar\u0131nda kenarlar\u0131 belirgin oval lekeler olu\u015fur.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003E\u0026bull;\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003EHastal\u0131k bu\u011fday\u0131n \u0026ccedil;e\u015fitli geli\u015fme d\u0026ouml;nemlerinde etkili olur. Bu nedenle bitkilerde fide yan\u0131kl\u0131\u011f\u0131, k\u0026ouml;k ve k\u0026ouml;k bo\u011faz\u0131 yan\u0131kl\u0131\u011f\u0131 ile sap \u0026ccedil;\u0026uuml;r\u0026uuml;kl\u0026uuml;\u011f\u0026uuml; de meydana getirir.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003E\u0026bull;\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003EGen\u0026ccedil; yaprak k\u0131nlar\u0131nda, daha sonra da bitki sap\u0131nda hastal\u0131\u011f\u0131n tipik belirtisi olan donuk oval lekeler meydana getirir.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003E\u0026bull;\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003EBitkiler bu \u0026ccedil;\u0026uuml;r\u0026uuml;k k\u0131s\u0131mlardan k\u0131vr\u0131lmakta ve \u0026ccedil;e\u015fitli y\u0026ouml;nlere do\u011fru geli\u015fi g\u0026uuml;zel yatmaktad\u0131r.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003E\u0026bull;\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003EAyr\u0131ca hasat d\u0026ouml;neminde bo\u015f ba\u015faklar ve c\u0131l\u0131z, buru\u015fuk tanelerin olu\u015ftu\u011fu ba\u015faklar g\u0026ouml;ze \u0026ccedil;arpmaktad\u0131r.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EHastal\u0131\u011f\u0131n G\u0026ouml;r\u0026uuml;ld\u0026uuml;\u011f\u0026uuml; Bitkiler\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003E\u003Cstrong\u003E\u0026bull;\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003EHastal\u0131k etmenleri bu\u011fdaygil bitkilerinin \u0026ccedil;o\u011funda hastal\u0131k olu\u015fturabilir. Bunlar\u0131n ba\u015f\u0131nda bu\u011fday, arpa ve di\u011fer\u0026nbsp;\u003Cem\u003EHordeum\u0026nbsp;\u003C\/em\u003Et\u0026uuml;rleri ile\u0026nbsp;\u003Cem\u003ETriticale\u003C\/em\u003E, yulaf ve \u0026ccedil;avdar gelmektedir.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EM\u0026uuml;cadele Y\u0026ouml;ntemleri\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003E\u003Cstrong\u003EK\u0026uuml;lt\u0026uuml;rel \u0026Ouml;nlemler\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003E\u003Cstrong\u003E\u0026bull;\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003EDayan\u0131kl\u0131 \u0026ccedil;e\u015fitlerin ekimi tercih edilmelidir. Erkenci \u0026ccedil;e\u015fitler hastal\u0131klara ge\u0026ccedil;\u0026ccedil;i \u0026ccedil;e\u015fitlerden daha fazla duyarl\u0131d\u0131r.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003E\u0026bull;\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003E\u0130yi bir toprak i\u015flemesi uygulanmal\u0131, ekim derinli\u011fi ve toprak tav\u0131 uygun olmal\u0131d\u0131r.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003E\u0026bull;\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003EEkimden \u0026ouml;nce topraktaki ye\u015fil bitki ve bitki art\u0131klar\u0131n\u0131 yok etmek amac\u0131 ile toprak i\u015flemesi yap\u0131lmal\u0131 ya da herbisit uygulamas\u0131 ile ortadan kald\u0131r\u0131lmal\u0131d\u0131r.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003E\u0026bull;\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003E\u0130yi bir g\u0026uuml;breleme ile bitkide dayan\u0131kl\u0131l\u0131k olu\u015fmas\u0131 sa\u011flanmal\u0131d\u0131r.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003E\u0026bull;\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003E\u0130z elementlerin eksikli\u011fi giderilmelidir.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003E\u0026bull;\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003EHastal\u0131\u011f\u0131n yo\u011fun oldu\u011fu tarlalarda bu etmenlerin konuk\u0026ccedil;usu olmayan bitkilerin yan\u0131nda yulafta ekilebilir. Yulaf bu etmenlerin sald\u0131r\u0131s\u0131na hassast\u0131r ancak bu funguslar (mantarlar) yulaf i\u0026ccedil;inde \u0026ccedil;ok yava\u015f geli\u015fti\u011fi i\u0026ccedil;in k\u0131sa s\u0026uuml;rede yok olmaktad\u0131r. Hastal\u0131k i\u0026ccedil;in 2-3 y\u0131ll\u0131k rotasyon uygun olur.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003E\u0026bull;\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003EDayan\u0131kl\u0131 \u0026ccedil;e\u015fitlerin yeti\u015ftirilmesi \u0026ouml;nemlidir.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003E\u0026bull;\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003EAn\u0131zlar\u0131n g\u0026ouml;m\u0026uuml;lmesi hastal\u0131\u011f\u0131n seviyesini d\u0026uuml;\u015f\u0026uuml;r\u0026uuml;r.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EKimyasal M\u0026uuml;cadele\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003ETohumluk ekiminden \u0026ouml;nce tohum ila\u0026ccedil;lar\u0131ndan biriyle ila\u0026ccedil;lanmal\u0131d\u0131r.\u003C\/p\u003E","slug":"kok-bogazi-hastaliklari","images":[{"id":29363,"image":"http:\/\/web2.mendelu.cz\/af_291_projekty2\/vseo\/files\/93\/8824.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/34\/349\/349cc53a-ea7d-4304-b98f-71cf7f1eca42.jpg"},{"id":29364,"image":"http:\/\/www.agrarheute.com\/sites\/default\/files\/styles\/ah_galerie_940x705\/public\/galerie\/134\/1360.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/1f\/1f4\/1f4b63e5-95f8-49cc-b39c-407b3600a641.jpg"},{"id":29366,"image":"http:\/\/www.vaad.gov.lv\/files\/tblKaitigais_Organisms\/1134\/Bilde\/L_Saku_kakla_puve_Cercosporella_herpotrichoides_Deuteromycetes_kl_Hyphales_r.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d7\/d7f\/d7f26296-bce4-454c-9730-8dd74b0eb5d3.jpg"},{"id":29367,"image":"http:\/\/web2.mendelu.cz\/af_291_projekty2\/vseo\/files\/93\/8825.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/df\/df6\/df6ae431-3e12-4e61-b75c-96f41c83da38.jpg"},{"id":29368,"image":"http:\/\/m.agro.basf.cz\/agroportal\/mcz\/media\/productcatalogue\/pests\/1p3_w960.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/11\/113\/1138ba60-3b11-4303-b3e8-5f96cca1f7c8.jpg"}]},{"id":1485,"name":"K\u00f6k bo\u011fazi yanikli\u011fi","nameSynonyms":"Toprak alti ve tohum ile ta\u015finan mantarlar","latinName":"Phoma betae","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003E\u015eEKER PANCARINDA PHOMA YAPRAK LEKE HASTALI\u011eI BEL\u0130RT\u0130LER\u0130:\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003EYaprak \u0026uuml;zerinde b\u0026uuml;y\u0026uuml;k, a\u0026ccedil;\u0131k renkli, yuvarlak lekeler olu\u015fur.\u003Cbr \/\u003ELekelerde hastal\u0131k etmeninin piknidilerini (spor keseleri) ihtiva eden dairesel koyu k\u0131s\u0131mlar g\u0026ouml;r\u0026uuml;l\u0026uuml;r.\u003Cbr \/\u003EGenellikle lekedeki \u0026ouml;l\u0026uuml; dokuda \u0026ccedil;atlaklar olu\u015fur.\u003Cbr \/\u003E \u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003E\u015eEKER PANCARINDA PHOMA YAPRAK LEKE HASTALI\u011eI EKONOM\u0130K \u0026Ouml;NEM\u0130:\u003C\/strong\u003E \u003Cbr \/\u003EHastal\u0131k etmeni daha \u0026ccedil;ok tohumluk pancarlarda g\u0026ouml;r\u0026uuml;l\u0026uuml;r, ancak fabrika pancarlar\u0131nda nadir olarak ekonomik \u0026ouml;neme sahiptir.\u003Cbr \/\u003E \u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003E\u015eEKER PANCARINDA PHOMA YAPRAK LEKE HASTALI\u011eI M\u0026Uuml;CADELE:\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003EEkonomik \u0026ouml;nemi az oldu\u011fundan hastal\u0131\u011f\u0131n m\u0026uuml;cadelesi gereksizdir.\u003Cbr \/\u003ETohum enfeksiyonu nedeniyle koruyucu olarak \u015feker pancar\u0131 tohumlar\u0131 TMTD ile ila\u0026ccedil;lan\u0131r.\u003C\/p\u003E","slug":"kok-bogazi-yanikligi","images":[{"id":12738,"image":"http:\/\/web2.mendelu.cz\/af_291_projekty2\/vseo\/files\/93\/8241.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a1\/a17\/a1751679-f1e1-42c1-9d96-a74e2438145f.jpg"},{"id":12743,"image":"http:\/\/web2.mendelu.cz\/af_291_projekty2\/vseo\/files\/93\/8242.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c3\/c38\/c3811e5e-d548-425b-871d-5ba7807c48be.jpg"},{"id":56295,"image":"https:\/\/bmcontent.affino.com\/AcuCustom\/Sitename\/DAM\/007\/phomaarablecropdisease_Main.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/09\/09f\/09ffb8ba-50dc-4f1f-8c9a-ae43be718a61.jpg"},{"id":56297,"image":"https:\/\/www.mindenpictures.com\/cache\/pcache2\/80105099.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/8c\/8cd\/8cd24793-f8b1-4b5c-a8d0-3be467448368.jpg"},{"id":72679,"image":"http:\/\/www.agroatlas.ru\/content\/diseases\/Beta_alba\/Beta_alba_Phoma_betae\/Beta_alba_Phoma_betae.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f1\/f1b\/f1b567ce-f6c5-405d-92dd-c5f34a3098b7.jpg"}]},{"id":4317,"name":"K\u00f6k \u00e7\u00fcr\u00fckl\u00fc\u011f\u00fc","nameSynonyms":"","latinName":"Armillaria mellea","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EARM\u0130LLAR\u0130A K\u0026Ouml;K \u0026Ccedil;\u0026Uuml;R\u0026Uuml;KL\u0026Uuml;\u011e\u0026Uuml; HASTALIK BEL\u0130RT\u0130LER\u0130\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003E\u0026bull; Hastal\u0131k, orman ve meyve a\u011fa\u0026ccedil;lar\u0131n\u0131n k\u0026ouml;klerinde \u0026ccedil;\u0026uuml;r\u0026uuml;kl\u0026uuml;k yaparak a\u011fa\u0026ccedil;lar\u0131n \u0026ouml;l\u0026uuml;m\u0026uuml;ne neden olur.\u003Cbr \/\u003E\u25cf Hastal\u0131\u011fa yakalanan a\u011fa\u0026ccedil;larda s\u0026uuml;rg\u0026uuml;n olu\u015fumu azal\u0131r, yapraklar sarar\u0131r ve d\u0026ouml;k\u0026uuml;l\u0026uuml;r.\u003Cbr \/\u003E\u25cf S\u0026uuml;rg\u0026uuml;n ve dallar kurumaya ve \u0026ouml;lmeye ba\u015flar, sonunda a\u011fa\u0026ccedil;lar tamamen kurur.\u003Cbr \/\u003E\u25cf Bu belirtilerin olu\u015fumu ve a\u011fa\u0026ccedil;lar\u0131n \u0026ouml;l\u0026uuml;m\u0026uuml; 4 y\u0131ll\u0131k s\u0026uuml;reyi gerektirir ancak \u015fiddetli hastal\u0131klarda bu s\u0026uuml;re\u003Cbr \/\u003E1\u0026ndash;2 y\u0131ld\u0131r.\u003Cbr \/\u003E\u25cf Hastal\u0131\u011fa yakalanm\u0131\u015f a\u011fa\u0026ccedil;lar\u0131n k\u0026ouml;kleri incelendi\u011finde ikinci k\u0026ouml;klerden ba\u015flayarak k\u0026ouml;k bo\u011faz\u0131na kadar kabuk dokusu ile odun dokusu aras\u0131nda beyaz bir tabakan\u0131n olu\u015ftu\u011fu g\u0026ouml;r\u0026uuml;l\u0026uuml;r.\u003Cbr \/\u003E\u25cf Hastal\u0131\u011f\u0131n ba\u015flang\u0131c\u0131nda odun dokusu a\u0026ccedil;\u0131k kahverengidir, daha sonra sar\u0131mt\u0131rak veya beyaz s\u0026uuml;ngerimsi dokuya d\u0026ouml;n\u0026uuml;\u015f\u0026uuml;r.\u003Cbr \/\u003E \u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EARM\u0130LLAR\u0130A K\u0026Ouml;K \u0026Ccedil;\u0026Uuml;R\u0026Uuml;KL\u0026Uuml;\u011e\u0026Uuml; HASTALI\u011eIN G\u0026Ouml;R\u0026Uuml;LD\u0026Uuml;\u011e\u0026Uuml; B\u0130TK\u0130LER\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003E\u0026bull; Orman ve meyve a\u011fa\u0026ccedil;lar\u0131d\u0131r. Yayg\u0131n olarak g\u0026ouml;r\u0026uuml;ld\u0026uuml;\u011f\u0026uuml; meyve a\u011fa\u0026ccedil;lar\u0131 elma, armut, erik, \u015feftali, kiraz, vi\u015fne, kay\u0131s\u0131, dut, nar, asma, zeytin, kestane ve ceviz, orman a\u011fa\u0026ccedil;lar\u0131 ise me\u015fe ve i\u011fne yaprakl\u0131lard\u0131r.\u003Cbr \/\u003E \u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EARM\u0130LLAR\u0130A K\u0026Ouml;K \u0026Ccedil;\u0026Uuml;R\u0026Uuml;KL\u0026Uuml;\u011e\u0026Uuml; M\u0026Uuml;CADELE Y\u0026Ouml;NTEMLER\u0130\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003EK\u0026uuml;lt\u0026uuml;rel \u0026Ouml;nlemler\u003Cbr \/\u003E\u0026bull; Kuruyan a\u011fa\u0026ccedil;lar bah\u0026ccedil;eden s\u0026ouml;k\u0026uuml;lerek imha edilmeli ve yerlerinde kire\u0026ccedil; s\u0026ouml;nd\u0026uuml;r\u0026uuml;lmelidir,\u003Cbr \/\u003E\u0026bull; Hatal\u0131k bah\u0026ccedil;enin belli kesimlerinde ise hastal\u0131\u011f\u0131n sa\u011flam a\u011fa\u0026ccedil;lara bula\u015fmamas\u0131 i\u0026ccedil;in hasta olan a\u011fa\u0026ccedil;lar\u0131n etraf\u0131na 60 cm derinlik ve 30 cm geni\u015flikte hendekler a\u0026ccedil;\u0131lmal\u0131d\u0131r,\u003Cbr \/\u003E\u0026bull; \u0026Ccedil;evre bah\u0026ccedil;elerde hastal\u0131\u011f\u0131n bulundu\u011fu durumlarda sel sular\u0131n\u0131n getirece\u011fi hastal\u0131kl\u0131 par\u0026ccedil;alar\u0131n giri\u015fini \u0026ouml;nlemek i\u0026ccedil;in bah\u0026ccedil;enin \u0026ccedil;evresine 60\u0026ndash;70 cm derinlikte hendekler a\u0026ccedil;\u0131lmal\u0131d\u0131r,\u003Cbr \/\u003E\u0026bull; A\u011fa\u0026ccedil;lar sa\u011flam ve sa\u011fl\u0131kl\u0131 yeti\u015ftirilmeli, bunun i\u0026ccedil;in tekni\u011fin gerektirdi\u011fi \u0026ouml;nlemler al\u0131nmal\u0131d\u0131r, sa\u011flam ve sa\u011fl\u0131kl\u0131\u0131 yeti\u015ftirilmeli, bunun i\u0026ccedil;in tekni\u011fin gerektirdi\u011fi \u0026ouml;nlemler al\u0131nmal\u0131d\u0131r,\u003Cbr \/\u003E\u25cf Orman alanlar\u0131n\u0131n kesimiyle elde edilen bo\u015f araziye hemen meyve bah\u0026ccedil;esi kurulmamal\u0131, toprak 2\u0026ndash;3 y\u0131l bo\u015f b\u0131rak\u0131lmal\u0131d\u0131r,\u003Cbr \/\u003E\u25cf Sonbahar\u0131n ilk ya\u011fmurlar\u0131ndan sonra olu\u015fan etmenin \u015fapkalar\u0131 ve olu\u015ftuklar\u0131 yerdeki k\u0026ouml;k par\u0026ccedil;alar\u0131 imha edilmelidir,\u003Cbr \/\u003E\u25cf A\u011fa\u0026ccedil;lar derin dikilmemeli, a\u015f\u0131r\u0131 sulanmamal\u0131 ve k\u0026ouml;klerin yaralanmamas\u0131na dikkat edilmelidir.\u003Cbr \/\u003E \u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EARM\u0130LLAR\u0130A K\u0026Ouml;K \u0026Ccedil;\u0026Uuml;R\u0026Uuml;KL\u0026Uuml;\u011e\u0026Uuml; K\u0130MYASAL M\u0026Uuml;CADELES\u0130\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003E\u0130la\u0026ccedil;lama Zamanlar\u0131\u003Cbr \/\u003E\u25cf \u0130la\u0026ccedil;lamalara hastal\u0131k g\u0026ouml;r\u0026uuml;ld\u0026uuml;\u011f\u0026uuml;nde ba\u015flan\u0131r.\u003Cbr \/\u003E\u0130la\u0026ccedil;lama tekni\u011fi:\u003Cbr \/\u003E\u25cf Hastal\u0131k yeni ba\u015flam\u0131\u015f ise, hasta k\u0026ouml;kleri kesilip hasta k\u0131s\u0131mlar kaz\u0131nd\u0131ktan sonra bu yerlere %5\u0026rsquo;lik Bordo bulamac\u0131 veya %2\u0026rsquo;lik G\u0026ouml;zta\u015f\u0131 ila\u0026ccedil;lar\u0131ndan biri f\u0131r\u0026ccedil;a ile s\u0026uuml;r\u0026uuml;l\u0026uuml;r, ila\u0026ccedil; kuruduktan sonra \u0026uuml;zeri a\u015f\u0131 macunu veya 750 gram Ard\u0131\u0026ccedil; katran\u0131 + 250 gram G\u0026ouml;zta\u015f\u0131 kar\u0131\u015f\u0131m\u0131 ile kapat\u0131lmal\u0131d\u0131r.\u003Cbr \/\u003E\u25cf K\u0026ouml;kler tamamen hasta ise, ince k\u0026ouml;klere kadar s\u0026ouml;k\u0026uuml;lerek kendi \u0026ccedil;ukurunda yak\u0131l\u0131r, yerine s\u0026ouml;nmemi\u015f kire\u0026ccedil; d\u0026ouml;k\u0026uuml;lerek kapat\u0131l\u0131r.\u003C\/p\u003E","slug":"kok-curuklugu","images":[{"id":4560,"image":"https:\/\/c1.staticflickr.com\/7\/6211\/6280947786_452168a5a1_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/62\/623\/62322443-70bd-4ebf-8416-34b5f8b178b6.jpg"},{"id":4563,"image":"http:\/\/tcpermaculture.com\/site\/wp-content\/uploads\/2013\/07\/A_mellea02.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/4e\/4ef\/4efab85d-554a-40b6-9483-bf09fc5fbdb9.jpg"},{"id":4564,"image":"https:\/\/c1.staticflickr.com\/7\/6167\/6189660534_877125cae0_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/10\/10d\/10da6bdd-e9b0-4816-97b7-aabd8b39c6c1.jpg"},{"id":4566,"image":"http:\/\/www.midwestmycology.org\/images\/Species%20pictures\/Armillaria%20species\/On%20page\/Armillaria%20mellea%201.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/6d\/6d5\/6d5c6867-3003-4da2-b9ec-8c5864ff1016.jpg"},{"id":4567,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/e\/ec\/Armillaria_mellea_lt.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/dc\/dc0\/dc003e44-db91-4217-a31c-15eb81c5e10d.jpg"}]},{"id":4316,"name":"K\u00f6k kanseri","nameSynonyms":"","latinName":"Agrobacterium tumafaciens","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EK\u0026Ouml;K KANSER\u0130 HASTALIK BEL\u0130RT\u0130S\u0130\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003E\u0026bull; Hastal\u0131k bitkiye k\u0026ouml;klerdeki yaralardan kolayl\u0131kla girer ve ur (t\u0026uuml;m\u0026ouml;r) olu\u015fturur. Bu yaralanmalar, b\u0026ouml;cekler, nematodlar taraf\u0131ndan ya da don zarar\u0131, mekanik i\u015flemler vb nedenlerle olabilir. Etmen toprakta uzun s\u0026uuml;re canl\u0131l\u0131\u011f\u0131n\u0131 s\u0026uuml;rd\u0026uuml;rebilir ve bula\u015f\u0131k fidan ve toprakla yay\u0131lmaktad\u0131r.\u003Cbr \/\u003E\u0026bull; Bakteri toprakta uzun s\u0026uuml;re canl\u0131l\u0131\u011f\u0131n\u0131 s\u0026uuml;rd\u0026uuml;rebilir ve bula\u015f\u0131k fidan ve toprakla yay\u0131lmaktad\u0131r.\u003Cbr \/\u003E\u0026bull; Hastal\u0131k etmeni meyve a\u011fa\u0026ccedil;lar\u0131 ile baz\u0131 orman ve park a\u011fa\u0026ccedil;lar\u0131n\u0131n k\u0026ouml;k bo\u011fazlar\u0131nda ur olu\u015fturur.\u003Cbr \/\u003E\u0026bull; Hastal\u0131k belirtilerinin esas g\u0026ouml;r\u0026uuml;ld\u0026uuml;\u011f\u0026uuml; yer a\u011fa\u0026ccedil;lar\u0131n k\u0026ouml;k bo\u011faz\u0131 olmas\u0131na kar\u015f\u0131n ender olarak k\u0026ouml;k ve a\u011fac\u0131n toprak \u0026uuml;st\u0026uuml; b\u0026ouml;l\u0026uuml;m\u0026uuml;nde de g\u0026ouml;r\u0026uuml;l\u0026uuml;r. \u0130nce ve derinde yer alan k\u0026ouml;klerde g\u0026ouml;r\u0026uuml;lmez.\u003Cbr \/\u003E\u0026bull; K\u0026ouml;k bo\u011faz\u0131nda bulunan parankima h\u0026uuml;crelerinin a\u015f\u0131r\u0131 \u0026ccedil;o\u011falmas\u0131yla \u0026ouml;ncelikle k\u0026uuml;\u0026ccedil;\u0026uuml;k, krem rengi urlar olu\u015fur.\u003Cbr \/\u003EBu urlar\u0131n y\u0026uuml;zeyi d\u0026uuml;zg\u0026uuml;n ve yumu\u015fakt\u0131r.\u003Cbr \/\u003E\u0026bull; Urlar b\u0026uuml;y\u0026uuml;d\u0026uuml;k\u0026ccedil;e d\u0131\u015f y\u0026uuml;zeyleri kurur, esmerle\u015fir ve p\u0026uuml;r\u0026uuml;zl\u0026uuml; bir g\u0026ouml;r\u0026uuml;n\u0026uuml;m al\u0131r.\u003Cbr \/\u003E\u0026bull; Hastal\u0131\u011fa \u015fiddetli yakalanan fidanlar iyi geli\u015femezler. Gen\u0026ccedil; a\u011fa\u0026ccedil;lar k\u0131sa s\u0026uuml;rede kurur ve ya\u015fl\u0131 a\u011fa\u0026ccedil;larda az ve kalitesiz meyve verirler.\u003Cbr \/\u003E \u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EK\u0026Ouml;K KANSER\u0130 HASTALI\u011eIN G\u0026Ouml;R\u0026Uuml;LD\u0026Uuml;\u011e\u0026Uuml; B\u0130TK\u0130LER\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003E\u0026bull; \u015eeftali, erik, elma, armut, ceviz, kiraz, vi\u015fne, ayva, dut, kestane, mu\u015fmula, zerdali gibi meyve a\u011fa\u0026ccedil;lar\u0131 ve kavak, s\u0026ouml;\u011f\u0026uuml;t, g\u0026uuml;l, pamuk, t\u0026uuml;t\u0026uuml;n, domates, patates, pancar ve sardunya gibi bitkilerdir.\u003Cbr \/\u003E \u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EK\u0026Ouml;K KANSER\u0130 M\u0026Uuml;CADELE Y\u0026Ouml;NTEMLER\u0130\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003EK\u0026uuml;lt\u0026uuml;rel \u0026Ouml;nlemler\u003Cbr \/\u003E\u0026bull; A\u011f\u0131r ve nemli topraklara fidanl\u0131k veya meyve bah\u0026ccedil;esi kurulmamal\u0131d\u0131r.\u003Cbr \/\u003E\u0026bull; Fidanl\u0131k veya meyve bah\u0026ccedil;esi kurarken topra\u011f\u0131n bu bakteriyle bula\u015f\u0131k olup olmad\u0131\u011f\u0131 kontrol edilmelidir.\u003Cbr \/\u003E\u0026bull; Toprak alt\u0131 zararl\u0131lar\u0131yla m\u0026uuml;cadele edilmelidir.\u003Cbr \/\u003E\u0026bull; Bakteri yara yerlerinden bitkiye giri\u015f yapt\u0131\u011f\u0131ndan a\u015f\u0131 kalem uyumuna dikkat edilmeli ve a\u015f\u0131 yerleri macunla kapat\u0131lmal\u0131d\u0131r.\u003Cbr \/\u003E\u0026bull; Kanserli a\u011fa\u0026ccedil;lar s\u0026ouml;k\u0026uuml;lerek yok edilmeli ve \u0026ccedil;ukur \u0026ccedil;evresine 40 cm. derinlik ve 20 cm. geni\u015fli\u011finde tecrit \u0026ccedil;ukuru a\u0026ccedil;\u0131lmal\u0131 ve i\u0026ccedil;i s\u0026ouml;nmemi\u015f kire\u0026ccedil;le doldurulmal\u0131d\u0131r.\u003Cbr \/\u003E \u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EKimyasal M\u0026uuml;cadele\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003EMeyve a\u011fa\u0026ccedil;lar\u0131nda k\u0026ouml;k kanserine kar\u015f\u0131 yaz\u0131n birer hafta ile yap\u0131lacak olan iki uygulamayla urlar\u0131n yay\u0131lmas\u0131 bir \u0026ouml;l\u0026ccedil;\u0026uuml;de engellenebilecektir.\u003Cbr \/\u003EBunun i\u0026ccedil;in urlar b\u0131\u0026ccedil;akla iyice temizlendikten sonra yara yerine % 5 oran\u0131nda g\u0026ouml;zta\u015f\u0131 eriyi\u011fi ve kuruduktan sonra da nebati katran\u0131n f\u0131r\u0026ccedil;a ile s\u0026uuml;r\u0026uuml;lmesi gerekmektedir.\u003Cbr \/\u003EBu i\u015flem tamamland\u0131ktan sonra k\u0026ouml;k ve k\u0026ouml;k bo\u011faz\u0131 toprakla kapat\u0131lmal\u0131d\u0131r.\u003C\/p\u003E","slug":"kok-kanseri","images":[{"id":61182,"image":"http:\/\/4.bp.blogspot.com\/-Y4ePFS8LOeo\/VdOdK85v58I\/AAAAAAAAAaE\/Kx9qM0E7x8A\/s1600\/Crowngall1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c2\/c25\/c250b5a5-7662-463d-a55c-9caaf46c5abb.jpg"},{"id":61183,"image":"http:\/\/www.apsnet.org\/edcenter\/intropp\/lessons\/prokaryotes\/Article%20Images\/CrownGall07.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/9b\/9bb\/9bbf61ca-ccc1-4a00-a6fe-dac060fe9930.jpg"},{"id":61185,"image":"http:\/\/www.apsnet.org\/edcenter\/intropp\/lessons\/prokaryotes\/Article%20Images\/CrownGallhome.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/7f\/7fc\/7fc379a0-7f61-4e40-9a27-19c73e0a247b.jpg"},{"id":61186,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/b\/ba\/Agrobacterium_tumefaciens_Forsythie.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/0c\/0c3\/0c32675b-365a-40ce-b185-5f009f4b979c.jpg"},{"id":61187,"image":"http:\/\/www.discoverlife.org\/IM\/I_MWS\/0578\/320\/Agrobacterium_tumefaciens,I_MWS57868.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/09\/09f\/09f1295c-1540-476e-b771-7529dd806020.jpg"},{"id":61188,"image":"http:\/\/www.discoverlife.org\/IM\/I_MWS\/0578\/320\/Agrobacterium_tumefaciens,I_MWS57865.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/3a\/3aa\/3aa373cb-775e-4f88-b9ee-2279a317f273.jpg"}]},{"id":2369,"name":"K\u00f6k ve k\u00f6k bo\u011fazi \u00e7\u00fcr\u00fckl\u00fc\u011f\u00fc","nameSynonyms":"","latinName":"Fusarium culmorum","latinNameSynonyms":"Fusarium Pseudograminearum, Aspergillus niger, Ascochyta pino","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EHastal\u0131k Belirtisi:\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003E\u0026bull; Bu\u011fday ve arpada k\u0026ouml;k ve k\u0026ouml;k bo\u011faz\u0131 yan\u0131kl\u0131\u011f\u0131na neden olmaktad\u0131r.\u003Cbr \/\u003E\u0026bull; Kurak ge\u0026ccedil;en uzun ilkbahar periyodundan sonraki ya\u011f\u0131\u015flarda \u015fiddetli hastal\u0131k olu\u015fturur. Oksijenin yetersiz oldu\u011fu a\u011f\u0131r topraklarda ve zay\u0131f topraklarda hastal\u0131k daha fazla ortaya \u0026ccedil;\u0131kar.\u003Cbr \/\u003E\u0026bull; Bitkilerin alt yaprak k\u0131nlar\u0131nda sap ve bo\u011fumda bal rengi bir g\u0026ouml;r\u0026uuml;n\u0026uuml;m olur. Baz\u0131 d\u0026ouml;nemlerde\u003Cbr \/\u003Ebitki geli\u015fme d\u0026ouml;neminin ortas\u0131nda bitkiler ve karde\u015flerinde veya fide d\u0026ouml;neminde sararma ve \u0026ouml;l\u0026uuml;m meydana gelir. Hastal\u0131kl\u0131 bitkilerin ba\u015faklar\u0131 b\u0026uuml;k\u0026uuml;l\u0026uuml;r baz\u0131 ba\u015faklarda tane olu\u015fmaz .\u003Cbr \/\u003E\u0026bull; Hastal\u0131k i\u0026ccedil;in uygun \u015fartlar olu\u015ftu\u011funda \u0026uuml;r\u0026uuml;nde %50 veya daha fazla kay\u0131plara neden olur.\u003Cbr \/\u003E\u0026bull; Bitkilerde t\u0026uuml;m geli\u015fme d\u0026ouml;nemlerinde ve t\u0026uuml;m organlarda hastal\u0131k meydana getirmektedir.\u003Cbr \/\u003EBu nedenlerle tane \u0026ouml;l\u0026uuml;mleri, fide yan\u0131kl\u0131\u011f\u0131, k\u0026ouml;k ve k\u0026ouml;kbo\u011faz\u0131 \u0026ccedil;\u0026uuml;r\u0026uuml;kl\u0026uuml;\u011f\u0026uuml;; yapraklarda noktalar halinde nekrotik lekeler; ba\u015fakta kavuz ve tane yan\u0131kl\u0131\u011f\u0131, embriyo kararmas\u0131na ait belirtiler meydana getirmektedir.\u003Cbr \/\u003E\u0026bull; Hastal\u0131k k\u0026ouml;k ve k\u0026ouml;k bo\u011faz\u0131nda meydana getirdi\u011fi lekeler koyu veya soluk kahverengi g\u0026ouml;r\u0026uuml;n\u0026uuml;mdedir.\u003Cbr \/\u003E\u0026bull; Bitkilerde geli\u015fme geri kal\u0131r.\u003Cbr \/\u003E\u0026bull; Hastal\u0131kl\u0131 bitkiler donuk, mor veya koyu ye\u015fil bir renk al\u0131r.\u003Cbr \/\u003E\u0026bull; Bitkilerin k\u0026ouml;k sistemleri daha k\u0131sa olur ve k\u0026ouml;kleri kahverengi bir g\u0026ouml;r\u0026uuml;n\u0026uuml;m al\u0131r.\u003Cbr \/\u003E\u0026bull; Bitkilerin saplar\u0131nda kenarlar\u0131 belirgin oval lekeler olu\u015fur.\u003Cbr \/\u003E\u0026bull; Hastal\u0131k bu\u011fday\u0131n \u0026ccedil;e\u015fitli geli\u015fme d\u0026ouml;nemlerinde etkili olur. Bu nedenle bitkilerde fide yan\u0131kl\u0131\u011f\u0131, k\u0026ouml;k ve k\u0026ouml;kbo\u011faz\u0131 yan\u0131kl\u0131\u011f\u0131 ile sap \u0026ccedil;\u0026uuml;r\u0026uuml;kl\u0026uuml;\u011f\u0026uuml; de meydana getirir.\u003Cbr \/\u003E\u0026bull; Gen\u0026ccedil; yaprak k\u0131nlar\u0131nda, daha sonra da bitki sap\u0131nda hastal\u0131\u011f\u0131n tipik belirtisi olan donuk oval Bitkiler bu \u0026ccedil;\u0026uuml;r\u0026uuml;k k\u0131s\u0131mlardan k\u0131vr\u0131lmakta ve \u0026ccedil;e\u015fitli y\u0026ouml;nlere do\u011fru geli\u015fig\u0026uuml;zel yatmaktad\u0131r.\u003Cbr \/\u003E\u0026bull; Ayr\u0131ca hasat d\u0026ouml;neminde bo\u015f ba\u015faklar ve c\u0131l\u0131z, buru\u015fuk tanelerin olu\u015ftu\u011fu ba\u015faklar g\u0026ouml;ze \u0026ccedil;arpmaktad\u0131r.\u003Cbr \/\u003E \u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EHastal\u0131\u011f\u0131n G\u0026ouml;r\u0026uuml;ld\u0026uuml;\u011f\u0026uuml; Bitkiler:\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003E\u0026bull; Hastal\u0131k etmenleri bu\u011fdaygil bitkilerinin \u0026ccedil;o\u011funda hastal\u0131k olu\u015fturabilir.\u003Cbr \/\u003EBunlar\u0131n ba\u015f\u0131nda bu\u011fday, arpa ve di\u011fer Hordeum t\u0026uuml;rleri ile Triticale, yulaf ve \u0026ccedil;avdar gelmektedir.\u003Cbr \/\u003E \u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EM\u0026uuml;cadele Y\u0026ouml;ntemleri:\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EK\u0026uuml;lt\u0026uuml;rel \u0026Ouml;nlemler\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003E\u0026bull; Dayan\u0131kl\u0131 \u0026ccedil;e\u015fitlerin ekimi tercih edilmelidir. Erkenci \u0026ccedil;e\u015fitler hastal\u0131klara ge\u0026ccedil;\u0026ccedil;i \u0026ccedil;e\u015fitlerden daha fazla duyarl\u0131d\u0131r.\u003Cbr \/\u003E\u0026bull; \u0130yi bir toprak i\u015flemesi uygulanmal\u0131, ekim derinli\u011fi ve toprak tav\u0131 uygun olmal\u0131d\u0131r.\u003Cbr \/\u003E\u0026bull; Ekimden \u0026ouml;nce topraktaki ye\u015fil bitki ve bitki art\u0131klar\u0131n\u0131 yok etmek amac\u0131 ile toprak i\u015flemesi yap\u0131lmal\u0131 ya da herbisit uygulamas\u0131 ile ortadan kald\u0131r\u0131lmal\u0131d\u0131r.\u003Cbr \/\u003E\u0026bull; \u0130yi bir g\u0026uuml;breleme ile bitkide dayan\u0131kl\u0131l\u0131k olu\u015fmas\u0131 sa\u011flanmal\u0131d\u0131r.\u003Cbr \/\u003E\u0026bull; \u0130z elementlerin eksikli\u011fi giderilmelidir.\u003Cbr \/\u003E\u0026bull; Hastal\u0131\u011f\u0131n yo\u011fun oldu\u011fu tarlalarda bu etmenlerin konuk\u0026ccedil;usu olmayan bitkilerin yan\u0131nda yulafta ekilebilir. Yulaf bu etmenlerin sald\u0131r\u0131s\u0131na hassast\u0131r ancak bu funguslar yulaf i\u0026ccedil;inde \u0026ccedil;ok yava\u015f geli\u015fti\u011fi i\u0026ccedil;in k\u0131sa s\u0026uuml;rede yok olmaktad\u0131r. Hastal\u0131k i\u0026ccedil;in 2-3 y\u0131ll\u0131k rotasyon uygun olur.\u003Cbr \/\u003E\u0026bull; Dayan\u0131kl\u0131 \u0026ccedil;e\u015fitlerin yeti\u015ftirilmesi \u0026ouml;nemlidir.\u003Cbr \/\u003E\u0026bull; An\u0131zlar\u0131n g\u0026ouml;m\u0026uuml;lmesi hastal\u0131\u011f\u0131n seviyesini d\u0026uuml;\u015f\u0026uuml;r\u0026uuml;r.\u003Cbr \/\u003E \u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EKimyasal M\u0026uuml;cadele\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003ETohumluk ekiminden \u0026ouml;nce tohum ila\u0026ccedil;lar\u0131ndan biriyle ila\u0026ccedil;lanmal\u0131d\u0131r.\u003C\/p\u003E","slug":"kok-ve-kok-bogazi-curuklugu","images":[{"id":54192,"image":"https:\/\/bmcontent.affino.com\/AcuCustom\/Sitename\/DAM\/034\/af_jun_p36-38_Fusarium_Ear_Blight_Main.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/2c\/2c7\/2c7b3949-3b7b-4868-a31a-7d90509499b7.jpg"},{"id":54257,"image":"http:\/\/www.pesticide.ro\/images\/boli\/fusarioza-graului-fusarium-graminearum-fusarium-culmorum-44_0_2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/71\/719\/719da5ce-0acf-4aff-ac04-7fc3f44f034e.jpg"},{"id":54700,"image":"https:\/\/industries.basf.com\/images\/global\/corp\/Agriculture\/Crop%20Protection\/Services%20and%20Tools\/Pest%20Guide\/Fusarium%20Species\/FUSASP_01.jpg\/_jcr_content\/renditions\/cq5dam.web.16-9.12.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/bd\/bd8\/bd8672be-14e4-407c-9d57-ecba437c7c4e.jpg"},{"id":66830,"image":"http:\/\/www.agroatlas.ru\/content\/diseases\/Hordei\/Hordei_Fusarium_sp\/Hordei_Fusarium_sp.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/5f\/5fa\/5fad6fd1-b715-41e8-bdfb-95b8731d3577.jpg"},{"id":66831,"image":"http:\/\/cdn.c.photoshelter.com\/img-get\/I0000WNkV2bHLUmY\/s\/600\/600\/3075472.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/9b\/9b0\/9b02989b-3b1b-434d-a828-3ed9e7a9d810.jpg"}]},{"id":1439,"name":"K\u00f6\u015feli yaprak leke hastal\u0131\u011f\u0131","nameSynonyms":"","latinName":"Pseudomonas syringae pv. lachrymans","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EK\u0026Ouml;\u015eEL\u0130 YAPRAK LEKES\u0130 BEL\u0130RT\u0130S\u0130\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003E\u0026bull; Hastal\u0131\u011f\u0131n bula\u015fmas\u0131 bula\u015f\u0131k tohumlarla ya da toprakta kalan hastal\u0131kl\u0131 bitki art\u0131klar\u0131yla olur. Hastal\u0131\u011f\u0131n yay\u0131lmas\u0131nda sulama suyu da etkilidir.\u003Cbr \/\u003E\u0026bull; \u0026Ccedil;enek yapraklarda \u015feffaf, d\u0026uuml;zensiz, ya\u011f lekeleri olu\u015fur. Ger\u0026ccedil;ek yapraklarda ise damarlarla s\u0131n\u0131rlanm\u0131\u015f, k\u0026ouml;\u015feli, zamanla delinen ya\u011f lekeleri g\u0026ouml;r\u0026uuml;l\u0026uuml;r. Yapraklar\u0131n alt y\u0026uuml;zeyinde sabah\u0131n erken saatlerinde bakteriyel ak\u0131nt\u0131 g\u0026ouml;r\u0026uuml;ld\u0026uuml;\u011f\u0026uuml;nden hastal\u0131\u011fa g\u0026ouml;zya\u015f\u0131 hastal\u0131\u011f\u0131 da denmektedir.\u003Cbr \/\u003E\u0026bull; Meyvelerde k\u0026uuml;\u0026ccedil;\u0026uuml;k, yuvarlak, hafif\u0026ccedil;e \u0026ccedil;\u0026ouml;k\u0026uuml;k, sar\u0131 lekeler olu\u015fur. Zamanla bu meyvelerde \u0026ccedil;\u0026uuml;r\u0026uuml;me meydana gelir.\u003Cbr \/\u003E \u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EHIYAR K\u0026Ouml;\u015eEL\u0130 YAPRAK LEKES\u0130 HASTALI\u011eIN G\u0026Ouml;R\u0026Uuml;LD\u0026Uuml;\u011e\u0026Uuml; B\u0130TK\u0130LER\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003E\u0026bull; H\u0131yar ve di\u011fer kabakgiller\u003Cbr \/\u003E \u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EHIYAR K\u0026Ouml;\u015eEL\u0130 YAPRAK LEKES\u0130 M\u0026Uuml;CADELE Y\u0026Ouml;NTEMLER\u0130\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EK\u0026uuml;lt\u0026uuml;rel \u0026Ouml;nlemler\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003E\u0026bull; Temiz tohum kullan\u0131lmal\u0131d\u0131r.\u003Cbr \/\u003E\u0026bull; Hastal\u0131kl\u0131 bitki art\u0131klar\u0131 seralardan uzakla\u015ft\u0131r\u0131larak imha edilmelidir.\u003Cbr \/\u003E\u0026bull; Hastal\u0131\u011f\u0131n g\u0026ouml;r\u0026uuml;ld\u0026uuml;\u011f\u0026uuml; seralarda en az 2 y\u0131l s\u0026uuml;reyle ekim n\u0026ouml;beti uygulanmal\u0131d\u0131r.\u003Cbr \/\u003E \u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EKimyasal M\u0026uuml;cadele\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003E\u0026bull; Ye\u015fil aksam ila\u0026ccedil;lamalar\u0131 hastal\u0131k g\u0026ouml;r\u0026uuml;lmeden ya da az say\u0131da bitkide lekeye rastlan\u0131ld\u0131\u011f\u0131nda koruyucu olarak yap\u0131l\u0131r.\u003Cbr \/\u003EYapraklar\u0131n \u0026ouml;zellikle alt y\u0026uuml;zeylerinin ila\u0026ccedil;lanmas\u0131na \u0026ouml;zen g\u0026ouml;sterilmeli, ila\u0026ccedil;lamalar 10 g\u0026uuml;n ara ile en az 3 uygulama olarak yap\u0131lmal\u0131d\u0131r.\u003C\/p\u003E","slug":"koseli-yaprak-leke-hastaligi","images":[{"id":23212,"image":"http:\/\/www.atlasplantpathogenicbacteria.it\/vegetables\/ZUCPLcot2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/0e\/0e3\/0e39b983-76c2-4990-876c-119fb214a700.jpg"},{"id":23213,"image":"http:\/\/www.atlasplantpathogenicbacteria.it\/vegetables\/ZUCPLfg1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d0\/d01\/d0159ad6-98c6-4264-b408-75d40cb6dc4e.jpg"},{"id":23214,"image":"http:\/\/bugwoodcloud.org\/images\/768x512\/1235027.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c0\/c06\/c06ad1e7-c918-45f2-b857-28a79fc47e03.jpg"},{"id":57733,"image":"http:\/\/www.atlasplantpathogenicbacteria.it\/vegetables\/ZUCPLfg4.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/7e\/7e0\/7e0efde6-bfe8-4e6e-8a83-ced49735c157.jpg"},{"id":61190,"image":"http:\/\/vegetablemdonline.ppath.cornell.edu\/Images\/Cucurbits\/Angular\/WntrSq_AngLfSpt.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e6\/e6d\/e6dc949b-f480-47af-bf3f-f8f39d15df53.jpg"}]},{"id":1176,"name":"K\u00fclleme","nameSynonyms":"","latinName":"Leveillula taurica","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EHastal\u0131k belirtisi:\u003C\/strong\u003E \u003Cbr \/\u003EKonuk\u0026ccedil;ular\u0131n yapraklar\u0131nda \u0026ouml;nce yuvarlak\u0026ccedil;a ayr\u0131 ayr\u0131 lekecikler g\u0026ouml;r\u0026uuml;l\u0026uuml;r. Daha sonra bu lekecikler birle\u0122erek b\u0026uuml;t\u0026uuml;n yaprak sap\u0131n\u0131, yaprak ayas\u0131n\u0131, g\u0026ouml;vdeyi kaplar. Hastal\u0131\u011f\u0131n biraz daha ilerlemesi ile yapraklar p\u0026ouml;rs\u0026uuml;r, a\u015fa\u011f\u0131ya do\u011fru sarkar. Mevsim ilerledik\u0026ccedil;e lekelerin rengi beyazdan k\u0026uuml;l rengine d\u0026ouml;ner. Hastal\u0131k ilerledik\u0026ccedil;e kurumalar meydana gelir ve bu \u015fekilde de b\u0026uuml;y\u0026uuml;k \u0026ouml;l\u0026ccedil;\u0026uuml;de \u0026uuml;r\u0026uuml;n kay\u0131plar\u0131 ortaya \u0026ccedil;\u0131kar.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EKonuk\u0026ccedil;ular\u0131:\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003E Biber, patl\u0131can, patates ve domateste g\u0026ouml;r\u0026uuml;l\u0026uuml;r.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EM\u0026uuml;cadele y\u0026ouml;ntemleri:\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003E K\u0026uuml;lt\u0026uuml;rel \u0026ouml;nlemler: Hastal\u0131kl\u0131 bitki art\u0131klar\u0131 toplan\u0131p yak\u0131lmal\u0131 veya derine g\u0026ouml;m\u0026uuml;lmelidir.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EKimyasal m\u0026uuml;cadele:\u003C\/strong\u003E Kullan\u0131lacak ila\u0026ccedil;lar ve dozlar\u0131 hakk\u0131nda en yak\u0131n il veya il\u0026ccedil;e m\u0026uuml;d\u0026uuml;rl\u0026uuml;klerine ba\u015fvurulmal\u0131d\u0131r.\u003C\/p\u003E","slug":"kulleme","images":[{"id":54806,"image":"http:\/\/www.apsnet.org\/publications\/imageresources\/PublishingImages\/2010\/IW000119.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/bc\/bc9\/bc9c7f2f-bda7-4640-b125-fb13abcabbf0.jpg"},{"id":65029,"image":"http:\/\/zipcodezoo.com\/images\/thumb\/0\/06\/Leveillula_taurica_0.jpg\/300px-Leveillula_taurica_0.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/bd\/bd0\/bd03e4cf-d867-4568-a35c-212264fe1415.jpg"},{"id":65031,"image":"http:\/\/cdn.c.photoshelter.com\/img-get\/I0000TZTYsNnUR80\/s\/600\/600\/512559.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c1\/c1e\/c1eb20ed-0a39-442a-aa46-79e9cc85b5fa.jpg"},{"id":65032,"image":"http:\/\/www.plantmanagementnetwork.org\/pub\/php\/brief\/2010\/pepper\/image\/pepper2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/3a\/3ad\/3ad322ef-83e2-4dd3-998b-1b40f23d8de2.jpg"},{"id":72719,"image":"http:\/\/www.agrobestgrup.com\/images\/icerik\/Oidiopsis_PwderyMildew3.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/2c\/2c9\/2c98e67b-089f-40ae-bdfd-92026d1b7d3c.jpg"}]},{"id":1466,"name":"Kur\u015funi k\u00fcf","nameSynonyms":"","latinName":"Botrytis cinerea","latinNameSynonyms":"Botryotinia fuckeliana","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EKUR\u015eUN\u0130 K\u0026Uuml;F HASTALIK BEL\u0130RT\u0130S\u0130:\u003C\/strong\u003E \u003Cbr \/\u003E\u0026bull; Her bitkide birbirinden farkl\u0131 belirtilere neden olur.\u003Cbr \/\u003E\u0026bull; Hastal\u0131k g\u0026ouml;vde ve meyvelerde zarar meydana getirir.\u003Cbr \/\u003E\u0026bull; Lekeler \u0026ouml;nceleri toplu i\u011fne ba\u015f\u0131 b\u0026uuml;y\u0026uuml;kl\u0026uuml;\u011f\u0026uuml;nde olup bitkinin i\u0026ccedil; k\u0131sm\u0131nda geli\u015ferek geni\u015fler ve dokulara yay\u0131l\u0131rlar.\u003Cbr \/\u003E\u0026bull; Bitki dokusu \u0026ccedil;atlar ve konuk\u0026ccedil;unun su kayb\u0131na neden olur.\u003Cbr \/\u003E\u0026bull; G\u0026ouml;vde ve meyve sap\u0131 lekeleri nedeniyle meyve d\u0026ouml;k\u0026uuml;m\u0026uuml; ortaya \u0026ccedil;\u0131kar.\u003Cbr \/\u003E\u0026bull; Konuk\u0026ccedil;unun \u0026ccedil;i\u0026ccedil;ek zaman\u0131nda ta\u0026ccedil; yapraklar\u0131 hastal\u0131\u011fa \u0026ccedil;ok duyarl\u0131d\u0131r. Hastal\u0131k etmeni bu k\u0131s\u0131mlardan girerek meyveye ge\u0026ccedil;er ve meyve \u0026ccedil;\u0026uuml;r\u0026uuml;kl\u0026uuml;\u011f\u0026uuml;n\u0026uuml; ba\u015flat\u0131r.\u003Cbr \/\u003E\u0026bull; Yumrulu bitkilerde lekeler b\u0026uuml;y\u0026uuml;d\u0026uuml;k\u0026ccedil;e yumu\u015fak \u0026ccedil;\u0026uuml;r\u0026uuml;kl\u0026uuml;k olu\u015fur.\u003Cbr \/\u003E\u0026bull; Hastal\u0131\u011f\u0131n geli\u015fmesi i\u0026ccedil;in en uygun ko\u015fullar 20\u0026ndash;25\u0026nbsp;0C\u0026nbsp;s\u0131cakl\u0131k ve %95\u0026ndash;98 orant\u0131l\u0131 nemdir.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EKUR\u015eUN\u0130 K\u0026Uuml;F HASTALI\u011eIN G\u0026Ouml;R\u0026Uuml;LD\u0026Uuml;\u011e\u0026Uuml; B\u0130TK\u0130LER:\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003E\u0026bull; Bu hastal\u0131k hemen hemen t\u0026uuml;m sebzelerde g\u0026ouml;r\u0026uuml;l\u0026uuml;r.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EKUR\u015eUN\u0130 K\u0026Uuml;F M\u0026Uuml;CADELE Y\u0026Ouml;NTEMLER\u0130\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EK\u0026Uuml;LT\u0026Uuml;REL \u0026Ouml;NLEMLER:\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003E\u0026bull; Seralarda iyi bir havaland\u0131rma yap\u0131larak s\u0131cakl\u0131k ve orant\u0131l\u0131 nemin y\u0026uuml;kselmesi \u0026ouml;nlenmelidir.\u003Cbr \/\u003E\u0026bull; Bitkiler aras\u0131nda hava ak\u0131m\u0131n\u0131n olabilmesi i\u0026ccedil;in s\u0131k dikimden ka\u0026ccedil;\u0131n\u0131lmal\u0131d\u0131r.\u003Cbr \/\u003E\u0026bull; Hastal\u0131ktan zarar g\u0026ouml;rm\u0026uuml;\u015f olan bitkiler s\u0026ouml;k\u0026uuml;lerek imha edilmelidir.\u003Cbr \/\u003E\u0026bull; Dengeli g\u0026uuml;breleme ve iyi bir bak\u0131m yap\u0131larak bitkilerin sa\u011fl\u0131kl\u0131 geli\u015fmeleri sa\u011flanmal\u0131d\u0131r.\u003Cbr \/\u003E\u0026bull; \u0026Ccedil;i\u011f olas\u0131l\u0131\u011f\u0131na kar\u015f\u0131 g\u0026uuml;ne\u015f bat\u0131m\u0131ndan 2 saat \u0026ouml;nce seralar \u0131s\u0131t\u0131lmal\u0131d\u0131r.\u003Cbr \/\u003E\u0026bull; Hasattan sonra hastal\u0131k etmeninin dayan\u0131kl\u0131 yap\u0131lar\u0131n\u0131n topra\u011fa kar\u0131\u015fmas\u0131n\u0131 \u0026ouml;nlemek i\u0026ccedil;in b\u0026uuml;t\u0026uuml;n bitki art\u0131klar\u0131 toplanarak yak\u0131lmal\u0131d\u0131r.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EK\u0130MYASAL M\u0026Uuml;CADELE:\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003E\u0026bull; \u0026Ccedil;evrede ilk hastal\u0131k belirtileri g\u0026ouml;r\u0026uuml;ld\u0026uuml;\u011f\u0026uuml;nde veya bitkiler \u0026ccedil;i\u0026ccedil;eklenme devresinde iken ba\u015flanmal\u0131d\u0131r.\u003Cbr \/\u003E\u0026bull; \u0130la\u0026ccedil;lamalar 10 g\u0026uuml;n arayla yap\u0131lmal\u0131d\u0131r.\u003C\/p\u003E","slug":"kursuni-kuf","images":[{"id":337,"image":"http:\/\/www.academicwino.com\/wp-content\/uploads\/2013\/04\/Botrytis-cinerea-infection_The_Academic_Wino.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/ac\/ac2\/ac234279-0e4f-426d-85fb-e7e52d69ba0a.jpg"},{"id":338,"image":"http:\/\/www.vitivinicultura.net\/wp-content\/uploads\/2012\/09\/botritis-cinerea_1024.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/46\/469\/4698ef82-b818-45ec-9f80-fa22435a7a1d.jpg"},{"id":339,"image":"http:\/\/www.missouribotanicalgarden.org\/Portals\/0\/Gardening\/Gardening%20Help\/images\/Pests\/Gray_Mold_of_Strawberry181.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/42\/428\/42880858-95f5-4e9b-bb5e-d898e0f2b42c.jpg"},{"id":343,"image":"http:\/\/www.plante-doktor.dk\/Botrytis%20cinerea%20hindbaer%203.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/85\/85a\/85a4c80c-984a-4f8a-a45c-d4e80ebf7094.jpg"},{"id":55909,"image":"http:\/\/i1.treknature.com\/photos\/2\/fuzzy_apple.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c7\/c7b\/c7b99f57-8227-43a7-aeea-cdd32f4227eb.jpg"}]},{"id":1169,"name":"Lahana mildiy\u00f6s\u00fc","nameSynonyms":"","latinName":"Peronospora brassicae","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EHastal\u0131k Tan\u0131m\u0131\u0026nbsp;:\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003EFungusun konidioforlan, yapraklar\u0131n alt y\u0026uuml;z\u0026uuml;nde, dikotom dall\u0131, renksiz ve kal\u0131n zad\u0131d\u0131r. U\u0026ccedil;lar\u0131nda limon \u015feklinde, ince zarl\u0131, renksiz, 20-22 x 16-20 mikron b\u0026uuml;y\u0026uuml;kl\u0026uuml;\u011f\u0026uuml;nde konidiler bulunur.\u003Cbr \/\u003EHastal\u0131k etmeni k\u0131\u015f\u0131, \u0026ccedil;\u0026uuml;r\u0026uuml;yen bitki art\u0131klar\u0131nda oospor halinde ge\u0026ccedil;irir. \u0130lkbaharda oosporlann \u0026ccedil;imlenmesi ile meydana gelen zoosporlar vas\u0131tas\u0131yla primer enfeksiyonlar ba\u015flar. 15\u0026deg;C \u0027 de hastal\u0131k yapraklar \u0026uuml;zerinde siyah lekecikler halinde belirir. Yapra\u011f\u0131n alt y\u0026uuml;z\u0026uuml;nde kirli beyaz renkte fungal \u0026ouml;rt\u0026uuml; g\u0026ouml;r\u0026uuml;l\u0026uuml;r. Bu fungal .\u0026ouml;rt\u0026uuml; fungusun konidiofor ve konidilerinden olu\u015fur. Yapraklarda konidiler meydana geldikten sonra r\u0026uuml;zgar ve b\u0026ouml;cekler vas\u0131tas\u0131yla sa\u011flam bitkilere ta\u015f\u0131n\u0131rlar. \u0130klim ko\u015fullar\u0131n\u0131n elveri\u015fli ge\u0026ccedil;ti\u011fi y\u0131llarda ise fungus k\u0131\u015f\u0131 tohumla da ge\u0026ccedil;irebilir. Epidemi i\u0026ccedil;in en elveri\u015fli ko\u015fullar; sisli, ince ya\u011f\u0131\u015flarla birlikte hava s\u0131cakl\u0131\u011f\u0131n\u0131n 24\u0026deg;C \u0027 de orant\u0131l\u0131 nemin en az % 90 seviyesinde olmas\u0131d\u0131r.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EYa\u015fay\u0131\u015f\u0026nbsp;:\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003EHastal\u0131k, lahana fidelerinin ve tarlada geli\u015fmi\u015f durumda olan bitkilerin \u0026ouml;zellikle alt yapraklar\u0131ndan ba\u015flamak \u0026uuml;zere, yapraklar\u0131n alt y\u0026uuml;zeylerinde gri, kirli beyaz renkte k\u0026uuml;f tabakalar\u0131 halinde kendini belli eder. Yaprak \u0026uuml;zerinde ise sar\u0131 lekeler dikkati \u0026ccedil;eker. Zamanla bu lekeli k\u0131s\u0131mlar kurur ve yapra\u011f\u0131n \u0026ouml;l\u0026uuml;m\u0026uuml;ne neden olurlar.\u003Cbr \/\u003EHastal\u0131k serada yeti\u015ftirilen fidelerde b\u0026uuml;y\u0026uuml;k zararlara neden olabilir. Fazla ya\u011f\u0131\u015fl\u0131 y\u0131llarda, orant\u0131l\u0131 nemin y\u0026uuml;ksek, akarsu yata\u011f\u0131 bulunan vadilerde, orman arazisi ve y\u0026uuml;ksek yayla b\u0026ouml;lgelerinde tarla devresinde de bu hastal\u0131k \u0026ouml;nemli \u0026ouml;l\u0026ccedil;\u0026uuml;de verimin azalmas\u0131na yol a\u0026ccedil;abilir.\u003Cbr \/\u003ESerin ve ya\u011f\u0131\u015fl\u0131 y\u0026ouml;relerde zarar olu\u015fturur.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EK\u0026uuml;lt\u0026uuml;rel \u0026Ouml;nlemler\u0026nbsp;:\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003EFidelikte birim alana fazla tohum at\u0131lmamal\u0131 \u003Cbr \/\u003ELahana fidelikleri a\u0026ccedil;\u0131larak havaland\u0131r\u0131lmal\u0131, fazla ve s\u0131k sulamadan ka\u0026ccedil;\u0131n\u0131lmal\u0131 \u003Cbr \/\u003ELahanalar, yeterli miktarda g\u0026uuml;ne\u015f alan yerlere dikilmeli \u003Cbr \/\u003EEn az \u0026uuml;\u0026ccedil; y\u0131ll\u0131k ekim n\u0026ouml;beti uygulanmal\u0131d\u0131r.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EKimyasal M\u0026uuml;cadele\u0026nbsp;:\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003EMildiy\u0026ouml; yaprak alt\u0131ndan enfeksiyon yapar. Bu nedenle ila\u0026ccedil;lamalarda b\u0026uuml;t\u0026uuml;n bitkinin her taraf\u0131nda, \u0026ouml;zellikle yapraklar\u0131n alt y\u0026uuml;zlerinde mutlaka bir ila\u0026ccedil; tabakas\u0131 meydana getirilmelidir. Uygulamalardan sonra veya ayn\u0131 g\u0026uuml;n sa\u011fanak olarak kuvvetli ya\u011f\u0131\u015f olursa ila\u0026ccedil;lamalar tekrarlanmal\u0131d\u0131r. \u0130la\u0026ccedil;lamalar 7-10 g\u0026uuml;n ara ile fide dikim d\u0026ouml;nemine kadar yap\u0131lmal\u0131d\u0131r. Tarlada ise hastal\u0131\u011f\u0131n \u015fiddetine ve iklim ko\u015fullar\u0131na g\u0026ouml;re 3-5 ila\u0026ccedil;lama uygulanmal\u0131d\u0131r.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003E\u0130la\u0026ccedil;lama Zaman\u0131\u0026nbsp;:\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003EFidelikte, fideciklerin toprak y\u0026uuml;z\u0026uuml;ne \u0026ccedil;\u0131kmas\u0131yla, tarlada ise ilk mildiy\u0026ouml; lekelerinin \u0026ccedil;evrede g\u0026ouml;r\u0026uuml;lmesiyle ila\u0026ccedil;lamalara ba\u015flan\u0131r.\u003C\/p\u003E","slug":"lahana-mildiyosu","images":[{"id":1611,"image":"http:\/\/www.omafra.gov.on.ca\/CropOp\/images\/crop_images\/specialty-veg\/brassicas\/bokc\/bokcf2_zoom.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/9b\/9b2\/9b2bd465-9a95-4ae7-aba3-cc5946edc900.jpg"},{"id":1612,"image":"http:\/\/web2.mendelu.cz\/af_291_projekty2\/vseo\/files\/93\/8343.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/10\/103\/1031e4f9-d98d-4156-88ac-9822548e3eed.jpg"},{"id":1618,"image":"http:\/\/www.plantwise.org\/KnowledgeBank\/Uploads\/PestNet\/Assets\/Image\/Cabbage_downy_mildew_(192)\/CABBDM2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c4\/c44\/c44e0340-3cac-42d3-931f-84f98d5f4a54.jpg"},{"id":1620,"image":"http:\/\/www.sargacal.com\/wp-content\/uploads\/2006\/05\/050506_1708_1024.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/bd\/bd8\/bd8bb70a-ee91-4fe4-b58e-bd57a6aff3a7.jpg"},{"id":56114,"image":"http:\/\/web2.mendelu.cz\/af_291_projekty2\/vseo\/files\/93\/8325.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/cc\/cc1\/cc16b83d-dce1-4bc6-bd13-4e53c8c16ad3.jpg"}]},{"id":1170,"name":"Marul mildiy\u00f6s\u00fc","nameSynonyms":"","latinName":"Bremia lactucae","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EMarul mildiy\u0026ouml;s\u0026uuml; hastalik belirtisi\u003Cstrong\u003E:\u003C\/strong\u003E\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003EMarul yapraklar\u0131nda a\u0026ccedil;\u0131k ye\u015fil veya sar\u0131mtrak lekeler halinde belirir. Lekeler daha sonra esmerle\u015fir. Rutubetli havalarda bu k\u0131s\u0131mlar karar\u0131p \u0026ccedil;\u0026uuml;r\u0026uuml;rler. Lekeler genellikle k\u0026ouml;\u015feli ve damarlarla \u0026ccedil;evrilidir. Rutubetli \u015fartlarda alt y\u0026uuml;z\u0026uuml;nde beyaz k\u0026uuml;l gibi \u0026ouml;rt\u0026uuml; te\u015fekk\u0026uuml;l eder.\u003Cbr \/\u003E\u0026Ouml;zellikle marul fidelerinde zararl\u0131 olur. Tarlada genellikle marullar\u0131n alt yapraklar\u0131nda g\u0026ouml;r\u0026uuml;l\u0026uuml;r. Fazla serin ve rutubetli ko\u015fullarda \u0026uuml;st yapraklara da zarar verebilir.\u003Cbr \/\u003EHastal\u0131k etmeni fungus oiup, hastal\u0131ktan \u0026ouml;len yapraklarda k\u0131\u015flar. Uygun s\u0131cakl\u0131k ve rutubette fideye bula\u015fmas\u0131 ile, ilk bula\u015fmalar kendini g\u0026ouml;sterir. 2.inci derecedeki bula\u015fmalar yaprak alt\u0131ndaki k\u0026uuml;f \u0026ouml;rt\u0026uuml;s\u0026uuml;n\u0026uuml;n olu\u015fmas\u0131ndan sonra r\u0026uuml;zgar, b\u0026ouml;cek gibi di\u011fer vas\u0131talarla sporlar\u0131n sa\u011flam bitkilere ta\u015f\u0131nmas\u0131yla olur. Bula\u015fmalar 16 Cc\u0027de ve %70-80 orant\u0131l\u0131 nemde olur. Salg\u0131n ise 18-20 C\u0026deg;\u0027de ve %90-95 orant\u0131l\u0131 nemin bulunabildi\u011fi ko\u015fullarda ger\u0026ccedil;ekle\u015fir\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EM\u0026Uuml;CADELES\u0130:\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003EK\u0026uuml;lt\u0026uuml;rel \u0026Ouml;nlemler: Mildiy\u0026ouml; g\u0026ouml;r\u0026uuml;len fideli\u011fin yeri de\u011fi\u015ftirilmeli, topra\u011f\u0131 yenilenmeli veya toprak dezenfekte edilmeli, tohum s\u0131k ekilmemelidir.\u003Cbr \/\u003EFazla sulamadan sak\u0131n\u0131lmal\u0131d\u0131r. Hastal\u0131k g\u0026ouml;r\u0026uuml;ld\u0026uuml;\u011f\u0026uuml;nde fideler s\u0026ouml;k\u0026uuml;l\u0026uuml;p imha edilmeli, bundan sonra fidede solgunluk g\u0026ouml;zlenmedik\u0026ccedil;e su verilmemelidir. Faz\u0026icirc;a azottu g\u0026uuml;bre kullan\u0131lmamal\u0131, tarlada \u015fa\u015f\u0131rtma seyrek yap\u0131lmal\u0131d\u0131r. Hastalanan yapraklar kopar\u0131l\u0131p, fazla mildiy\u0026ouml; tahribat\u0131na u\u011fram\u0131\u015f bitkiler s\u0026ouml;jj\u0026uuml;l\u0026uuml;p imha edilmelidir.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EKimyasal M\u0026uuml;cadele :\u003C\/strong\u003E Fidelikte hastal\u0131k g\u0026ouml;r\u0026uuml;lmeden koruyucu ila\u0026ccedil;lama tatbik edilmelidir. Mildiy\u0026ouml; g\u0026ouml;r\u0026uuml;l\u0026uuml;rse hasta k\u0131s\u0131mlar toplan\u0131p imha edildikten sonra ila\u0026ccedil;lamaya devam olunmal\u0131, uygulamalar fidelerin tarlaya \u015fa\u015f\u0131rt\u0131lmas\u0131na kadar birer hafta aralarla yap\u0131lmal\u0131d\u0131r. Tarla devresinde hastal\u0131\u011f\u0131n \u0026ccedil;evrede g\u0026ouml;r\u0026uuml;lmesi \u0130le ila\u0026ccedil;lamaya ba\u015flanmal\u0131, birer hafta aralarla hasattan en az 1 hafta \u0026ouml;ncesine kadar devam olunmal\u0131d\u0131r.\u003C\/p\u003E","slug":"marul-mildiyosu","images":[{"id":429,"image":"http:\/\/spheragro.com\/uploads\/mmp_gallery_plugin\/d2a5b60dc62ef9108d26d9f360e27f55230d3d23\/large.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d4\/d48\/d486fcb2-b907-44ec-8ba2-4deee6ecb946.jpg"},{"id":430,"image":"http:\/\/web2.mendelu.cz\/af_291_projekty2\/vseo\/files\/9\/1789.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/94\/94e\/94eed719-c078-4428-a7e8-ebf0ee3ef829.jpg"},{"id":431,"image":"http:\/\/www.biodiversidadvirtual.org\/hongos\/data\/media\/7525\/Bremia-lactucae-Regel-1843-57378.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/2d\/2d7\/2d707091-ff50-4263-8f92-5f9508802a55.jpg"},{"id":432,"image":"http:\/\/web2.mendelu.cz\/af_291_projekty2\/vseo\/files\/9\/1830.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/26\/265\/26516169-1767-4391-8cb8-31875b8a1a6d.jpg"}]},{"id":2368,"name":"Mavi k\u00fcf \u00e7\u00fcr\u00fckl\u00fc\u011f\u00fc","nameSynonyms":"","latinName":"Penicillium italicum","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EYe\u015filk\u0026uuml;f ve mavik\u0026uuml;f \u0026ccedil;\u0026uuml;r\u0026uuml;kl\u0026uuml;\u011f\u0026uuml;\u003C\/strong\u003E hastal\u0131klar\u0131 t\u0026uuml;m turun\u0026ccedil;gil meyvelerinde g\u0026ouml;r\u0026uuml;l\u0026uuml;r. Ye\u015filk\u0026uuml;f \u0026ccedil;\u0026uuml;r\u0026uuml;kl\u0026uuml;\u011f\u0026uuml; meyve kabu\u011funun herhangi bir yerinde yumu\u015fama \u015feklinde ba\u015flar. Sonra bu yumu\u015fakl\u0131k geni\u015fler ve lekenin ortas\u0131ndan ba\u015flayarak fungusun beyaz renkli misel tabakas\u0131 olu\u015fur. Misel tabakas\u0131n\u0131n olu\u015fumunu izleyen 1-2 g\u0026uuml;n i\u0026ccedil;inde misel kitlesi \u0026uuml;zerinde yine merkezden ba\u015flayarak ye\u015fil renkli spor kitlesi g\u0026ouml;r\u0026uuml;l\u0026uuml;r. Sonu\u0026ccedil;ta meyve ye\u015fil bir k\u0026uuml;f topu \u015feklini al\u0131r. Meyve b\u0026uuml;z\u0026uuml;l\u0026uuml;r, mumyala\u015f\u0131r. \u0026Ccedil;\u0026uuml;r\u0026uuml;yen meyveler bu \u015fekilde a\u011fa\u0026ccedil; \u0026uuml;zerinde as\u0131l\u0131 kalabilece\u011fi gibi yere de d\u0026uuml;\u015febilir.\u003Cbr \/\u003EMavik\u0026uuml;f \u0026ccedil;\u0026uuml;r\u0026uuml;kl\u0026uuml;\u011f\u0026uuml; hastal\u0131\u011f\u0131n\u0131n belirtileri Ye\u015filk\u0026uuml;fe benzer. Ancak spor rengi mavidir. Mavik\u0026uuml;f\u0026uuml;n \u0026ccedil;evresindeki misel kitlesi Ye\u015filk\u0026uuml;f\u0026uuml;nkine g\u0026ouml;re daha dard\u0131r. Ye\u015filk\u0026uuml;f ile bula\u015f\u0131k meyve y\u0026uuml;zeyi daha derimsi olmas\u0131na kar\u015f\u0131n Mavik\u0026uuml;f nedeniyle \u0026ccedil;\u0026uuml;r\u0026uuml;m\u0026uuml;\u015f meyve daha yumu\u015fak olur ve bast\u0131r\u0131nca kolayca delinir. Baz\u0131 durumlarda Mavik\u0026uuml;f ve Ye\u015filk\u0026uuml;f birlikte g\u0026ouml;r\u0026uuml;lebilir.\u003Cbr \/\u003EBu funguslarla b\u0026uuml;t\u0026uuml;n topraklar, evler, depolarda bulunur. Meyveler a\u011fa\u0026ccedil; \u0026uuml;st\u0026uuml;nde, bah\u0026ccedil;ede yere d\u0026ouml;k\u0026uuml;lm\u0026uuml;\u015f durumda ve \u0026ouml;zellikle depolarda bu hastal\u0131\u011fa yakalan\u0131r ve \u0026ccedil;\u0026uuml;r\u0026uuml;rler. Hastal\u0131k a\u011fa\u0026ccedil;taki meyvelere ya\u011fmur ve r\u0026uuml;zgar arac\u0131l\u0131\u011f\u0131yla, yere d\u0026uuml;\u015fen meyvelere ise do\u011frudan topraktan bula\u015f\u0131r. Enfeksiyonun ger\u0026ccedil;ekle\u015febilmesi i\u0026ccedil;in meyvelerin \u0026ccedil;ok k\u0026uuml;\u0026ccedil;\u0026uuml;k de olsa yaralanmalar\u0131 gerekmektedir. Y\u0026uuml;ksek nem ve 10-30oC aras\u0131ndaki s\u0131cakl\u0131klarda hastal\u0131k iyi geli\u015fir. \u0130lk bula\u015fmadan 5-7 g\u0026uuml;n sonra belirtiler g\u0026ouml;r\u0026uuml;lmeye ba\u015flar. Penicillium funguslar\u0131 ya\u015fam\u0131n\u0131 bitki art\u0131klar\u0131 ve organik maddeler \u0026uuml;zerinde s\u0026uuml;rd\u0026uuml;r\u0026uuml;r.\u003Cbr \/\u003EYa\u011f\u0131\u015fl\u0131 giden y\u0131llarda ve k\u0026ouml;t\u0026uuml; depolama ko\u015fullar\u0131nda hastal\u0131k \u0026ccedil;ok zararl\u0131 olur. Bula\u015fan meyveler k\u0131sa zamanda \u0026ccedil;\u0026uuml;r\u0026uuml;rler. Depolarda olu\u015fan \u0026ccedil;\u0026uuml;r\u0026uuml;kl\u0026uuml;klerin %90\u0026rsquo;\u0131n\u0131 Ye\u015fil ve Mavik\u0026uuml;f \u0026ccedil;\u0026uuml;r\u0026uuml;kl\u0026uuml;kleri olu\u015fturur. Penicillium \u0026ccedil;\u0026uuml;r\u0026uuml;melerinden dolay\u0131 bah\u0026ccedil;edeki kay\u0131p %5 ve yeterli say\u0131da so\u011fuk hava deposu olmad\u0131\u011f\u0131ndan depo ve i\u015fleme evlerindeki kay\u0131p %10-40 olabilmektedir. Ye\u015filk\u0026uuml;f\u0026rsquo;e Mavik\u0026uuml;f\u0026rsquo;den daha s\u0131k rastlan\u0131r.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EK\u0026uuml;lt\u0026uuml;rel \u0026ouml;nlemler :\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003E1. Meyveler olgunla\u015ft\u0131ktan sonra hasat geciktirilmemelidir.\u003Cbr \/\u003E2. \u0130yi havalanma sa\u011flamak i\u0026ccedil;in s\u0131k bah\u0026ccedil;eler seyreltilmeli ve a\u011fa\u0026ccedil;lar zaman\u0131nda budanmal\u0131d\u0131r.\u003Cbr \/\u003E3. Hasattan \u0026ouml;nce di\u011fer hastal\u0131k ve zararl\u0131lara kar\u015f\u0131 iyi bir m\u0026uuml;cadele yap\u0131lmal\u0131 ve hastal\u0131kl\u0131 dal ve s\u0026uuml;rg\u0026uuml;nler zaman\u0131nda budanmal\u0131d\u0131r.\u003Cbr \/\u003E4. Meyve kesimi makasla yap\u0131lmal\u0131, toplama, y\u0026uuml;kleme, bo\u015faltma s\u0131ras\u0131nda ve ambalajlama i\u015flemlerinde uygun malzeme ve y\u0026ouml;ntemler kullan\u0131larak meyveler yaralanmamal\u0131d\u0131r.\u003Cbr \/\u003E5. Yere d\u0026uuml;\u015fen ve a\u011fa\u0026ccedil; \u0026uuml;zerindeki \u0026ccedil;\u0026uuml;r\u0026uuml;k meyveler toplanarak bah\u0026ccedil;eden uzakla\u015ft\u0131r\u0131lma-l\u0131d\u0131r.\u003Cbr \/\u003E6. Paketleme evlerine gelen meyveler hemen kontrol edilmeli, \u0026ccedil;\u0026uuml;r\u0026uuml;k olanlar ayr\u0131larak topra\u011fa derin g\u0026ouml;m\u0026uuml;lmelidir.\u003Cbr \/\u003E7. Depolama ve pazarlama zincirinde \u0026ccedil;\u0026uuml;r\u0026uuml;kl\u0026uuml;klerin artmamas\u0131 i\u0026ccedil;in meyveler ya\u011f\u0131\u015fl\u0131 g\u0026uuml;nlerde ve \u0131slak olarak toplanmamal\u0131d\u0131r.\u003Cbr \/\u003E8. Sarartma odas\u0131 temiz olmal\u0131 ve \u0026ouml;nceden dezenfekte edilmelidir.\u003Cbr \/\u003E9. Meyveler paketleme evlerine y\u0131\u011f\u0131n halinde getirilecekse 3-4 s\u0131radan fazla y\u0131\u011f\u0131n yap\u0131lmamal\u0131d\u0131r.\u003Cbr \/\u003E10. \u0130hra\u0026ccedil; edilecek meyveler diphenil emdirilmi\u015f ka\u011f\u0131tlara sar\u0131lmal\u0131d\u0131r.\u003Cbr \/\u003E11. Ambalaj kaplar\u0131 kapat\u0131l\u0131rken meyvelere bas\u0131n\u0026ccedil; yap\u0131lmamal\u0131d\u0131r. Meyveler ambalaj kaplar\u0131na d\u0026uuml;zg\u0026uuml;n s\u0131ralanmal\u0131d\u0131r. Ta\u015f\u0131nma, y\u0026uuml;kleme ve bo\u015faltma s\u0131ras\u0131nda kaplar fazla sallanmamal\u0131d\u0131r.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EKimyasal m\u0026uuml;cadele :\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003E\u0130la\u0026ccedil;lamalar hasattan \u0026ouml;nce veya hasattan sonra yap\u0131lmal\u0131d\u0131r. Hasattan 10 g\u0026uuml;n \u0026ouml;nce ila\u0026ccedil;lama yap\u0131l\u0131rsa, hasattan sonra tekrar ila\u0026ccedil;lamaya gerek yoktur.\u003Cbr \/\u003EHasattan \u0026ouml;nceki ila\u0026ccedil;lamalar y\u0026uuml;ksek bas\u0131n\u0026ccedil;l\u0131 motorlu p\u0026uuml;lverizat\u0026ouml;rle, hasattan sonrakiler ise i\u015fleme evlerinde otomatik \u0026ouml;zel makinalarla yap\u0131l\u0131r.\u003Cbr \/\u003EHasattan sonra meyveler i\u015fleme evlerinde \u0026Ccedil;izelgede belirtilen ila\u0026ccedil; s\u0026uuml;spansiyonlar\u0131na dald\u0131r\u0131l\u0131p 1 dakika bekletilir. \u0130\u015fleme evleri ve depolar %0.2\u0026rsquo;lik formalin veya benzeri dezenfektanlarla ila\u0026ccedil;lan\u0131r.\u003C\/p\u003E","slug":"mavi-kuf-curuklugu","images":[{"id":30619,"image":"https:\/\/www.uoguelph.ca\/~gbarron\/MISCELLANEOUS\/penici3.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b2\/b2f\/b2f55b16-b4fb-4280-adbf-9be656ff8ef1.jpg"},{"id":30620,"image":"http:\/\/www.plantwise.org\/KnowledgeBank\/Uploads\/PestNet\/Assets\/Image\/Citrus_storage_moulds_(197)\/Pitalicum2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/ba\/ba8\/ba827623-2293-4a5e-a27e-d73d66e092b2.jpg"},{"id":30621,"image":"http:\/\/web2.mendelu.cz\/af_291_projekty2\/vseo\/files\/9\/2805.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/21\/210\/2106ec69-a77f-44e8-b3db-ed4c0f7b1419.jpg"},{"id":59422,"image":"http:\/\/bugwoodcloud.org\/images\/768x512\/1578579.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/40\/407\/4075db40-1fd8-4ed3-a6b0-da03db295716.jpg"},{"id":59427,"image":"https:\/\/i.ytimg.com\/vi\/RgMD8URvCug\/hqdefault.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a7\/a7e\/a7ee024c-d0e9-4c0b-8bf2-a383825c9c0a.jpg"}]},{"id":1434,"name":"Memeli pas","nameSynonyms":"","latinName":"Gymnosporangium fuscum","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EAlem:\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;Fungi\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EB\u0026ouml;l\u0026uuml;m:\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;Basidiomycota\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003ES\u0131n\u0131f:\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003EUrediniomycetes\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EAlt S\u0131n\u0131f:\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;Incertae sedis\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003ETak\u0131m:\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003EUredinales\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EFamilya:\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;Pucciniaceae\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EGenus:\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003EGymnosporangium\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003ECins:\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003EGymnosporangium fuscum\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EBinominal ad\u0131:\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u003Cstrong\u003E\u003Cem\u003EGymnosporangium fuscum\u003Cbr \/\u003E\u003C\/em\u003E\u003C\/strong\u003EBu hastal\u0131\u011f\u0131 olu\u015fturan fungus konuk\u0026ccedil;u de\u011fi\u015ftiren bir hastal\u0131k etmenidir. Hastal\u0131\u011f\u0131n ara konuk\u0026ccedil;usu ard\u0131\u0026ccedil; a\u011fa\u0026ccedil;lar\u0131, ana konuk\u0026ccedil;usu ise armut ve ahlat a\u011fa\u0026ccedil;lar\u0131d\u0131r. Ard\u0131\u0026ccedil; a\u011fa\u0026ccedil;lar\u0131 \u0026uuml;zerinde olu\u015fan basidiosporlar ilkbaharda do\u011faya yay\u0131larak armut a\u011fa\u0026ccedil;lar\u0131 \u0026uuml;zerinde infeksiyonlar\u0131 olu\u015fturur. Basidiospor u\u0026ccedil;u\u015flar\u0131 Nisan, May\u0131s aylar\u0131nda 40 g\u0026uuml;nl\u0026uuml;k s\u0026uuml;re i\u0026ccedil;inde olmaktad\u0131r.\u003Cbr \/\u003EArd\u0131\u0026ccedil;larda basidiumlar\u0131n meydana getirdi\u011fi basidiosporlar ilkbaharda te\u015fekk\u0026uuml;l eder etmez hemen havaya kar\u0131\u015f\u0131rlar ve armut a\u011fa\u0026ccedil;lar\u0131n\u0131n azami \u0026ccedil;i\u0026ccedil;ekte ve yapraklar\u0131n\u0131n\u0026nbsp; da normal b\u0026uuml;y\u0026uuml;kl\u0026uuml;\u011f\u0026uuml;n\u0026uuml; almak \u0026uuml;zere oldu\u011fu zamanlarda ilk infeksiyonlar\u0131n\u0131 yaparlar. Ancak bu organlar gen\u0026ccedil; ve hen\u0026uuml;z kutikulalar\u0131 kal\u0131nla\u015fmam\u0131\u015fken infeksiyonlara daha \u0026ccedil;ok duyarl\u0131 olmaktad\u0131rlar\u003Cbr \/\u003E\u0130lk infeksiyondan 22-29 g\u0026uuml;n sonra armut yapraklar\u0131n\u0131n \u0026uuml;st y\u0026uuml;z\u0026uuml;nde sar\u0131ms\u0131 kahverengi piknit denilen kabarc\u0131klar olu\u015fur ve olgunla\u015f\u0131rlar. Yapra\u011f\u0131n alt y\u0026uuml;zeyinde ise spermogonium lekesinin alt\u0131nda infeksiyondan 78-98 g\u0026uuml;n sonra\u0026nbsp; Temmuz ay\u0131nda esium t\u0026uuml;m\u0026ouml;r\u0026uuml; olu\u015fur. Bu t\u0026uuml;m\u0026ouml;rler \u0026uuml;zerinde A\u011fustos-Eyl\u0026uuml;l aylar\u0131nda esium keseleri ve bu keselerde esiosporlar meydana gelir. Bu sporlar Eyl\u0026uuml;l-Ekim aylar\u0131nda esium keselenin patlamas\u0131yla do\u011faya bo\u015fal\u0131rlar. B\u0026ouml;ylece armut yapraklar\u0131n\u0131n alt y\u0026uuml;z\u0026uuml;nde olu\u015fan esiosporlar civarda bulunan ard\u0131\u0026ccedil; a\u011fa\u0026ccedil;lar\u0131n\u0131n s\u0026uuml;rg\u0026uuml;n ve dallar\u0131n\u0131 infekte ederler. Ard\u0131\u0026ccedil; dallar\u0131nda bir y\u0131l sonra (Eyl\u0026uuml;l-Ekim) t\u0026uuml;m\u0026ouml;rler olu\u015fur. T\u0026uuml;m\u0026ouml;rlerde olu\u015fan spor dilleri en az yar\u0131m saat ya\u011fmur ya\u011fd\u0131ktan sonraki ya\u011fmursuz bir g\u0026uuml;nde basidiosporlar\u0131n\u0131 te\u015fekk\u0026uuml;l ettirirler. Bunlarda u\u0026ccedil;u\u015farak armut a\u011fa\u0026ccedil;lar\u0131n\u0131 infekte ederler. Ard\u0131\u0026ccedil;lardaki t\u0026uuml;m\u0026ouml;rler 4-5 sene canl\u0131 kal\u0131r ve her sene i\u0026ccedil;in infeksiyon kayna\u011f\u0131 olurlar.\u003Cbr \/\u003EHastal\u0131k yapraklarda, meyvelerde, meyve saplar\u0131nda ve yeni olu\u015fan s\u0026uuml;rg\u0026uuml;nlerde belirti olu\u015fturmaktad\u0131r. Yapraklarda yaz\u0131n \u0026uuml;st y\u0026uuml;zeyde k\u0131rm\u0131z\u0131, portakal sar\u0131s\u0131 renginde yuvarlak veya uzunca lekeler g\u0026ouml;r\u0026uuml;l\u0026uuml;r. Lekelerin ortas\u0131 kabar\u0131k durumdad\u0131r ve yak\u0131ndan bak\u0131l\u0131nca k\u0026uuml;\u0026ccedil;\u0026uuml;k siyah noktac\u0131klar \u015feklinde piknitler g\u0026ouml;r\u0026uuml;lebilir. Bu lekelerin bulundu\u011fu yerlerde yapra\u011f\u0131n alt y\u0026uuml;zeyinde meme \u015feklinde \u0026ccedil;\u0131k\u0131nt\u0131lar olu\u015fur. Ayn\u0131 olu\u015fumlar meyve ve dallar \u0026uuml;zerinde de g\u0026ouml;r\u0026uuml;l\u0026uuml;r. Yapraklarda g\u0026ouml;r\u0026uuml;len lekeler yapraklar\u0131n d\u0026ouml;k\u0026uuml;lmesine neden olurlar. A\u011fa\u0026ccedil; \u0026uuml;zerinde kalan yapraklar ise fotosentez ve transpirasyon fonksiyonunu yitirdi\u011finden g\u0131da yap\u0131m\u0131 engellenmekte ve a\u011fa\u0026ccedil;ta baz\u0131 fizyolojik bozukluklar olu\u015fmaktad\u0131r. Sonu\u0026ccedil;ta a\u011fa\u0026ccedil; zay\u0131flar ve verimden d\u0026uuml;\u015fer. Hastal\u0131\u011fa yakalanm\u0131\u015f meyveler k\u0026uuml;\u0026ccedil;\u0026uuml;k ve \u015fekilsiz kal\u0131r. Hastal\u0131\u011f\u0131n epidemi yapt\u0131\u011f\u0131 y\u0131llarda meyveler f\u0131nd\u0131k irili\u011finde kal\u0131r ve d\u0026ouml;k\u0026uuml;l\u0026uuml;r. Hastal\u0131k farkl\u0131 yo\u011funlukta olmakla birlikte t\u0026uuml;m T\u0026uuml;rkiye\u0026rsquo;de g\u0026ouml;r\u0026uuml;lmektedir\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EM\u0026Uuml;CADELES\u0130\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003E\u003Cstrong\u003EK\u0026uuml;lt\u0026uuml;rel \u0026Ouml;nlemler\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EArmut bah\u0026ccedil;elerinin ekonomik \u0026ouml;nem g\u0026ouml;sterdi\u011fi b\u0026ouml;lgelerin yan\u0131nda ve hatta bu bah\u0026ccedil;elerden 1000 m mesafeye kadar k\u0026uuml;\u0026ccedil;\u0026uuml;k gruplar halinde veya daha az say\u0131da olan ard\u0131\u0026ccedil;lar imha edilmelidir. Ard\u0131\u0026ccedil; a\u011fa\u0026ccedil;lar\u0131n\u0131n \u0026ccedil;ok oldu\u011fu yerlerde armut bah\u0026ccedil;esi kurulmamal\u0131d\u0131\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EKimyasal M\u0026uuml;cadele\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EE\u011fer karaleke hastal\u0131\u011f\u0131na kar\u015f\u0131 kimyasal m\u0026uuml;cadele yap\u0131l\u0131yorsa memeli pas i\u0026ccedil;in\u0026nbsp; kimyasal m\u0026uuml;cadeleye gerek yoktur.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003E\u0130la\u0026ccedil;lama zamanlar\u0131 ;\u003C\/strong\u003E\u003C\/p\u003E\r\n\u003Col style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\r\n\u003Cli\u003E\u0026nbsp;ila\u0026ccedil;lama : \u0026Ccedil;i\u0026ccedil;ek tomurcuklar\u0131 patlamak \u0026uuml;zereyken,\u003C\/li\u003E\r\n\u003Cli\u003E\u0026nbsp;ila\u0026ccedil;lama : Beyaz rozet devresinde,\u003C\/li\u003E\r\n\u003Cli\u003E\u0026nbsp;ila\u0026ccedil;lama : \u0026Ccedil;i\u0026ccedil;ek ta\u0026ccedil; yapraklar\u0131n\u0131n % 80-90\u0026rsquo;\u0131 d\u0026ouml;k\u0026uuml;ld\u0026uuml;\u011f\u0026uuml; zaman,\u003C\/li\u003E\r\n\u003C\/ol\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EDi\u011fer ila\u0026ccedil;lamalar 3. ila\u0026ccedil;lamadan sonra havalar ya\u011f\u0131\u015fl\u0131 giderse haftada bir, ya\u011f\u0131\u015fs\u0131z giderse\u0026nbsp; 12-13 g\u0026uuml;nde bir yap\u0131lmal\u0131d\u0131r. Genellikle 3 ila\u0026ccedil;lama yeterli olmakla birlikte ya\u011f\u0131\u015fl\u0131 ge\u0026ccedil;en infeksiyon periyotlar\u0131nda 6 ila\u0026ccedil;lama yap\u0131lmal\u0131d\u0131r.\u003C\/p\u003E","slug":"memeli-pas","images":[{"id":28677,"image":"https:\/\/pixabay.com\/static\/uploads\/photo\/2012\/10\/06\/02\/22\/gymnosporangium-fuscum-59906_960_720.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/8b\/8b6\/8b6a7d84-a917-48cc-b18b-7bd056d9a998.jpg"},{"id":28680,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/e\/ef\/Birnengitterrost_Gymnosporangium_fuscum_3088.jpg\/1024px-Birnengitterrost_Gymnosporangium_fuscum_3088.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/db\/db1\/db13a35b-259a-439d-b81c-35c2fc1378f9.jpg"},{"id":56069,"image":"http:\/\/jule.pflanzenbestimmung.de\/wordpress\/wp-content\/uploads\/2014\/06\/Gymnosporangium-sabinae_Pyrus-communis_JKruse-2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/20\/201\/2010236c-e11b-4cd8-acd6-c0ec8f965811.jpg"},{"id":56070,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/4\/40\/Birnengitterrost_Gymnosporangium_fuscum_3090.jpg\/1024px-Birnengitterrost_Gymnosporangium_fuscum_3090.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/30\/304\/3040b590-2682-46ae-9b33-3b90cb73299c.jpg"},{"id":61192,"image":"http:\/\/cdn.c.photoshelter.com\/img-get\/I0000TajKxcaKNgs\/s\/600\/600\/3045791.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/4d\/4d4\/4d488e27-1088-432a-9b65-5f041b6b9053.jpg"}]},{"id":2462,"name":"Meyve a\u011fac\u0131 akarlar\u0131","nameSynonyms":"","latinName":"Tetranychus viennensis","latinNameSynonyms":"Tetranychus urticae, Panonychus ulmi","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EK\u0131rm\u0131z\u0131 \u0026ouml;r\u0026uuml;mcekler g\u0026ouml;zle zor g\u0026ouml;r\u0026uuml;lebilecek kadar k\u0026uuml;\u0026ccedil;\u0026uuml;kt\u0026uuml;rler. Renkleri genellikle k\u0131rm\u0131z\u0131 olmakla beraber olduk\u0026ccedil;a de\u011fi\u015fiklik g\u0026ouml;sterirler. Bulunduklar\u0131 a\u011fa\u0026ccedil;lar\u0131n meyve ve yapraklar\u0131ndan bitki \u0026ouml;z suyunu emerek zararl\u0131 olurlar. Zehirli madde salg\u0131larlar, yapraklar \u0026uuml;zerinde ve aras\u0131nda g\u0026ouml;zle g\u0026ouml;r\u0026uuml;lebilen ince bir a\u011f \u0026ouml;rerler. \u003Cbr \/\u003EK\u0131rm\u0131z\u0131 \u0026ouml;r\u0026uuml;mceklerin de\u011fi\u015fik t\u0026uuml;rleri olup \u0130limiz meyve bah\u0026ccedil;elerinde g\u0026ouml;r\u0026uuml;len t\u0026uuml;rleri; Akdiken Akar\u0131 ve Avrupa K\u0131rm\u0131z\u0131 \u0026Ouml;r\u0026uuml;mce\u011fidir. Hakim zararl\u0131 Akdiken Akar\u0131d\u0131r. Bu t\u0026uuml;r k\u0131\u015f\u0131 d\u0026ouml;llenmi\u015f ergin di\u015fi halinde toprak i\u0026ccedil;indeki bo\u015fluklarda, kabuk alt\u0131nda ve k\u0026ouml;k bo\u011faz\u0131nda ge\u0026ccedil;irir. \u0130lkbaharda a\u011fa\u0026ccedil;lar\u0131n yapraklanmaya ba\u015flad\u0131\u011f\u0131 d\u0026ouml;nemde yapraklara ge\u0026ccedil;erek beslenmeye ve \u0026ccedil;o\u011falmaya ba\u015flarlar. Y\u0131lda 9-10 d\u0026ouml;l verirler. Avrupa K\u0131rm\u0131z\u0131 \u0026Ouml;r\u0026uuml;mce\u011fi ise k\u0131\u015f\u0131 yumurta halinde ge\u0026ccedil;irir.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EM\u0026uuml;cadelesi:\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003E\u003Cstrong\u003E\u0130la\u0026ccedil;l\u0131 M\u0026uuml;cadele:\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EMeyve a\u011fa\u0026ccedil;lar\u0131nda genellikle \u0026ccedil;i\u0026ccedil;ek ta\u0026ccedil; yapraklar\u0131n\u0131n tamamen d\u0026ouml;k\u0026uuml;lmesinden sonra yap\u0131lan say\u0131m ve kontrollerde yaprak ba\u015f\u0131na 2\u0026prime; den fazla K\u0131rm\u0131z\u0131 \u0026Ouml;r\u0026uuml;mcek d\u0026uuml;\u015ferse ila\u0026ccedil;lamaya ba\u015flan\u0131r. \u0130lac\u0131n etkinli\u011fi g\u0026ouml;z \u0026ouml;n\u0026uuml;ne al\u0131narak 15 g\u0026uuml;n ara ile 2-3 uygulama yap\u0131l\u0131r. Diren\u0026ccedil; durumu dikkate al\u0131narak ila\u0026ccedil; se\u0026ccedil;imi iyi yap\u0131lmal\u0131, ayn\u0131 ila\u0026ccedil; \u0026uuml;st \u0026uuml;ste kullan\u0131lmamal\u0131d\u0131r. \u0130la\u0026ccedil;lama yap\u0131l\u0131rken \u0026ouml;zellikle yapraklar\u0131n alt y\u0026uuml;zleri iyi \u0131slat\u0131lmal\u0131d\u0131r. A\u011fa\u0026ccedil;lar ila\u0026ccedil;lan\u0131rken \u0026ouml;nce i\u0026ccedil; k\u0131s\u0131mlar\u0131n\u0131n daha sonra d\u0131\u015f k\u0131s\u0131mlar\u0131n ila\u0026ccedil;lanmas\u0131na dikkat edilmelidir. \u0130la\u0026ccedil;lamalarda y\u0026uuml;ksek bas\u0131n\u0026ccedil;l\u0131 motorlu p\u0026uuml;lverizat\u0026ouml;rler kullan\u0131lmal\u0131d\u0131r.\u003C\/p\u003E","slug":"meyve-agaci-akarlari","images":[{"id":61195,"image":"http:\/\/www.virginiafruit.ento.vt.edu\/Albania\/SJSChisinau.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/ef\/ef8\/ef87f709-9858-4f6a-9ce6-35c99b5c492b.jpg"},{"id":61338,"image":"http:\/\/www.faunaromaniei.ro\/app\/bpencyclopedia\/uploads\/attachments\/42c166bc3e6f87ed090dc44bd4c7c2d1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/32\/324\/324e1eb9-b309-405b-92b4-a3e7e6709f66.jpg"},{"id":61340,"image":"https:\/\/s-media-cache-ak0.pinimg.com\/originals\/92\/0a\/1a\/920a1a6028cad2ec283c188ce7166a85.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/be\/be3\/be313b22-2892-4052-8272-8cc17dc3c4a3.jpg"},{"id":61342,"image":"http:\/\/www.virginiafruit.ento.vt.edu\/Albania\/ulmiviennensis.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/60\/600\/6001b9b7-5454-4592-873a-3a329ecdc361.jpg"},{"id":69688,"image":"http:\/\/www.agrofarm.net\/foto\/Image\/1tetranychus%20urticae.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e2\/e2b\/e2b234c0-4683-4696-bde3-3c1561fe74c5.jpg"}]},{"id":1464,"name":"Meyve monilyas\u0131 (Mumya)","nameSynonyms":"","latinName":"Monilinia fructigena","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EHastal\u0131k Belirtisi:\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003E\u0026bull; Meyve, \u0026ccedil;i\u0026ccedil;ek ve yaprakta zarara neden olmaktad\u0131r. Meyvedeki zarar\u0131 genellikle meyvenin olgunla\u015fmas\u0131na yak\u0131n d\u0026ouml;nemdemeydana gelir.\u003Cbr \/\u003E\u0026bull; \u0130lk belirtiler, meyve kabu\u011funda olu\u015fan kahverengi bir veya birka\u0026ccedil;\u0026nbsp;lekedir. Lekelerin etraf\u0131nda a\u0026ccedil;\u0131k kahverenginde bir halka bulunur.\u0026nbsp;\u0026Ccedil;\u0026uuml;r\u0026uuml;me 1-2 g\u0026uuml;n i\u0026ccedil;inde geni\u015fleyerek meyve y\u0026uuml;zeyinin yar\u0131dan\u0026nbsp;fazlas\u0131n\u0131 kaplar. Olgun meyvelerde \u0026ccedil;\u0026uuml;r\u0026uuml;me daha h\u0131zl\u0131 olur.\u003Cbr \/\u003E\u0026bull; Hastal\u0131kl\u0131 meyve dokusu h\u0131zla su kaybederek buru\u015fur ve\u0026nbsp;mumyala\u015farak dalda as\u0131l\u0131 kal\u0131r.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EHastal\u0131\u011f\u0131n G\u0026ouml;r\u0026uuml;ld\u0026uuml;\u011f\u0026uuml; Bitkiler:\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003EKiraz, vi\u015fne, kay\u0131s\u0131, erik, badem, \u015feftali, elma, armut, ayva, incir, trabzon\u0026nbsp;hurmas\u0131d\u0131r\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EM\u0026uuml;cadele Y\u0026ouml;ntemleri:\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003EK\u0026uuml;lt\u0026uuml;rel \u0026Ouml;nlemler\u003Cbr \/\u003EMumyala\u015farak a\u011fa\u0026ccedil; \u0026uuml;zerinde kalm\u0131\u015f meyve ve \u0026ccedil;i\u0026ccedil;ekler ile yere\u0026nbsp;d\u0026ouml;k\u0026uuml;lm\u0026uuml;\u015f meyveler toplanarak imha edilmelidir.\u003Cbr \/\u003EKimyasal M\u0026uuml;cadele\u003Cbr \/\u003E\u0130la\u0026ccedil;lama zaman\u0131\u003Cbr \/\u003EMeyvelere ben d\u0026uuml;\u015ft\u0026uuml;\u011f\u0026uuml;nde tek bir ila\u0026ccedil;lama yap\u0131lmal\u0131d\u0131r. Bu \u0026ouml;nerisadece kiraz a\u011fa\u0026ccedil;lar\u0131n\u0131n meyvelerinde g\u0026ouml;r\u0026uuml;len monilya hastal\u0131\u011f\u0131\u0026nbsp;i\u0026ccedil;in ge\u0026ccedil;erlidir.\u003C\/p\u003E","slug":"meyve-monilyasi-mumya","images":[{"id":30348,"image":"http:\/\/web2.mendelu.cz\/af_291_projekty2\/vseo\/files\/9\/2536.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/ca\/ca6\/ca65305e-f3cf-4fcb-b2fe-70e2cecd1f58.jpg"},{"id":30349,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/5\/53\/Monilia_fructigena,_2006-08-24.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c6\/c62\/c62a48f1-b3c8-4597-bf9d-75115ef6dc73.jpg"},{"id":30350,"image":"http:\/\/www.oakleafgardening.com\/wp-content\/gallery\/brown-rot\/apple-brown-rot1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/77\/778\/7783a111-2910-4687-ad85-801eda8d07b1.jpg"},{"id":30352,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/6\/6e\/Monilia_fructigena1_2006-08-24.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/76\/763\/763de5a5-9965-4126-9656-64ff16338b13.jpg"}]},{"id":1154,"name":"Mildiy\u00f6","nameSynonyms":"","latinName":"Phytophthora infestans","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EEtmenin genel \u0026ouml;zellikleri :\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003EPhytophthora infestans (Mont.) de Bary fungal bir hastal\u0131k etmeni olup, Solanaceae familyas\u0131na ait bitkilerde (domates, patates, biber ve patl\u0131can) ge\u0026ccedil; yan\u0131kl\u0131k (mildiy\u0026ouml;) hastal\u0131\u011f\u0131na neden olur. B\u0026ouml;lgelere g\u0026ouml;re ilkbahar ve yaz ba\u015flag\u0131c\u0131nda hastal\u0131k belirtileri patates bitkilerinde g\u0026ouml;r\u0026uuml;lmeye ba\u015flar. Hastal\u0131k etmeni toprakta ve \u0026ouml;l\u0026uuml; bitki art\u0131klar\u0131nda canl\u0131l\u0131\u011f\u0131n\u0131 uzun s\u0026uuml;re koruyamaz, fakat dayan\u0131kl\u0131 \u0026uuml;reme organ\u0131 olan oosporlar\u0131 muhafaza edilebilir. Bir alanda epideminin (salg\u0131n) ba\u015flamas\u0131 i\u0026ccedil;in mikroorganizma patates yumrular\u0131nda k\u0131\u015f\u0131 ge\u0026ccedil;irmekte ya da tohumluk patates veya \u015fa\u015f\u0131rt\u0131lacak domates fideleri ile yeni bir alana tekrar girmelidir veyahutta canl\u0131 sporlar ya\u011fmurla veya sulama suyu ile ta\u015f\u0131nmal\u0131d\u0131r. Serin, ya\u011f\u0131\u015fl\u0131 havalar (16 - 27 \u0026deg;C) hastal\u0131\u011f\u0131n geli\u015fmesi i\u0026ccedil;in uygun iken, kuru ve s\u0131cak havalar hastal\u0131\u011f\u0131n geli\u015fmesini engelleyebilir. \u0130nfektelenmi\u015f g\u0026ouml;vde dokular\u0131 hastal\u0131k etmenini kuru ve s\u0131cak havalardan korur ve uygun ko\u015fullarda hastal\u0131k buralardan tekrar geli\u015fir ve b\u0026uuml;y\u0026uuml;k epidemilere yol a\u0026ccedil;abilir. Ya\u011fmurlu, sisli ve \u0026ccedil;i\u011f olu\u015fumu y\u0026uuml;ksek olan yerlerde hastal\u0131k s\u0131k olarak kar\u015f\u0131m\u0131za \u0026ccedil;\u0131kar. \u0130nfekteli dokular \u0026uuml;zerinde fungal etmenin sporlar\u0131 (sporongia) olu\u015fur. Ya\u011fmur ya da sulama sular\u0131 sporlar\u0131 sa\u011fl\u0131kl\u0131 bitkilere ta\u015f\u0131r ve sporongialar \u0131slak yaprak ve g\u0026ouml;vdeleri direkt yada stomalardan infekte ederler. Serin ve nemli ko\u015fullarda, sporongia hareketli olan zoosporlar\u0131 da \u0026uuml;retebilir ve bu sporlarda bitkileri direkt olarak enfekte edebilir. Fungal etmen yaprak ve g\u0026ouml;vde de h\u0131zla kolonize olur ve infektelen b\u0026ouml;lge hastal\u0131k ilerken nekrotik olur. Lezyonlar\u0131n kenarlar\u0131nda hastal\u0131\u011f\u0131n devam\u0131n\u0131 sa\u011flayan yeni sporongialar stomalardan \u0026ccedil;\u0131kmaya ba\u015flar. Uygun ko\u015fullar alt\u0131nda hastal\u0131k etmeni bir ya\u015fam d\u0026ouml;ng\u0026uuml;s\u0026uuml;n\u0026uuml; 4 g\u0026uuml;n i\u0026ccedil;erisinde tamamlayabilir. Geli\u015fme sezonunda b\u0026ouml;yle ya\u015fam d\u0026ouml;g\u0026uuml;s\u0026uuml; defaatlerce olabilir. Sporongia veya zoosporlar da bitkilerin geli\u015fme sezonlar\u0131nda ya da hasatta ve depoda patates yumrular\u0131n\u0131 infekte edebilir. Hastal\u0131k ile bula\u015f\u0131k yumrular depolan\u0131rsa, hastal\u0131k direk ya da indirekt olarak yumrulara zarar verebilir. \u0130ndirek zarar\u0131 yumrular\u0131 di\u011fer yumu\u015fak \u0026ccedil;\u0026uuml;r\u0026uuml;kl\u0026uuml;k etmenlerine hassasla\u015ft\u0131rmas\u0131yla olur. Hastal\u0131k etmeninin farkl\u0131 biyotipleri bulunmakta (A1 ve A2 e\u015fle\u015fme tipleri), bunlar bir araya geldiklerinde dayan\u0131kl\u0131 \u0026uuml;reme organ\u0131 olan oosporlar olu\u015fmaktad\u0131r. Kullan\u0131lan hi\u0026ccedil; bir ti\u0026ccedil;ari \u0026ccedil;e\u015fit P. infestans\u0027 a yeteri kadar dayan\u0131kl\u0131l\u0131k vermemektedir. Hastal\u0131k bir kez ortaya \u0026ccedil;\u0131kt\u0131ktan sonrada, k\u0026uuml;lt\u0026uuml;rel \u0026ouml;nlemler hastal\u0131\u011f\u0131n geli\u015fmesini kontrol alt\u0131na alamaz. Hastal\u0131k ba\u015flamadan \u0026ouml;nce yap\u0131lan koruyucu kimyasal ila\u0026ccedil;lar, \u0026uuml;r\u0026uuml;n\u0026uuml;n tamamen yok olams\u0131n\u0131 engelleyen tek bir kontrol metotdur.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EBelirtileri:\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003ESuyla \u0131slanm\u0131\u015f gibi lekeler yaprak ve g\u0026ouml;vdeler \u0026uuml;zerinde g\u0026ouml;r\u0026uuml;l\u0026uuml;r, h\u0131zla geni\u015fler ve kahverengiye veya siyaha d\u0026ouml;ner. Nemli ko\u015fullar alt\u0131nda beyaz k\u0026uuml;fl\u0026uuml; bir y\u0026uuml;zey ya da bir halka g\u0026ouml;r\u0026uuml;n\u0026uuml;m\u0026uuml; yaprak alt\u0131nda lezyonun kenar\u0131nda g\u0026ouml;r\u0026uuml;lebilir. Serin ve \u0131slak ko\u015fullarda yan\u0131kl\u0131k h\u0131zla ilerler ve birka\u0026ccedil; g\u0026uuml;n i\u0026ccedil;erisinde t\u0026uuml;m bir alan\u0131 etkileyebilir. \u0130nfektelen yumrularda ilk \u0026ouml;nce kahvrengi ile mor bir renklenme g\u0026ouml;r\u0026uuml;l\u0026uuml;r, aha sonra ise kahverengimsi bir kuru \u0026ccedil;\u0026uuml;r\u0026uuml;kl\u0026uuml;k ya da \u0131slak \u0026ccedil;\u0026uuml;r\u0026uuml;kl\u0026uuml;k vard\u0131r. Yumrularda yan\u0131kl\u0131k infeksiyonlar\u0131 \u0026ccedil;o\u011funlukla depolaman\u0131n ilk birka\u0026ccedil; ay\u0131 i\u0026ccedil;erisinde g\u0026ouml;r\u0026uuml;lebilir, ama belirtiler depolama s\u0026uuml;resincede g\u0026ouml;r\u0026uuml;lmeye devam edebilir.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EM\u0026uuml;cadelesi:\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003E K\u0026uuml;lt\u0026uuml;rel M\u0026uuml;cadele:\u003Cbr \/\u003E1. Bahar dikimlerinden \u0026ouml;nce depolardan ve tarladan \u0026ccedil;\u0026uuml;r\u0026uuml;m\u0026uuml;\u015f ya da ezilmi\u015f yumrular\u0131n temizlenmesi. Tarlada kalan bitki art\u0131klar\u0131n\u0131n temizlenmesi, topra\u011fa g\u0026ouml;m\u0026uuml;lmesi ya da hayvanlara yedirilmesi.\u003Cbr \/\u003E2. Sertifikal\u0131, hastal\u0131ktan ari yumrular\u0131n kullan\u0131m\u0131. Tohumluk yumrular\u0131n\u0131n yeti\u015ftrildi\u011fi yerlerde hastal\u0131k etmeni g\u0026ouml;r\u0026uuml;l\u0026uuml;yorsa buralardan tohumluk yumru sat\u0131n al\u0131nmamal\u0131.\u003Cbr \/\u003E3. Yabanc\u0131otlar ve di\u011fer solanaceus bitkiler ile m\u0026uuml;cadele edilmeli.\u003Cbr \/\u003E4. Hastal\u0131\u011f\u0131n yay\u0131lmas\u0131n azaltacak uygun bir sulama sistemi uygulanmal\u0131. Nemli ve bulutlu havalarda a\u015f\u0131r\u0131 sulamalardan ka\u0026ccedil;\u0131n\u0131n. \u003Cbr \/\u003E5. Toprak a\u015f\u0131r\u0131\u015fekilde nemli ise hasattan ka\u0026ccedil;\u0131n\u0131n.\u003Cbr \/\u003E6. Uygun havaland\u0131rmas\u0131 olan depolarda tohumluk yumrular depolanmal\u0131 ve yumrular \u0026uuml;zerinde serbest su olu\u015fmundan ka\u0026ccedil;\u0131n\u0131lmal\u0131. \u003Cbr \/\u003E7. M\u0026uuml;mk\u0026uuml;n mertebe dayan\u0131kl\u0131l\u0131k g\u0026ouml;steren bitkiler tercih edilmeli.\u003Cbr \/\u003E8. Bitkiler s\u0131k dikimden sak\u0131nmal\u0131, havadar alanlar \u0026uuml;retimde kullan\u0131lmal\u0131 ve havalanmas\u0131 fazla olan alanlar ter\u0026ccedil;\u0131h edilmeli.\u003Cbr \/\u003E9. Erkenci ve ge\u0026ccedil;\u0026ccedil;i \u0026ccedil;e\u015fitler aras\u0131ndaki mesafe art\u0131r\u0131lmal\u0131 ya da birbirinden uzak olmal\u0131d\u0131r. \u003Cbr \/\u003E10. Biyolojik m\u0026uuml;cadele olarak \u0022Serenade\u0022 WP kullan\u0131lmakta olup bakteriyel (Bacillus subtilis) bir etmendir.\u003Cbr \/\u003E Kimyasal M\u0026uuml;cadele:\u003Cbr \/\u003EZirai M\u0026uuml;cadele Teknik Talimatlar\u0131na g\u0026ouml;re tavsiye edilen kimyasal ila\u0026ccedil;lar a\u015fa\u011f\u0131daki tabloda verilmektedir. \u0130la\u0026ccedil;lamalar d\u0026uuml;zenli aral\u0131klarla yap\u0131lmal\u0131, \u0026ouml;zellikle hastal\u0131\u011f\u0131n g\u0026ouml;r\u0026uuml;ld\u0026uuml;\u011f\u0026uuml; b\u0026ouml;lgelerde hastal\u0131k belirtileri ortaya \u0026ccedil;\u0131kmadan \u0026ouml;nce, bitkiler koruyucu ila\u0026ccedil;lar ile ila\u0026ccedil;lanmal\u0131d\u0131r.\u003C\/p\u003E","slug":"mildiyo","images":[{"id":54139,"image":"http:\/\/web2.mendelu.cz\/af_291_projekty2\/vseo\/files\/9\/1707.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/90\/90e\/90e8b556-d2dd-46a6-9e95-8d11daf65e88.jpg"},{"id":54140,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/7\/72\/Phytophthora_infestans_potato_\u0027Dor%C3%A9\u0027,_aardappelziekte_Dor%C3%A9.jpg\/800px-Phytophthora_infestans_potato_\u0027Dor%C3%A9\u0027,_aardappelziekte_Dor%C3%A9.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/1a\/1a4\/1a4e6cec-255d-4f0d-8f87-710b0bfb6f9c.jpg"},{"id":54366,"image":"http:\/\/www.allotment-garden.org\/wp-content\/uploads\/2016\/04\/Tomato-Blight.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/69\/699\/6994b36f-66bf-4a61-af30-06872d6c812c.jpg"},{"id":54367,"image":"https:\/\/horticulturetalk.files.wordpress.com\/2010\/01\/tomato_d2b-early-blight-rpitblado_zoom.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/01\/015\/015d0299-22a2-4940-a2e5-620539cf5902.jpg"},{"id":54369,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/e\/e9\/Tomato_with_Phytophthora_infestans_%28late_blight%29_2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/02\/022\/02262a62-1bab-45ef-964b-a7793dcbf0ba.jpg"}]},{"id":1454,"name":"Monilya","nameSynonyms":"","latinName":"Monilia laxa","latinNameSynonyms":"Sclerotinia laxa","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EMON\u0130LYA (MUMYA) HASTALI\u011eI TANIMI VE YA\u015eAYI\u015eI\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003EEtmenin miselyumlar\u0131 b\u0026ouml;lmeli, renksizdir; kal\u0131nl\u0131klar\u0131 ve h\u0026uuml;cre b\u0026uuml;y\u0026uuml;kl\u0026uuml;kleri hifin ya\u015f\u0131na g\u0026ouml;re de\u011fi\u015fir. Genellikle gen\u0026ccedil; miselyumlar ince, ya\u015fl\u0131 olanlar ise kal\u0131nd\u0131r. \u003Cbr \/\u003EMiseller \u0026uuml;zerinde rozet \u015feklinde mikro konidioforlar ve bunlar\u0131n \u0026uuml;zerinde k\u0026uuml;re \u015feklinde renksiz mikro konidiler olu\u015fur. Konidiumlar genellikle limon \u015feklinde, bir ucu sivri, di\u011fer ucu yuvarlak\u0026ccedil;a olup miseller \u0026uuml;zerinde zincir \u015feklinde olu\u015fur ve olgunla\u015ft\u0131ktan sonra da\u011f\u0131l\u0131rlar. Hastal\u0131kl\u0131 her organ \u0026uuml;zerinde do\u011fada konidiler olu\u015fur.\u003Cbr \/\u003EHasta dallar \u0026uuml;zerinde sonbahar ve ilkbahar ba\u015flang\u0131c\u0131nda p\u0026uuml;st\u0026uuml;ller halindeki konidi y\u0131\u011f\u0131nlar\u0131 \u0026ccedil;\u0131plak g\u0026ouml;zle g\u0026ouml;r\u0026uuml;lebilir. Ba\u015flang\u0131\u0026ccedil;ta a\u0026ccedil;\u0131k renkli olan p\u0026uuml;st\u0026uuml;ller olgunla\u015ft\u0131k\u0026ccedil;a griye d\u0026ouml;n\u0026uuml;\u015f\u0026uuml;r. P\u0026uuml;st\u0026uuml;ller \u0026uuml;zerindeki konidiler ya\u011fmur damlalar\u0131 ve sars\u0131nt\u0131yla \u0026ccedil;evreye yay\u0131l\u0131rlar. Spor kitlelerini ilkbaharda ya\u011f\u0131\u015flarla birlikte hasta \u0026ccedil;i\u0026ccedil;ek ve meyvelerde g\u0026ouml;rmek olas\u0131d\u0131r. Apotesyum fungusun e\u015feysel \u0026uuml;remesini sa\u011flayan organ\u0131d\u0131r ve toprakta kalan mumya meyvelerde ilkbaharda olu\u015fur. Apotesyum i\u0026ccedil;inde bulunan askuslar dar, silindir \u015feklinde ve tepesi biraz \u015fi\u015fkin olup i\u0026ccedil;lerinde sekizer adet tek h\u0026uuml;creli renksiz oval askosporlar bulunur.\u003Cbr \/\u003EFungus k\u0131\u015f\u0131 hastal\u0131kl\u0131 meyveler ve dallar \u0026uuml;zerinde misel halinde ge\u0026ccedil;irir. Hastalanm\u0131\u015f dal ve meyveler \u0026uuml;zerinde ilkbaharda konidiler meydana gelerek a\u0026ccedil;m\u0131\u015f olan \u0026ccedil;i\u0026ccedil;ekleri enfekte eder.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EMON\u0130LYA (MUMYA) HASTALI\u011eI ZARAR \u015eEKL\u0130,\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003EHastal\u0131k konuk\u0026ccedil;usunun \u0026ccedil;i\u0026ccedil;ek, \u0026ccedil;i\u0026ccedil;ek sap\u0131, meyve ve s\u0026uuml;rg\u0026uuml;nlerinde belirti olu\u015fturur. Hastal\u0131\u011fa yakalanm\u0131\u015f \u0026ccedil;i\u0026ccedil;eklerin petal yapraklar\u0131, di\u015ficik borusu ve erkek organlar\u0131 kahverengile\u015fir ve bu renk de\u011fi\u015fimi daha sonra t\u0026uuml;m \u0026ccedil;i\u0026ccedil;e\u011fe yay\u0131l\u0131r. Nemli havalarda enfekte olmu\u015f k\u0131s\u0131mlar \u0026uuml;zerinde etmenin konidi kitleleri g\u0026ouml;r\u0026uuml;l\u0026uuml;r. Hasta \u0026ccedil;i\u0026ccedil;ekler dal \u0026uuml;zerinde kurur ve mumyala\u015f\u0131r.\u003Cbr \/\u003EMeyve enfeksiyonlar\u0131 genellikle meyve olgunla\u015fmas\u0131na yak\u0131n d\u0026ouml;nemde meydana gelir. \u0130lk belirti meyve kabu\u011funda olu\u015fan kahverengi bir veya birka\u0026ccedil; lekedir.\u003Cbr \/\u003ELekelerin etraflar\u0131nda a\u0026ccedil;\u0131k kahverengi bir halka bulunur. \u0026Ccedil;\u0026uuml;r\u0026uuml;kl\u0026uuml;k meyve etinin i\u0026ccedil;ine do\u011fru geli\u015fir, ancak leke \u0026ccedil;ukurla\u015fmaz. Bu lekeler \u0026uuml;zerinde 1-3 g\u0026uuml;n sonra konidium yast\u0131klar\u0131 olu\u015fur ve konidiumlar olgunla\u015f\u0131nca u\u0026ccedil;arlar.\u003Cbr \/\u003EKonidium k\u0026uuml;meleri yar\u0131m k\u0026uuml;re \u015feklinde olup ye\u015filimsi gri renklidir. Meyve \u0026uuml;zerindeki misel k\u0026uuml;tlesi zamanla meyveyi buru\u015fturur ve tamamen kurutur. Kuruyan meyveler mumyala\u015f\u0131r ve dalda as\u0131l\u0131 kal\u0131rlar. Yurdumuzda kay\u0131s\u0131lardaki meyve enfeksiyonlar\u0131 \u0026ouml;nemli de\u011fildir.\u003Cbr \/\u003E\u0026Ccedil;i\u0026ccedil;ek sap\u0131ndan enfekte olan s\u0026uuml;rg\u0026uuml;nler esmerle\u015fir, ince s\u0026uuml;rg\u0026uuml;nler tamamen kurur, kal\u0131nlar\u0131nda ise kanser yaralar\u0131 olu\u015fur. Kanser yaralar\u0131 kapanmaz, ortas\u0131 \u0026ccedil;\u0026ouml;k\u0026uuml;k, elips \u015feklinde ya da uzun yar\u0131klar \u015feklinde kendini g\u0026ouml;sterir.\u003Cbr \/\u003EKanser yaralar\u0131n\u0131n alt\u0131ndaki parankima dokusu erir ve kahverengine d\u0026ouml;ner. Kuruyan k\u0131s\u0131mlardaki tomurcuk, \u0026ccedil;i\u0026ccedil;ek, meyve ve yapraklarda \u0026ouml;l\u0026uuml;rler ve dala as\u0131l\u0131 halde kal\u0131rlar. Ya\u011fmurlu ve nemli havalarda yara etraf\u0131nda zamklanma g\u0026ouml;r\u0026uuml;l\u0026uuml;r.\u003Cbr \/\u003EHastal\u0131k kiraz ve vi\u015fnede Marmara B\u0026ouml;lgesinde \u0026ouml;zellikle Kocaeli \u0026ccedil;evresinde zarar yapmakta, epidemi y\u0131llar\u0131nda zarar % 80-90 olabilmektedir. Genel olarak hastal\u0131k yurdumuzun hemen her b\u0026ouml;lgesinde g\u0026ouml;r\u0026uuml;lmektedir.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EKONUK\u0026Ccedil;ULARI\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003EKay\u0131s\u0131, kiraz, vi\u015fne, erik, badem ve \u015feftalidir.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EMON\u0130LYA (MUMYA) HASTALI\u011eI M\u0026Uuml;CADELES\u0130\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EK\u0026uuml;lt\u0026uuml;rel \u0026Ouml;nlemler\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003EHastal\u0131\u011f\u0131n g\u0026ouml;r\u0026uuml;ld\u0026uuml;\u011f\u0026uuml; bah\u0026ccedil;elerde a\u011fa\u0026ccedil;lar \u0026uuml;zerindeki t\u0026uuml;m kuru dallar budan\u0131p yak\u0131lmal\u0131, mumyala\u015farak a\u011fa\u0026ccedil; \u0026uuml;zerinde kalm\u0131\u015f ve yere d\u0026uuml;\u015fm\u0026uuml;\u015f meyveler toplanarak imha edilmelidir.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EK\u0130MYASAL M\u0026Uuml;CADELE\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003E\u0130la\u0026ccedil;lama Zamanlar\u0131\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003E1. \u0130la\u0026ccedil;lama:\u003C\/strong\u003E \u0026nbsp;\u0026nbsp;\u0026Ccedil;i\u0026ccedil;eklenme ba\u015flang\u0131c\u0131nda ( % 5 - 10 \u0026ccedil;i\u0026ccedil;ekte)\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003E2. \u0130la\u0026ccedil;lama\u003C\/strong\u003E : Tam \u0026ccedil;i\u0026ccedil;eklenmede ( % 90 - 100 \u0026ccedil;i\u0026ccedil;ekte)\u003C\/p\u003E","slug":"monilya","images":[{"id":26600,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/9\/9c\/Monilia_laxa,_2006-08-24.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/40\/406\/406d477c-7f05-4369-8985-58bef16a348b.jpg"},{"id":26602,"image":"http:\/\/agroinfotel.net\/wp-content\/uploads\/2015\/03\/monilia-laxa-plod.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/ba\/bac\/bac5f896-0515-4d93-bcc9-9bbf13d8cb87.jpg"},{"id":26604,"image":"http:\/\/www.agro.basf.it\/agroportal\/it\/media\/productcatalogue\/pests\/5-_Moniliosi_Monilia_laxa_su_frutti_di__susino_P1100470.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/9e\/9e1\/9e1d7315-d5cb-440e-8e4a-cd62088af0b1.jpg"},{"id":26608,"image":"http:\/\/www.agro.basf.it\/agroportal\/it\/media\/productcatalogue\/pests\/2-_Monilia_laxa_germoglio_avvizzito_P1120186.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f7\/f71\/f71c71f2-2397-4dfe-badc-83f0c3763552.jpg"},{"id":26609,"image":"http:\/\/web2.mendelu.cz\/af_291_projekty2\/vseo\/files\/9\/2542.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/3f\/3f7\/3f70b01a-37c1-433a-83c1-12e4562a76c0.jpg"}]},{"id":2579,"name":"Muz fusarium solgunlu\u011fu","nameSynonyms":"","latinName":"Fusarium oxysporum f.sp. cubense","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EMuz yeti\u015ftiricili\u011finde d\u0026uuml;nya \u0026ccedil;ap\u0131nda \u0026ouml;nemli baz\u0131 hastal\u0131klar vard\u0131r. Ancak bunlar\u0131n b\u0026uuml;y\u0026uuml;k \u0026ccedil;o\u011funlu\u011fu subtropik iklimde, yani \u0026uuml;lkemizde g\u0026ouml;r\u0026uuml;lmemektedir.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EMeyve \u0026Ccedil;\u0026uuml;r\u0026uuml;kl\u0026uuml;\u011f\u0026uuml;\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EFusarium moniliforme, Botrytis cinerea ve Sclerotinia sclerotiorum gibi etmenlerin meyve u\u0026ccedil;lar\u0131ndan geriye do\u011fru olu\u015fturduklar\u0131 \u0026ccedil;\u0026uuml;r\u0026uuml;kl\u0026uuml;klerdir. Hasad\u0131 yap\u0131lan salk\u0131m\u0131n taraklara b\u0026ouml;l\u0026uuml;nmesinden sonra parmaklar\u0131n olgunla\u015fmas\u0131na do\u011fru g\u0026ouml;r\u0026uuml;l\u0026uuml;r. Hastalanan meyveler puro \u015feklini and\u0131r\u0131r. \u0026Ccedil;\u0026uuml;r\u0026uuml;kl\u0026uuml;\u011fe Mantarlar ve bakteriler neden olur. Benomyl ve Thiobendazole gibi belli s\u0026uuml;spansiyonlar\u0131na taraklar dald\u0131r\u0131l\u0131p, 1-2 dakika b\u0131rak\u0131larak meyve \u0026ccedil;\u0026uuml;r\u0026uuml;kl\u0026uuml;\u011f\u0026uuml; \u0026ouml;nlenebilir.\u003Cbr \/\u003EHasad\u0131 yap\u0131lan salk\u0131m\u0131n taraklara b\u0026ouml;l\u0026uuml;nmesinden sonra, parmaklar\u0131n olgunla\u015fmalar\u0131na do\u011fru g\u0026ouml;r\u0026uuml;len bir hastal\u0131kt\u0131r. Hastal\u0131\u011fa mantarlar ve bakteriler neden olur. En tahrip edici olan etmenlerden biri Gloesporium musarum\u0026rsquo;dur. Benomyl ve thiabendazole gibi ila\u0026ccedil;lar\u0131n belirli konsantrasyonlar\u0131ndaki s\u0026uuml;spansiyonlar\u0131na \u0026ouml;nceleri salk\u0131mdan ayr\u0131lm\u0131\u015f ve temiz suda y\u0131kanm\u0131\u015f taraklar dald\u0131r\u0131l\u0131p, 1-2 dakika b\u0131rak\u0131lmakla meyve \u0026ccedil;\u0026uuml;r\u0026uuml;kl\u0026uuml;\u011f\u0026uuml; \u0026ouml;nlenebilmektedir.\u003Ca href=\u0022http:\/\/www.muz.gen.tr\/muzkit\/muzyeto8.htm#_ftn14\u0022 name=\u0022_ftnref14\u0022\u003E\u003Cbr \/\u003E\u003C\/a\u003EMeyvelerde ayr\u0131ca Ceratocystis paradoxa, Sclerotinia, Dothiorella, Fusarium, Nigrospora musae, Deightonella, Gloeosporium musarum gibi mantar hastal\u0131klar\u0131 da g\u0026ouml;zlenmektedir.\u003C\/p\u003E","slug":"muz-fusarium-solgunlugu","images":[{"id":32694,"image":"http:\/\/www.abc.net.au\/news\/image\/6280084-3x4-700x933.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/cd\/cd7\/cd7d6f7b-50be-4230-b9b4-8811747e44d3.jpg"},{"id":32695,"image":"http:\/\/www.plantwise.org\/KnowledgeBank\/Uploads\/PestNet\/Assets\/Image\/Banana_Fusarium_wilt_(176)\/Fusarium_wilt_left_(DAFF_Queensland).jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/85\/85c\/85cd2216-861a-466c-98f6-5022175b5d05.jpg"},{"id":32696,"image":"http:\/\/2014.igem.org\/wiki\/images\/1\/18\/Wageningen_UR_Panama_disease_Plants.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/56\/56a\/56a40da8-b6f7-49da-b50a-20a584bacb67.jpg"},{"id":32698,"image":"http:\/\/www.rtb.cgiar.org\/wp-content\/uploads\/2014\/09\/TR4Blomme.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/02\/02e\/02e8cf5e-8756-4a29-b1fa-b5bcf58cec08.jpg"},{"id":32699,"image":"http:\/\/www.plantwise.org\/KnowledgeBank\/Uploads\/PestNet\/Assets\/Image\/Banana_Fusarium_wilt_(176)\/Fusarium_wilt_right_(DAFF_Queensland).jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/ea\/eaa\/eaa8a155-4e4a-47b0-8d7f-f75e08dc18e2.jpg"}]},{"id":2370,"name":"Narda kahverengi leke","nameSynonyms":"","latinName":"Alternaria alternata","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EHastal\u0131k Tan\u0131m\u0131 :\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003EAlternaria alternata (Fr.) Keisl. fungal hastal\u0131k etmeni olup bitkinin yaprak, \u0026ccedil;i\u0026ccedil;ek ve meyvelerinde zarar olu\u015fturur. Enfeksiyon i\u0026ccedil;in optimum ko\u015fullar 26oC-28oC s\u0131cakl\u0131k ve % 65-70 oran\u0131nda y\u0026uuml;ksek nisbi nemdir. Uygun ko\u015fullarda penetrasyondan 8-10 g\u0026uuml;n sonra hastal\u0131k belirtisi ortaya \u0026ccedil;\u0131kmaktad\u0131r. Enfeksiyon konidi ve miseller ile olmaktad\u0131r. Hastal\u0131k etmeni r\u0026uuml;zgar ve su damlac\u0131klar\u0131 ile yay\u0131l\u0131r ve uygun ko\u015fullarda yeni enfeksiyonlar olu\u015ftururlar. Fungus k\u0131\u015f\u0131 misel ve konidiospor olarak yabanc\u0131 otlarda, yere d\u0026ouml;k\u0026uuml;len ya da a\u011fa\u0026ccedil; \u0026uuml;zerinde kalan enfekteli bitki art\u0131klar\u0131nda ge\u0026ccedil;irir, toprakta ya\u015famaz. Fungusun kolonileri zeytin ye\u015fili-siyah\u0131ms\u0131 yada koyu gri renktedir. Konidiosporlar koyu kahverengi, siyah renkli, genellikle uzun ve s\u0131k dallanm\u0131\u015f zincirler \u015feklinde ters armut yada elipsoid k\u0131sa konik \u015fekilde olup1-9 b\u0026ouml;lmelidir. Konidioforlar d\u0026uuml;z 1-3 b\u0026ouml;lmeli tek yada gruplar \u015feklinde dallanm\u0131\u015ft\u0131r.\u003Cbr \/\u003E\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EYa\u015fay\u0131\u015f\u003C\/strong\u003E : \u003Cbr \/\u003ENarda hastal\u0131k ilk olarak ilkbaharda yeni geli\u015fen yapraklarda g\u0026ouml;r\u0026uuml;l\u0026uuml;r. Yapraklarda ilk belirtiler; yaprak u\u0026ccedil;lar\u0131ndan ba\u015flayan k\u0026uuml;\u0026ccedil;\u0026uuml;k yuvarlak koyu kahverengi lekeler \u015feklindedir. Hastal\u0131k ilerledik\u0026ccedil;e bu lekeler geni\u015fler yapraklar\u0131n yar\u0131ya yak\u0131n bir k\u0131sm\u0131 ve a\u011f\u0131r enfeksiyonlarda ise tamam\u0131na yak\u0131n k\u0131sm\u0131 kahverengile\u015fir ve kurur. Hastal\u0131k \u0026ccedil;i\u0026ccedil;ek ve k\u0026uuml;\u0026ccedil;\u0026uuml;k meyvelerde de g\u0026ouml;r\u0026uuml;l\u0026uuml;r. A\u011f\u0131r enfeksiyon ko\u015fullar\u0131nda yaprak ve k\u0026uuml;\u0026ccedil;\u0026uuml;k meyveler d\u0026ouml;k\u0026uuml;l\u0026uuml;r. Meyvelerde enfeksiyon genellikle kaliksten (meyve tac\u0131) ba\u015flayan koyu kahverengi geni\u015f lekeler \u015feklinde olup meyve kabu\u011fu \u0026uuml;zerinde kahverengi simptomlar olu\u015fur. Kabuk kuru ve mat bir g\u0026ouml;r\u0026uuml;n\u0026uuml;m al\u0131r. Meyvede geli\u015fme geriler. Hastal\u0131\u011f\u0131n ileri d\u0026ouml;nemlerinde kabukta olu\u015fan kurumalardan \u0026ouml;t\u0026uuml;r\u0026uuml; meyve \u0026ccedil;atlamalar\u0131 ortaya \u0026ccedil;\u0131kar. Hastal\u0131k nar bah\u0026ccedil;elerinde \u0026ouml;zellikle ilkbahar d\u0026ouml;nemlerinde uygun ko\u015fullar oldu\u011funda yayg\u0131nd\u0131r. Meyve enfeksiyonlar\u0131na s\u0131k rastlanmaktad\u0131r. Hastal\u0131k Akdeniz B\u0026ouml;lgesinde olduk\u0026ccedil;a yayg\u0131n olup, ekonomik \u0026ouml;nemde meyvede zarar olu\u015fturmaktad\u0131r.\u003Cbr \/\u003E\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EK\u0026uuml;lt\u0026uuml;rel \u0026Ouml;nlemler :\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003ES\u0131k dikim yap\u0131lmamal\u0131 bah\u0026ccedil;e i\u0026ccedil;inde iyi bir havalanma sa\u011flanmal\u0131d\u0131r.\u003Cbr \/\u003E- Budama d\u0026uuml;zenli yap\u0131lmal\u0131d\u0131r\u003Cbr \/\u003E- Nar s\u0026uuml;rekli yeni g\u0026ouml;vde olu\u015fturdu\u011fu i\u0026ccedil;in g\u0026ouml;vde say\u0131s\u0131 fazla b\u0131rak\u0131lmamal\u0131 bu say\u0131\u0026nbsp;4-6 aras\u0131nda olmal\u0131d\u0131r.\u003Cbr \/\u003E- A\u011fa\u0026ccedil; \u0026uuml;zerinde kalan yada yere d\u0026ouml;k\u0026uuml;len enfekteli meyveler toplanarak bah\u0026ccedil;eden\u0026nbsp;uzakla\u015ft\u0131r\u0131lmal\u0131d\u0131r.\u003Cbr \/\u003E\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EKimyasal M\u0026uuml;cadele :\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003EA\u011fac\u0131n t\u0026uuml;m\u0026uuml; ila\u0026ccedil;lanacak \u015fekilde r\u0026uuml;zgars\u0131z havada ila\u0026ccedil;lama yap\u0131lmal\u0131d\u0131r.\u003Cbr \/\u003E\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003E\u0130la\u0026ccedil;lama Zaman\u0131 :\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003E\u0026Ccedil;i\u0026ccedil;ek tomurcuklar\u0131 belirginle\u015fmeye ba\u015flad\u0131\u011f\u0131nda,\u003Cbr \/\u003E- Ta\u0026ccedil; yapraklar d\u0026ouml;k\u0026uuml;ld\u0026uuml;\u011f\u0026uuml;nde,\u003Cbr \/\u003E- Meyveler yar\u0131 b\u0026uuml;y\u0026uuml;kl\u0026uuml;\u011fe gelince fungusit uygulamalar\u0131 yap\u0131lmal\u0131d\u0131r.\u003C\/p\u003E","slug":"narda-kahverengi-leke","images":[{"id":492,"image":"http:\/\/www.idtools.org\/id\/citrus\/diseases\/images\/fs_images\/04Alternaria.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/cb\/cb7\/cb72f554-0d94-4543-9eeb-dedf0e224899.jpg"},{"id":54230,"image":"http:\/\/www.pestnet.org\/fact_sheets\/assets\/image\/passionfruit_spots_153\/passionfruit1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/36\/367\/3674fba2-78df-4906-a27d-5a477b12f91c.jpg"},{"id":54231,"image":"http:\/\/www.pestnet.org\/fact_sheets\/assets\/image\/passionfruit_spots_153\/passpassiflorae.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/80\/805\/8050bf4e-d335-43bb-b707-cf0d013ad239.jpg"},{"id":54232,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/3\/3a\/Alternariaalternata.jpg\/1024px-Alternariaalternata.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/94\/946\/94676b3c-0733-41d4-b073-051eb5b507f9.jpg"},{"id":54233,"image":"http:\/\/www.pestnet.org\/fact_sheets\/assets\/image\/passionfruit_spots_153\/altpassifloraekc.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/9b\/9b7\/9b799b25-a2cc-4521-bfbd-4a00618c1208.jpg"}]},{"id":1171,"name":"Nohut antraknozu","nameSynonyms":"","latinName":"Ascochyta rabiei","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003ENohut antraknozu hastali\u011fi tanimi\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003EBu fungus, konuk\u0026ccedil;u bitkinin g\u0026ouml;vde, dal ve tohum kaps\u0026uuml;llerinde e\u015feysiz \u0026uuml;reme yoluyla piknit ve pikniospor olu\u015fturur, hastal\u0131\u011f\u0131n vejetasyon s\u0026uuml;resince \u0026ccedil;evreye yay\u0131lmas\u0131 ve sekonder enfeksiyonu piknitlerden \u0026ccedil;\u0131kan pikniosporlarla olmaktad\u0131r. Hastal\u0131kl\u0131 bitki art\u0131klar\u0131nda e\u015feyli \u0026uuml;reme yoluyla perites i\u0026ccedil;erisinde askus ve askosporlar olu\u015fturmaktad\u0131r.\u003Cbr \/\u003EPeritesler fungusun tarla \u015fartlar\u0131nda k\u0131\u015flama organlar\u0131d\u0131r. Bu fungus mecburi bir parazit oldu\u011fu i\u0026ccedil;in ya\u015fam\u0131n\u0131 nohut \u0026uuml;zerinde s\u0026uuml;rd\u0026uuml;rmektedir.\u003Cbr \/\u003EEtmenin y\u0131ldan y\u0131la ge\u0026ccedil;i\u015fi ve \u0026uuml;retim alanlar\u0131na yay\u0131lmas\u0131 daha \u0026ccedil;ok fungusla enfekte olmu\u015f nohut tohumlan ile olmaktad\u0131r. Fungus lekeli kaps\u0026uuml;ller i\u0026ccedil;erisindeki taneleri enfekte eder.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003ENohut antraknozu hastali\u011fi hastali\u011fin belirtileri,\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EEtmen nohut bitkilerinin sap, yaprak ve tohum kaps\u0026uuml;llerinde lekeler ve kurumalara sebep olur. Sap ve dallan \u0026ccedil;epe\u0026ccedil;evre saran, d\u0026uuml;zensiz irilikte a\u0026ccedil;\u0131k kahveden siyah\u0131ms\u0131 koyu kahve rengine kadar de\u011fi\u015fen lekeler meydana getirir. Sap ve dallar bu lekeli yerlerden k\u0131r\u0131l\u0131r ve k\u0131sa zamanda kururlar. Tohum kaps\u0026uuml;lleri \u0026uuml;zerinde i\u0026ccedil; i\u0026ccedil;e dairesel lekeler meydana getirir. Bu lekelerin y\u0026uuml;zeyinde toplu i\u011fne ba\u015f\u0131 irili\u011finde siyah renkte fungusun piknitleri g\u0026ouml;r\u0026uuml;l\u0026uuml;r. Yapraklarda ise, yine dairesel olan lekelerin \u0026ccedil;evresi sar\u0131 renk almaktad\u0131r.Baz\u0131 b\u0026ouml;lgelerde, bu hastal\u0131\u011f\u0131n sebep oldu\u011fu kurumalara, \u0026ccedil;ift\u0026ccedil;iler \u0022Bulut ald\u0131\u0022 veya \u0022Bulut \u0026ccedil;ald\u0131\u0022 deyimini kullanmaktad\u0131rlar.\u003Cbr \/\u003EHastal\u0131\u011f\u0131n tarlada zarar\u0131, ilk defa primer enfeksiyon kaynaklar\u0131ndan ba\u015flad\u0131\u011f\u0131 i\u0026ccedil;in kurumalar da tarla y\u0026uuml;zeyinde ocaklar halinde\u0026nbsp;ba\u015flar ve tarlada yer yer kurumalar nedeni ile bo\u015fluklar meydana getirmektedir.\u003Cbr \/\u003E\u0130lkbahar aylar\u0131 ve yaz ba\u015flar\u0131nda s\u0131k ve bol ya\u011f\u0131\u015f alan y\u0131l ve b\u0026ouml;lgelerde, sulama yap\u0131lan yerlerde, nispi nemi y\u0026uuml;ksek olan kapal\u0131 vadilerde hastal\u0131k epidemi haline ge\u0026ccedil;ebilir. Kullan\u0131lan tohum hastal\u0131k etmeni fungus ile enfekteli ise veya bir y\u0131l \u0026ouml;nce hastal\u0131\u011f\u0131n zarar\u0131 g\u0026ouml;r\u0026uuml;len tarlaya \u0026uuml;st \u0026uuml;ste ekim yap\u0131lm\u0131\u015f ise, hastal\u0131\u011f\u0131n \u0026ouml;nemli derecede \u0026uuml;r\u0026uuml;n kayb\u0131na sebep olaca\u011f\u0131 bilinmelidir.\u003Cbr \/\u003E\u0026Uuml;lkemizde nohut \u0026uuml;retimi yap\u0131lan t\u0026uuml;m tar\u0131m alanlar\u0131na antraknoz hastal\u0131\u011f\u0131 bula\u015fm\u0131\u015f durumdad\u0131r.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003ENohut antraknozu hastali\u011fi konuk\u0026ccedil;ulari\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003ENohut bitkisidir\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003E\u003Cspan lang=\u0022IT\u0022\u003EM\u0026uuml;cadelesi\u003Cstrong\u003E:\u003C\/strong\u003E\u003C\/span\u003E\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003EK\u0026uuml;lt\u0026uuml;rel \u0026Ouml;nlemler:\u003Cbr \/\u003E-\u0130yi bir kontrole tabi tutmak suretiyle, antraknoz hastal\u0131\u011f\u0131 g\u0026ouml;r\u0026uuml;lmeyen tarlalardan tohumluk al\u0131nmal\u0131d\u0131r.\u003Cbr \/\u003E- En az bir sene olmak \u0026uuml;zere 2-3 senede bir ayn\u0131 tarlaya nohut ekilmek suretiyle ekim n\u0026ouml;beti yap\u0131lmal\u0131, b\u0026ouml;ylece Bu surette hastal\u0131k etmeninin tarladan bula\u015fmas\u0131 \u0026ouml;nlenmeli\u003Cbr \/\u003E- Nohut bitkilerinin hasad\u0131 yap\u0131l\u0131r yap\u0131lmaz tohumlu\u011fa ayr\u0131lacak olan miktar\u0131 yay\u0131lmak suretiyle 7-8 g\u0026uuml;n s\u0026uuml;re ile g\u0026uuml;ne\u015f alt\u0131nda kurutulmal\u0131, tohum ayr\u0131ld\u0131ktan sonra depoya al\u0131nmal\u0131\u003Cbr \/\u003E- Zaman\u0131nda m\u0026uuml;cadele \u0026ouml;nlemi al\u0131nmam\u0131\u015f tarlalarda hastal\u0131\u011f\u0131n ilk g\u0026ouml;r\u0026uuml;ld\u0026uuml;\u011f\u0026uuml; ocaklardaki hastal\u0131kl\u0131 nohut bitkileri s\u0026ouml;k\u0026uuml;lerek tarladan uzakla\u015ft\u0131r\u0131lmal\u0131\u003Cbr \/\u003E- Ekim esnas\u0131nda tohumlar\u0131n normal derinli\u011fe d\u0026uuml;\u015fmeleri sa\u011flanmal\u0131\u003Cbr \/\u003E- Dayan\u0131kl\u0131 \u0026ccedil;e\u015fitler tercih edilmelidir.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003ENohut antraknozu hastali\u011fi kimyasal m\u0026uuml;cadele:\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003E\u0130la\u0026ccedil;lama Zaman\u0131n\u0131n Tespiti\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003ETohum \u0130la\u0026ccedil;lamas\u0131:\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003EEkimden 3-4 saat \u0026ouml;nce, nohut tohumlan su i\u0026ccedil;erisinde \u0131slat\u0131ld\u0131ktan sonra, yar\u0131m saat m\u0026uuml;ddetle bir sergi \u0026uuml;zerinde yay\u0131larak havaland\u0131r\u0131lmal\u0131 ve tohum ila\u0026ccedil;lar\u0131ndan biri ile ila\u0026ccedil;lanarak ekilmelidir.\u003Cbr \/\u003E \u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EYe\u015fil Aksam \u0130la\u0026ccedil;lamas\u0131:\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003EG\u0026uuml;nl\u0026uuml;k ortalama s\u0131cakl\u0131\u011f\u0131n 10\u0026deg;C ve orant\u0131l\u0131 nemin en az % 80 olmas\u0131 ile m\u0026uuml;cadeleye ba\u015flamak gerekirse de pratik yol, b\u0026ouml;lgede nohut yaprak ve dallar\u0131nda 2-3 mm \u0026ccedil;ap\u0131nda yuvarlak veya uzunumsu kahverengi lekeler tespit edilir edilmez , ila\u0026ccedil;lamaya ba\u015flanmas\u0131 ve 7 - 10 g\u0026uuml;n ara ile hastal\u0131\u011f\u0131n \u015fiddetine ve meteorolojik \u015fartlara g\u0026ouml;re 2 - 5 uygulama yap\u0131lmas\u0131d\u0131r.\u003C\/p\u003E","slug":"nohut-antraknozu","images":[{"id":4784,"image":"https:\/\/www.ndsu.edu\/pubweb\/pulse-info\/images\/chickpeapic\/chickpea%20wilt%20-%20seedling%202.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/5d\/5db\/5db15720-940d-45d2-9e4d-197000b3967f.jpg"},{"id":4786,"image":"https:\/\/s-media-cache-ak0.pinimg.com\/736x\/82\/2c\/a8\/822ca82a5ca714414919e4d82d7c8d6b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/8c\/8c5\/8c561234-95a3-4e3b-a21a-374630e20cea.jpg"},{"id":61198,"image":"https:\/\/s-media-cache-ak0.pinimg.com\/736x\/73\/93\/81\/73938150813aa75e88a8b9b7db7bc897.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/91\/911\/911c6eba-5a09-4993-8809-ad4a876e4eee.jpg"},{"id":61199,"image":"https:\/\/c1.staticflickr.com\/7\/6090\/6056358495_109e80a49f_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/bc\/bcc\/bcc828a8-f491-4dda-be57-c3d64d99ad43.jpg"},{"id":61201,"image":"http:\/\/www.plantmanagementnetwork.org\/pub\/php\/research\/2009\/chickpea\/image\/chickpea1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/8e\/8eb\/8eb589b0-0ebc-4bc4-a397-2a99e532efa5.jpg"},{"id":72704,"image":"https:\/\/bugwoodcloud.org\/images\/768x512\/5377412.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/ad\/adb\/adb8882a-7f87-4127-bbf6-ec4a1fa547fe.jpg"}]},{"id":1162,"name":"\u00d6l\u00fc kol","nameSynonyms":"","latinName":"Cryptosporella viticola","latinNameSynonyms":"Phomopsis viticola","description":"\u003Cdiv\u003E\u003Cstrong\u003EHastal\u0131k Belirtisi\u003Cbr \/\u003E-\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;Ba\u015fta s\u0026uuml;rg\u0026uuml;nler olmak \u0026uuml;zere yapraklar, yaprak saplar\u0131, salk\u0131m ve salk\u0131m saplar\u0131, taneler hastal\u0131\u011fa yakalanabilmekle birlikte hastal\u0131k esas s\u0026uuml;rg\u0026uuml;nlerde kendini g\u0026ouml;sterir. S\u0026uuml;rg\u0026uuml;n\u0026uuml;n dipten itibaren \u0026uuml;\u0026ccedil;\u0026uuml;nc\u0026uuml; veya be\u015finci g\u0026ouml;z\u0026uuml;ne kadar olan\u003Cbr \/\u003Ek\u0131sm\u0131nda, lekeler ve \u0026ccedil;atlamalar g\u0026ouml;r\u0026uuml;l\u0026uuml;r.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003E-\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u0026Ouml;nce ortalar\u0131 koyu siyah lekeler meydana gelir, daha sonra bu lekeler birle\u015ferek d\u0026uuml;zensiz halde siyah \u0026ccedil;atlak ve yaralar olu\u015fturur. Bu yaralar \u0026ccedil;ok derin olup odun dokusunu dahi \u0026ccedil;atlatabilir.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003E-\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;Hastalanm\u0131\u015f yapraklar sarar\u0131r, buru\u015fur, kenarlar\u0131 y\u0131rt\u0131l\u0131r ve k\u0026uuml;\u0026ccedil;\u0026uuml;k kal\u0131r.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003E-\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;Hastalanm\u0131\u015f salk\u0131m ve tane saplar\u0131nda lekeler olu\u015fabilir.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003E-\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;Uzunlu\u011funa \u0026ccedil;atlay\u0131p yar\u0131lan s\u0026uuml;rg\u0026uuml;nler sonbaharda beyazla\u015farak tipik \u015feklini al\u0131r. Hastal\u0131\u011f\u0131n di\u011fer ad\u0131 da \u0026lsquo;S\u0026uuml;rg\u0026uuml;n Kurumas\u0131\u0026rsquo;d\u0131r.\u003Cbr \/\u003E\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EM\u0026uuml;cadele y\u0026ouml;ntemleri\u003Cbr \/\u003EK\u0026uuml;lt\u0026uuml;rel \u0026ouml;nlemler\u003Cbr \/\u003E-\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;Asmalar budama zaman\u0131nda yap\u0131lmal\u0131 ve hasta s\u0026uuml;rg\u0026uuml;nler dipten\u003Cbr \/\u003Ekesilmelidir.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003E-\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;Budama art\u0131klar\u0131 kesinlikle asman\u0131n alt\u0131nda b\u0131rak\u0131lmamal\u0131,\u003Cbr \/\u003Euzakla\u015ft\u0131r\u0131p yak\u0131lmal\u0131d\u0131r.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003E-\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;Budamada temiz aletler kullan\u0131lmal\u0131d\u0131r.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003E-\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;Hasta asmalardan a\u015f\u0131 kalemi al\u0131nmamal\u0131d\u0131r.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003E\u003Cbr \/\u003EKimyasal \u0026ouml;nlemler\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003E-\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u003Cstrong\u003EK\u0131\u015f ila\u0026ccedil;lamas\u0131 :\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;Budamadan sonra, g\u0026ouml;zler uyanmadan hemen \u0026ouml;nce yap\u0131lmal\u0131d\u0131r.\u003C\/div\u003E\r\n\u003Cdiv\u003E\u003Cstrong\u003E- Yaz ila\u0026ccedil;lamas\u0131 :\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003E1.\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;ila\u0026ccedil;lama s\u0026uuml;rg\u0026uuml;nler 2\u0026ndash;3 cm oldu\u011funda,\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003E2.\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;ila\u0026ccedil;lama s\u0026uuml;rg\u0026uuml;nler 8\u0026ndash;10 cm oldu\u011funda,\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003E3.\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;ila\u0026ccedil;lama s\u0026uuml;rg\u0026uuml;nler 25\u0026ndash;30 cm\u0026rsquo;yi buldu\u011fu devrede yap\u0131lmal\u0131d\u0131r.\u003C\/div\u003E","slug":"olu-kol","images":[{"id":22938,"image":"http:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/2\/28\/%C4%8Crna_pegavost_1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/ff\/ff0\/ff032f15-0dcf-4e04-a88c-31c12515ce1e.jpg"},{"id":61205,"image":"http:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/5\/5a\/Regent._hybrid_grape.jpg\/440px-Regent._hybrid_grape.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f5\/f59\/f597ae40-2bab-4deb-9cfd-aff106b45e78.jpg"},{"id":61210,"image":"https:\/\/www7.inra.fr\/hyp3\/images\/6034646.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c0\/c02\/c0243e49-520f-48fc-a41c-c8bf8bb33491.jpg"},{"id":61211,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/it\/d\/d6\/Escoriosi_Vite.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/4d\/4d7\/4d7710e1-7630-475d-a168-b9243d35c4a7.jpg"},{"id":61214,"image":"https:\/\/www7.inra.fr\/hyp3\/images\/6034647.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/78\/78d\/78d780a5-9c61-4b6f-a3a8-acb65ac4b401.jpg"}]},{"id":2436,"name":"\u00d6r\u00fcmcek a\u011fi hastali\u011fi","nameSynonyms":"","latinName":"Cladobotryum dendroides","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EHastal\u0131k Tan\u0131m\u0131 :\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003EDactylium dendroides Bulliard (Friess), toprak patojeni bir fungustur. Anamorf d\u0026ouml;\u0026shy;nemi Cladobotrium dendroides olarak isimlendirilir. Etmenin Verticillium\u0027\u0027dak\u0027me benzeyen konidioforlannda saydam. 2 veya 4 h\u0026uuml;creli konidiosporlar olu\u015fur.\u003Cbr \/\u003E\u0026Ccedil;ok say\u0131da olu\u015fan bu konidiosporlar hava ak\u0131mlar\u0131 ve sulama esnas\u0131ndaki s\u0131\u0026ccedil;mvan su damlalar\u0131 vas\u0131tas\u0131yla \u0026ccedil;evreye yay\u0131l\u0131r. \u0130nsan, b\u0026ouml;cek ve sineklerle ta\u015f\u0131nabildi\u011fi gi^ havaland\u0131rma esnas\u0131nda da i\u015fletmeye girebilir.\u003Cbr \/\u003EEski \u0026ouml;rt\u0026uuml; topra\u011f\u0131 veya kompost tekrar \u0026ouml;rt\u0026uuml; topra\u011f\u0131 olarak kullan\u0131l\u0131yorsa ve yeterince dezenfekte edilmiyorsa bula\u015fmaya sebep olur. Ayr\u0131ca i\u015fletme i\u0026ccedil;inde g\u0026ouml;r\u0026uuml;ld\u0026uuml;\u011f\u0026uuml;nde, yeterli tedbir al\u0131nmazsa k\u0131sa s\u0026uuml;rede her tarafa yay\u0131l\u0131r.\u003Cbr \/\u003E\u0026Ouml;rt\u0026uuml; topra\u011f\u0131n\u0131n fazla \u0131slak ve \u0026uuml;retim odas\u0131n\u0131n fazla nemli olmas\u0131 hastal\u0131\u011f\u0131 te\u015fvik eder.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EYa\u015fay\u0131\u015f :\u003C\/strong\u003E \u003Cbr \/\u003EHastal\u0131k etmeni \u0026ccedil;o\u011funlukla bula\u015f\u0131k \u0026ouml;rt\u0026uuml; topra\u011f\u0131 ile \u0026uuml;retim yerlerine ta\u015f\u0131n\u0131r. \u0130lk belirtiler \u0026ouml;rt\u0026uuml; topra\u011f\u0131 \u0026uuml;zerinde da\u011f\u0131n\u0131k k\u0026uuml;\u0026ccedil;\u0026uuml;k yamalar halinde g\u0026ouml;r\u0026uuml;l\u0026uuml;r. Sonra h\u0131zla yay\u0131 larak t\u0026uuml;m mantarlar\u0131 kaplar. Etki lenen mantarlar tamamen kabar\u0131k bir miselyum tabakas\u0131yla kaplan\u0131r. Bu k\u0026uuml;f tabakas\u0131 ba\u015flang\u0131\u0026ccedil;ta grimsi olup, zamanla pembemsi bir hale d\u0026ouml;n\u0026uuml;\u015febilir. Enfeksiyonlu mantarlar kesilip a\u0026ccedil;\u0131ld\u0131\u011f\u0131nda, \u0026ccedil;\u0026uuml;r\u0026uuml;k bir etten ibaret oldu\u011fu g\u0026ouml;r\u0026uuml;l\u0026uuml;r. Gen\u0026ccedil; tomurcuklar (d\u0026uuml;\u011fmeler) ise \u015fekilsiz ve yumu\u015fak bir dokuya indirgenir. Fungusun toprak y\u0026uuml;zeyindeki g\u0026ouml;r\u0026uuml;n\u0026uuml;\u015f\u0026uuml; beyaz, y\u0026uuml;ns\u0026uuml; ve \u0026ouml;r\u0026uuml;mcek a\u011f\u0131 dokusundad\u0131r.\u003Cbr \/\u003E\u0026Ouml;rt\u0026uuml; topra\u011f\u0131n\u0131n bula\u015f\u0131k oldu\u011fu durumlarda \u0026ouml;nemli verim kay\u0131plar\u0131 ya\u015fanabilir. Mantar \u0026uuml;retiminin yap\u0131ld\u0131\u011f\u0131 her yerde g\u0026ouml;r\u0026uuml;lebilir.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EK\u0026uuml;lt\u0026uuml;rel \u0026Ouml;nlemler\u003C\/strong\u003E :\u003Cbr \/\u003E- Usul\u0026uuml;ne uygun past\u0026ouml;rize edilmi\u015f (60\u0026deg;C\u0027de 5-6 saat) \u0026ouml;rt\u0026uuml; topra\u011f\u0131 kullan\u0131lmal\u0131d\u0131r.\u003Cbr \/\u003E- \u0026Uuml;retim yerlerine giren ve \u0026ccedil;\u0131kan hava uygun spor filtreleri ile filtre edilmelidir.\u003Cbr \/\u003E- Kap\u0131 giri\u015flerine %2\u0027lik formaldehit sol\u0026uuml;syonu ile \u0131slat\u0131lm\u0131\u015f sentetik k\u0026ouml;p\u0026uuml;k has\u0131r, s\u0026uuml;nger veya \u0026ccedil;uvallar konulmal\u0131d\u0131r.\u003Cbr \/\u003E- \u0026Ccedil;al\u0131\u015fma koridorlar\u0131 ve odalar her g\u0026uuml;n temizlenmeli, %2\u0027lik formaldehit ile d\u0026uuml;zenli olarak dezenfekte edilmelidir.\u003Cbr \/\u003E- \u0026Uuml;retim alanlar\u0131 fare, sinek ve k\u0131rm\u0131z\u0131 \u0026ouml;r\u0026uuml;mcek gibi zararl\u0131lara kar\u015f\u0131 korun\u0026shy;mal\u0131d\u0131r.\u003Cbr \/\u003E- Misel ekimi ve \u0026uuml;r\u0026uuml;nleri toplamada kullan\u0131lan makine ve di\u011fer aletler bir odadan di\u011ferine ge\u0026ccedil;i\u015fte %2\u0027lik formaldehit ile dezenfekte edilmelidir.\u003Cbr \/\u003E- \u0026Uuml;retim alanlar\u0131ndaki bak\u0131m ve hasat i\u015flerinde \u0026ccedil;al\u0131\u015fanlar\u0131n elleri ve giysilerinin temiz olmas\u0131na \u0026ouml;zen g\u0026ouml;sterilmelidir.\u003Cbr \/\u003E- \u0026Uuml;retim yerlerine yeni bula\u015fmalar\u0131 \u0026ouml;nlemek i\u0026ccedil;in ah\u015fap aksamlar Sodyum-penlaklorofenolate ile muamele edilmelidir.\u003Cbr \/\u003E- \u0026Uuml;retim devreleri aras\u0131nda yataklar temizlenmelidir.\u003Cbr \/\u003E- Her sulamadan sonra mantar y\u0026uuml;zeylerinin \u0131slak kalmamas\u0131 i\u0026ccedil;in d\u0026uuml;zenli havaland\u0131rma yap\u0131lmal\u0131d\u0131r.\u003Cbr \/\u003E- Oda s\u0131cakl\u0131\u011f\u0131 \u0026uuml;retim d\u0026ouml;neminde 18\u0026deg;C\u0027nin \u0026uuml;zerine \u0026ccedil;\u0131kmamal\u0131d\u0131r.\u003Cbr \/\u003E- \u0026Uuml;retim d\u0026ouml;nemi boyunca ve sonunda kompost, toprak, art\u0131k mantar par\u0026ccedil;alar\u0131 gibi kal\u0131nt\u0131lar torbalara konularak i\u015fletmeden uzakla\u015ft\u0131r\u0131lmal\u0131d\u0131r.\u003Cbr \/\u003E- Yeti\u015ftirme d\u0026ouml;nemi sonunda \u0026uuml;retim odalar\u0131, i\u0026ccedil;indekilerle birlikte 12 saat s\u0026uuml;re ile 70\u0026deg;C s\u0131cakl\u0131\u011fa tabi tutulmal\u0131d\u0131r.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EKimyasal M\u0026uuml;cadele :\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003EY\u0026uuml;zey ila\u0026ccedil;lamas\u0131: \u0026Ouml;rt\u0026uuml; topra\u011f\u0131n\u0131n serilmesinden hemen sonra koruyucu olarak veya ilk mantar taslaklar\u0131 g\u0026ouml;r\u0026uuml;l\u0026uuml;r g\u0026ouml;r\u0026uuml;lmez veya hastal\u0131\u011f\u0131n ilk belirtileri g\u0026ouml;r\u0026uuml;l\u0026uuml;r g\u0026ouml;r\u0026uuml;lmez yap\u0131lmal\u0131d\u0131r. \u0026Ouml;nerilen bitki koruma \u0026uuml;r\u0026uuml;nleri metrekareye 1 litre ila\u0026ccedil;l\u0131 su gelecek \u015fekilde p\u0026uuml;sk\u0026uuml;rt\u0026uuml;l\u0026uuml;r. \u0026Ouml;zellikle hastal\u0131k \u0026ccedil;\u0131kt\u0131ktan sonra yap\u0131lacak ila\u0026ccedil;lamalarda ila\u0026ccedil;lama ile hasat aras\u0131ndaki s\u0026uuml;reye kesinlikle uyulmal\u0131d\u0131r.\u003Cbr \/\u003EY\u0131\u011f\u0131n ila\u0026ccedil;lamas\u0131: \u0026Uuml;retimde kullan\u0131lacak \u0026ouml;rt\u0026uuml; topra\u011f\u0131, \u0026ouml;nceden formaldehitle dezenfekte edilmi\u015f beton bir zemin \u0026uuml;zerine y\u0131\u011f\u0131l\u0131r. Bir ton topra\u011fa 15 litre ila\u0026ccedil;l\u0131 su gelecek \u015fekilde y\u0131\u011f\u0131n \u0026uuml;zerine p\u0026uuml;sk\u0026uuml;rt\u0026uuml;l\u0026uuml;r ve y\u0131\u011f\u0131n en az 3 kez aktar\u0131larak ilac\u0131n topra\u011fa homojen olarak kar\u0131\u015fmas\u0131 sa\u011flan\u0131r. \u0130la\u0026ccedil;lanan bu toprak hemen kullan\u0131lmayacaksa a\u011fz\u0131 kapal\u0131 torbalarda muhafaza edilmelidir.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003E\u0130la\u0026ccedil;lama Zaman\u0131 :\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003EY\u0131\u011f\u0131n ila\u0026ccedil;lamas\u0131: \u0026Ouml;rt\u0026uuml; topra\u011f\u0131, \u0026ouml;rtme i\u015fleminden \u0026ouml;nce, toprak kaynakl\u0131 bula\u015fmalara kar\u015f\u0131 koruyucu olarak ila\u0026ccedil;lan\u0131r.\u003C\/p\u003E","slug":"orumcek-agi-hastaligi","images":[{"id":23656,"image":"http:\/\/www.123pilze.de\/DreamHC\/Download\/Hypomycesrosellus8.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/5b\/5b0\/5b007003-8258-431a-b0fb-01848b17520f.jpg"},{"id":23657,"image":"http:\/\/agridaksh.iasri.res.in\/images\/mushroom\/compet10.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f6\/f6a\/f6ad032a-1caf-4eb4-85a5-3161563a679c.jpg"},{"id":61215,"image":"http:\/\/www.agrobestgrup.com\/images\/icerik\/527830.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/34\/34a\/34aa3890-d168-46e4-af28-46a96bf98b91.jpg"},{"id":61216,"image":"https:\/\/www.123pilze.de\/DreamHC\/Download\/Hypomycesrosellus-00001.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b2\/b23\/b237f52a-6515-4f4c-83b0-f3f9de9b2a13.jpg"},{"id":61217,"image":"https:\/\/www.123pilze.de\/DreamHC\/Download\/Hypomycesrosellus-000012.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/87\/87e\/87eb5e3b-5fb2-4abf-8f48-01a4ebb49e0c.jpg"},{"id":61218,"image":"https:\/\/www.mindenpictures.com\/cache\/pcache2\/80113623.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f6\/f67\/f67afb85-dd3b-42db-91d3-7a5e9553d535.jpg"}]},{"id":3109,"name":"Pancar k\u00fcllemesi","nameSynonyms":"","latinName":"Erysiphe betae","latinNameSynonyms":"Erysiphe polygoni","description":"\u003Cp\u003E\u003Cspan lang=\u0022IT\u0022\u003EBilgiler yak\u0131nda kullan\u0131ma sunulacakt\u0131r!\u003C\/span\u003E\u003C\/p\u003E","slug":"pancar-kullemesi","images":[{"id":73148,"image":"https:\/\/bugwoodcloud.org\/images\/768x512\/5357587.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/84\/844\/8449f191-33b6-4b2d-a0e8-114edd0d7421.jpg"},{"id":73149,"image":"https:\/\/bugwoodcloud.org\/images\/768x512\/5357586.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/98\/98e\/98eec074-bed2-4478-a938-d432335ceb98.jpg"},{"id":73151,"image":"https:\/\/www.sesvanderhave.com\/RO\/sites\/sesvanderhave.com.RO\/files\/galleries\/B_5_2_Erysiphe%20betae.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a1\/a15\/a15012ae-580d-4b02-b4a5-7c93d39e262b.jpg"},{"id":73152,"image":"https:\/\/bugwoodcloud.org\/images\/768x512\/5357584.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/34\/349\/349966bf-cd82-42ca-bc3d-927e9f750192.jpg"},{"id":73153,"image":"https:\/\/bugwoodcloud.org\/images\/768x512\/5446318.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/ed\/ed0\/ed01ff56-8479-4ea5-a60f-ac90cde3143a.jpg"},{"id":73155,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/0\/05\/Erysiphe.betae.-.lindsey.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/6e\/6ef\/6ef619f7-c103-44b4-9d6b-ecca4556a6d6.jpg"}]},{"id":7663,"name":"Pas","nameSynonyms":"","latinName":"Puccinia spp.","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003E\u0026nbsp;Hastal\u0131k etmeninin genel \u0026ouml;zellikleri:\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003E- Puccinia dioicae Magnus = P. extensicola Plowr. var. hieraciata (Schwein.) Arthur \u003Cbr \/\u003E- Puccinia opizii Bubak\u003Cbr \/\u003E- Puccinia peranathis (Pers) Lindroth\u003Cbr \/\u003E- Puccinia hieracii (Roehl) Mart fungal hastalik etmenleri olup, d\u0026uuml;nyanin hemen her yerinde marul bitkilerinde pas hastaligina yol a\u0026ccedil;maktadirlar. Fungal hastalik etmeni Avrupa \u0026uuml;lkelerinde de bulunmakta ve bazen ciddi problemlere yol a\u0026ccedil;tigi bildirilmektedir. Avrupadaki pas fungusu digerlerinden biraz farklidir ve Puccinia opizii olarak bilinmektedir. Hastalik etmenleri Carex sp.bitkisinin degisik t\u0026uuml;rlerinde \u0026uuml;redispor ve teliospor devresi gelisir. A\u0026ccedil;ik sari ile prtakal rengi yaprak \u0026uuml;st y\u0026uuml;zeylerinde meydana gelir. Bu lekenin tam arka y\u0026uuml;zeyinde sari p\u0026uuml;st\u0026uuml;ller olusurve bunlar patladiginda sari renkte spor partik\u0026uuml;lleri etrafa yayilir. \u003Cbr \/\u003EPuccinia peranathis pas etmeni Austuralya da bulundugu bildirilmekte ve fungusun t\u0026uuml;m yasam d\u0026ouml;ng\u0026uuml;s\u0026uuml; tek bir konuk\u0026ccedil;u \u0026uuml;zerinde ge\u0026ccedil;mektedir. \u003Cbr \/\u003EPuccinia hieracii etmeni ise italyada varligi bildirilmekte ve bu da t\u0026uuml;m yasam d\u0026ouml;ng\u0026uuml;s\u0026uuml;n\u0026uuml; tek bir bitkide ge\u0026ccedil;irmektedir.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EHastal\u0131k Etmeninin Belirtileri (Simptomlar\u0131):\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003EBir \u0026ccedil;ok ad pas funguslari i\u0026ccedil;in verilmektedir. S\u0026uuml;phesiz kulanilan ve en yaygin pas ismi hastalik etmenini en iyi tanimlayan isim olarak kabul edilmektedir. Hastalik etmeni etkiledigi bitkilerin yapraklari \u0026uuml;zerinde a\u0026ccedil;ik sari ile portakal renkli lekeleri meydana grtirir. Bu lekenin tam arka y\u0026uuml;zeyinde sari p\u0026uuml;st\u0026uuml;ller olusurve bunlar patladiginda sari renkte spor partik\u0026uuml;lleri etrafa yayilir.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EM\u0026uuml;cadelesi \u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EK\u0026uuml;lt\u0026uuml;rel m\u0026uuml;cadele\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003E1. Bitki artiklari derin olarak s\u0026uuml;r\u0026uuml;lmeli ve toprak altinda birakilarak par\u0026ccedil;alanmasi hizlandirilabilir. Bu islem ile sporlarin bitki artiklari \u0026uuml;zerinde kislamasi da engellenmis olur. \u003Cbr \/\u003E2. Tarlada bulunan yabanci otlar yok edilmeli .\u003Cbr \/\u003E3. \u0026Uuml;r\u0026uuml;n rotasyonu yapilabilir.\u003Cbr \/\u003E4. Dayanikli varyetelerin kulanimi.\u003Cbr \/\u003E5. Hastalikli bitki artiklari inokulum kaynaklarinin azalmasi yetistirme ortamlarinda uzaklastirilmali ve imha edilmeli.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EKimyasal m\u0026uuml;cadele\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003EIlk fungal enfeksiyon ya da hastalik belirtisi g\u0026ouml;r\u0026uuml;l\u0026uuml;r g\u0026ouml;r\u0026uuml;lmez kimyasal ila\u0026ccedil;lama yapilabilir ve haftalik aralar ile ila\u0026ccedil;lama yapilmalidir.\u003C\/p\u003E","slug":"pas","images":[{"id":7014,"image":"http:\/\/bugwoodcloud.org\/images\/768x512\/1233236.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/0e\/0ee\/0ee6e0f9-8bec-43e0-9738-595fdbd58878.jpg"},{"id":7016,"image":"http:\/\/www.herbarium.iastate.edu\/fungi\/images\/Puccinia%20andropogonis%20on%20buckeye%205%2012%2008.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/91\/91e\/91ee88ca-04ed-42e3-a4dc-85da59ac0317.jpg"},{"id":7017,"image":"http:\/\/pnwhandbooks.org\/plantdisease\/sites\/default\/files\/images\/dsc_0008.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f9\/f9b\/f9b3ae2a-e9f3-4ddf-959e-4f29c93011b4.jpg"},{"id":7020,"image":"http:\/\/bugwoodcloud.org\/images\/768x512\/5507889.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/9d\/9d9\/9d9f439f-83f6-4504-a4cb-93b6667a9f4a.jpg"},{"id":65194,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/0\/03\/Oatcrownrust.jpg\/220px-Oatcrownrust.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/6b\/6b0\/6b00d629-9aaf-4e2e-b337-99f4f58f4a3c.jpg"}]},{"id":1458,"name":"Rasti\u011fi","nameSynonyms":"","latinName":"Ustilago tritici","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u0026bull; Bu\u011fday\u0131n \u0026ccedil;i\u0026ccedil;eklenme devresinde g\u0026ouml;r\u0026uuml;l\u0026uuml;r.\u003Cbr \/\u003E\u0026bull; Hastal\u0131\u011fa yakalanan taneler, \u0026ccedil;i\u0026ccedil;eklenme devresinde rast\u0131k hastal\u0131\u011f\u0131na yakalanm\u0131\u015f ba\u015faklar siyahla\u015fm\u0131\u015f g\u0026ouml;r\u0026uuml;n\u0026uuml;mleri ile sa\u011flamlar\u0131ndan kolayca ay\u0131rt edilebilir.\u003Cbr \/\u003E \u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EARPA YARI A\u0026Ccedil;IK RASTI\u011eI:\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003EBu hastal\u0131\u011fa yakalanan bitkilerin ba\u015faklar\u0131 siyah renkte toz y\u0131\u011f\u0131n\u0131 \u015feklinde g\u0026ouml;r\u0026uuml;l\u0026uuml;r.\u003Cbr \/\u003E\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EARPA KAPALI RASTI\u011eI:\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003E\u0026bull; Arpa sar\u0131 olum d\u0026ouml;nemine geldi\u011finde hastal\u0131\u011fa yakalanm\u0131\u015f ba\u015faklar grimsi renkte g\u0026ouml;r\u0026uuml;nmeye ba\u015flar.\u003Cbr \/\u003E\u0026bull; Hastal\u0131\u011fa yakalanm\u0131\u015f ba\u015faklar, sar\u0131 olum ve tam olum d\u0026ouml;nemlerinde siyah\u0131mtrak-gri renkte g\u0026ouml;r\u0026uuml;l\u0026uuml;rler.\u003Cbr \/\u003E\u0026bull; Hastal\u0131kl\u0131 ba\u015faklar \u0026ccedil;o\u011fu kez k\u0131smen veya tamamen bayrak yapra\u011f\u0131 k\u0131n\u0131 i\u0026ccedil;inde kal\u0131rlar.\u003Cbr \/\u003E \u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EBU\u011eDAY RASTI\u011eI M\u0026Uuml;CADELE Y\u0026Ouml;NTEMLER\u0130:\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003EK\u0026uuml;lt\u0026uuml;rel \u0026Ouml;nlemler\u003Cbr \/\u003E\u0026bull; Dayan\u0131kl\u0131 \u0026ccedil;e\u015fitlerin ekimine \u0026ouml;ncelik verilmelidir.\u003Cbr \/\u003E\u0026bull; Rast\u0131\u011f\u0131n, yayg\u0131n ve zararl\u0131 oldu\u011fu yerlerde k\u0131\u015fl\u0131k ekimler ge\u0026ccedil;, yazl\u0131k ekimler erken,\u003Cbr \/\u003E\u0026bull; Ayr\u0131ca, y\u0026uuml;zeysel ekim yap\u0131lmal\u0131d\u0131r.\u003Cbr \/\u003E \u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EBU\u011eDAY RASTI\u011eI K\u0130MYASAL M\u0026Uuml;CADELE:\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003E\u0026bull; Tohum ila\u0026ccedil;lama uygulamas\u0131, ila\u0026ccedil;lama cihaz\u0131 \u0026ccedil;al\u0131\u015fan selekt\u0026ouml;rlerde veya ila\u0026ccedil;lama bidonlar\u0131nda yap\u0131lmal\u0131d\u0131r.\u003C\/p\u003E","slug":"rastigi","images":[{"id":10386,"image":"http:\/\/bugwoodcloud.org\/images\/768x512\/1234001.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/20\/20c\/20c00490-d94b-47ef-9f77-a0f9e53d4000.jpg"},{"id":10388,"image":"http:\/\/web2.mendelu.cz\/af_291_projekty2\/vseo\/files\/93\/8820.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/65\/656\/6568eea3-9a5d-4ccf-bcb5-10f02eb24f40.jpg"},{"id":10392,"image":"http:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/b\/b8\/Charbon_nu.jpg\/440px-Charbon_nu.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/3d\/3d3\/3d309dd5-1c46-4c84-b5ff-a5933a8352f0.jpg"},{"id":55000,"image":"https:\/\/farm9.static.flickr.com\/8622\/16316807437_7bfca5d023_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/49\/49a\/49a1df1a-54fd-4e60-a591-3a4195a2cb0f.jpg"},{"id":55001,"image":"http:\/\/web2.mendelu.cz\/af_291_projekty2\/vseo\/files\/93\/8128.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d4\/d4a\/d4a58759-d236-4471-93e7-ab8647d7d504.jpg"}]},{"id":4315,"name":"Rosellinia k\u00f6k \u00e7\u00fcr\u00fckl\u00fc\u011f\u00fc","nameSynonyms":"","latinName":"Rosellinia necatrix","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EROSELL\u0130N\u0130A K\u0026Ouml;K \u0026Ccedil;\u0026Uuml;R\u0026Uuml;KL\u0026Uuml;\u011e\u0026Uuml; HASTALIK BEL\u0130RT\u0130LER\u0130:\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003E\u0026bull; Hastal\u0131\u011fa yakalanm\u0131\u015f a\u011fa\u0026ccedil;lardaki ilk belirti yapraklardaki sararmalard\u0131r.\u003Cbr \/\u003EYaprak sararmalar\u0131 a\u011fac\u0131n t\u0026uuml;m\u0026uuml;nde veya a\u011fac\u0131n bir y\u0026ouml;n\u0026uuml;nde olabilir.\u003Cbr \/\u003ESararman\u0131n yan\u0131 s\u0131ra yapraklarda k\u0026uuml;\u0026ccedil;\u0026uuml;lme de olur.\u003Cbr \/\u003EZamanla yapraklar kuruyup d\u0026ouml;k\u0026uuml;l\u0026uuml;r.\u003Cbr \/\u003EHasta a\u011fa\u0026ccedil;larda b\u0026uuml;y\u0026uuml;mede durgunluk ve geriye do\u011fru \u0026ouml;l\u0026uuml;m g\u0026ouml;r\u0026uuml;l\u0026uuml;r.\u003Cbr \/\u003EMeyve verimi ve kalitesi d\u0026uuml;\u015fer, meyveler irile\u015fmeden ve olgunla\u015fmadan d\u0026ouml;k\u0026uuml;l\u0026uuml;rler.\u003Cbr \/\u003E\u0026bull; Hasta a\u011fa\u0026ccedil;lar\u0131n ince k\u0026ouml;kleri esmerle\u015fip \u0026ccedil;\u0026uuml;r\u0026uuml;m\u0026uuml;\u015f, kal\u0131n k\u0026ouml;klerde ve k\u0026ouml;k bo\u011faz\u0131nda \u0026ouml;nceleri beyaz, giderek koyula\u015fan, gri ve siyaha d\u0026ouml;n\u0026uuml;\u015fen bir tabaka olu\u015fmu\u015ftur.\u003Cbr \/\u003EK\u0026ouml;k\u0026uuml;n kabuk k\u0131sm\u0131 kald\u0131r\u0131ld\u0131\u011f\u0131nda kabuk alt\u0131nda a\u011f \u015feklinde beyaz bir \u0026ouml;rt\u0026uuml; g\u0026ouml;r\u0026uuml;l\u0026uuml;r.\u003Cbr \/\u003E \u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EROSELL\u0130N\u0130A K\u0026Ouml;K \u0026Ccedil;\u0026Uuml;R\u0026Uuml;KL\u0026Uuml;\u011e\u0026Uuml; HASTALI\u011eIN G\u0026Ouml;R\u0026Uuml;LD\u0026Uuml;\u011e\u0026Uuml; B\u0130TK\u0130LER:\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003E\u0026bull; \u0130ncir, zeytin, ba\u011f, turun\u0026ccedil;giller, ta\u015f ve yumu\u015fak \u0026ccedil;ekirdekli meyve a\u011fa\u0026ccedil;lar\u0131 ile orman a\u011fa\u0026ccedil;lar\u0131d\u0131r.\u003Cbr \/\u003E \u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EROSELL\u0130N\u0130A K\u0026Ouml;K \u0026Ccedil;\u0026Uuml;R\u0026Uuml;KL\u0026Uuml;\u011e\u0026Uuml; M\u0026Uuml;CADELE Y\u0026Ouml;NTEMLER\u0130:\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003EK\u0026uuml;lt\u0026uuml;rel \u0026Ouml;nlemler:\u003Cbr \/\u003E\u0026bull; A\u011f\u0131r ve su tutan topraklarda bah\u0026ccedil;e kurulmamal\u0131d\u0131r,\u003Cbr \/\u003E\u0026bull; Toprakta fazla su birikmesine engel olunmal\u0131, bunun i\u0026ccedil;in gerekirse bah\u0026ccedil;enin etraf\u0131na kurutma hendekleri a\u0026ccedil;\u0131larak fazla su ak\u0131t\u0131lmal\u0131 ve topra\u011f\u0131n iyi bir \u015fekilde havalanmas\u0131 sa\u011flanmal\u0131d\u0131r.\u003Cbr \/\u003E\u0026bull; Bah\u0026ccedil;eler sel sular\u0131ndan korunmal\u0131d\u0131r, sel sular\u0131 ile gelerek fidan ve a\u011fa\u0026ccedil;lar\u0131n k\u0026ouml;k bo\u011faz\u0131nda y\u0131\u011f\u0131lacak toprak da\u011f\u0131t\u0131lmal\u0131, b\u0026ouml;ylece k\u0026ouml;klerin fazla derinde ve havas\u0131z kalmas\u0131 \u0026ouml;nlenmelidir,\u003Cbr \/\u003E\u0026bull; Sulama suyu ve g\u0026uuml;bre, a\u011fa\u0026ccedil;lar\u0131n k\u0026ouml;k bo\u011faz\u0131na de\u011fil, tekni\u011fine uygun \u015fekilde ta\u0026ccedil; izd\u0026uuml;\u015f\u0026uuml;m\u0026uuml;ne verilmelidir,\u003C\/p\u003E","slug":"rosellinia-kok-curuklugu","images":[{"id":61223,"image":"http:\/\/media.padil.gov.au\/Species\/136622\/4576-large.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/2d\/2da\/2da4343f-6c04-4380-9e0c-dc554e92ab59.jpg"},{"id":61226,"image":"http:\/\/www.aranzadi.eus\/fileadmin\/images\/micologia\/Eskaneatuak\/11_digital\/Rosellinia_buxi_pmp_110225.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/5e\/5e0\/5e0d01d9-88fb-4db1-b5c5-249246f502d9.jpg"},{"id":61227,"image":"http:\/\/forestale.agraria.org\/img_patologie\/marciume-radicale-lanoso-colletto-pioppo1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/38\/38f\/38f2f74a-8a0c-43f2-80b6-df515f33663c.jpg"},{"id":61228,"image":"http:\/\/farm4.staticflickr.com\/3008\/2485344705_fd55007d3c_z.jpg?zz=1","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/ec\/ec9\/ec971d44-c8b2-42f3-830f-8f8ddbcea1b2.jpg"},{"id":61229,"image":"http:\/\/www.aranzadi.eus\/fileadmin\/images\/micologia\/Eskaneatuak\/11_digital\/Rosellinia_necatrix_jml_d36325.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/8d\/8df\/8df559a6-a094-4335-966f-eb22004e3f7e.jpg"}]},{"id":1453,"name":"Sar\u0131 pas","nameSynonyms":"","latinName":"Puccinia striiformis","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003E\u0026nbsp;(Puccinia striiformis)\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003E- Hastal\u0131k bu\u011fday tarlalar\u0131nda ilkbaharda hava s\u0131cakl\u0131\u011f\u0131n\u0131n 10\u003Cbr \/\u003E-15\u0026deg;C (optimum: 11\u0026deg;C) oldu\u011fu zaman g\u0026ouml;r\u0026uuml;lme\u011fe ba\u015flar\u003Cbr \/\u003E- Yapraklar\u0131n \u0026uuml;st y\u0026uuml;zeylerinde makine diki\u015fine benzer \u015fekilde p\u0026uuml;st\u0026uuml;ller olu\u015fur.\u003Cbr \/\u003E- S\u0131ra veya s\u0131ralar \u0026uuml;zerine dizilmi\u015f noktac\u0131klar bi\u0026ccedil;iminde olan bu p\u0026uuml;st\u0026uuml;llerin i\u0026ccedil;inde etmenin yazl\u0131k sporlar\u0131 meydana gelir.\u003Cbr \/\u003E- Bu p\u0026uuml;st\u0026uuml;ller limon veya portakal rengindedir.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003E\u0130lkbaharda bu p\u0026uuml;st\u0026uuml;llerden olu\u015fan milyonlarca yazl\u0131k spor r\u0026uuml;zgarla \u0026ccedil;evreye da\u011f\u0131l\u0131r\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003E- Uygun ko\u015fullarda ta\u015f\u0131nd\u0131\u011f\u0131 bu\u011fday bitkilerini enfekte ederek yeni p\u0026uuml;st\u0026uuml;ller olu\u015ftururlar.\u003Cbr \/\u003E- Enfeksiyonlar\u0131n olu\u015fumunda s\u0131cakl\u0131k ve nem \u0026ccedil;ok \u0026ouml;nemlidir.\u003Cbr \/\u003E- En erken g\u0026ouml;r\u0026uuml;len pas t\u0026uuml;r\u0026uuml;d\u0026uuml;r. - Tah\u0131llar\u0131n yaprak, sap ve ba\u015faklar\u0131nda g\u0026ouml;r\u0026uuml;lebilirse de, esas g\u0026ouml;r\u0026uuml;ld\u0026uuml;\u011f\u0026uuml; yer yapraklard\u0131r.\u003Cbr \/\u003E- Yapraklar\u0131n \u0026uuml;st y\u0026uuml;zeyinde makine diki\u015fi \u015feklinde ve sar\u0131 renkte p\u0026uuml;st\u0026uuml;ller olu\u015fur.\u003Cbr \/\u003E- Bu p\u0026uuml;st\u0026uuml;llerin dizili\u015fi bir \u0026ccedil;izgiyi and\u0131rd\u0131\u011f\u0131 i\u0026ccedil;in bu pasa \u0026ccedil;izgi pas\u0131 da denilir.\u003Cbr \/\u003E- P\u0026uuml;st\u0026uuml;ller yazl\u0131k sporlar\u0131n \u0026uuml;retildi\u011fi yerlerdir.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EMevsim sonuna do\u011fru yazl\u0131k sporlar\u0131n yerini siyah renkli k\u0131\u015fl\u0131k sporlar al\u0131r\u003C\/strong\u003E.\u003Cbr \/\u003E- Hastal\u0131\u011f\u0131n \u015fiddetli oldu\u011fu y\u0131llarda sporlar ba\u015faklar\u0131n kavuz ve k\u0131l\u0026ccedil;\u0131klar\u0131 \u0026uuml;zerinde de g\u0026ouml;r\u0026uuml;lebilir.\u003C\/p\u003E","slug":"sari-pas","images":[{"id":2130,"image":"http:\/\/www.solagro.com.ec\/web\/imagenes\/Puccinia%20striiformis.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/48\/48b\/48b7a1cd-9731-4e38-9734-91a1221a73cf.jpg"},{"id":2131,"image":"http:\/\/www.soilcropandmore.info\/Newsletter\/StripeRustPustules.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/87\/875\/875309f1-d020-4b30-ac3a-6c110b18b964.jpg"},{"id":2134,"image":"http:\/\/web2.mendelu.cz\/af_291_projekty2\/vseo\/files\/93\/8488.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/82\/829\/829ba7da-1999-432c-bf4d-5df112052e14.jpg"},{"id":2136,"image":"https:\/\/c1.staticflickr.com\/9\/8660\/16289456339_2e23121424_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e4\/e45\/e4503458-a184-44a2-b48f-04316ca8b897.jpg"}]},{"id":3117,"name":"\u015eeftali kara lekesi","nameSynonyms":"","latinName":"Cladosporium carpophilum","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003E\u015eEFTAL\u0130 KARA LEKES\u0130 HASTALIK BEL\u0130RT\u0130S\u0130:\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003E\u0026bull; Hastal\u0131k, meyvelerin d\u0026uuml;zensiz olgunla\u015fmas\u0131na, \u015fekillerinin bozulmas\u0131na ve meyve etinde yar\u0131lmalara neden olur.\u003Cbr \/\u003EHaziran ay\u0131ndan itibaren ilk lekeler g\u0026ouml;r\u0026uuml;lmeye ba\u015flar.\u003Cbr \/\u003E\u0026bull; Lekeler, daha \u0026ccedil;ok meyvelerde ve \u0026ouml;zellikle meyvenin sap b\u0026ouml;lgesinde olu\u015fur.\u003Cbr \/\u003EZeytin ye\u015fili renginde olan bu lekelerin, daha sonra \u0026ccedil;aplar\u0131 b\u0026uuml;y\u0026uuml;r ve say\u0131s\u0131 artar.\u003Cbr \/\u003ELekeler y\u0026uuml;zeysel olup, bazen birle\u015ferek meyvenin yar\u0131dan fazlas\u0131n\u0131 kaplar.\u003Cbr \/\u003EAncak lekeler meyve etinde g\u0026ouml;r\u0026uuml;lmez.\u003Cbr \/\u003E Bu lekeler meyve geli\u015fmesini engellendi\u011fi i\u0026ccedil;in \u015fekilleri bozulur ve \u0026ccedil;atlar.iyi geli\u015femez .\u003Cbr \/\u003E\u0026bull; Gen\u0026ccedil; devrede hastal\u0131\u011fa yakalanan meyveler\u003Cbr \/\u003E \u0026bull; S\u0026uuml;rg\u0026uuml;nlerdeki lekeler, oval ve s\u0026uuml;rg\u0026uuml;n boyunca da\u011f\u0131lm\u0131\u015ft\u0131r.\u003Cbr \/\u003E Hafif kabar\u0131k olan bu lekeler y\u0026uuml;zeysel olup, s\u0026uuml;rg\u0026uuml;ne bir zarar\u0131 yoktur.\u003Cbr \/\u003E \u015eeftali, nektarin, kay\u0131s\u0131 ve eriktir.\u003Cbr \/\u003E \u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003E\u015eEFTAL\u0130 KARA LEKES\u0130 M\u0026Uuml;CADELE Y\u0026Ouml;NTEMLER\u0130:\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003E K\u0026uuml;lt\u0026uuml;rel \u0026Ouml;nlemler\u003Cbr \/\u003E \u0026bull; Budama s\u0131ras\u0131nda, hastal\u0131k g\u0026ouml;r\u0026uuml;len s\u0026uuml;rg\u0026uuml;nler kesilmelidir.\u003Cbr \/\u003E \u0026bull; Hastal\u0131\u011f\u0131n fazla g\u0026ouml;r\u0026uuml;ld\u0026uuml;\u011f\u0026uuml; y\u0026ouml;relerde, bah\u0026ccedil;e kurulurken erkenci \u0026ccedil;e\u015fitler tercih edilmelidir.\u003Cbr \/\u003E \u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003E\u015eEFTAL\u0130 KARA LEKES\u0130 K\u0130MYASAL M\u0026Uuml;CADELEE\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003E 1. ila\u0026ccedil;lama:\u003Cbr \/\u003E \u0026Ccedil;i\u0026ccedil;ek ta\u0026ccedil; yapraklar\u0131 d\u0026ouml;k\u0026uuml;ld\u0026uuml;kten sonra, erkek organ ve \u0026ccedil;anak yapraklar halka \u015feklinde gen\u0026ccedil; meyvenin ucuna s\u0131yr\u0131l\u0131rken yap\u0131lmal\u0131d\u0131r.\u003Cbr \/\u003E 2. ve di\u011fer ila\u0026ccedil;lamalar:\u003Cbr \/\u003E Birinci ila\u0026ccedil;lamadan sonra, kullan\u0131lan preparat\u0131n etki s\u0026uuml;releri dikkate al\u0131narak, enfeksiyon ko\u015fullar\u0131 ortadan kalk\u0131ncaya kadar ila\u0026ccedil;lamalara devam edilmelidir.\u003C\/p\u003E","slug":"seftali-kara-lekesi","images":[{"id":29315,"image":"http:\/\/www.omafra.gov.on.ca\/IPM\/images\/tender\/diseases-and-disorders\/peach-scab\/peach-scab-fruit1_zoom.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/af\/af8\/af81ad33-0ea7-4198-962d-0e25499cda3c.jpg"},{"id":29316,"image":"http:\/\/web2.mendelu.cz\/af_291_projekty2\/vseo\/files\/219\/17195.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f8\/f83\/f83f3fdb-acff-43e2-bd2e-eabdf5d8905c.jpg"},{"id":29317,"image":"http:\/\/www.omafra.gov.on.ca\/IPM\/images\/tender\/diseases-and-disorders\/peach-scab\/peach-scab-fruit2_zoom.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f8\/f80\/f80c7d5d-8850-4b50-a783-3514d0df84db.jpg"},{"id":29318,"image":"http:\/\/www.omafra.gov.on.ca\/IPM\/images\/tender\/diseases-and-disorders\/peach-scab\/peach-scab-fruit3_zoom.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b5\/b55\/b55d5e64-6035-4bce-8e4f-1332e96c7617.jpg"},{"id":29319,"image":"http:\/\/agronomija.rs\/wp-content\/uploads\/2014\/01\/Simptomi-krastavosti-ploda-na-breskvi.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c6\/c6d\/c6d45dca-167c-47ca-859e-d9c57f2d9041.jpg"}]},{"id":1465,"name":"\u015eeftali k\u00fcllemesi","nameSynonyms":"","latinName":"Sphaerotheca pannosa","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EHASTALIK BEL\u0130RT\u0130S\u0130\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003E\u0026bull; Hastal\u0131k yaprak, s\u0026uuml;rg\u0026uuml;n ve meyvelerde belirti olu\u015fturmaktad\u0131r.\u003Cbr \/\u003E\u0026bull; \u0130lkbaharda gen\u0026ccedil; s\u0026uuml;rg\u0026uuml;n u\u0026ccedil;lar\u0131ndaki yapraklarda \u0026ouml;nce hafif\u0026ccedil;e bir kabar\u0131kl\u0131k, ya\u011fl\u0131ms\u0131 bir g\u0026ouml;r\u0026uuml;n\u0026uuml;\u015f ve renk a\u0026ccedil;\u0131lmas\u0131 olu\u015fur.\u003Cbr \/\u003EDaha sonra kabar\u0131kl\u0131\u011f\u0131n arka y\u0026uuml;zeyindeki gri, beyaz unlumsu bir tabaka g\u0026ouml;r\u0026uuml;l\u0026uuml;r.\u003Cbr \/\u003E\u0026bull; \u015eiddetli durumlarda yapra\u011f\u0131n hastal\u0131kl\u0131 k\u0131sm\u0131 az geli\u015fir, eni daral\u0131r ve i\u0026ccedil;e do\u011fru k\u0131vr\u0131l\u0131r. Bu yapraklar zamanla kavrularak, hafif k\u0131rm\u0131z\u0131mt\u0131rak renk al\u0131r ve erken d\u0026ouml;k\u0026uuml;l\u0026uuml;r.\u003Cbr \/\u003E\u0026bull; S\u0026uuml;rg\u0026uuml;nler hastal\u0131kl\u0131 yerlerinden b\u0026uuml;k\u0026uuml;l\u0026uuml;r, geli\u015fme yava\u015flar ve alt k\u0131s\u0131mlardan yeni s\u0026uuml;rg\u0026uuml;nler olu\u015farak s\u0026uuml;p\u0026uuml;rgele\u015fme gibi bir g\u0026ouml;r\u0026uuml;n\u0026uuml;m al\u0131r. S\u0026uuml;rg\u0026uuml;nlerin u\u0026ccedil;lar\u0131 k\u0026uuml;tle\u015fir g\u0026ouml;zler aras\u0131 k\u0131sal\u0131r ve g\u0026ouml;z olu\u015fumu azal\u0131r.\u003Cbr \/\u003E\u015eiddetli durumlarda s\u0026uuml;rg\u0026uuml;nlerin u\u0026ccedil; k\u0131s\u0131mlar\u0131 kurur. Sonbahara do\u011fru s\u0026uuml;rg\u0026uuml;nlerin \u0026uuml;zerinde grimsi-beyaz g\u0026ouml;r\u0026uuml;n\u0026uuml;m ortaya \u0026ccedil;\u0131kar.\u003Cbr \/\u003E\u0026bull; \u0026Ccedil;a\u011fla b\u0026uuml;y\u0026uuml;kl\u0026uuml;\u011f\u0026uuml;nde meyve \u0026uuml;zerinde beyaz lekeler olu\u015fur. Meyveler iyi geli\u015femezler ve \u0026ccedil;atlamalar g\u0026ouml;r\u0026uuml;l\u0026uuml;r. D\u0026ouml;llenme s\u0131ras\u0131nda hastal\u0131ktan dolay\u0131 meyveler geli\u015fmeden d\u0026ouml;k\u0026uuml;l\u0026uuml;r.\u003Cbr \/\u003E \u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EHASTALI\u011eIN G\u0026Ouml;R\u0026Uuml;LD\u0026Uuml;\u011e\u0026Uuml; B\u0130TK\u0130LER:\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003E\u0026bull; Konuk\u0026ccedil;usu \u015feftali olup en hassas \u0026ccedil;e\u015fitleri Earlyred, Dixired, Hale, Haven, Cardinal, Fowler, Carmen ve J.H. Hale\u0026rsquo;dir.\u003Cbr \/\u003E \u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EM\u0026uuml;cadele Y\u0026ouml;ntemleri:\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003EK\u0026uuml;lt\u0026uuml;rel \u0026Ouml;nlemler:\u003Cbr \/\u003E\u0026bull; Hastal\u0131\u011f\u0131n kuruttu\u011fu s\u0026uuml;rg\u0026uuml;n, filiz ve obur dallar hastal\u0131kl\u0131 k\u0131sm\u0131n 20 cm alt\u0131ndan budanarak bah\u0026ccedil;eden uzakla\u015ft\u0131r\u0131lmal\u0131 veya yak\u0131lmal\u0131d\u0131r.\u003Cbr \/\u003E\u0026bull; S\u0131k dikimden ve a\u011fa\u0026ccedil;lar\u0131n havalanmas\u0131n\u0131 engelleyecek budama \u015fekillerinden ka\u0026ccedil;\u0131n\u0131lmal\u0131d\u0131r. Ekonomik \u0026ouml;nemi olmayan duyarl\u0131 \u0026ccedil;e\u015fitlerle bah\u0026ccedil;e tesis edilmemelidir.\u003Cbr \/\u003E \u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EKimyasal \u0026Ouml;nlemler:\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003E\u0026bull; Hastal\u0131\u011fa kar\u015f\u0131 1. ila\u0026ccedil;lama zaman\u0131 \u0026ouml;nceki y\u0131llardaki hastal\u0131\u011f\u0131n yo\u011funlu\u011fu s\u0026ouml;z konusu de\u011filse 1. ila\u0026ccedil;lama belirtiler g\u0026ouml;r\u0026uuml;l\u0026uuml;r g\u0026ouml;r\u0026uuml;lmez yap\u0131lmal\u0131d\u0131r.\u003Cbr \/\u003E\u0026bull; E\u011fer yo\u011funluk g\u0026ouml;r\u0026uuml;lm\u0026uuml;\u015fse budamadan sonra a\u011fa\u0026ccedil;lardaki hastal\u0131kl\u0131 s\u0026uuml;rg\u0026uuml;n oran\u0131 % 3 ise ilk hastal\u0131k ba\u015flamadan 5\u0026ndash;8 g\u0026uuml;n \u0026ouml;nce ila\u0026ccedil;lamalara ba\u015flanmal\u0131d\u0131r.\u003Cbr \/\u003E\u0026bull; Bursa i\u0026ccedil;in, hastal\u0131\u011f\u0131n s\u0026uuml;rg\u0026uuml;nler ortalama 20 cm uzunlu\u011fa ula\u015ft\u0131\u011f\u0131nda ba\u015flad\u0131\u011f\u0131 belirlenmi\u015ftir.\u003Cbr \/\u003E\u0026bull; Di\u011fer ila\u0026ccedil;lamalar bitkinin geli\u015fmesine, ilac\u0131n etki s\u0026uuml;resine g\u0026ouml;re 8\u0026ndash;12 g\u0026uuml;n aralarla hastal\u0131k bask\u0131 alt\u0131nda tutuluncaya kadar uygulanmal\u0131d\u0131r. Hastal\u0131\u011f\u0131n yo\u011fun oldu\u011fu y\u0131llarda gerekirse hasattan sonra da b\u0026uuml;y\u0026uuml;yecek olan s\u0026uuml;rg\u0026uuml;n ve yapraklar\u0131 korumak i\u0026ccedil;in m\u0026uuml;cadele s\u0026uuml;rd\u0026uuml;r\u0026uuml;lebilir.\u003Cbr \/\u003E\u0026bull; \u0130la\u0026ccedil;lamalar r\u0026uuml;zg\u0026acirc;rs\u0131z havalarda ve g\u0026uuml;n\u0026uuml;n serin saatlerinde yap\u0131lmal\u0131d\u0131r. \u0130la\u0026ccedil; bitki aksam\u0131n\u0131n t\u0026uuml;m\u0026uuml;n\u0026uuml; kaplayacak \u015fekilde uygulanmal\u0131d\u0131r. \u0026Ccedil;ok s\u0131cak kuru havalarda k\u0026uuml;k\u0026uuml;rtl\u0026uuml; preparatlar kullan\u0131lmamal\u0131d\u0131r.\u003C\/p\u003E","slug":"seftali-kullemesi","images":[{"id":11657,"image":"http:\/\/www.garden.uhliste.cz\/upload\/choroby\/broskvon\/padli\/01.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/0a\/0a3\/0a3f25f5-3796-4017-87a0-fab180253efd.jpg"},{"id":11658,"image":"http:\/\/web2.mendelu.cz\/af_291_projekty2\/vseo\/files\/9\/2439.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/99\/990\/9902a3e5-ff06-4c27-9e94-e965c6f366d0.jpg"},{"id":11659,"image":"http:\/\/www.garden.uhliste.cz\/upload\/choroby\/broskvon\/padli\/02.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d3\/d3b\/d3b67cc8-0de5-4f36-a309-acaa99477736.jpg"},{"id":11664,"image":"http:\/\/www.biodiversidadvirtual.org\/hongos\/data\/media\/6644\/Sphaerotheca-pannosa-var.-rosae-Woron.-1914-28694.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/87\/879\/879e35ac-8e5a-40ae-9a2b-5949faee7e0e.jpg"},{"id":59776,"image":"http:\/\/br.viarural.com\/agricultura\/plagas\/doencas\/sphaerotheca-pannosa-var-rosae-01.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/80\/80b\/80b4f244-fed1-4d5a-abdf-b50bedca1e72.jpg"},{"id":59777,"image":"http:\/\/www.gapphotos.com\/images\/LargeWebPreview\/0236\/0236582.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/cf\/cfd\/cfddb808-b74d-4f2e-a4e1-d3fb5c21e1a2.jpg"}]},{"id":1442,"name":"\u015eeftali yaprak k\u0131v\u0131rc\u0131kl\u0131\u011f\u0131","nameSynonyms":"","latinName":"Taphrina deformans","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003E\u015eeftali yaprak k\u0131v\u0131rc\u0131kl\u0131\u011f\u0131\u003C\/strong\u003E \u015feftali yeti\u015ftirilen t\u0026uuml;m b\u0026ouml;lgelerde g\u0026ouml;r\u0026uuml;l\u0026uuml;r. \u015eu d\u0026ouml;nemde de etraf\u0131n\u0131zdaki \u015feftali ve badem a\u011fa\u0026ccedil;lar\u0131na dikkat ederseniz g\u0026ouml;r\u0026uuml;rs\u0026uuml;n\u0026uuml;z. Hastal\u0131\u011f\u0131n en yayg\u0131n belirtisi yapraklar\u0131n kv\u0131rc\u0131kla\u015fmas\u0131d\u0131r. Hastal\u0131kl\u0131 yapraklar siddetli sekilde deforme olur ve genellikle a\u0026ccedil;\u0131k yesil ve sar\u0131dan koyu k\u0131rm\u0131z\u0131 ya da mora kadar degisen bir renk zenginligi sergilerler. Fungal etmen yaprak kenarlarindaki meristamatik h\u0026uuml;crelerin h\u0131zl\u0131 ve tesad\u0026uuml;f\u0026uuml; olarak a\u015f\u0131r\u0131 ve farkl\u0131 gelismesine neden olur ve sonu\u0026ccedil;ta yaprak kal\u0131nla\u015f\u0131r, b\u0026uuml;z\u0026uuml;s\u0026uuml;r ve k\u0131v\u0131rc\u0131klas\u0131r. Hastal\u0131k etmeninin baslang\u0131\u0026ccedil; enfeksiyonlar\u0131 \u0026ccedil;ok tahripkard\u0131r ve \u0026ouml;zellikle g\u0026ouml;zlerin sisti\u011fi erken bahardan itibaren enfeksiyonlar ortaya \u0026ccedil;\u0131kmaktad\u0131r. Meyve aga\u0026ccedil;lar\u0131ndaki bu d\u0026ouml;nem g\u0026ouml;zlerin ilk kabarmaya baslad\u0131\u011f\u0131 d\u0026ouml;nem ile ilk yapraklar\u0131n tam olarak ortaya \u0026ccedil;\u0131kt\u0131\u011f\u0131 s\u0026uuml;reye kadar ge\u0026ccedil;en bir zamand\u0131r. Gen\u0026ccedil; seftali yapraklar\u0131ndaki enfeksiyonlar 10-21 \u0026deg;C s\u0131cakliklarda ortaya \u0026ccedil;\u0131kmakta, 7 \u0026deg;C gibi d\u0026uuml;s\u0026uuml;k s\u0131cakl\u0131klarda ise \u0026ccedil;ok az enfeksiyonlar meydana gemektedir.\u003Cbr \/\u003E\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EM\u0026uuml;cadelesi:\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003EHastalik etmenine kars\u0131 k\u0026uuml;lt\u0026uuml;rel \u0026ouml;nlemlerin fazla bir \u0026ouml;nemi yoktur, bu y\u0026uuml;zden kimyasal m\u0026uuml;cadeleye olduk\u0026ccedil;a \u0026ouml;nem verilmelidir.\u0026nbsp;\u003Cbr \/\u003EHastal\u0131k etmeni ile m\u0026uuml;cadelede ilk hastal\u0131k belirtilerini g\u0026ouml;rmeyi beklemek, hastal\u0131\u011fa kar\u015f\u0131 b\u0026uuml;y\u0026uuml;k \u0026ouml;l\u0026ccedil;\u0026uuml;de yenilginin i\u015faretidir ve hemen hemen m\u0026uuml;cadeleyi kaybetmektir. Bu y\u0026uuml;zden a\u011f\u0026ccedil;alarda daha g\u0026ouml;zler patlamadan 2-3 hafta \u0026ouml;nce ilk ila\u0026ccedil;lama yap\u0131lmal\u0131d\u0131r.\u0026nbsp;\u003Cbr \/\u003EHastal\u0131\u011f\u0131n \u015fiddetine ba\u011fl\u0131 olarak \u0026ccedil;i\u0026ccedil;ek d\u0026ouml;k\u0026uuml;m\u0026uuml;n\u0026uuml; takiben bir ila\u0026ccedil;lama daha yap\u0131l\u0131r. Hava ko\u015fullar\u0131 hastal\u0131\u011f\u0131n geli\u015fimine uygun ise 10-15 g\u0026uuml;n sonra bir ila\u0026ccedil;lama daha yap\u0131l\u0131r.\u0026nbsp;\u003C\/p\u003E","slug":"seftali-yaprak-kivircikligi","images":[{"id":20606,"image":"http:\/\/web2.mendelu.cz\/af_291_projekty2\/vseo\/files\/9\/2314.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/ca\/cac\/cac946ed-c9f9-4004-b13d-a01d7b459835.jpg"},{"id":20607,"image":"http:\/\/www.about-garden.com\/images_forum\/gallery\/12147\/8902-kaderavost-broskvone-k.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/15\/15a\/15a23ce8-37b6-49db-8ee0-a2902d59103a.jpg"},{"id":20608,"image":"http:\/\/web2.mendelu.cz\/af_291_projekty2\/vseo\/files\/9\/2312.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e1\/e1a\/e1ab9995-5573-4a63-a31d-21897639136a.jpg"},{"id":20609,"image":"http:\/\/www.about-garden.com\/images_forum\/gallery\/12147\/8902-kaderavost.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/67\/674\/6742a33d-8562-40c5-9bcb-9cf287d19239.jpg"},{"id":20612,"image":"http:\/\/plant-pest-advisory.rutgers.edu\/wp-content\/uploads\/2013\/05\/5.15.13-003-e1369247995610.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/cf\/cf7\/cf78ef3d-fecb-4e31-a603-745103fbd57c.jpg"}]},{"id":1449,"name":"Septorya yaprak lekesi","nameSynonyms":"","latinName":"Septoria tritici","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EBU\u011eDAYDA SEPTORYA YAPRAK LEKES\u0130 HASTALIK BEL\u0130RT\u0130S\u0130:\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003E\u0026bull; Yaprak \u0026uuml;zerinde damarlar ile s\u0131n\u0131rland\u0131r\u0131lm\u0131\u015f, k\u0026uuml;\u0026ccedil;\u0026uuml;k, d\u0026uuml;zensiz, k\u0131rm\u0131z\u0131mtrak-kahverengi lekeler \u015feklindedir.\u003Cbr \/\u003E\u0026bull; Hastal\u0131k k\u0026uuml;l rengi lekelerin merkezinde geli\u015fir. Bu lekeler yay\u0131l\u0131r ve birle\u015fir, sonu\u0026ccedil;ta yapra\u011f\u0131n t\u0026uuml;m\u0026uuml; lekelerle kaplan\u0131r.\u003Cbr \/\u003E\u0026bull; Lekelerin geni\u015flemesiyle bunlar\u0131n koyu renkli s\u0131n\u0131rlar\u0131 kaybolur ve a\u0026ccedil;\u0131k ye\u015fil bir renge d\u0026ouml;ner.\u003Cbr \/\u003E\u0026bull; Bundan sonra k\u0026uuml;\u0026ccedil;\u0026uuml;k koyu benekler g\u0026ouml;r\u0026uuml;l\u0026uuml;r, bu nedenle hastal\u0131k \u0026ldquo;benekli yaprak lekesi\u0026rdquo; olarak da bilinir.\u003Cbr \/\u003E\u0026bull; Hastal\u0131k, ilk olarak en alt yapraklarda g\u0026ouml;r\u0026uuml;l\u0026uuml;r.\u003Cbr \/\u003E\u0026bull; \u0026Uuml;st yapraklara yay\u0131lma h\u0131z\u0131, \u0026ccedil;evre ko\u015fullar\u0131na ve \u0026ccedil;e\u015fidin duyarl\u0131l\u0131\u011f\u0131na ba\u011fl\u0131 olarak de\u011fi\u015fir.\u003Cbr \/\u003E\u0026bull; Hastal\u0131\u011f\u0131n \u015fiddeti, bitki olgunlu\u011fa yakla\u015ft\u0131k\u0026ccedil;a daha az olmaktad\u0131r.\u003Cbr \/\u003E\u0026bull; Geli\u015fme esnas\u0131nda, yaprak dokusu i\u0026ccedil;ine g\u0026ouml;m\u0026uuml;l\u0026uuml;d\u0026uuml;r.\u003Cbr \/\u003E\u0026bull; Olgunla\u015fmada epidermisin yar\u0131l\u0131p, \u0026ccedil;atlamas\u0131 ile beyazdan devet\u0026uuml;y\u0026uuml;\u0026rsquo;ne kadar de\u011fi\u015fen renkte spor kitlesi d\u0131\u015far\u0131 akar.\u003Cbr \/\u003E \u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EBU\u011eDAYDA SEPTORYA YAPRAK LEKES\u0130 M\u0026Uuml;CADELE Y\u0026Ouml;NTEMLER\u0130:\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003EK\u0026uuml;lt\u0026uuml;rel \u0026Ouml;nlemler:\u003Cbr \/\u003E\u0026bull; Dayan\u0131kl\u0131 \u0026ccedil;e\u015fitler ekilmelidir.\u003Cbr \/\u003E\u0026bull; Ge\u0026ccedil; ekim yap\u0131larak Septorya\u0026rsquo;n\u0131n \u015fiddeti d\u0026uuml;\u015f\u0026uuml;r\u0026uuml;lebilir.\u003Cbr \/\u003E\u0026bull; Ekim n\u0026ouml;beti uygulanmal\u0131d\u0131r. Bir y\u0131l nadas veya bir y\u0131l sulanan \u0026uuml;r\u0026uuml;n yeti\u015ftirmek Septorya d\u0026uuml;zeyini b\u0026uuml;y\u0026uuml;k oranda d\u0026uuml;\u015f\u0026uuml;rmektedir.\u003Cbr \/\u003E\u0026bull; Derin s\u0026uuml;r\u0026uuml;m yap\u0131larak, bitki art\u0131klar\u0131n\u0131n topra\u011fa g\u0026ouml;m\u0026uuml;lmesi sa\u011flanmal\u0131d\u0131r.\u003Cbr \/\u003E\u0026bull; Bitkinin ihtiyac\u0131ndan fazla azotlu g\u0026uuml;bre kullanmaktan ka\u0026ccedil;\u0131n\u0131lmal\u0131d\u0131r.\u003Cbr \/\u003E\u0026bull; S\u0131k ekimden ka\u0026ccedil;\u0131nmal\u0131, mibzerle ekim tercih edilmelidir.\u003Cbr \/\u003E \u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EBU\u011eDAYDA SEPTORYA YAPRAK LEKES\u0130 K\u0130MYASAL M\u0026Uuml;CADELE:\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003E\u0026bull; Normal ko\u015fullarda ekonomik olmamakla beraber, e\u011fer iklim ko\u015fullar\u0131 hastal\u0131\u011f\u0131n geli\u015fmesine uygun gidiyorsa ve epidemik bir durum olas\u0131l\u0131\u011f\u0131 varsa ye\u015fil aksam ila\u0026ccedil;lamas\u0131 uygulanabilir.\u003Cbr \/\u003E\u0026bull; Karde\u015flenme ba\u015flang\u0131c\u0131ndan itibaren ya\u011f\u0131\u015fl\u0131 havalar uzarsa Septorya zarar\u0131 artar.\u003Cbr \/\u003E\u0026bull; \u0130la\u0026ccedil;lama i\u0026ccedil;in en iyi zaman bayrak yapra\u011f\u0131n\u0131n tamamen a\u0026ccedil;\u0131ld\u0131\u011f\u0131 k\u0131n d\u0026ouml;neminin sonu veya ba\u015fak \u0026ccedil;\u0131k\u0131\u015f\u0131 \u0026ouml;ncesidir. Ancak burada da \u0026ccedil;ok ge\u0026ccedil; kalmamak do\u011frudur.\u003Cbr \/\u003E\u0026bull; Erken d\u0026ouml;nemde bitkinin \u0026uuml;st k\u0131s\u0131mlar\u0131na do\u011fru t\u0131rmanan bir enfeksiyon i\u0026ccedil;in bayrak yapra\u011f\u0131n\u0131n \u0026ccedil;\u0131kmas\u0131 beklenmemelidir.\u003Cbr \/\u003E\u0026bull; Tarla bula\u015f\u0131ksa ve ba\u015faklanma d\u0026ouml;neminde ya\u011f\u0131\u015fl\u0131 havalar devam ediyorsa ekonomik zarar s\u0026ouml;z konusu olabilece\u011finden ila\u0026ccedil;lamaya gerek duyulabilir.\u003Cbr \/\u003E\u0026bull; \u0130la\u0026ccedil;laman\u0131n tekrarlanmas\u0131 gerekti\u011fi durumlarda, ila\u0026ccedil;lar\u0131n etiketinde belirtilen etki s\u0026uuml;releri dikkate al\u0131nmal\u0131d\u0131r.\u003C\/p\u003E","slug":"septorya-yaprak-lekesi","images":[{"id":2180,"image":"http:\/\/web2.mendelu.cz\/af_291_projekty2\/vseo\/files\/93\/8827.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e9\/e9b\/e9bad995-1fb6-4f21-a413-0b65e116a05a.jpg"},{"id":2181,"image":"http:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/9\/9c\/Septoria-tritici.jpg\/1024px-Septoria-tritici.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/ff\/ff0\/ff0b00ed-6bbc-47b9-a2cd-1988796a237b.jpg"},{"id":2184,"image":"http:\/\/ipcm.wisc.edu\/wp-content\/uploads\/2013\/04\/Fig-1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f7\/f71\/f71f04eb-004a-4faa-9392-352b65cb427f.jpg"},{"id":72437,"image":"https:\/\/s-media-cache-ak0.pinimg.com\/564x\/cd\/6d\/db\/cd6ddbc350a9369f53ec11822a0456f3.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/45\/45e\/45ebc434-8294-4348-b9a3-6971c855a861.jpg"},{"id":72438,"image":"http:\/\/agriculture.vic.gov.au\/__data\/assets\/image\/0006\/261276\/AG1336Fig1STB2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/73\/73a\/73a263df-08ec-4a2c-b7f2-af88ec512a91.jpg"}]},{"id":4310,"name":"\u015eerbet\u00e7iotu mildiy\u00f6s\u00fc","nameSynonyms":"","latinName":"Pseudoperonospora humuli","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EHastal\u0131k Tan\u0131m\u0131 :\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003EEtmenin sporangiotbrlar\u0131 ince, \u0026ccedil;atall\u0131, menek\u015fe renginde b\u0026ouml;lmesizdir. Sporangioforlarm u\u0026ccedil; k\u0131s\u0131mlar\u0131nda gri renkte, elips \u015feklinde, tek h\u0026uuml;creli, ince \u0026ccedil;eperli sporangiumlar bulunur. Sporangiumlar\u0131n boyutlar\u0131 15 - 18 x 22-26 mikron aras\u0131nda de\u011fi\u015fir. Fungusun sonbaharda olu\u015fan oosporlar\u0131, a\u0026ccedil;\u0131k kahve renkli, \u0026ccedil;ift \u0026ccedil;eperli ve d\u0026uuml;zg\u0026uuml;n k\u0026uuml;resel \u015fekildedir. B\u0026uuml;y\u0026uuml;kl\u0026uuml;kleri 33 - 34 mikron kadard\u0131r.\u003Cbr \/\u003EPatojen topraktaki bitki par\u0026ccedil;alar\u0131 \u0026uuml;zerinde oospor halinde veya hasta bitkilerin \u0026ccedil;ok y\u0131ll\u0131k rizomlar\u0131nda ve s\u0026uuml;rg\u0026uuml;n u\u0026ccedil;lar\u0131nda misel formunda k\u0131\u015flar.\u003Cbr \/\u003EOosporlar, ilkbaharda hava s\u0131cakl\u0131\u011f\u0131 yakla\u015f\u0131k 20\u0026deg;C oldu\u011funda \u0026ccedil;imlenerek \u0026ccedil;im borucu\u011fu olu\u015ftururlar. Bunlar\u0131n u\u0026ccedil;lar\u0131nda sporangiumlar yer al\u0131r. Sporangiumlar olgunla\u015ft\u0131klar\u0131nda zoosporlar\u0131 serbest b\u0131rak\u0131rlar. Zoosporlar nemli ko\u015fullarda ve uygun s\u0131cakl\u0131kta ilk bitki s\u0026uuml;rg\u0026uuml;nlerinde ve \u0026ouml;zellikle topra\u011fa yak\u0131n olan yapraklarda primer enfeksiyonlara neden olurlar. Hastal\u0131\u011f\u0131n ilk belirtileri de buralarda g\u0026ouml;r\u0026uuml;l\u0026uuml;r. Belirtiler \u0026uuml;zerinde olu\u015fan sporangiumlar, nemli ve r\u0026uuml;zgarl\u0131 hava, b\u0026ouml;cek, insan ve sulama sular\u0131 ile ta\u015f\u0131narak sekonder bula\u015fmalara yol a\u0026ccedil;arlar, inkubasyon s\u0026uuml;resi 6-10 g\u0026uuml;nd\u0026uuml;r. Etmen vejetasyon bitiminde, sonbahara do\u011fru bitkinin yaprak, sak ve s\u0026uuml;rg\u0026uuml;nlerinde oosporlan\u0131n olu\u015fturur.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EYa\u015fay\u0131\u015f :\u003C\/strong\u003E \u003Cbr \/\u003EHastal\u0131\u011f\u0131n belirtileri, s\u0026uuml;rg\u0026uuml;nlerde, yapraklarda, koza ve \u0026ccedil;i\u0026ccedil;eklerde g\u0026ouml;r\u0026uuml;l\u0026uuml;r. \u0130lkbaharda toprak y\u0026uuml;zeyine \u0026ccedil;\u0131kan s\u0026uuml;rg\u0026uuml;nlerden hastal\u0131kl\u0131 olanlar\u0131 bodur kal\u0131r. Bu s\u0026uuml;rg\u0026uuml;nlerde yaprak geli\u015fmesi zay\u0131ft\u0131r ve a\u0026ccedil;\u0131k renktedirler.\u003Cbr \/\u003EYapraklarda hastal\u0131k belirtileri, genellikle alt y\u0026uuml;zeyde gri - menek\u015fe renkli lekeler \u015feklinde ortaya \u0026ccedil;\u0131kar. Bu lekeler zamanla b\u0026uuml;y\u0026uuml;yerek kahverengine d\u0026ouml;n\u0026uuml;\u015f\u0026uuml;rler. Yaprakta yer yer kuruma ve par\u0026ccedil;alanmalara neden olurlar.\u003Cbr \/\u003EHastal\u0131\u011fa yakalanm\u0131\u015f gen\u0026ccedil; kozalar\u0131n \u0026ccedil;anak yapraklar\u0131 ise \u0026ouml;nce kahverengi, sonra esmer bir renk al\u0131r. \u0026Ccedil;i\u0026ccedil;ekler de \u0026ouml;nce esmerle\u015firler sonra kururlar.\u003Cbr \/\u003EEkolojik ko\u015fullar, fungus i\u0026ccedil;in uygun oldu\u011funda hastal\u0131k k\u0131sa zamanda yay\u0131lma g\u0026ouml;sterebilmektedir. \u0026Ouml;zellikle s\u0026uuml;rg\u0026uuml;nlerde olu\u015fan sistemik enfeksiyonlar s\u0026uuml;rg\u0026uuml;nleri kuruttu\u011fundan \u0026uuml;r\u0026uuml;n kayb\u0131na neden olmaktad\u0131r. \u0130la\u0026ccedil;lama yap\u0131lmad\u0131\u011f\u0131nda, hastal\u0131k i\u0026ccedil;in uygun y\u0131llarda % 95\u0027e varan kay\u0131plar meydana gelebilmektedir.\u003Cbr \/\u003EYurdumuzda \u015ferbet\u0026ccedil;iotu \u0026uuml;retiminin yap\u0131ld\u0131\u011f\u0131 Bilecik ilinin t\u0026uuml;m \u0026uuml;retim alanlar\u0131nda g\u0026ouml;r\u0026uuml;lmektedir.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EK\u0026uuml;lt\u0026uuml;rel \u0026Ouml;nlemler :\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003E\u015eerbet\u0026ccedil;iotu bah\u0026ccedil;e tesislerinde kullan\u0131lacak k\u0026ouml;k rizomlar\u0131 (pen\u0026ccedil;eler) hastal\u0131ks\u0131z sa\u011flam ve sa\u011fl\u0131kl\u0131 bitkilerden al\u0131nmal\u0131d\u0131r, \u003Cbr \/\u003E\u015eerbet\u0026ccedil;iotu bah\u0026ccedil;eleri, ge\u0026ccedil;irgen ve derin topraklarda, iyi g\u0026uuml;ne\u015f g\u0026ouml;ren yerlerde tesis edilmelidir, \u003Cbr \/\u003E\u0026Ccedil;iftlik g\u0026uuml;bresi ve suni g\u0026uuml;breler zaman\u0131nda verilmelidir. B\u0026ouml;ylece bitkilerin daha verimli ve hastal\u0131klara dayan\u0131kl\u0131 olmas\u0131 sa\u011flan\u0131r, \u003Cbr \/\u003E\u0130lkbaharda \u015ferbet\u0026ccedil;iotu bah\u0026ccedil;elerinde derin krizma yapt\u0131r\u0131larak topra\u011f\u0131n havaland\u0131r\u0131lmas\u0131 sa\u011flanmal\u0131d\u0131r, \u003Cbr \/\u003E\u015eerbet\u0026ccedil;iotlar\u0131n\u0131n iyice havaland\u0131r\u0131lmas\u0131 ve g\u0026uuml;ne\u015flendirilmesi i\u0026ccedil;in kurulacak sabit tesisler yeterince y\u0026uuml;ksek yap\u0131lmal\u0131d\u0131r, \u003Cbr \/\u003E\u0130lkbaharda topraktan \u0026ccedil;\u0131kan ilk s\u0026uuml;rg\u0026uuml;nler toprak y\u0026uuml;zeyine temas ettirilmeden hemen ipe al\u0131narak, yukar\u0131daki tellere ba\u011flanmal\u0131d\u0131r, \u003Cbr \/\u003E\u015eerbet\u0026ccedil;iotu bah\u0026ccedil;elerinde hi\u0026ccedil;bir \u015fekilde ara k\u0026uuml;lt\u0026uuml;r bitkisi olarak sebze ve yem bitkisi yeti\u015ftirilmemelidir, \u003Cbr \/\u003E\u015eerbet\u0026ccedil;iotu Mildiy\u0026ouml;s\u0026uuml;n\u0026uuml;n geli\u015fme durumu g\u0026ouml;z \u0026ouml;n\u0026uuml;ne al\u0131narak fazla sulama yap\u0131lmamal\u0131, sulama yap\u0131lacaksa g\u0026uuml;nd\u0026uuml;z erken saatler tercih edilmelidir. Koza ba\u011fland\u0131ktan sonra sulama i\u015fine son verilmelidir.\u003Cbr \/\u003EKimyasal M\u0026uuml;cadele :\u003Cbr \/\u003E\u0130la\u0026ccedil;lamalar, r\u0026uuml;zgars\u0131z havalarda yap\u0131lmal\u0131d\u0131r. \u015eerbet\u0026ccedil;iotlar\u0131n\u0131n u\u0026ccedil; s\u0026uuml;rg\u0026uuml;nlerine gelecek \u015fekilde t\u0026uuml;m aksam\u0131n\u0131n iyice ila\u0026ccedil;lanmas\u0131na \u0026ccedil;al\u0131\u015f\u0131lmal\u0131d\u0131r. \u0130la\u0026ccedil;lamalardan sonra ya\u011f\u0131\u015f oldu\u011funda ila\u0026ccedil;lama hemen tekrarlanmal\u0131d\u0131r.\u003Cbr \/\u003E\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003E\u0130la\u0026ccedil;lama Zaman\u0131 :\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003E\u0130la\u0026ccedil;lamalara \u0130lkbaharda s\u0026uuml;rg\u0026uuml;n boylar\u0131 ortalama 75 - 100 cm oldu\u011funda ba\u015flan\u0131r, \u0026ccedil;i\u0026ccedil;ek d\u0026ouml;nemine kadar birer hafta ara ile yinelenir. Bu d\u0026ouml;nemden koza tutma d\u0026ouml;nemine kadar 10\u0027ar g\u0026uuml;nl\u0026uuml;k aral\u0131klarla devam edilir.\u003C\/p\u003E","slug":"serbetciotu-mildiyosu","images":[{"id":30326,"image":"http:\/\/jule.pflanzenbestimmung.de\/wordpress\/wp-content\/uploads\/2012\/10\/Pseudoperonospora_humuli_Humulus_lupulus_JuliaKruse-3.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/ea\/ea9\/ea9c7b77-3c8c-4207-82bd-4f0adf746159.jpg"},{"id":30328,"image":"http:\/\/jule.pflanzenbestimmung.de\/wordpress\/wp-content\/uploads\/2012\/10\/Pseudoperonospora_humuli_Humulus_lupulus_JuliaKruse-4.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e6\/e63\/e63d9d55-e5e2-4af1-977e-3c4ea79866b0.jpg"},{"id":30329,"image":"http:\/\/web2.mendelu.cz\/af_291_projekty2\/vseo\/files\/93\/8412.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/ee\/eee\/eeef55ef-3eca-4f57-bd35-18d1b6a672ff.jpg"},{"id":30330,"image":"http:\/\/jule.pflanzenbestimmung.de\/wordpress\/wp-content\/uploads\/2012\/10\/Pseudoperonospora_humuli_Humulus_lupulus_JuliaKruse-2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/76\/765\/765e87d5-777f-41cc-ae8a-9bba5f7dbaab.jpg"},{"id":30332,"image":"http:\/\/jule.pflanzenbestimmung.de\/wordpress\/wp-content\/uploads\/2012\/10\/Pseudoperonospora_humuli_Humulus_lupulus_JuliaKruse.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/7e\/7e0\/7e081cd6-2745-4f43-84e3-e3c27a0f52c8.jpg"}]},{"id":1809,"name":"Siyah si\u011fil","nameSynonyms":"G\u00f6vde kanseri","latinName":"Rhizoctonia solani","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EPATATES S\u0130YAH S\u0130\u011e\u0130L BEL\u0130RT\u0130LER\u0130\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003E\u0026bull; G\u0026ouml;vde ve k\u0026ouml;k bo\u011faz\u0131 \u0026uuml;zerinde k\u0131rm\u0131z\u0131ms\u0131-kahverengi, \u0026ccedil;\u0026ouml;k\u0026uuml;k yaralar meydana gelir.\u003Cbr \/\u003E\u0026bull; \u0026Ccedil;\u0131k\u0131\u015f d\u0026ouml;neminde \u0026ccedil;\u0026ouml;kertene sebep olabilir, daha ileri d\u0026ouml;nemlerde solgunluk ve kurumalara neden olur.\u003Cbr \/\u003E\u0026bull; Yumru \u0026uuml;zerinde siyah yada kahverenginde y\u0026uuml;zeysel kahverengi sert si\u011fil \u015feklinde geli\u015fir.\u003Cbr \/\u003E\u0026bull; Si\u011filler d\u0026uuml;zensiz, y\u0026uuml;zeysel, sert ve toprak k\u0026uuml;melerine benzer ve yumru \u0026uuml;zerinde d\u0026uuml;zensiz \u015fekilde bulunurlar.\u003Cbr \/\u003E \u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EBazen yumrunun tamam\u0131n\u0131 kaplayabilirler.\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003E\u0026bull; Yumru \u0026uuml;zerindeki si\u011filerin b\u0026uuml;y\u0026uuml;kl\u0026uuml;\u011f\u0026uuml; toplu i\u011fne ba\u015f\u0131 b\u0026uuml;y\u0026uuml;kl\u0026uuml;\u011f\u0026uuml;nden yar\u0131m bezelye b\u0026uuml;y\u0026uuml;kl\u0026uuml;\u011f\u0026uuml;ne kadar olu\u015fabilir.\u003Cbr \/\u003EYumru y\u0131kand\u0131\u011f\u0131nda toprak uzakla\u015ft\u0131\u011f\u0131 yumru \u0026uuml;zerinden uzakla\u015ft\u0131\u011f\u0131 halde si\u011filler kal\u0131r.\u003Cbr \/\u003EPatates siyah si\u011fil hastal\u0131\u011f\u0131n g\u0026ouml;r\u0026uuml;ld\u0026uuml;\u011f\u0026uuml; bitkiler\u003Cbr \/\u003E\u0026bull; Patates\u003Cbr \/\u003E \u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EPATATES S\u0130YAH S\u0130\u011e\u0130L M\u0026Uuml;CADELE Y\u0026Ouml;NTEMLER\u0130\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EK\u0026uuml;lt\u0026uuml;rel \u0026Ouml;nlemler\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003E\u0026bull; Temiz ve sertifikal\u0131 tohum kullan\u0131lmal\u0131\u003Cbr \/\u003E\u0026bull; Dikim \u0026ouml;ncesi belirti g\u0026ouml;steren yumrular ayr\u0131l\u0131r.\u003Cbr \/\u003E\u0026bull; Islak topra\u011fa dikim yapmaktan ka\u0026ccedil;\u0131n\u0131lmal\u0131d\u0131r.\u003Cbr \/\u003E\u0026bull; Tohumluk iyi filizlendirilmelidir.\u003C\/p\u003E","slug":"siyah-sigil","images":[{"id":39264,"image":"http:\/\/www.apsnet.org\/publications\/imageresources\/PublishingImages\/2007-08\/oniongarlic13.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c8\/c82\/c82855d4-7a26-4350-953a-d181a4b13ae9.jpg"},{"id":54930,"image":"http:\/\/web2.mendelu.cz\/af_291_projekty2\/vseo\/files\/93\/8207.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d2\/d2d\/d2d7066c-ccd2-46df-87ea-23307f43cfbb.jpg"},{"id":54931,"image":"http:\/\/ohioline.osu.edu\/sites\/ohioline\/files\/imce\/Plant_Pathology\/AC_25_cankers_hypocotyl_soybeans.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f1\/f1d\/f1df37b0-8a52-4588-b618-de14097584b2.jpg"},{"id":54932,"image":"http:\/\/cropprotectionnetwork.org\/wp-content\/uploads\/2016\/03\/Fig3-Soybean-seedling-diseases-2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b8\/b87\/b873933b-cf97-4602-a591-b539d9e23ae0.jpg"},{"id":54933,"image":"https:\/\/www.lfl.bayern.de\/mam\/cms07\/ips\/bilder\/fittosize__600_0_802f898fb38a6d5aa8ca4e5db7bfc9d5_rhizoctonia_an_sojabohne.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b6\/b60\/b60ef1ed-d997-46a0-a40c-b46a95c30145.jpg"}]},{"id":1156,"name":"So\u011fan mildiy\u00f6su","nameSynonyms":"","latinName":"Peronospora destructor","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EEtmenin genel \u0026ouml;zellikleri :\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003EPeronospora destructor (Berk.) Casp. in Berk taraf\u0131ndan neden olunan mildiy\u0026ouml; hastal\u0131\u011f\u0131 hava k\u0026ouml;kenlidir. Hastal\u0131k etmeni Botrytis yapraka yan\u0131kl\u0131\u011f\u0131 kadar yayg\u0131n de\u011fildir, fakat ko\u015fullar uygun oldu\u011funda sa\u011fan bitkilerine olduk\u0026ccedil;a \u0026ccedil;abuk bir \u015fekilde b\u0026uuml;y\u0026uuml;k zararlar verebilir. Mildiy\u0026ouml; hastal\u0131\u011f\u0131 d\u0026uuml;nyan\u0131n bir \u0026ccedil;ok b\u0026ouml;lgesinde problemlere neden olmaktad\u0131r. \u0026Ouml;zellikle nemli hava ko\u015fullar\u0131 hakim oldu\u011fu zamanlarda, tohumluk ve ticari olarak yeti\u015ftirilen so\u011fanlar\u0131n yapraklar\u0131nda \u015fiddetli zararlara neden olabilir. Di\u011fer konuk\u0026ccedil;ular\u0131 aras\u0131nda sar\u0131msak, p\u0131rasa,so\u011fanc\u0131k ve frenk so\u011fan\u0131 verilebilir. Hastal\u0131k etmeni s\u0131cak iklim ko\u015fullar\u0131nda nadir olarak ortaya \u0026ccedil;\u0131kmaktad\u0131r. Mildiy\u0026ouml; etmeni hastal\u0131kl\u0131 bitki art\u0131klar\u0131 \u0026uuml;zerinde misel olarak k\u0131\u015f ko\u015fullar\u0131n\u0131 ge\u0026ccedil;irmektedir. Patojen ev bah\u0026ccedil;elerinde bir y\u0131ll\u0131k so\u011fan \u0026ccedil;e\u015fitlerinde de k\u0131\u015f ko\u015fullar\u0131n\u0131 ge\u0026ccedil;irebilir. Toprakta kalan fungal sporlar\u0131n gen\u0026ccedil; so\u011fan bitkileinin k\u0026ouml;klerini infekteledi\u011fi san\u0131lmaktad\u0131r. Bu bitkiler sistemik olarak infektelenir ve ticari tarla so\u011fanlar\u0131 i\u0026ccedil;in infeksiyon merkezleri olarak yard\u0131m eder. Uygun \u0026ccedil;evre ko\u015fullar\u0131 ortay \u0026ccedil;\u0131k\u0131nca, sistemik olarak infektelenmi\u015f bitkilerde k\u0131\u015f ko\u015fullar\u0131n\u0131 ge\u0026ccedil;iren fungal misel sporlar\u0131n\u0131 \u0026uuml;retir. Hava ile da\u011f\u0131lan bu sporlar ticari olarak yeti\u015ftirilen so\u011fanlar\u0131n yapraklar\u0131n\u0131 enfektelemektedir. 4-25 \u0026deg;C s\u0131cakl\u0131k (optimal s\u0131cakl\u0131k 13 \u0026deg;C) ve y\u0026uuml;ksek nisbi nem olu\u015funca, ge\u0026ccedil;e hastal\u0131k etmeninin sporlar\u0131 \u0026uuml;retilmektedir. Gece olu\u015fan sporlar sabah erken saatlerde de olgunla\u015fmaktad\u0131r. Spor \u0026ccedil;imlenmesi 7-16 \u0026deg;C optimal s\u0131cakl\u0131klarda ve serbest su i\u0026ccedil;erisinde ger\u0026ccedil;ekle\u015fmektedir. Gece ve erken sabahlarda a\u011f\u0131r \u0026ccedil;i\u011f ve nem olu\u015fumu devam ediyorsa, sapor \u0026ccedil;imlenmesi i\u0026ccedil;in ya\u011fmura ihtiya\u0026ccedil; duyulmayabilir. \u0130nfektele bu bitkilerde olu\u015fan sporlar uygun ko\u015fullarda devaml\u0131 \u015fekilde olu\u015fur ve bunlardan yeni enfeksiyonlar hava ak\u0131mlar\u0131 ile ger\u0026ccedil;ekle\u015fir.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EBelirtileri:\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003ESa\u011fan mildiy\u0026ouml;s\u0026uuml; infekteli yaprak ya da tohum saplar\u0131nda solgun ye\u015fil, sar\u0131 ile kahverengi bir renkte d\u0026uuml;zensiz b\u0026uuml;y\u0026uuml;kl\u0026uuml;k ve \u015fekilde karaekterize edillir. Bu alanlar dokular\u0131n de\u011fi\u015fen sar\u0131 ve ye\u015fil tabakalardan olu\u015fabilir. Mildiy\u0026ouml; etmeni bu lekeler \u0026uuml;zerinde \u0026uuml;reme organlar\u0131 \u0026uuml;retmekte ve bu organlar sporongia olarak adland\u0131r\u0131lmaktad\u0131r. Spor y\u0131\u011f\u0131nlar\u0131 taransparen bir \u015fekilde gri bir renkte ve daha sonra h\u0131zla menek\u015fe rengini almaktad\u0131r. Yapraklar lekelerin bulundu\u011fu b\u0026ouml;lgede hastal\u0131k taraf\u0131ndan ku\u015fat\u0131l\u0131r ve yapraklar buradan ba\u015fl\u0131yarak \u0026ouml;lebilir. Bu \u0026ccedil;o\u011funlukla tarlada belirli b\u0026ouml;lgelerde g\u0026ouml;r\u0026uuml;lebilen \u0026ouml;l\u0026uuml; yaprak u\u0026ccedil;lar\u0131 ile sonu\u0026ccedil;lan\u0131r. \u0026Ouml;l\u0026uuml; yaprak dokular\u0131 mor lekeler taraf\u0131ndan h\u0131zla kolonize olunur, daha sonra bu renk koyula\u015f\u0131r ve mildiy\u0026ouml;n\u0026uuml;n geli\u015fmesi engellenir. Mildiy\u0026ouml; eteni bitkileri nadir olarak \u0026ouml;ld\u0026uuml;rmekte, fakat yumrular\u0131n geli\u015fmesi \u0026ouml;nemli \u0026ouml;lc\u0026uuml;de azal\u0131r. Yumrular, \u0026ouml;zellikle bo\u011faz k\u0131s\u0131mlar\u0131 mantar\u0131ms\u0131 olur ve yumrular\u0131n kalitesinde d\u0026uuml;\u015fme g\u0026ouml;r\u0026uuml;l\u0026uuml;r.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EM\u0026uuml;cadelesi:\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003E K\u0026uuml;lt\u0026uuml;rel M\u0026uuml;cadele:\u003Cbr \/\u003E1. Hastal\u0131kl\u0131 bitki art\u0131klar\u0131 tarladan uzakla\u015ft\u0131r\u0131lmal\u0131 ve yok edilmeli.\u003Cbr \/\u003E2. Yabnc\u0131ot kontrol\u0026uuml; yap\u0131lmal\u0131. \u003Cbr \/\u003E3. \u0130yi bir drenaj her zaman tercih edilmelidir. \u003Cbr \/\u003E4. Hastal\u0131kl\u0131 so\u011fan yumrular\u0131 dikimden ka\u0026ccedil;\u0131n\u0131lmal\u0131.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EKimyasal M\u0026uuml;cadele:\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003EZirai M\u0026uuml;cadele Teknik Talimatlar\u0131na g\u0026ouml;re tavsiye edilen kimyasal ila\u0026ccedil;lar a\u015fa\u011f\u0131daki tabloda verilmektedir. Bu fungal etmen ile m\u0026uuml;cadelede maneb ya da mancozeb chlorothalonil grubu ila\u0026ccedil;larla kar\u0131\u015ft\u0131r\u0131larak kullan\u0131ld\u0131\u011f\u0131nda daha iyi sonu\u0026ccedil; al\u0131nd\u0131\u011f\u0131 bildirlmektedir.\u003C\/p\u003E","slug":"sogan-mildiyosu","images":[{"id":74188,"image":"https:\/\/bugwoodcloud.org\/images\/768x512\/5362265.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/8b\/8b4\/8b42463a-8833-46dc-ad85-cd5d769dcfc1.jpg"},{"id":74189,"image":"https:\/\/bugwoodcloud.org\/images\/768x512\/5361481.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/7c\/7c6\/7c6b7337-c2b3-4bed-a9b1-2f417f5cbf9d.jpg"},{"id":74190,"image":"https:\/\/c8.alamy.com\/comp\/APG9YE\/downy-mildew-peronospora-destructor-on-the-leaves-of-harvested-spring-APG9YE.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d2\/d2a\/d2a5656e-e8d4-4530-a992-70d6dfe25f80.jpg"}]},{"id":1476,"name":"So\u011fan pasi","nameSynonyms":"","latinName":"Puccinia porri","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EEtmenin genel \u0026ouml;zellikleri :\u003C\/strong\u003E \u003Cbr \/\u003EPuccinia porri F. Rudolphi (Puccinia allii) \u0026ccedil;ok az ya da hi\u0026ccedil; ekonomik \u0026ouml;neme olmayan bir hastal\u0131k etmenidir. Bununla birlikte baz\u0131 \u0026uuml;lkelerde havalar\u0131n uzun s\u0026uuml;re \u0131l\u0131k ve nemli ge\u0026ccedil;mesi nedeniyle bazen \u015fiddetli zararlara neden olabilir. So\u011fanlardaki zarar genellikle a\u011f\u0131r \u015fekilde enfeksiyona u\u011fram\u0131\u015f sar\u0131msak tarlas\u0131n\u0131n yayn\u0131nda yeti\u015fen so\u011fanlarda ortaya \u0026ccedil;\u0131kmaktad\u0131r. Fungal etmen k\u0131\u015f gibi olumsuz ko\u015fullar\u0131 sar\u0131msak bitkileri ve di\u011fer so\u011fans\u0131 bitkilerde ge\u0026ccedil;irmektedir. \u003Cbr \/\u003E\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EBelirtileri:\u003C\/strong\u003E \u003Cbr \/\u003EPas hastal\u0131\u011f\u0131 ba\u015fl\u0131ca sar\u0131msak bitkisinin bir hastal\u0131\u011f\u0131d\u0131r, bunun yan\u0131nda so\u011fan, sar\u0131msak ve di\u011fer so\u011fanl\u0131 baz\u0131 bitkileri de etkilemektedir. Yapraklar \u0026uuml;zerinde k\u0026uuml;\u0026ccedil;\u0026uuml;k, k\u0131rm\u0131z\u0131 ya da portakal renginde oval p\u0026uuml;st\u0026uuml;ller geli\u015fmektedir. K\u0131rm\u0131z\u0131 hava k\u0026ouml;kenli \u0026uuml;redisporlar bu p\u0026uuml;st\u0026uuml;ller \u0026uuml;zerinde bol miktarda \u0026uuml;retilmektedir. Daha ileri geli\u015fme d\u0026ouml;neminde bu renkli lekeler koyu bir renk al\u0131r ve i\u0026ccedil;erisinde fungal etmenin teliosporlar\u0131 bulunmaktad\u0131r. Hastal\u0131ktan etkilenen yapraklar sarar\u0131r olgunla\u015fmadan devrilirler. \u0130nfeksiyonun \u015fiddetli oldu\u011fu zamanlar so\u011fanlar\u0131n b\u0026uuml;y\u0026uuml;kl\u0026uuml;\u011f\u0026uuml;nde ve kalitesinde azalma meydana gelebilir. so\u011fan-Puccinia asparagi Sar\u0131msak- Puccinia allii So\u011fan- Puccinia allii\u003Cbr \/\u003Eso\u011fan- Puccinia allii Sar\u0131msak- Puccinia allii Sar\u0131msak- Puccinia allii\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EM\u0026uuml;cadelesi:\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003EK\u0026uuml;lt\u0026uuml;rel M\u0026uuml;cadele:\u003Cbr \/\u003E1. 1-3 y\u0131l \u0026uuml;r\u0026uuml;n rotasyonu ve tarladan so\u011fanl\u0131 bitkilerinin uzakla\u015ft\u0131r\u0131lmas\u0131..\u003Cbr \/\u003EKimyasal M\u0026uuml;cadele:\u003Cbr \/\u003EZirai kimyasal ila\u0026ccedil; olarak koruyucu fungisitler, fakat genelde tavsiye edilmemektedir.\u003C\/p\u003E","slug":"sogan-pasi","images":[{"id":29639,"image":"https:\/\/c1.staticflickr.com\/5\/4090\/5084658594_cc00406a32_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/4c\/4cf\/4cf6371e-a399-4eed-8962-d4dcb15be5b2.jpg"},{"id":29640,"image":"http:\/\/web2.mendelu.cz\/af_291_projekty2\/vseo\/files\/180\/12617.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/0b\/0be\/0be9d8e5-9a5a-4627-9945-5c10415a4e26.jpg"},{"id":29642,"image":"http:\/\/www.learn-how-to-garden.com\/wp-content\/uploads\/2015\/08\/garlic-rust-01.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/ff\/fff\/fff25eff-145f-423e-afcd-4eed811996ba.jpg"},{"id":29643,"image":"http:\/\/web2.mendelu.cz\/af_291_projekty2\/vseo\/files\/180\/12613.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/ef\/ef4\/ef4a5e4c-ec8a-4f8a-94f7-bc3c22cf39af.jpg"},{"id":29644,"image":"http:\/\/www.donsgarden.co.uk\/images\/pestimages\/images\/P_LeekRust.jpg?1281176124","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b0\/b0a\/b0abeca0-4e4d-4b4a-a575-4702533f4e49.jpg"}]},{"id":1484,"name":"So\u011fan s\u00fcrmesi","nameSynonyms":"","latinName":"Urocystis cepulae","latinNameSynonyms":"Urocystis culchici","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003ESO\u011eAN S\u0026Uuml;RMES\u0130 HASTALIK BEL\u0130RT\u0130S\u0130:\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003E\u0026bull; Bu hastal\u0131k daha \u0026ccedil;ok k\u0131ska so\u011fan yeti\u015ftirilen yerlerde g\u0026ouml;r\u0026uuml;l\u0026uuml;r.\u003Cbr \/\u003E\u0026bull; Hastal\u0131k derhal g\u0026ouml;ze \u0026ccedil;arpan \u0026ccedil;izgiler halinde g\u0026ouml;r\u0026uuml;l\u0026uuml;r.\u003Cbr \/\u003E\u0026bull; Bu \u0026ccedil;izgiler yaprak, k\u0131n ve yumrularda olabilir.\u003Cbr \/\u003E\u0026bull; \u0026Ccedil;izgiler koyu kahve mantara ait sporlarla doludur.\u003Cbr \/\u003E\u0026bull; Lekeler ilk \u0026ouml;nce bir yaprakl\u0131 fidelerde \u0026ccedil;\u0131kar.\u003Cbr \/\u003EBunlar bitkinin b\u0026uuml;t\u0026uuml;n geli\u015fimi s\u0026uuml;resince geli\u015fmelerini s\u0026uuml;rd\u0026uuml;r\u0026uuml;rler.\u003Cbr \/\u003E\u0026bull; Bazen hastal\u0131\u011fa erken yakalanan yapraklarda anormal b\u0026uuml;k\u0026uuml;lme, k\u0131vr\u0131lma g\u0026ouml;r\u0026uuml;l\u0026uuml;r.\u003Cbr \/\u003E\u0026bull; Bitkiler c\u0026uuml;ce kal\u0131r ve geli\u015fiminin herhangi devresinde \u0026ouml;lebilirler.\u003Cbr \/\u003E\u0026bull; Hastal\u0131\u011f\u0131n yo\u011fun bula\u015f\u0131k oldu\u011fu tarlalarda bitkiler tamamen kuruyabilir.\u003Cbr \/\u003E \u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003ESO\u011eAN S\u0026Uuml;RMES\u0130 HASTALI\u011eIN G\u0026Ouml;R\u0026Uuml;LD\u0026Uuml;\u011e\u0026Uuml; B\u0130TK\u0130LER:\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003E\u0026bull; So\u011fan ve sar\u0131msakta g\u0026ouml;r\u0026uuml;l\u0026uuml;r.\u003Cbr \/\u003E \u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003ESO\u011eAN S\u0026Uuml;RMES\u0130 M\u0026Uuml;CADELE Y\u0026Ouml;NTEMLER\u0130\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EK\u0026uuml;lt\u0026uuml;rel \u0026Ouml;nlemler\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003E\u0026bull; Hastal\u0131\u011f\u0131n yo\u011fun zarar\u0131 g\u0026ouml;r\u0026uuml;len tarlalarda 8-10 y\u0131l ekim n\u0026ouml;beti uygulanmal\u0131d\u0131r.\u003Cbr \/\u003E\u0026bull; Bula\u015f\u0131k tarlalardaki hastal\u0131kl\u0131 bitki art\u0131klar\u0131 yak\u0131lmal\u0131d\u0131r.\u003Cbr \/\u003E\u0026bull; Hastal\u0131kl\u0131 arpac\u0131k yumrular\u0131 ay\u0131klanmal\u0131, temiz yumrular ekilmelidir.\u003C\/p\u003E","slug":"sogan-surmesi","images":[{"id":73452,"image":"https:\/\/4.bp.blogspot.com\/-YB-Nna7sn9M\/WIs3c86lkVI\/AAAAAAAADfQ\/PCT2I2VuGcMUW8t4Jg26gHCWPYOqI56_gCLcB\/s640\/6037081.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/fe\/fe4\/fe49a6f9-675e-4831-95e7-0aa0c809c296.jpg"},{"id":73453,"image":"http:\/\/www.agrobestgrup.com\/images\/icerik\/so__an%20s__rme.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/2f\/2f8\/2f8073d2-8a54-4eac-ad9b-3b150270abea.jpg"},{"id":73454,"image":"http:\/\/tabider.org\/upload\/BilgiBankasi\/sogan-8_d1a052c5-1b5e-46b1-b286-3d4c56c63ddb.jpg?width=300\u0026height=200\u0026mode=stretch\u0026quality=100\u0026cache=always\u0026scale=both","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/cf\/cfb\/cfb2585c-e1d7-4f72-9e61-922138b511d5.jpg"}]},{"id":5204,"name":"S\u00fcrg\u00fcn ve dal yan\u0131kl\u0131\u011f\u0131","nameSynonyms":"","latinName":"Pseudomonas syringae","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EBakteriyel bir hastal\u0131k\u003C\/strong\u003E olup, etmenin yapraklarda olu\u015fturdu\u011fu lekeler k\u0026uuml;\u0026ccedil;\u0026uuml;k, yuvarlak ve \u015fekilsizdir. Ba\u015flang\u0131\u0026ccedil;ta soluk ye\u015fil ya\u011f lekesi g\u0026ouml;r\u0026uuml;n\u0026uuml;\u015f\u0026uuml;nde olan bu lekeler, zamanla a\u0026ccedil;\u0131k kahve ve kirli beyaza d\u0026ouml;n\u0026uuml;\u015fmektedir. Bu lekeli k\u0131s\u0131mlar kurumakta ve d\u0026ouml;k\u0026uuml;lmektedir. B\u0026ouml;ylece yapraklar delikli bir g\u0026ouml;r\u0026uuml;n\u0026uuml;m almaktad\u0131r. Gen\u0026ccedil; s\u0026uuml;rg\u0026uuml;nlerde ba\u015flang\u0131\u0026ccedil;ta kabuk \u0026uuml;zerinde kahverengi k\u0026uuml;\u0026ccedil;\u0026uuml;k belirtiler g\u0026ouml;r\u0026uuml;l\u0026uuml;r. Bu lekeler boyuna ve enine b\u0026uuml;y\u0026uuml;me g\u0026ouml;sterir. Renkleri koyula\u015f\u0131r. Sonra bu belirtiler s\u0026uuml;rg\u0026uuml;n\u0026uuml; \u0026ccedil;epe\u0026ccedil;evre sarar. Hastal\u0131k esas zarar\u0131n\u0131 1-2 y\u0131ll\u0131k s\u0026uuml;rg\u0026uuml;nlerde meydana getirmektedir. May\u0131s-Haziran aylar\u0131nda hassas s\u0026uuml;rg\u0026uuml;nlerde geriye do\u011fru \u0026ouml;l\u0026uuml;m ba\u015flar. 5-6 y\u0131l sonra a\u011fa\u0026ccedil;lar tamamen kurumaktad\u0131r. Meyvede ise \u0026ccedil;a\u011fla d\u0026ouml;neminde y\u0026uuml;zeysel ve meyvenin irili\u011fine de\u011fi\u015fik ebatlarda lekeler olu\u015fturmaktad\u0131r. Bu lekeler ba\u015flang\u0131\u0026ccedil;ta ye\u015fil ya\u011fl\u0131ms\u0131 g\u0026ouml;r\u0026uuml;n\u0026uuml;m\u0026uuml;nde olup, ya\u015fland\u0131k\u0026ccedil;a koyula\u015fmaktad\u0131r.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EK\u0026uuml;lt\u0026uuml;rel \u0026Ouml;nlemler\u003C\/strong\u003E:\u0026nbsp;Sonbaharda yaprak d\u0026ouml;k\u0026uuml;m\u0026uuml; periyodu i\u0026ccedil;inde a\u011fa\u0026ccedil;lardaki kurumu\u015f s\u0026uuml;rg\u0026uuml;nler ve kanser yaralar\u0131 bulunan dallar kesilmelidir. S\u0026uuml;rg\u0026uuml;nler ve dallar 3-4 cm sa\u011flam k\u0131s\u0131m ihtiva edecek \u015fekilde budan\u0131p, imha edilmelidir.M\u0026uuml;cadelesi:\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EKimyasal M\u0026uuml;cadele\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003E1.\u0130la\u0026ccedil;lama: Sonbaharda yapraklar\u0131n %70\u0026rsquo;i d\u0026ouml;k\u0026uuml;l\u0026uuml;nce (%3\u0026rsquo;l\u0026uuml;k bordo bulamac\u0131 ile)\u003Cbr \/\u003E2.\u0130la\u0026ccedil;lama: \u0130lkbaharda pembe tomurcuk d\u0026ouml;neminde (%1\u0026rsquo;lik bordo bulamac\u0131 ile)\u003Cbr \/\u003ESert \u0026ccedil;ekirdekli meyve t\u0026uuml;rlerinin yeti\u015ftirildi\u011fi d\u0026uuml;nyan\u0131n b\u0026uuml;t\u0026uuml;n yerlerinde ekonomik olarak b\u0026uuml;y\u0026uuml;k zararlara yol a\u0026ccedil;an \u0026ouml;nemli bir hastal\u0131kt\u0131r. Daha \u0026ccedil;ok \u0026uuml;lkemizin bat\u0131 b\u0026ouml;lgelerinde etkilidir. Karantina tedbirlerinin uygulanmas\u0131 ve b\u0026ouml;lgeye d\u0131\u015far\u0131dan \u0026uuml;retim materyalinin (fidan, \u0026ccedil;\u0026ouml;\u011f\u0026uuml;r, a\u015f\u0131 kalemi) girmesinin engellenmesi hastal\u0131\u011f\u0131n yay\u0131lmas\u0131n\u0131 \u0026ouml;nleyen en \u0026ouml;nemli tedbirdir. Kay\u0131s\u0131da g\u0026ouml;r\u0026uuml;len en belirgin \u015fekli meyve \u0026ccedil;ekirde\u011fine kadar inen \u015fekil bozuklu\u011fudur.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EM\u0026uuml;cadelesi:\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003EBu vir\u0026uuml;s\u0026uuml;n enfeksiyon kaynaklar\u0131 ve ta\u015f\u0131y\u0131c\u0131lar\u0131 ile m\u0026uuml;cadele edilmeli, temiz sertifikal\u0131 \u0026uuml;retim materyali kullan\u0131lmal\u0131 ve karantina \u015fartlar\u0131na titizlikle uyulmal\u0131d\u0131r.\u003Cbr \/\u003EKay\u0131s\u0131larda bu hastal\u0131klardan ba\u015fka k\u0026ouml;klerde urlara sebep olan K\u0026ouml;k kanseri hastal\u0131\u011f\u0131 solgunluk hastal\u0131klar\u0131 olan Verticillium solgunlu\u011fu, Rosallinia k\u0026ouml;k \u0026ccedil;\u0026uuml;r\u0026uuml;kl\u0026uuml;\u011f\u0026uuml;, Armillaria k\u0026ouml;k \u0026ccedil;\u0026uuml;r\u0026uuml;kl\u0026uuml;\u011f\u0026uuml; ve Phytopthora k\u0026ouml;k bo\u011faz\u0131 \u0026ccedil;\u0026uuml;r\u0026uuml;kl\u0026uuml;\u011f\u0026uuml; gibi hastal\u0131klar da g\u0026ouml;r\u0026uuml;l\u0026uuml;r.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003E\u0026Ouml;NEML\u0130 KAYISI ZARARLILARI VE M\u0026Uuml;CADELES\u0130\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003EKay\u0131s\u0131larda; ana zararl\u0131 olarak \u015feftali g\u0026uuml;vesi, fidan dip kurtlar\u0131, kiraz yaz\u0131c\u0131 b\u0026ouml;ce\u011fi, kara a\u011fustos b\u0026ouml;ce\u011fi ile depolarda Plodia interpunctella, kay\u0131s\u0131 yaprak uyuzu, iki noktal\u0131 k\u0131rm\u0131z\u0131 \u0026ouml;r\u0026uuml;mcek, tomurcuk t\u0131rt\u0131llar\u0131, yaprak bitleri, meyve hortumlu b\u0026ouml;ce\u011fi ve kahverengi ko\u015fnil gibi zararl\u0131lar bulunmaktad\u0131r.\u003Cbr \/\u003E\u0026Uuml;reticiler, bu zararl\u0131larla m\u0026uuml;cadeleye karar verme a\u015famas\u0131nda uygulama kurulu\u015flar\u0131ndan teknik yard\u0131m almal\u0131d\u0131rlar.\u003C\/p\u003E","slug":"surgun-ve-dal-yanikligi","images":[{"id":17833,"image":"http:\/\/bugwoodcloud.org\/images\/768x512\/1235027.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/0c\/0ce\/0cee1dbd-14a8-424d-9b03-52d41437c361.jpg"},{"id":17835,"image":"http:\/\/keshilluesibujqesor.al\/wp-content\/uploads\/2011\/02\/ps.syringae-frut-dhe-gjethe.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/cc\/cc4\/cc43d725-254d-4b94-a9ac-c08fe25080e7.jpg"},{"id":17836,"image":"http:\/\/www.omafra.gov.on.ca\/IPM\/images\/peppers\/diseases\/psuedomonas\/peppers_psuedomonas2_zoom.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/fd\/fd1\/fd145757-1541-4c16-875b-813fd74e11b3.jpg"},{"id":17840,"image":"http:\/\/web2.mendelu.cz\/af_291_projekty2\/vseo\/files\/93\/8356.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c6\/c69\/c69fe0c9-aae3-4fdf-a6e2-1c9ff8e21dc7.jpg"}]},{"id":1462,"name":"S\u00fcrme","nameSynonyms":"","latinName":"Tilletia caries","latinNameSynonyms":"Tilletia foetida","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003E1.ETMEN\u0130N TANIMI VE YA\u015eAYI\u015eI:\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003ES\u0026uuml;rme, memleketimizde k\u0026ouml;r, karado\u011fu, karamuk gibi isimlerle de an\u0131lan bir ba\u015fak hastal\u0131\u011f\u0131d\u0131r.\u003Cbr \/\u003ES\u0026uuml;rme hastal\u0131\u011f\u0131n\u0131 iki etmen olu\u015fturur. Bunlardan biri Tilletia foetida di\u011feri iseTilletia caries\u0026rsquo; dir. Bu iki t\u0026uuml;rden ba\u015fka bunlar\u0131n melez formu olarak da Tilletia intermedia Gassner saptanm\u0131\u015ft\u0131r. Bu t\u0026uuml;rlerin hastal\u0131k belirtileri, biyolojileri ve m\u0026uuml;cadelesi birbirlerine benzemekte, ayr\u0131mlar\u0131 ise sporlar\u0131n\u003Cbr \/\u003E(klamidospor) mikroskopta incelenmesi ile yap\u0131lmaktad\u0131r. T. foetida \u0027n\u0131n sporlar\u0131 oval, d\u0026uuml;z ve kenarlar\u0131 kal\u0131n zarl\u0131d\u0131r, boyutlar\u0131 15-27X15-18 mikrondur. T. caries \u0027in sporlar\u0131 ise yuvarlak veya ovala yak\u0131n, \u0026uuml;zeri bal pete\u011fi gibi desenli, kenarlar\u0131 d\u0026uuml;zg\u0026uuml;n di\u015flidir. Boyutlar\u0131 14-16X21-25 mikrondur. T.\u003Cbr \/\u003Eintermedia \u0027n\u0131n sporlar\u0131 ise daha \u0026ccedil;ok T.caries \u0027in sporlar\u0131na benzemekte, fakat bal pete\u011fi gibi desenleri daha k\u0026uuml;\u0026ccedil;\u0026uuml;k, daha s\u0131k ve kenarlar\u0131ndaki \u0026ccedil;\u0131k\u0131nt\u0131lar daha az belirgindir. Her iki t\u0026uuml;r\u0026uuml;n, d\u0026uuml;nyada oldu\u011fu gibi T\u0026uuml;rkiye\u0027de de bu\u011fday \u0026ccedil;e\u015fitlerini hastaland\u0131rma g\u0026uuml;c\u0026uuml; birbirinden farkl\u0131 \u0131rklar\u0131 mevcuttur. \u0026Uuml;lkemizde, 68 adet T. foetida, 20 adet T. caries \u0131rk\u0131 tan\u0131mlanm\u0131\u015ft\u0131r.\u003Cbr \/\u003EBu\u011fday\u0131n gen merkezi olan yurdumuzda bu say\u0131lar daha da artabilir. Saptanan \u0131rklar\u0131n bir k\u0131sm\u0131 b\u0026uuml;t\u0026uuml;n b\u0026ouml;lgelerde yayg\u0131nl\u0131k g\u0026ouml;sterirken, bir k\u0131sm\u0131 ise b\u0026ouml;lgesel niteliktedir.\u003Cbr \/\u003EBu\u011fday s\u0026uuml;rmesi enfeksiyonlar\u0131nda ilk kaynak k\u0026ouml;r ad\u0131 verilen hastal\u0131kl\u0131 tanelerdir. Hasat, harman s\u0131ras\u0131nda ezilen bu k\u0026ouml;r tanelerden \u0026ccedil;\u0131kan sporlar sa\u011flam tanelere ve topra\u011fa bula\u015f\u0131r. Bula\u015f\u0131k tohumlar ekildi\u011finde, uygun ko\u015fullarda, tohumla beraber, sporlarda \u0026ccedil;imlenir ve olu\u015fturduklar\u0131 hifle, tohumun\u003Cbr \/\u003Egen\u0026ccedil; s\u0026uuml;rg\u0026uuml;n\u0026uuml;n\u0026uuml; (koleoptil) delerek en-fekte ederler. B\u0026ouml;ylece bitki b\u0026uuml;nyesine giren misel, onunla birlikte sistemik olarak geli\u015fir, \u0026ccedil;i\u0026ccedil;ek devresinde ba\u015fa\u011fa kadar ula\u015f\u0131r. Burada \u0026ccedil;o\u011fal\u0131r ve tanenin i\u0026ccedil;i s\u0026uuml;rme sporlar\u0131 ile dolar.\u003Cbr \/\u003ETohum \u0026uuml;zerinde bulunan sporlar\u0131n enfeksiyonu yan\u0131nda, topra\u011fa kar\u0131\u015fanlar\u0131n da bitkiyi hastaland\u0131rmas\u0131 m\u0026uuml;mk\u0026uuml;nd\u0026uuml;r. Ancak, memleketimiz i\u0026ccedil;in \u0026ouml;nemli g\u0026ouml;r\u0026uuml;lmemektedir. S\u0026uuml;rme hastal\u0131\u011f\u0131n\u0131n olu\u015fmas\u0131nda bir \u0026ccedil;ok etken s\u0026ouml;z konusudur (toprak tipi.toprak s\u0131cakl\u0131\u011f\u0131.toprak nemi, besin maddeleri i\u0026ccedil;eri\u011fi, \u0026ccedil;e\u015fit, ekim derinli\u011fi, spor miktar\u0131, fungu-sun f\u0131z yolojik \u0131rk\u0131 gibi). Bu etkenler i\u0026ccedil;inde en \u0026ouml;nemlileri toprak s\u0131cakl\u0131\u011f\u0131 ve nemidir. Toprakta sporlar\u0131n \u0026ccedil;imlenmesi i\u0026ccedil;in en uygun s\u0131cakl\u0131k 10-15 C, bu\u011fday\u0131n ise 20 C\u0027dir. Fakat en iyi enfeksiyon 5-10 C\u0027de olmaktad\u0131r. Hastal\u0131\u011f\u0131n d\u0026uuml;\u015f\u0026uuml;k s\u0131cakl\u0131kta \u0026ccedil;ok g\u0026ouml;r\u0026uuml;lmesi bu\u011fday\u0131n d\u0026uuml;\u015f\u0026uuml;k s\u0131cakl\u0131kta geli\u015fmesinin yava\u015f olmas\u0131 nedeni ile uzun bir s\u0026uuml;re enfeksiyonla kar\u015f\u0131 kar\u015f\u0131ya bulunmas\u0131ndan ileri gelmektedir. Tohum \u0026ccedil;imlenmesi s\u0131ras\u0131nda\u003Cbr \/\u003Etoprak s\u0131cakl\u0131\u011f\u0131 y\u0026uuml;ksekse (20 C civar\u0131) bu\u011fday \u0026ccedil;imi h\u0131zla geli\u015fip, enfeksiyondan kurtulmaktad\u0131r. S\u0026uuml;rme sporlar\u0131n\u0131n \u0026ccedil;imlenmesine en uygun toprak nemi % 23-30 dur. \u0026Ccedil;ok kumlu ve \u0026ccedil;ok killi topraklarda enfeksiyon az olmaktad\u0131r.\u003Cbr \/\u003ES\u0026uuml;rme sporlar\u0131n\u0131n topraktaki canl\u0131l\u0131klar\u0131n\u0131 3-5 y\u0131l s\u0026uuml;rd\u0026uuml;rebildikleri kaydedilmi\u015f olmakla beraber, bu s\u0026uuml;re tarlan\u0131n i\u015flenmesine, toprak nemlilik derecesine g\u0026ouml;re de\u011fi\u015fmektedir. Tohumlar \u0026uuml;zerinde ve laboratuvar ko\u015fullar\u0131nda kalm\u0131\u015f sporlar\u0131n 10-15 y\u0131l canl\u0131l\u0131klar\u0131n\u0131 koruyabildikleri saptanm\u0131\u015ft\u0131r.\u0026nbsp;\u003Cbr \/\u003E\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003E2.HASTALI\u011eIN BEL\u0130RT\u0130LER\u0130, EKONOM\u0130K \u0026Ouml;NEM\u0130 VE YAYILI\u015eI:\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003EHastal\u0131\u011fa yakalanm\u0131\u015f bu\u011fday bitkileri, ba\u015faklar s\u0026uuml;tolum d\u0026ouml;nemine gelinceye kadar sa\u011flamlardan ay\u0131rtedilemezler. Tarlada hasta bitkiler, sa\u011flamlara nazaran biraz k\u0131sa boyludur ve daha uzun s\u0026uuml;re ye\u015fil kal\u0131rlar. Hastal\u0131kl\u0131 ba\u015faklar\u0131n renleri mavimtrak-ye\u015fil olup sa\u011flamlara nazaran daha\u003Cbr \/\u003Ehafif olduklar\u0131ndan dik dururlar. Bu\u011fday \u0026ccedil;e\u015fitlerinin bir \u0026ccedil;o\u011funda s\u0026uuml;rmeli ba\u015faklar\u0131n kavuzlar\u0131 a\u0026ccedil;\u0131larak kirli-gri renkte k\u0026ouml;r daneler g\u0026ouml;r\u0026uuml;l\u0026uuml;r. Baz\u0131 \u0026ccedil;e\u015fitlerde ise, bu daneler d\u0131\u015ftan hi\u0026ccedil; belli olmaz. Bu nedenle pratik te\u015fhis, k\u0026ouml;r dane-lerin parmaklar aras\u0131nda ezilmesi ile olur. Par\u0026ccedil;alanan k\u0026ouml;r dane i\u0026ccedil;inden siyahkahverenginde mantar\u0131n sporlar\u0131 \u0026ccedil;\u0131kar. Bunlar da i\u0026ccedil;erdikleri trimetil amin maddesi nedeni ile bal\u0131k kokusuna benzer koku yayarlar.\u003Cbr \/\u003EBu\u011fday s\u0026uuml;rmesi, memleketimizin bu\u011fday yeti\u015ftirilen t\u0026uuml;m y\u0026ouml;relerinde bulunmaktad\u0131r. \u0026Ccedil;e\u015fitli b\u0026ouml;lgelerde yap\u0131lan inceleme ve say\u0131mlara g\u0026ouml;re, m\u0026uuml;cadele yap\u0131lmad\u0131\u011f\u0131 takdirde ortalama % 10-20 \u0026uuml;r\u0026uuml;n\u003Cbr \/\u003Ekayb\u0131 ortaya \u0026ccedil;\u0131kmaktad\u0131r. Bu kay\u0131p \u0026ccedil;evre ko\u015fullar\u0131na ve bu\u011fday\u0131n \u0026ccedil;e\u015fidine g\u0026ouml;re yakla\u015f\u0131k olarak % 70-95\u0027e kadar y\u0026uuml;kselebilmektedir. Hastal\u0131\u011f\u0131n bu nicel kayb\u0131 yan\u0131nda birde tohumlu\u011fun kalitesini d\u0026uuml;\u015f\u0026uuml;rerek nitel zarara neden olmaktad\u0131r. K\u0026ouml;r danelerin ezilmesi, par\u0026ccedil;alanmas\u0131 sonucu sa\u011flam danelere bula\u015fan sporlar onlar\u0131n, rengini ve kokusunu de\u011fi\u015ftirerek un kalitesini etkilemektedir. Esmer renk alan unlarla beslenen insanlarda ve bula\u015f\u0131k dane ve saman yiyen inek, koyun, domuz ve k\u0026uuml;mes hayvanlar\u0131nda sindirim sistemi bozukluklar\u0131n\u0131n olu\u015ftu\u011fu bildirilmektedir.\u003Cbr \/\u003EHastal\u0131k d\u0026uuml;nyada ve \u0026uuml;lkemizde bu\u011fday yeti\u015ftirilen her yere yay\u0131lm\u0131\u015ft\u0131r. Memleketimizin t\u0026uuml;m illerinde toplanan s\u0026uuml;rme \u0026ouml;rneklerinin incelenmesi sonucunda T. foetida \u0027n\u0131n % 95, T. caries \u0027in % 5 oran\u0131nda yayg\u0131n oldu\u011fu saptanm\u0131\u015ft\u0131r. T. foetida \u0027nm b\u0026uuml;t\u0026uuml;n illerde, T. caries \u0027in ise G\u0026uuml;neydo\u011fu Anadolu\u003Cbr \/\u003EB\u0026ouml;lgesinde daha yayg\u0131n oldu\u011fu g\u0026ouml;r\u0026uuml;lm\u0026uuml;\u015ft\u0026uuml;r. Baz\u0131 illerde ise her iki t\u0026uuml;r birlikte bulunmaktad\u0131r.\u0026nbsp;\u003Cbr \/\u003E\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003E3.KONUK\u0026Ccedil;ULARI:\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003ES\u0026uuml;rme hastal\u0131\u011f\u0131 etmenlerinin as\u0131l konuk\u0026ccedil;usu bu\u011fday (Triticum spp.) t\u0026uuml;rleridir. Bunlar\u0131n d\u0131\u015f\u0131nda\u003Cbr \/\u003Eba\u015fka k\u0026uuml;lt\u0026uuml;r bitkilerini ve yabani gramineleri de hastaland\u0131rd\u0131klar\u0131 kay\u0131tl\u0131d\u0131r.\u003Cbr \/\u003E\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003E4.M\u0026Uuml;CADELES\u0130:\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003E\u003Cspan style=\u0022text-decoration: underline;\u0022\u003E4.1. K\u0026uuml;lt\u0026uuml;rel \u0026Ouml;nlemler:\u003C\/span\u003E\u003Cbr \/\u003EBu\u011fday\u0131n ekim zaman\u0131 ile hastal\u0131kl\u0131 bitki y\u0026uuml;zdesi aras\u0131nda yak\u0131n bir ili\u015fki vard\u0131r. D\u0026uuml;\u015f\u0026uuml;k\u003Cbr \/\u003Es\u0131cakl\u0131klarda (5 -15 C) bitki geli\u015fimi yava\u015flamakta, fakat s\u0026uuml;rme sporlar\u0131n\u0131n \u0026ccedil;imlenmesi artmaktad\u0131r.\u003Cbr \/\u003EBuna kar\u015f\u0131n toprak s\u0131cakl\u0131\u011f\u0131n\u0131n y\u0026uuml;ksekli\u011fi sporlar\u0131n \u0026ccedil;imlenmesini olumsuz y\u0026ouml;nde etkileyerek, hastal\u0131k\u003Cbr \/\u003E\u0026ccedil;\u0131k\u0131\u015f\u0131n\u0131 azaltmaktad\u0131r. Bu nedenle g\u0026uuml;zl\u0026uuml;k ekimler erken, yazl\u0131k ekimler ise ge\u0026ccedil; yap\u0131labilirse, hastal\u0131k\u003Cbr \/\u003Edaha az oranda kendini g\u0026ouml;sterir.\u003Cbr \/\u003ETohumlu\u011fun selekt\u0026ouml;r veya triy\u0026ouml;rlerden ge\u0026ccedil;irilerek yabanc\u0131 maddeler yan\u0131nda s\u0026uuml;rmeli tanelerden\u003Cbr \/\u003Etemizlenmesi, hastal\u0131\u011f\u0131n bula\u015fma kayna\u011f\u0131n\u0131 azaltma bak\u0131m\u0131ndan \u0026ouml;nemli olmakla beraber, sporlar\u0131n\u003Cbr \/\u003Etohumlara bula\u015fmas\u0131 esas olarak harman s\u0131ras\u0131nda meydana geldi\u011finden, hastal\u0131kla m\u0026uuml;cadelede yeterli\u003Cbr \/\u003Ebir yol de\u011fildir.\u003Cbr \/\u003EBu hastal\u0131\u011fa kar\u015f\u0131 en iyi korunma \u0026ccedil;aresi dayan\u0131kl\u0131 \u0026ccedil;e\u015fit yeti\u015ftirilmesidir. Ancak bu, s\u0026uuml;ratli ve\u003Cbr \/\u003Ekolay \u0026ccedil;\u0026ouml;z\u0026uuml;mlenememektedir. \u0026Ccedil;\u0026uuml;nk\u0026uuml; etmenlerin bu\u011fday \u0026ccedil;e\u015fitlerini hastaland\u0131rma g\u0026uuml;c\u0026uuml; birbirinden\u003Cbr \/\u003Efarkl\u0131 \u0131rklar\u0131 bulunmaktad\u0131r.\u003Cbr \/\u003E\u003Cspan style=\u0022text-decoration: underline;\u0022\u003E4.2. Kimyasal M\u0026uuml;cadele\u003C\/span\u003E\u003Cbr \/\u003EBu hastal\u0131kla m\u0026uuml;cadelede en etkin yol kuru tohum ila\u0026ccedil;lamas\u0131d\u0131r. Tohumun yeti\u015ftirildi\u011fi\u003Cbr \/\u003Etarladaki hastal\u0131k oran\u0131 ve s\u0026uuml;rme sporlar\u0131 ile bula\u015f\u0131kl\u0131l\u0131k derecesi ne olursa olsun, ila\u0026ccedil;lanmas\u0131 gerekir.\u003Cbr \/\u003E\u0026Ccedil;\u0026uuml;nk\u0026uuml; tarlada eseri s\u0026uuml;rmeli bitki bulunsa bile, harman s\u0131ras\u0131nda sporlar sa\u011flam tohumlara bula\u015f\u0131r. Bir\u003Cbr \/\u003Ek\u0026ouml;r tanede yakla\u015f\u0131k 1-9 milyon spor bulundu\u011fu ve bir s\u0026uuml;rme sporunun uygun ko\u015fullarda bir bitkiyi\u003Cbr \/\u003Ehasatland\u0131rmaya yeterli oldu\u011fu dikkate al\u0131nd\u0131\u011f\u0131nda tohumluk bula\u015f\u0131kl\u0131l\u0131k derecesine bak\u0131lmadan\u003Cbr \/\u003Eila\u0026ccedil;lanmal\u0131d\u0131r.\u003Cbr \/\u003E\u003Cspan style=\u0022text-decoration: underline;\u0022\u003E4.2. l. \u0130la\u0026ccedil;lama Zaman\u0131n\u0131n Tesbiti\u003C\/span\u003E\u003Cbr \/\u003ETohumlar ekim \u0026ouml;ncesi \u0026ouml;nerilen tohum ila\u0026ccedil;lar\u0131ndan herhangi biri ile metoduna uygun olarak\u003Cbr \/\u003Eila\u0026ccedil;lan\u0131rlar.\u003Cbr \/\u003E\u003Cspan style=\u0022text-decoration: underline;\u0022\u003E4.2.2. Kullan\u0131lacak Alet ve Makinala\u003C\/span\u003Er\u003Cbr \/\u003ETohumlu\u011fun ila\u0026ccedil;lama d\u0026uuml;zeni olan selekt\u0026ouml;rlerde ila\u0026ccedil;lanmas\u0131 tercih edilmelidir. Selekt\u0026ouml;r\u003Cbr \/\u003Ebulunmayan veya selekt\u0026ouml;r merkezlerinden uzakta olan yerlerde ise kolla \u0026ccedil;evrilen i\u0026ccedil;i paletli ila\u0026ccedil;lama\u003Cbr \/\u003Ebidonlar\u0131 kullan\u0131lmal\u0131d\u0131r. Memleketimizde imal edilen bu ila\u0026ccedil;lama bidonlar\u0131n\u0131n 50 ve 100 litre\u003Cbr \/\u003Ehacminde iki tipi vard\u0131r. Bu olanaklardan yoksun \u0026ccedil;ift\u0026ccedil;ilerimizin uygulad\u0131\u011f\u0131 k\u0026uuml;reklekar\u0131\u015ft\u0131nlarak yap\u0131lan\u003Cbr \/\u003Eila\u0026ccedil;lamada ise tohumlu\u011fun her taraf\u0131 ila\u0026ccedil;la kaplanmad\u0131\u011f\u0131ndan, \u0026ccedil;o\u011fu kez hastal\u0131k g\u0026ouml;r\u0026uuml;lmektedir.\u003Cbr \/\u003E\u003Cspan style=\u0022text-decoration: underline;\u0022\u003E4.2.3.\u0130la\u0026ccedil;lama Tekni\u011fi\u003C\/span\u003E\u003Cbr \/\u003ETohum ila\u0026ccedil;lamas\u0131nda, ila\u0026ccedil;lar\u0131n \u0026ouml;nerilen dozlarda kullan\u0131lmas\u0131 ve her bir tohumun homojen bir\u003Cbr \/\u003E\u015fekilde ila\u0026ccedil; zerreleri ile bula\u015fmas\u0131n\u0131 sa\u011flamak esast\u0131r. E\u011fer doz \u0026ouml;nerilenin alt\u0131nda uygulanm\u0131\u015fsa,\u003Cbr \/\u003Eila\u0026ccedil;laman\u0131n ba\u015far\u0131s\u0131 azd\u0131r, daha y\u0026uuml;ksek ise tohumlu\u011fun \u0026ccedil;imlenme ve \u0026ccedil;\u0131kma g\u0026uuml;c\u0026uuml;nde zararlar\u003Cbr \/\u003E(fitotoksite) olu\u015fur. Ayr\u0131ca kullan\u0131lan ila\u0026ccedil;lar, tohum \u0026uuml;zerindeki sporlara temas yoluyla etki\u003Cbr \/\u003Eyapt\u0131klar\u0131ndan her bir tohumun b\u0026uuml;t\u0026uuml;n y\u0026uuml;zeyi ila\u0026ccedil;la kaplanmam\u0131\u015fsa ila\u0026ccedil;lamaya ra\u011fmen \u0026ccedil;o\u011fu kez\u003Cbr \/\u003Ehastal\u0131k \u0026ccedil;\u0131kabilmektedir.\u003Cbr \/\u003ETohum ila\u0026ccedil;lamas\u0131nda % 99 - 100 ba\u015far\u0131 elde etmek i\u0026ccedil;in, selekt\u0026ouml;rlerde ila\u0026ccedil;lamaya ba\u015flamadan\u003Cbr \/\u003E\u0026ouml;nce, ila\u0026ccedil;lama ayg\u0131t\u0131n\u0131n tohuma gereken oranda ila\u0026ccedil; verecek bi\u0026ccedil;imde ayarlanmas\u0131na \u0026ouml;zen\u003Cbr \/\u003Eg\u0026ouml;sterilmelidir. Selekt\u0026ouml;rlerde yabanc\u0131 ot tohumlar\u0131 ile birlikte k\u0026ouml;r taneleri temizlenen tohumlar, ila\u0026ccedil;lama\u003Cbr \/\u003Ecihaz\u0131nda seri halde ila\u0026ccedil;lanarak ekime haz\u0131r hale gelirler.\u003Cbr \/\u003E\u0130la\u0026ccedil;lama bidonlar\u0131nda yap\u0131lacak ila\u0026ccedil;lamalarda, 50 litrelik bidonlara 25-30 kg. 100 litreliklere\u003Cbr \/\u003Eise 50 kg tohum konulabilmektedir. \u0130lac\u0131n tohumlu\u011fa homojen bir \u015fekilde bula\u015fmas\u0131n\u0131 sa\u011flamak amac\u0131\u003Cbr \/\u003Eile bidonun kolu en az 40 - 50 kez \u0026ccedil;evrilmelidir. \u0130la\u0026ccedil;lama bidonlar\u0131n\u0131n kapasiteleri k\u0026uuml;\u0026ccedil;\u0026uuml;k olmas\u0131\u003Cbr \/\u003Enedeniyle, ila\u0026ccedil;lama zaman al\u0131c\u0131d\u0131r.\u003Cbr \/\u003EAncak istenilen doz ve nitelikte bir tohum ila\u0026ccedil;lamas\u0131na olanak verdi\u011finden, \u0026ouml;zellikle k\u0026uuml;\u0026ccedil;\u0026uuml;k\u003Cbr \/\u003Eyeti\u015ftiriciler i\u0026ccedil;in g\u0026uuml;venle kullan\u0131labilecek bir ila\u0026ccedil;lama y\u0026ouml;ntemidir.\u003Cbr \/\u003EMemleketimizin selekt\u0026ouml;r ve ila\u0026ccedil;lama bidonlar\u0131 bulunmayan y\u0026ouml;relerinde tohumlu\u011fun yere\u003Cbr \/\u003Ey\u0131\u011f\u0131l\u0131p k\u0026uuml;rekle kar\u0131\u015ft\u0131r\u0131lmas\u0131 \u015feklinde ila\u0026ccedil;lama yap\u0131lmaktad\u0131r. Ancak bu uygulamada tohumlu\u011fun\u003Cbr \/\u003Eher taraf\u0131 ila\u0026ccedil;la kaplanmad\u0131\u011f\u0131ndan, \u0026ccedil;o\u011fu kez hastal\u0131k g\u0026ouml;r\u0026uuml;lmektedir. Bu nedenle k\u0026uuml;rekle ila\u0026ccedil;lama\u003Cbr \/\u003Eyapmaktan ka\u0026ccedil;\u0131n\u0131lmal\u0131d\u0131r. Ancak ba\u015fka bir olanak bulunmayan durumlarda tohumluk temiz bir yere\u003Cbr \/\u003Ey\u0131\u011f\u0131l\u0131p \u0026uuml;zerine ila\u0026ccedil; serpildikten sonra k\u0026uuml;rekle 8-10 kez, bir taraftan di\u011fer tarafa aktar\u0131larak, ilac\u0131n\u003Cbr \/\u003Etohumlar\u0131n her taraf\u0131na bula\u015fmas\u0131 sa\u011flanmal\u0131d\u0131r.\u003Cbr \/\u003ETohumlu\u011fun ila\u0026ccedil;land\u0131ktan sonra hemen ekilmeyip bekletilmesi gerekirse, kuru ve serin bir\u003Cbr \/\u003Eyerde saklanmas\u0131na \u0026ouml;zen g\u0026ouml;sterilmelidir. Quintozen (PCNB)\u0027li ila\u0026ccedil;larla ila\u0026ccedil;lanm\u0131\u015f tohumluklar\u003Cbr \/\u003Ebekletilmeden ekilmelidir. Ancak, zorunlu durumlarda bu s\u0026uuml;re daha \u0026ouml;nce de belirtildi\u011fi gibi l .5 ay\u0131\u003Cbr \/\u003Ege\u0026ccedil;memelidir.\u003Cbr \/\u003Eila\u0026ccedil;lanm\u0131\u015f tohumlu\u011fun, \u0026ccedil;imlenme ve \u0026ccedil;\u0131kma g\u0026uuml;c\u0026uuml;n\u0026uuml; ayn\u0131 zamanda hastal\u0131ktan koruyuculuk\u003Cbr \/\u003Eetkisine zararl\u0131 olmayan depolama s\u0026uuml;releri; ilac\u0131n \u0026ccedil;e\u015fit ve dozuna, tohumun nemine, depolama\u003Cbr \/\u003Etipine, depo s\u0131cakl\u0131k ve orant\u0131l\u0131 nemine, havaland\u0131rma ve ayn\u0131 zamanda tohum \u0026ccedil;e\u015fit ve niteliklerine\u003Cbr \/\u003Eg\u0026ouml;re g\u0026ouml;re de\u011fi\u015fmektedir.\u003Cbr \/\u003EKombine ila\u0026ccedil;lanm\u0131\u015f tohumlu\u011fun depolanmas\u0131 ile ilgili \u0026ccedil;al\u0131\u015fma sonu\u0026ccedil;lar\u0131na g\u0026ouml;re, Ege\u003Cbr \/\u003EB\u0026ouml;lgesi ko\u015fullar\u0131nda, ambar zararlar\u0131na kar\u015f\u0131 Malathion % 2 Dust - S\u0026uuml;rmeye kar\u015f\u0131 Mancozeb ve\u003Cbr \/\u003ECarboxin 37.5 + Thiram 37.5 ile kombine ila\u0026ccedil;lanm\u0131\u015f % 12 civar\u0131nda nem i\u0026ccedil;eren bu\u011fday\u003Cbr \/\u003Etohumlu\u011funun 5 ay, % 13 - 16 nem i\u0026ccedil;eren tohumlu\u011fun ise l ay s\u0026uuml;re ile depolanmas\u0131 sonucu\u003Cbr \/\u003Eolumsuz bir etki saptanmam\u0131\u015ft\u0131r. Orta Anadolu ko\u015fullar\u0131nda Malathion % 2 Dust\u0027\u0131n Mancozeb aktif\u003Cbr \/\u003Emaddeli bir ila\u0026ccedil;la birlikte kullan\u0131lmas\u0131ndan sonra 10 ay s\u0026uuml;re ile a\u0026ccedil;\u0131kta depolanmas\u0131nda bir sak\u0131nca\u003Cbr \/\u003Eg\u0026ouml;r\u0026uuml;lmemi\u015ftir.S\u0026uuml;rme hastal\u0131\u011f\u0131na kar\u015f\u0131 ila\u0026ccedil;laman\u0131n, ambar zararl\u0131lar\u0131na oldu\u011fu gibi, toprak alt\u0131\u003Cbr \/\u003Ezararl\u0131lar\u0131na kar\u015f\u0131 da (ila\u0026ccedil;lar\u0131n kar\u0131\u015fabilirlikleri dikkate al\u0131narak) kombine uygulanmas\u0131\u003Cbr \/\u003Em\u0026uuml;mk\u0026uuml;nd\u0026uuml;r.\u003Cbr \/\u003E\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003E5. UYGULAMANIN DE\u011eERLEND\u0130R\u0130LMES\u0130:\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003EUygulaman\u0131n ba\u015far\u0131 durumunun saptanmas\u0131 ile ilgili \u0026ccedil;al\u0131\u015fmalara ba\u015faklar s\u0026uuml;to-lum d\u0026ouml;neminde iken ba\u015flanarak ha\u015fata kadar devam edilebilir.\u003Cbr \/\u003ESay\u0131m i\u0026ccedil;in ila\u0026ccedil;l\u0131 tohumlu\u011fun ekildi\u011fi tarlaya k\u0026ouml;\u015fegenler do\u011frultusunda veya de\u011fi\u015fik y\u0026ouml;nlerden girilerek; 100 dekara kadar olan tarlalarda en az 5, 100-1000 dekar aras\u0131nda olan\u003Cbr \/\u003Etarlalarda en az 10, 1000 dekardan daha geni\u015f olan tarlalarda ise en az 15 de\u011fi\u015fik yerine at\u0131larak m2\u0027lik \u0026ccedil;ember i\u0026ccedil;ine giren sa\u011flam ve s\u0026uuml;rmeli ba\u015faklar say\u0131l\u0131r ve o tarlaya ait ortalama hastal\u0131k oran\u0131\u003Cbr \/\u003Ebulunur. Bu oran\u0131n seviyesi ile ila\u0026ccedil;lamadan beklentimiz (% l veya daha az oranda hastal\u0131kl\u0131 ba\u015fak)\u003Cbr \/\u003Eirdelenerek bir sonuca var\u0131l\u0131r. Ancak, incelenen tarlada hastal\u0131k g\u0026ouml;r\u0026uuml;lmemesi durumunu iki \u015fekilde\u003Cbr \/\u003Ede\u011ferlendirmek olas\u0131d\u0131r; uygulama ba\u015far\u0131l\u0131d\u0131r veya hastal\u0131k etmenleri i\u0026ccedil;in uygun ko\u015fullar\u003Cbr \/\u003Eolu\u015fmad\u0131\u011f\u0131ndan hastal\u0131k \u0026ccedil;\u0131kmam\u0131\u015ft\u0131r. Bu durumu a\u0026ccedil;\u0131klayabilmek i\u0026ccedil;in e\u011fer bulunabilirse\u003Cbr \/\u003Ede\u011ferlendirmeye ald\u0131\u011f\u0131m\u0131z tarlaya yak\u0131n (\u0026ccedil;e\u015fit ve orijini ayn\u0131, toprak yap\u0131s\u0131, ekim zaman\u0131, ekim\u003Cbr \/\u003E\u015fekli v.s. benzer) ila\u0026ccedil;s\u0131z bir veya daha fazla tarlada yine ayn\u0131 y\u0026ouml;nteme g\u0026ouml;re hastal\u0131k y\u0026uuml;zdesinin\u003Cbr \/\u003Etesbiti yap\u0131larak, hastal\u0131\u011f\u0131n \u0026ccedil;\u0131k\u0131p \u0026ccedil;\u0131kmad\u0131\u011f\u0131 hakk\u0131nda fikir edinilebilir. Bu incelemeler y\u0026ouml;resel ve\u003Cbr \/\u003Eb\u0026ouml;lgesel planlanarak, uygulamalar\u0131n ba\u015far\u0131 veya ba\u015far\u0131s\u0131zl\u0131\u011f\u0131 daha geni\u015f bir alan \u0026uuml;zerinde\u003Cbr \/\u003Ede\u011ferlendirilebilir.\u003C\/p\u003E","slug":"surme","images":[{"id":2457,"image":"http:\/\/jule.pflanzenbestimmung.de\/wordpress\/wp-content\/uploads\/2012\/01\/Tilletia_caries_T_aestivum-8.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/dc\/dc3\/dc384ebb-7584-4502-b849-0f8f10768c60.jpg"},{"id":2459,"image":"http:\/\/jule.pflanzenbestimmung.de\/wordpress\/wp-content\/uploads\/2012\/01\/Tilletia_caries_T_aestivum-9.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/5c\/5c0\/5c00706b-4b17-4db3-99ae-226c1bebee0a.jpg"},{"id":2465,"image":"http:\/\/jule.pflanzenbestimmung.de\/wordpress\/wp-content\/uploads\/2012\/01\/Tilletia_caries_T_aestivum-1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/09\/091\/09142106-cdc0-4340-b878-393ea00cadaf.jpg"},{"id":54356,"image":"http:\/\/www.centrodecorredores.com.ar\/trigocarbonvolador.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/46\/462\/462bb429-7741-409d-b6c7-55eb39185fac.jpg"}]},{"id":1807,"name":"S\u00fcrme bu\u011fday","nameSynonyms":"","latinName":"Tilletia spp.","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EBU\u011eDAY S\u0026Uuml;RME HASTALI\u011eI HASTALIK BEL\u0130RT\u0130S\u0130\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003E\u0026bull; S\u0026uuml;rme \u0026ldquo;k\u0026ouml;r, karado\u011fu, karamuk\u0026rdquo; gibi isimlerle de an\u0131lan bir ba\u015fak hastal\u0131\u011f\u0131d\u0131r.\u003Cbr \/\u003E\u0026bull; Bu\u011fday s\u0026uuml;rmesi enfeksiyonlar\u0131nda ilk kaynak k\u0026ouml;r ad\u0131 verilen hastal\u0131kl\u0131 danelerdir.\u003Cbr \/\u003E\u0026bull; Hastal\u0131\u011fa yakalanm\u0131\u015f bitkilerde, ba\u015faklar s\u0026uuml;t olum d\u0026ouml;nemine gelinceye kadar sa\u011flamlardan ay\u0131rt edilemezler.\u003Cbr \/\u003E\u0026bull; Tarlada hasta bitkiler; k\u0131sa boyludur ve daha uzun s\u0026uuml;re ye\u015fil kal\u0131rlar, hastal\u0131kl\u0131 ba\u015faklar\u0131n renkleri mavimt\u0131rak-ye\u015fil olup dik dururlar.\u003Cbr \/\u003E\u0026bull; S\u0026uuml;rmeli ba\u015faklar\u0131n kavuzlar\u0131 a\u0026ccedil;\u0131larak kirli gri renkte k\u0026ouml;r daneler g\u0026ouml;r\u0026uuml;l\u0026uuml;r.\u003Cbr \/\u003E\u0026bull; Te\u015fhisi, k\u0026ouml;r danelerin parmaklar aras\u0131nda ezilmesi ile bal\u0131k kokusuna benzer koku yayarlar.\u003Cbr \/\u003E\u0026bull; Bu\u011fday yeti\u015ftirilen t\u0026uuml;m y\u0026ouml;relerinde bulunmaktad\u0131r.\u003Cbr \/\u003E\u0026bull; Tohumlu\u011fun kalitesini d\u0026uuml;\u015f\u0026uuml;rmektedir.\u003Cbr \/\u003E\u0026bull; K\u0026ouml;r danelerin ezilmesi, par\u0026ccedil;alanmas\u0131 sonucu sa\u011flam danelere bula\u015fan sporlar onlar\u0131n, rengini ve kokusunu de\u011fi\u015ftirerek un kalitesini etkilemektedir.\u003Cbr \/\u003E\u0026bull; Esmer renk alan unlarla beslenen insanlarda ve bula\u015f\u0131k dane ve saman yiyen inek, koyun, domuz ve k\u0026uuml;mes hayvanlar\u0131nda sindirim sistemi bozukluklar\u0131n\u0131n olu\u015fturmaktad\u0131r\u003Cbr \/\u003E \u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EBU\u011eDAY S\u0026Uuml;RME HASTALI\u011eI M\u0026Uuml;CADELE Y\u0026Ouml;NTEMLER\u0130:\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EK\u0026uuml;lt\u0026uuml;rel \u0026Ouml;nlemler:\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003E\u0026bull; G\u0026uuml;zl\u0026uuml;k ekimler erken, yazl\u0131k ekimler ge\u0026ccedil; yap\u0131l\u0131rsa, hastal\u0131k daha az oranda kendini g\u0026ouml;sterir.\u003Cbr \/\u003E\u0026bull; Bu hastal\u0131\u011fa kar\u015f\u0131 dayan\u0131kl\u0131 \u0026ccedil;e\u015fit kullan\u0131lmal\u0131d\u0131r.\u003Cbr \/\u003E \u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EBU\u011eDAY S\u0026Uuml;RME HASTALI\u011eI K\u0130MYASAL M\u0026Uuml;CADELE:\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003E\u0026bull; En etkin yol kuru tohum ila\u0026ccedil;lamas\u0131d\u0131r.\u003Cbr \/\u003E\u0026bull; Tohumlar ekim \u0026ouml;ncesi tohum ila\u0026ccedil;lar\u0131 ile metoduna uygun olarak ila\u0026ccedil;lanmal\u0131d\u0131r. Tohumlu\u011fun ila\u0026ccedil;lama d\u0026uuml;zeni olan selekt\u0026ouml;rlerde ila\u0026ccedil;lanmas\u0131 tercih edilmelidir. Selekt\u0026ouml;r bulunmayan veya selekt\u0026ouml;r merkezlerinden uzakta olan yerlerde ise kolla \u0026ccedil;evrilen i\u0026ccedil;i paletli ila\u0026ccedil;lama bidonlar\u0131 kullan\u0131lmal\u0131d\u0131r\u003Cbr \/\u003E \u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EBU\u011eDAY S\u0026Uuml;RME HASTALI\u011eI K\u0130MYASAL M\u0026Uuml;CADELEDE KULLANILACAK \u0130LA\u0026Ccedil;LAR VE DOZLARI:\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003EEn etkin yol kuru tohum ila\u0026ccedil;lamas\u0131d\u0131r.\u003Cbr \/\u003ETohumlar ekim \u0026ouml;ncesi metoduna uygun olarak ila\u0026ccedil;lanmal\u0131d\u0131r.\u003Cbr \/\u003ETohumlu\u011fun ila\u0026ccedil;lama d\u0026uuml;zeni ila\u0026ccedil;lanmas\u0131 tercih edilmelidir.\u003C\/p\u003E","slug":"surme-bugday","images":[{"id":8668,"image":"http:\/\/web2.mendelu.cz\/af_291_projekty2\/vseo\/files\/9\/3303.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/60\/609\/6097aecc-5fbe-4911-a0ef-176b6701970e.jpg"},{"id":61235,"image":"http:\/\/www.abgenternasyonel.com\/images\/icerik\/tilletia_surme.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c8\/c8a\/c8a73e05-79ed-4f9a-888b-6bb7fabbc1bc.jpg"},{"id":61236,"image":"https:\/\/bugwoodcloud.org\/images\/768x512\/5394461.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a2\/a2c\/a2ce5a31-122b-4edf-b2c0-29a8347be32d.jpg"},{"id":61237,"image":"http:\/\/c8.alamy.com\/comp\/A3W5R1\/dwarf-bunt-tilletia-controversa-causing-dwarfing-in-bearded-wheat-A3W5R1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/3e\/3e2\/3e2b8723-925c-4593-a68f-8a99437ede38.jpg"},{"id":61238,"image":"https:\/\/www.cropscience.bayer.com\/-\/media\/bcs-inter\/ws_globalportal\/crop-compendium\/diseases\/tilletia-controversa\/tilletia-contro-600-jpg.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/2e\/2e3\/2e392447-e292-460c-8695-e3ea04d63bcd.jpg"}]},{"id":1455,"name":"Tahil k\u00fcllemesi","nameSynonyms":"","latinName":"Erysiphe graminis","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003ETAHIL K\u0026Uuml;LLEMES\u0130 HASTALIK BEL\u0130RT\u0130S\u0130:\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003E\u0026bull; Yapraklarda \u0026ouml;nceleri nokta halinde beyaz-gri renkte p\u0026uuml;st\u0026uuml;ller halinde g\u0026ouml;r\u0026uuml;l\u0026uuml;r, sonra esmerle\u015fir.\u003Cbr \/\u003E\u0026bull; Uygun ko\u015fullarda p\u0026uuml;st\u0026uuml;ller birle\u015fir yapra\u011f\u0131 tamamen kaplayabildi\u011fi gibi, sap ve ba\u015fak\u0026rsquo;a da intikal eder.\u003Cbr \/\u003E\u0026bull; Hastal\u0131\u011fa yakalanan bitkiler yatmaya daha elveri\u015fli oldu\u011fundan dolay\u0131 mahsul kayb\u0131na sebep olurlar.\u003Cbr \/\u003E\u0026bull; Nekrozlar meydana getirerek \u0026ouml;z\u0026uuml;mleme y\u0026uuml;zeyini azaltmakla da verimi d\u0026uuml;\u015f\u0026uuml;r\u0026uuml;rler.\u003Cbr \/\u003E\u0026bull; Bitki \u0026uuml;zerinde y\u0026uuml;zeysel bir tabaka olu\u015fturan misel \u0026ouml;rt\u0026uuml;s\u0026uuml; r\u0026uuml;zgar, ya\u011fmur ve s\u0026uuml;rt\u0026uuml;nmelerle silinebilir.\u003Cbr \/\u003E\u0026bull; Hastal\u0131kl\u0131 bitkiler yatmaya daha elveri\u015fli oldu\u011fu i\u0026ccedil;in mahsul kayb\u0131na sebep olduklar\u0131 gibi fotosentezi de k\u0131smen engelledi\u011finden verimin d\u0026uuml;\u015fmesine neden olurlar.\u003Cbr \/\u003E \u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003ETAHIL K\u0026Uuml;LLEMES\u0130 M\u0026Uuml;CADELE Y\u0026Ouml;NTEMLER\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003EK\u0026uuml;lt\u0026uuml;rel \u0026Ouml;nlemler\u003Cbr \/\u003E\u0026bull; Hastal\u0131kla m\u0026uuml;cadelede; dayan\u0131kl\u0131 \u0026ccedil;e\u015fitlerin yeti\u015ftirilmesi,\u003Cbr \/\u003E\u0026bull; Nisbi nemin y\u0026uuml;ksek oldu\u011fu yerlerde s\u0131k ekimden ve fazla azotlu g\u0026uuml;bre vermekten ka\u0026ccedil;\u0131n\u0131lmal\u0131d\u0131r.\u003Cbr \/\u003E \u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EKimyasal M\u0026uuml;cadele\u003C\/strong\u003E:\u003Cbr \/\u003E\u0026bull; Hastal\u0131k belirtileri g\u0026ouml;r\u0026uuml;lmeye ba\u015fland\u0131\u011f\u0131nda fazla yo\u011funluk kazanmadan ila\u0026ccedil;lamaya ba\u015flanmal\u0131d\u0131r.\u003Cbr \/\u003E\u0026bull; \u0130la\u0026ccedil;lar \u0026ouml;nerilen dozlarda yapraklar\u0131n alt ve \u0026uuml;st y\u0026uuml;zlerinin kaplanmas\u0131n\u0131 sa\u011flayacak \u015fekilde uygulanmal\u0131d\u0131r.\u003C\/p\u003E","slug":"tahil-kullemesi","images":[{"id":6539,"image":"http:\/\/jule.pflanzenbestimmung.de\/wordpress\/wp-content\/uploads\/2013\/01\/Blumeria_graminis_Alopecurus_myosoroides_JKruse-2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b6\/b66\/b666f7f0-6139-4a33-ae27-24b6aeba7840.jpg"},{"id":6540,"image":"http:\/\/web2.mendelu.cz\/af_291_projekty2\/vseo\/files\/93\/8061.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/1a\/1a7\/1a7f1205-93fb-4135-bfdd-d25f74daba71.jpg"},{"id":6541,"image":"http:\/\/jule.pflanzenbestimmung.de\/wordpress\/wp-content\/uploads\/2013\/01\/Blumeria_graminis_Bromus_hordeaceus_JKruse-4.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b8\/b8b\/b8b2418b-34f5-42d3-bea7-7496aba8a925.jpg"},{"id":6542,"image":"http:\/\/zemdirbyste.lt\/wp-content\/uploads\/2016\/01\/clip_image005.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/4c\/4ca\/4ca3ecd0-5e37-4cc7-8e00-be0f6f07d04b.jpg"},{"id":6543,"image":"http:\/\/img001.us.expono.com\/102428\/102428-b2e68-d88a06_l.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/11\/110\/1103f97b-4810-46f9-8837-01eed6382215.jpg"}]},{"id":1457,"name":"Toprak k\u00f6kenli hastaliklar","nameSynonyms":"","latinName":"Fusarium spp., Rhizoctonia spp.","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003ETOPRAK K\u0026Ouml;KENL\u0130 HASTALIKLAR\u003C\/strong\u003E, Deuteromycetes s\u0131n\u0131f\u0131n\u0131n bir \u0026uuml;yesidir.\u0026nbsp;\u003Cem\u003ERhizoctonia solani K\u0026uuml;hn.\u003C\/em\u003E\u0026nbsp;toprak k\u0026ouml;kenli geni\u015f bir konuk\u0026ccedil;u listesine sahip fungal bir hastal\u0131k etmenidir. Fungal etmenin sinonimleri\u003Cem\u003EPellicularia filamentosa\u003C\/em\u003E\u0026nbsp;ve\u0026nbsp;\u003Cem\u003ECorticium solani\u003C\/em\u003E\u0026lsquo; dir. Miselleri seyrek b\u0026ouml;lmeli, hifler dik a\u0026ccedil;\u0131l\u0131 yan dallar meydana getirir. Yan dallarda bo\u011fumun yan\u0131nda bir b\u0026ouml;lme bulunur. Fungus toprakta sklerot halinde uzun s\u0026uuml;re canl\u0131 kalmaktad\u0131r. Sklerotlar 17-230C\u0026rsquo; de ve pH 4.5-7 aras\u0131nda iyi geli\u015fir. \u0130lk belirtiler yeni olu\u015fmu\u015f k\u0026ouml;kte g\u0026ouml;r\u0026uuml;l\u0026uuml;r. K\u0026ouml;k\u0026uuml;n kabuk dokusu renk de\u011fi\u015ftirerek yumu\u015far ve sonra \u0026ccedil;\u0026uuml;r\u0026uuml;r. Hasta fidelerin k\u0026ouml;kleri ve k\u0026ouml;k bo\u011faz\u0131 kahverengile\u015fir, incelir, bitki ayakta duramaz, devrilir ve kurur.\u003Cbr \/\u003E\u003Cem\u003ERhizoctonia solani\u003C\/em\u003E\u0026lsquo;nin \u0026ldquo;miselyum\u0026rdquo;unun mikroskobik g\u0026ouml;r\u0026uuml;n\u0026uuml;m\u0026uuml;.\u003Cbr \/\u003EBitki tohumlar\u0131 bula\u015f\u0131k topraklara dikildi\u011finde, mantar \u0026ccedil;imlenen tohumlarin kotiledon yapraklar\u0131na (\u0026ccedil;enek yapra\u011f\u0131) sald\u0131rabilir ve nemli ko\u015fullarda fideler tamamen \u0026ccedil;\u0026uuml;r\u0026uuml;r ve \u0026ouml;l\u0026uuml;rler, sa\u011f kalan bitkiler ise k\u0026ouml;k ya da k\u0026ouml;k bogaz\u0131 \u0026ccedil;\u0026uuml;r\u0026uuml;mesi hastal\u0131\u011f\u0131na neden olur. Ayr\u0131ca fidelerin yan yatmas\u0131 ile de hastal\u0131k etmeni \u0026ccedil;\u0026ouml;kerten gibi bir \u0026ccedil;ok farkl\u0131 bitkide farkl\u0131 isimler ile an\u0131lmaktadir. Bunlardan baz\u0131lar\u0131; \u0026ccedil;\u0026ouml;kerten, g\u0026ouml;vde ve stolon kanseri, yumru kararmas\u0131, siyah bacak. Hastal\u0131k etmeni hastalanm\u0131\u015f bitkilerde misel ya da sklerot (dayan\u0131kl\u0131 \u0026uuml;reme organ\u0131) olarak veya bula\u015f\u0131k topraklar\u0131n taransferi ile yeni alanlara ta\u015f\u0131n\u0131r. Bir \u0026ccedil;ok Rhizoctonia hastal\u0131\u011f\u0131 mantar\u0131n miseller veya sklerotlar\u0131 ile ba\u015flamas\u0131na ra\u011fmen, fasulye, \u015fekerpancar\u0131 ve t\u0026uuml;t\u0026uuml;n bitkilerinde hastal\u0131k basidiospor infeksiyonlar\u0131 ile ba\u015flamaktad\u0131r. Mantar\u0131n basidiosporlar\u0131 sayesinde uzun mesafelere ta\u015f\u0131nmas\u0131 m\u0026uuml;mk\u0026uuml;nd\u0026uuml;r.\u003Cbr \/\u003EMantar e\u015feyli \u0026uuml;reme devresinde hava k\u0026ouml;kenli sporlarda \u0026uuml;retir, \u0026ouml;zellikle hava neminin y\u0026uuml;ksek oldu\u011fu b\u0026ouml;lgelerde bu sporlar \u0026ouml;nemli olabilir. Rhizoctonia hastal\u0131\u011f\u0131n\u0131n bir \u0026ccedil;ok \u0131rk\u0131 ya da biyotipleri bulunmakta olup, bunlar anastomosis (Birbirine kanallar arac\u0131l\u0131\u011f\u0131 ile ba\u011flanan a\u011fs\u0131 yap\u0131lara verilen isim. yapraklar\u0131n damarli yap\u0131s\u0131 veya nehirler (nehir-kanal sistemleri) buna \u0026ouml;rnek g\u0026ouml;sterilebilir.) gruplar olarak adland\u0131r\u0131l\u0131r ve bir \u0026ccedil;ok konuk\u0026ccedil;uda hastal\u0131k yapmaktad\u0131r. \u0026Ouml;rne\u011fin patateste hastal\u0131k yapan \u0131rk\u0131n\u0131n AG-3 oldu\u011fu bildirilmi\u015ftir. Hastal\u0131k etmeninin konuk\u0026ccedil;ular\u0131; patates, domates, fasulye, lahana, turp, brokkoli, karn\u0131bahar, h\u0131yar, karpuz, kabak ve kavun, \u015fekerpancar\u0131, yerf\u0131st\u0131\u011f\u0131, yonca, patl\u0131can, m\u0131s\u0131r, \u0026ccedil;ilektir. Mantar toprak ve tohum k\u0026ouml;kenli bir patojendir. Mantar toprakta para\u0026ccedil;alanan bitki dokular\u0131nda misel olarak canl\u0131 kalabilir. \u0026Ouml;rne\u011fin patates yumrular\u0131nda ya da sklerot (dayan\u0131kl\u0131 \u0026uuml;reme organ\u0131) olarakda uzun s\u0026uuml;re canl\u0131 kalabilir. Hastal\u0131k etmeninin populasyonu konuk\u0026ccedil;u bitkilerin yoklu\u011funda \u0026ouml;nemli bir azalma g\u0026ouml;sterir ve hastal\u0131k etmeni \u0026nbsp;toprak tipi, d\u0026ouml;n\u0026uuml;\u015f\u0026uuml;ml\u0026uuml; ekim ve topraktaki organik maddelerin miktar\u0131ndan da \u0026ouml;nemli \u0026ouml;l\u0026ccedil;\u0026uuml;de etkilenmektedir. Hastal\u0131k geli\u015fmesi i\u0026ccedil;in uygun ko\u015fullar serin ve nemli toprak olup geli\u015fmesi i\u0026ccedil;in optimal s\u0131cakl\u0131k 18\u0026deg;C\u0026rsquo; dir.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003E\u003Cem\u003ERhizoctonia solani\u003C\/em\u003E\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003Eas\u0131l olarak bitkilerin tohum, hipokotil (k\u0026ouml;k ve \u0026ccedil;imlenme yapraklar\u0131 aras\u0131nda kalan b\u0026ouml;l\u0026uuml;m)\u0026nbsp; ve k\u0026ouml;k gibi toprak alt\u0131 aksamlar\u0131na sald\u0131r\u0131r, fakat baz\u0131 durumlarda toprak \u0026uuml;st\u0026uuml; aksamlar\u0131na da sald\u0131rd\u0131\u011f\u0131 g\u0026ouml;r\u0026uuml;lm\u0026uuml;\u015ft\u0026uuml;r. Hastal\u0131\u011f\u0131n en \u0026ccedil;arp\u0131c\u0131 belirtisi tohumlar\u0131n \u0026ccedil;imlenmesini takiben toprak \u0026uuml;st\u0026uuml;ne \u0026ccedil;\u0131kmadan ya da \u0026ccedil;\u0131kt\u0131ktan sonra \u0026ouml;lmesi ya da fidelerin yan devrilmesidir ki bu hastal\u0131k belirtisi \u0026ccedil;\u0026ouml;kerten olarak adland\u0131r\u0131l\u0131r. \u0026Ouml;lmeyen infekteli bitkiler g\u0026ouml;vde ve k\u0026ouml;kleri \u0026uuml;zerinde k\u0131rm\u0131z\u0131-kahverengi lekelerin oldugu kanserlere sahiptir. Toprak alt\u0131 infeksiyonlara ilave olarak, mantar toprak y\u0026uuml;zeyine yak\u0131n yaprak ve meyveleri de infekte edebilir. Lahana bitkilerinde infeksiyonlar ba\u015f olu\u015fumundan sonra ortaya \u0026ccedil;\u0131kmaktadir. Fungal etmen bitkilere bula\u015f\u0131k topraklar ile temas halinde bulunan yaprak ve g\u0026ouml;vdelerden giri\u015f yapmaktad\u0131r. Hastal\u0131ktan dolay\u0131 meydana gelen lezyonlar ilk \u0026ouml;nce iyi olarak s\u0131n\u0131rlanm\u0131\u015f koyu kahverengi renklidir. Fungal etmen daha sonra bitkilerin ba\u015f k\u0131sm\u0131na veya merkeze do\u011fru geli\u015fir ve yaklas\u0131k 10 g\u0026uuml;n i\u0026ccedil;erisinde bitkiyi tamamen \u0026ccedil;\u0026ouml;kertebilir. Fungal etmen bitkide kolonizasyonun ba\u015fard\u0131ktan sonra yan yapraklar d\u0026uuml;\u015fer, fakat bu yapraklar bitkilerden kopmazlar.\u003C\/p\u003E","slug":"toprak-kokenli-hastaliklar","images":[]},{"id":1808,"name":"Toprak k\u00f6kenli patojenler","nameSynonyms":"","latinName":"Fusarium oxysporium","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EBEL\u0130RT\u0130LER\u003C\/strong\u003E\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cul\u003E\r\n\u003Cli\u003EBelirtiler domates bitkilerinde ilk sararma gibi g\u0026ouml;r\u0026uuml;n\u0026uuml;r ,meyve olgunluk d\u0026ouml;nemine yak\u0131n bitki kendini b\u0131rak\u0131r.\u003C\/li\u003E\r\n\u003Cli\u003EBitkilerdeki solgunluk hali g\u0026uuml;n\u0026uuml;n s\u0131cak saatlerinde solgunluk olarak kendini g\u0026ouml;sterir gece bitkiler tekrar turgor durmuna kavu\u015fur\u003C\/li\u003E\r\n\u003Cli\u003EEnfekte bitkiler bodur olabilir.\u003C\/li\u003E\r\n\u003Cli\u003EHastal\u0131k bula\u015f\u0131k alanlarda yaralar yoluyla, do\u011fal a\u0026ccedil;\u0131kl\u0131klar ve k\u0026ouml;kler ile bitkiye giri\u015f yapar\u003C\/li\u003E\r\n\u003Cli\u003EHastal\u0131\u011f\u0131n yay\u0131l\u0131m\u0131 infekteli topraklar ,makine aletler ,tepsiler ve di\u011fer ekipmanlar ile olmaktad\u0131r. Uzun s\u0026uuml;re toprakta canl\u0131l\u0131\u011f\u0131n\u0131 korur.\u003C\/li\u003E\r\n\u003Cli\u003EHastal\u0131k etmeni so\u011fuk s\u0131cakl\u0131klar\u0131 50-68 ,d\u0026uuml;\u015f\u0026uuml;k ph de\u011ferleri ,azotca zengin,su tutma kapasitesi y\u0026uuml;ksek topraklarda daha \u0026ccedil;ok g\u0026ouml;zlenir\u003C\/li\u003E\r\n\u003Cli\u003EK\u0026ouml;kler ve k\u0026ouml;kbo\u011faz\u0131 incelendi\u011finde boyuna kesitte i\u0026ccedil; k\u0131s\u0131mda kahverengi renk de\u011fi\u015fikli\u011fi g\u0026ouml;zlenir.\u003C\/li\u003E\r\n\u003Cli\u003E\u0130nfekteli k\u0026ouml;klerde anormal adventif k\u0026ouml;k olu\u015fumu g\u0026ouml;zlenir\u003C\/li\u003E\r\n\u003Cli\u003EG\u0026ouml;vde \u0026uuml;zerindeki enfekteli b\u0026ouml;lgede bu k\u0131s\u0131mlar\u0131n sar\u0131 turuncu fungusun hif ve sporlar\u0131 ile kaplanm\u0131\u015f oldu\u011fu g\u0026ouml;r\u0026uuml;n\u0026uuml;r.\u003C\/li\u003E\r\n\u003C\/ul\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EHASTALIK Y\u0026Ouml;NET\u0130M\u0130:\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EHastal\u0131\u011f\u0131n \u0026uuml;reme organlar\u0131 ,hifler ve sporlar\u0131 \u0026ouml;zellikle k\u0026ouml;kbo\u011faz\u0131 \u0026uuml;zerinde biraz daha yukar\u0131 k\u0131s\u0131mlarda d\u0131\u015f k\u0131s\u0131mdad\u0131r bu nedenle bu bitkilerden bula\u015fma \u0026ccedil;ok h\u0131zl\u0131 olmaktad\u0131r ..En \u0026ouml;nemlisi bu bitkilerin sera d\u0131\u015f\u0131na olduklar\u0131 noktadan bir \u0026ccedil;uvala konularak hastal\u0131\u011f\u0131n sera i\u0026ccedil;inde yay\u0131lmas\u0131 \u0026ouml;nlenmeli hastal\u0131kl\u0131 bitkiler sera d\u0131\u015f\u0131na al\u0131nmas\u0131 ve hemen imha edilmesi gereklili\u011fi vard\u0131r .\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cul\u003E\r\n\u003Cli\u003EA\u015f\u0131r\u0131 azotlu g\u0026uuml;brelemeden ka\u0026ccedil;\u0131n\u0131n\u0131z .\u003C\/li\u003E\r\n\u003Cli\u003EpH 6-7 ara\u0131nda olmas\u0131na dikkat ediniz.\u003C\/li\u003E\r\n\u003Cli\u003EBula\u015f\u0131k topraklara dikim yapmaktan ka\u0026ccedil;\u0131n\u0131n\u0131z.\u003C\/li\u003E\r\n\u003Cli\u003EKullan\u0131lacak alet ,ekipman ,k\u0026uuml;rek, benzeri malzemeleri dezenfekte ederek kullan\u0131n\u0131z.\u003C\/li\u003E\r\n\u003Cli\u003EDayan\u0131kl\u0131 ana\u0026ccedil; ve \u0026ccedil;e\u015fitler kullan\u0131n\u0131z\u003C\/li\u003E\r\n\u003Cli\u003EBitki m\u0026uuml;navebesi yap\u0131labilir .fasulye v.b\u003C\/li\u003E\r\n\u003C\/ul\u003E","slug":"toprak-kokenli-patojenler","images":[{"id":23575,"image":"http:\/\/www.camtacgroup.com\/wp-content\/uploads\/2012\/07\/Fusarium-oxysporum-lycopersici-symptoms-on-tomato.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/70\/702\/702016ff-5756-4bb4-b62f-600659004a1b.jpg"},{"id":23576,"image":"https:\/\/extension.entm.purdue.edu\/CAPS\/pestInfo\/pics\/big\/fusarium2Large.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/ba\/bab\/bab53203-742d-473c-b333-eb5f92041be9.jpg"},{"id":23577,"image":"http:\/\/bugwoodcloud.org\/images\/768x512\/1234206.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/07\/072\/072133b0-c106-4f6e-8d39-ce733f0ed862.jpg"},{"id":23579,"image":"http:\/\/bugwoodcloud.org\/images\/768x512\/1234227.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/2e\/2e1\/2e11a565-6ed9-4c32-8650-5d40d9685584.jpg"},{"id":23582,"image":"http:\/\/bugwoodcloud.org\/images\/768x512\/1234229.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b3\/b36\/b36fbdf5-21ea-4ddf-8ff2-671338e19bfa.jpg"}]},{"id":2589,"name":"Turun\u00e7gil dal yanikli\u011fi","nameSynonyms":"","latinName":"Pseudomonas syringae pv. syringae","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EHastal\u0131k Belirtisi:\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003E\u0026bull;Bakteri nemli ve serin havalarda iyi geli\u015fir. Bu nedenle enfeksiyonlar\u0131n\u0131, mart-nisan aylar\u0131nda, yaprak saplar\u0131nda ve gen\u0026ccedil; s\u0026uuml;rg\u0026uuml;nlerde yapar. S\u0131cak ve kurak aylarda pasif duruma ge\u0026ccedil;er.\u003Cbr \/\u003E\u0026bull;Gen\u0026ccedil; s\u0026uuml;rg\u0026uuml;nlerin yaprak sap\u0131 siyahla\u015f\u0131r, yaprak y\u0026uuml;zeyinde \u0131sla\u011f\u0131ms\u0131 esmer lekeler olu\u015fur, yaprak turgorunu kaybeder ve orta damar boyunca k\u0131vr\u0131larak a\u015fa\u011f\u0131 do\u011fru sarkar.\u003Cbr \/\u003E\u0026bull;Hastal\u0131k, gen\u0026ccedil; s\u0026uuml;rg\u0026uuml;nlerde so\u011fuktan yanm\u0131\u015f gibi zarar yapar. S\u0026uuml;rg\u0026uuml;nler k\u0131sa zamanda \u0026ccedil;\u0131plakla\u015f\u0131r ve kurur.\u003Cbr \/\u003E\u0026bull;Hastal\u0131\u011f\u0131n ilerlemi\u015f halinde, siyahl\u0131k yaprak sap\u0131ndan dala ge\u0026ccedil;erek dalda oval ve uzunumsu siyah lekeler meydana getirir. Yaprak d\u0026uuml;\u015fer ve zamanla lekeler k\u0131z\u0131l kahverengine d\u0026ouml;ner. Eski lekeler, \u0026ccedil;atlayarak kabuk \u015feklinde daldan ayr\u0131l\u0131r.\u003Cbr \/\u003E \u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EHastal\u0131\u011f\u0131n G\u0026ouml;r\u0026uuml;ld\u0026uuml;\u011f\u0026uuml; Bitkiler:\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003E\u0026bull;Konuk\u0026ccedil;ular\u0131 limon, portakal, mandarindir. Ayr\u0131ca leylak, karakavak, kay\u0131s\u0131, di\u015fbudak, fasulye, armut, \u015feftali, erik, me\u015fe, g\u0026uuml;l, dar\u0131, s\u0026ouml;\u011f\u0026uuml;t, yonca, badem, ceviz, domates, zakkum, bakla ve m\u0131s\u0131rd\u0131r.\u003Cbr \/\u003E \u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EM\u0026uuml;cadele Y\u0026ouml;ntemleri:\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003EK\u0026uuml;lt\u0026uuml;rel \u0026Ouml;nlemler:\u003Cbr \/\u003E\u0026bull;Sulama, g\u0026uuml;breleme ve budama i\u015flemleri zaman\u0131nda yap\u0131lmal\u0131, yeni dal ve s\u0026uuml;rg\u0026uuml;nler k\u0131\u015f mevsimine, olgunla\u015fm\u0131\u015f ve odunla\u015fm\u0131\u015f olarak girmelidir.\u003Cbr \/\u003E\u0026bull;Turun\u0026ccedil;gil bah\u0026ccedil;eleri hakim r\u0026uuml;zgarlara kar\u015f\u0131 r\u0026uuml;zgar k\u0131ran a\u011fa\u0026ccedil;lar yard\u0131m\u0131yla korunmal\u0131d\u0131r.\u003Cbr \/\u003E\u0026bull;Yeni kurulan bah\u0026ccedil;elerde \u0026uuml;\u0026ccedil;gen usul\u0026uuml; dikim tercih edilmelidir.\u003Cbr \/\u003E\u0026bull;Fazla su tutan topraklarda drenaj kanallar\u0131 a\u0026ccedil;\u0131lmal\u0131d\u0131r.\u003Cbr \/\u003E\u0026bull;Hastal\u0131kla \u0026ccedil;ok bula\u015f\u0131k dallar kesilip yak\u0131lmal\u0131d\u0131r.\u003Cbr \/\u003E\u0026bull;Budamada kullan\u0131lan aletler her seferinde %10\u0026rsquo;luk sodyum hipoklorite (\u0026ccedil;ama\u015f\u0131r suyu) dald\u0131r\u0131larak dezenfekte edilmelidir.\u003Cbr \/\u003E \u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EKimyasal M\u0026uuml;cadele\u003C\/strong\u003E:\u003Cbr \/\u003E\u0130la\u0026ccedil;lamaya, hasattan sonra \u0026ccedil;ok kuru dallar temizlendikten sonra ba\u015flan\u0131r.\u003Cbr \/\u003E \u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EKimyasal m\u0026uuml;cadelede kullan\u0131lacak ila\u0026ccedil;lar ve dozlar\u0131:\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EM\u0026uuml;cadele Y\u0026ouml;ntemleri:\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003EK\u0026uuml;lt\u0026uuml;rel \u0026Ouml;nlemler:\u003Cbr \/\u003E\u0026bull; Sulama, g\u0026uuml;breleme ve budama i\u015flemleri zaman\u0131nda yap\u0131lmal\u0131, yeni dal ve s\u0026uuml;rg\u0026uuml;nler k\u0131\u015f mevsimine,\u003Cbr \/\u003Eolgunla\u015fm\u0131\u015f ve odunla\u015fm\u0131\u015f olarak girmelidir.\u003Cbr \/\u003E\u0026bull; Turun\u0026ccedil;gil bah\u0026ccedil;eleri hakim r\u0026uuml;zgarlara kar\u015f\u0131 r\u0026uuml;zgar k\u0131ran a\u011fa\u0026ccedil;lar yard\u0131m\u0131yla korunmal\u0131d\u0131r.\u003Cbr \/\u003E\u0026bull; Yeni kurulan bah\u0026ccedil;elerde \u0026uuml;\u0026ccedil;gen usul\u0026uuml; dikim tercih edilmelidir.\u003Cbr \/\u003E\u0026bull; Fazla su tutan topraklarda drenaj kanallar\u0131 a\u0026ccedil;\u0131lmal\u0131d\u0131r.\u003Cbr \/\u003E\u0026bull; Hastal\u0131kla \u0026ccedil;ok bula\u015f\u0131k dallar kesilip yak\u0131lmal\u0131d\u0131r.\u003Cbr \/\u003E\u0026bull; Budamada kullan\u0131lan aletler her seferinde %10\u0026rsquo;luk sodyum hipoklorite (\u0026ccedil;ama\u015f\u0131r suyu) dald\u0131r\u0131larak dezenfekte edilmelidir.\u003Cbr \/\u003E \u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EKimyasal M\u0026uuml;cadele:\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003E\u0130la\u0026ccedil;lamaya, hasattan sonra \u0026ccedil;ok kuru dallar temizlendikten sonra ba\u015flan\u0131r.\u003C\/p\u003E","slug":"turuncgil-dal-yanikligi","images":[{"id":14269,"image":"http:\/\/bugwoodcloud.org\/images\/768x512\/1235027.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/9a\/9ab\/9ab804b6-37bb-4d49-b47d-c4ad2dc24f47.jpg"},{"id":14270,"image":"http:\/\/www.omafra.gov.on.ca\/IPM\/images\/peppers\/diseases\/psuedomonas\/peppers_psuedomonas2_zoom.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/85\/85f\/85f95b6c-a470-4720-ab6e-2cf223cfec4b.jpg"},{"id":14271,"image":"http:\/\/keshilluesibujqesor.al\/wp-content\/uploads\/2011\/02\/ps.syringae-frut-dhe-gjethe.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f9\/f9f\/f9f09560-5f37-4a03-9963-a997444c9b83.jpg"},{"id":14275,"image":"http:\/\/bugwoodcloud.org\/images\/768x512\/1236155.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/33\/337\/33761e9a-3d7f-4204-b5c9-54635a25fe26.jpg"},{"id":14276,"image":"http:\/\/bugwoodcloud.org\/images\/768x512\/1236158.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/33\/332\/3328ac7a-fe55-4d72-b93d-f4fbcc92722b.jpg"}]},{"id":2463,"name":"Turun\u00e7gil k\u0131rm\u0131z\u0131 \u00f6r\u00fcmce\u011fi","nameSynonyms":"","latinName":"Panonychus citri","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003ETURUN\u0026Ccedil;G\u0130L KIRMIZI \u0026Ouml;R\u0026Uuml;MCE\u011e\u0130 TANIMI VE YA\u015eAYI\u015eI:\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003E\u25cf Ergin di\u015filer k\u0131rm\u0131z\u0131 kadife rengindedir.\u003Cbr \/\u003EFakat a\u0026ccedil;\u0131k k\u0131rm\u0131z\u0131dan mora kadar de\u011fi\u015fen renklerde olanlar\u0131 da vard\u0131r.\u003Cbr \/\u003E\u0026Ccedil;\u0131plak g\u0026ouml;zle zor g\u0026ouml;r\u0026uuml;l\u0026uuml;rler.\u003Cbr \/\u003EV\u0026uuml;cutlar\u0131n\u0131n \u0026uuml;zeri kabarc\u0131klardan \u0026ccedil;\u0131kan uzun k\u0131llarla kapl\u0131d\u0131r. \u003Cbr \/\u003EDi\u015filer yumurtalar\u0131n\u0131 yaprak, meyve ve s\u0026uuml;rg\u0026uuml;nlere b\u0131rak\u0131r. \u003Cbr \/\u003ES\u0131cak havalarda yumurtadan ortalama bir hafta i\u0026ccedil;inde \u0026ccedil;\u0131kan larvalar yaprak ve s\u0026uuml;rg\u0026uuml;nlerde gezinirler, beslenirler.\u003Cbr \/\u003EErgin oluncaya kadar ge\u0026ccedil;en s\u0026uuml;re ortalama \u0026uuml;\u0026ccedil; haftad\u0131r. \u003Cbr \/\u003ESo\u011fuklarda bu s\u0026uuml;re artar. \u003Cbr \/\u003EDaima ya\u015fl\u0131 yapraklardan gen\u0026ccedil; ve taze yapraklara do\u011fru k\u0131rm\u0131z\u0131 \u0026ouml;r\u0026uuml;mcekler g\u0026ouml;\u0026ccedil; eder. \u003Cbr \/\u003EY\u0131lda 10-15 nesil verebilir.\u003Cbr \/\u003E \u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003ETURUN\u0026Ccedil;G\u0130L KIRMIZI \u0026Ouml;R\u0026Uuml;MCE\u011e\u0130 ZARAR \u015eEKL\u0130:\u003C\/strong\u003E \u003Cbr \/\u003E\u25cf Ergin ve larvalar beslenebilmek i\u0026ccedil;in turun\u0026ccedil;gil yapraklar\u0131n\u0131 ve meyvelerini sokup emerler. Emgi yerlerinde soluk lekeler meydana gelir. \u003Cbr \/\u003EZarar\u0131n devam etmesi sonucu bu soluk lekeler artar, birbirleri ile birle\u015fir, yapraklar g\u0026uuml;m\u0026uuml;\u015fi bir renk al\u0131r. \u003Cbr \/\u003EB\u0026ouml;yle yapraklar \u0026ccedil;abuk ve \u0026ccedil;ok erken olarak kurur ve d\u0026ouml;k\u0026uuml;l\u0026uuml;r. \u003Cbr \/\u003E\u0026Uuml;zerinde yo\u011fun olarak bulundu\u011fu turun\u0026ccedil;gillerin zay\u0131f d\u0026uuml;\u015fmesine ve meyve kalitesinin bozulmas\u0131na neden olur.\u003Cbr \/\u003E \u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003ETURUN\u0026Ccedil;G\u0130L KIRMIZI \u0026Ouml;R\u0026Uuml;MCE\u011e\u0130 ZARARLI OLDU\u011eU B\u0130TK\u0130LER:\u003C\/strong\u003E \u003Cbr \/\u003ET\u0026uuml;m turun\u0026ccedil;gil \u0026ccedil;e\u015fitleri ile baz\u0131 s\u0026uuml;s bitkileri konuk\u0026ccedil;ular\u0131d\u0131r.\u003Cbr \/\u003E \u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003ETURUN\u0026Ccedil;G\u0130L KIRMIZI \u0026Ouml;R\u0026Uuml;MCE\u011e\u0130 M\u0026Uuml;CADELE Y\u0026Ouml;NTEMLER\u0130:\u003C\/strong\u003E \u003Cbr \/\u003EK\u0026uuml;lt\u0026uuml;rel \u0026Ouml;nlemler: \u003Cbr \/\u003E\u25cf Bah\u0026ccedil;elerin m\u0026uuml;mk\u0026uuml;n oldu\u011fu kadar temiz ve bak\u0131ml\u0131 olmas\u0131na \u0026ouml;zen g\u0026ouml;sterilmelidir.\u003Cbr \/\u003E\u0130yi bir sulama program\u0131 ile a\u011fa\u0026ccedil;lar\u0131n su stresine girmesi \u0026ouml;nlenerek zararl\u0131n\u0131n yo\u011funlu\u011funun art\u0131\u015f\u0131 engellenmelidir. \u003Cbr \/\u003E\u25cfTozu olmayan, yanl\u0131\u015f ve gereksiz ila\u0026ccedil;lar\u0131n kullan\u0131lmad\u0131\u011f\u0131 bah\u0026ccedil;elerde genellikle do\u011fal d\u0026uuml;\u015fmanlar\u0131 taraf\u0131ndan bask\u0131 alt\u0131nda tutulmaktad\u0131r. \u003Cbr \/\u003EFaydal\u0131 b\u0026ouml;ceklerin korunmas\u0131 a\u0026ccedil;\u0131s\u0131ndan \u0026ouml;zellikle sonbaharda do\u011fal dengeyi bozacak ila\u0026ccedil;lamalar yap\u0131lmamal\u0131, toza kar\u015f\u0131 \u0026ouml;nlem al\u0131nmal\u0131d\u0131r.\u003Cbr \/\u003E \u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EK\u0130MYASAL M\u0026Uuml;CADELE:\u003C\/strong\u003E \u003Cbr \/\u003E\u25cf \u0130lkbaharda \u015fubat sonu mart ba\u015f\u0131 turun\u0026ccedil;gil bah\u0026ccedil;elerinde, b\u0026uuml;y\u0026uuml;te\u0026ccedil; ile yapraklar\u0131n alt ve \u0026uuml;st y\u0026uuml;zeyindeki hareketli bireyler say\u0131l\u0131r. \u003Cbr \/\u003E10 yaprakta ortalama 4-9 birey varsa yazl\u0131k ya\u011flar ile, e\u011fer \u0026uuml;st\u0026uuml;ndeyse akarisitlerden biriyle m\u0026uuml;cadele yap\u0131lmal\u0131d\u0131r. \u003Cbr \/\u003E\u0130la\u0026ccedil;lamaya zararl\u0131n\u0131n taze s\u0026uuml;rg\u0026uuml;nlere ge\u0026ccedil;meden \u0026ouml;nce yani \u0026ccedil;i\u0026ccedil;eklenmeden \u0026ouml;nceki devrede ba\u015flanmal\u0131d\u0131r. Bu devre ge\u0026ccedil;irilmi\u015f ise meyve ba\u011fland\u0131ktan bir hafta sonra da ila\u0026ccedil;lama yap\u0131labilir.\u003C\/p\u003E","slug":"turuncgil-kirmizi-orumcegi","images":[{"id":6730,"image":"https:\/\/www1.montpellier.inra.fr\/CBGP\/spmweb\/img\/petrobiahartimal.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/17\/176\/1760ddef-0466-4e91-a9af-cbbea591b5ad.jpg"},{"id":6731,"image":"http:\/\/bugwoodcloud.org\/images\/768x512\/5204070.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/43\/439\/439b011d-6314-49f7-af81-f38227ab6a6b.jpg"},{"id":6732,"image":"https:\/\/www1.montpellier.inra.fr\/CBGP\/spmweb\/img\/amphitetranychusviennensis.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a6\/a6b\/a6b664ec-d21b-4455-8b9e-8dd5f3378fb5.jpg"},{"id":6733,"image":"https:\/\/www1.montpellier.inra.fr\/CBGP\/spmweb\/img\/petrobiahartifem.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f1\/f14\/f14e2728-4db3-465a-9057-04bdf227611b.jpg"},{"id":58358,"image":"http:\/\/www.ensam.inra.fr\/CBGP\/spmweb\/img\/bryobiakissophila.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c5\/c5e\/c5e8c5e5-6a7a-4f5f-9d67-8cba41b435ee.jpg"}]},{"id":2464,"name":"Turun\u00e7gil tomurcuk akar\u0131","nameSynonyms":"","latinName":"Aceria sheldoni","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003ETURUN\u0026Ccedil;G\u0130L TOMURCUK AKARI TANIMI VE YA\u015eAYI\u015eI:\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003E\u25cf Erginin v\u0026uuml;cudu silindir \u015feklinde, rengi sar\u0131ms\u0131 veya hafif pembemsidir. \u003Cbr \/\u003EEl b\u0026uuml;y\u0026uuml;teci ile genellikle meyvelerin sapla birle\u015fti\u011fi yerde bu akar\u0131 g\u0026ouml;rmek m\u0026uuml;mk\u0026uuml;nd\u0026uuml;r. \u003Cbr \/\u003EK\u0131\u015f\u0131 a\u011fa\u0026ccedil;lar\u0131n tomurcuk kaps\u0026uuml;lleri i\u0026ccedil;inde ge\u0026ccedil;iren zararl\u0131, mart sonu nisan ay\u0131 ba\u015flar\u0131ndan itibaren yeni s\u0026uuml;rg\u0026uuml;nlerle olu\u015fan taze g\u0026ouml;zlere ge\u0026ccedil;meye ve orada \u0026ccedil;o\u011falmaya ba\u015flar.\u003Cbr \/\u003EBurada \u0026ccedil;o\u011falan yeni bireyler zarar verdikleri g\u0026ouml;zleri terk edip, yeni s\u0026uuml;rg\u0026uuml;n g\u0026ouml;zlerine ge\u0026ccedil;er ve t\u0026uuml;m geli\u015fme d\u0026ouml;nemi s\u0026uuml;resince ge\u0026ccedil;i\u015fe devam ederler.\u003Cbr \/\u003E \u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003ETURUN\u0026Ccedil;G\u0130L TOMURCUK AKARI ZARAR \u015eEKL\u0130:\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003E\u25cf \u0026Ccedil;i\u0026ccedil;ek, yaprak ve filizlerin \u015feklini bozar, sokup emdi\u011fi yerler esmerle\u015fir, yaprak ve filizler rozetle\u015fir.\u003Cbr \/\u003E\u0026Ccedil;i\u0026ccedil;ekler normalden k\u0131sa, kal\u0131n ve \u0026ccedil;atall\u0131 olur, b\u0026ouml;yle \u0026ccedil;i\u0026ccedil;eklerin \u0026ccedil;o\u011fu meyve ba\u011flamaz, ba\u011flayanlarda da tipik \u015fekil bozukluklar\u0131 g\u0026ouml;r\u0026uuml;l\u0026uuml;r.\u003Cbr \/\u003EZararl\u0131n\u0131n yo\u011fun oldu\u011fu a\u011fa\u0026ccedil;larda ertesi sene g\u0026ouml;zleri \u0026ccedil;ok zarar g\u0026ouml;rece\u011fi i\u0026ccedil;in meyve veriminde 4-5 kat azalma, a\u011fa\u0026ccedil;lar\u0131n geli\u015fmesinde de duraklama olur. \u003Cbr \/\u003EYurdumuzda \u0026ouml;zellikle limon yeti\u015ftirilen her y\u0026ouml;rede yayg\u0131nd\u0131r.\u003Cbr \/\u003E \u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003ETURUN\u0026Ccedil;G\u0130L TOMURCUK AKARI ZARARLI OLDU\u011eU B\u0130TK\u0130LER:\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003EKonuk\u0026ccedil;ular\u0131 turun\u0026ccedil;giller olup, yurdumuzda en \u0026ccedil;ok limonlarda zararl\u0131 olmaktad\u0131r. \u003Cbr \/\u003EZaman zaman greyfurt fidanlar\u0131nda da zarar\u0131na rastlanmaktad\u0131r.\u003Cbr \/\u003E \u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003ETURUN\u0026Ccedil;G\u0130L TOMURCUK AKARI M\u0026Uuml;CADELE \u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EK\u0026Uuml;LT\u0026Uuml;REL \u0026Ouml;NLEMLER:\u003C\/strong\u003E \u003Cbr \/\u003E\u25cf Mevsimsel bak\u0131m i\u015fleri aksat\u0131lmadan yap\u0131lmal\u0131, fidanl\u0131klar temiz olmal\u0131, yeni a\u015f\u0131 g\u0026ouml;zleri zararl\u0131n\u0131n bula\u015f\u0131k olmad\u0131\u011f\u0131 a\u011fa\u0026ccedil;lardan al\u0131nmal\u0131d\u0131r.\u003Cbr \/\u003E \u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EK\u0130MYASAL M\u0026Uuml;CADELE:\u003C\/strong\u003E \u003Cbr \/\u003E\u25cf \u0130klim ko\u015fullar\u0131na g\u0026ouml;re ilkbaharda s\u0026uuml;rg\u0026uuml;nler 8-10 cm oldu\u011fu zaman, eski g\u0026ouml;zlerden yeni g\u0026ouml;zlere ge\u0026ccedil;i\u015fin en fazla oldu\u011fu mart sonu nisan ba\u015flar\u0131 ila\u0026ccedil;lama zaman\u0131d\u0131r. \u003Cbr \/\u003EBirinci ila\u0026ccedil;lamadan 20-25 g\u0026uuml;n sonra ikinci ila\u0026ccedil;lama yap\u0131l\u0131r.\u003C\/p\u003E","slug":"turuncgil-tomurcuk-akari","images":[{"id":2589,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/0\/00\/Aceria_sheldoni_1.jpg\/1024px-Aceria_sheldoni_1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/70\/706\/70686eaa-2647-462f-a731-2b3534415a39.jpg"},{"id":2590,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/4\/44\/Aceria_sheldoni_2.jpg\/1024px-Aceria_sheldoni_2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/cb\/cba\/cbaa68e6-5976-4133-a6e0-c5ce5cd9ee11.jpg"},{"id":2592,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/c\/c0\/Aceria_sheldoni_3.jpg\/1024px-Aceria_sheldoni_3.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e0\/e0b\/e0b32b76-e7b5-4288-a7ef-eba085d67f7a.jpg"},{"id":2595,"image":"http:\/\/juancarlosvivancos.com\/wp-content\/uploads\/2015\/09\/acaro-de-las-maravillas-limon.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e5\/e59\/e59a85d3-fa01-4f66-a0be-d9d9c909f699.jpg"},{"id":56776,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/5\/51\/Rust_Mite%2C_Aceria_anthocoptes.jpg\/1024px-Rust_Mite%2C_Aceria_anthocoptes.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/50\/508\/5087acb2-706a-4193-bbd9-31b27ac547a1.jpg"}]},{"id":1173,"name":"Turun\u00e7gillerde kahverengi leke","nameSynonyms":"","latinName":"Alternaria alternata f.sp citri","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003ETurun\u0026ccedil;gilde kahverengi leke hastalik belirtisi:\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003E\u0026bull; hastal\u0131k yaprak, s\u0026uuml;rg\u0026uuml;n ve a\u011fa\u0026ccedil; \u0026uuml;zerinde kalan mevsimsiz meyveler \u0026uuml;zerinde k\u0131\u015f\u0131 ge\u0026ccedil;irir. S\u0026uuml;rg\u0026uuml;n geli\u015fim d\u0026ouml;nemlerindeki gen\u0026ccedil; yapraklar s\u0026uuml;rg\u0026uuml;nler ve \u0026ccedil;i\u0026ccedil;ekler hastal\u0131\u011fa \u0026ccedil;ok duyarl\u0131d\u0131r.\u003Cbr \/\u003EHastal\u0131k genellikle gen\u0026ccedil; s\u0026uuml;rg\u0026uuml;n, gen\u0026ccedil; yaprak ve ye\u015fil meyve kabu\u011fu \u0026uuml;zerinde ortaya \u0026ccedil;\u0131kar.\u003Cbr \/\u003EBa\u015flang\u0131\u0026ccedil;ta k\u0026uuml;\u0026ccedil;\u0026uuml;k olan lekeler zamanla b\u0026uuml;y\u0026uuml;r.\u003Cbr \/\u003E\u0026bull; hastal\u0131k yapraklar\u0131n delinmesine, y\u0131rt\u0131lmas\u0131na, sarar\u0131p d\u0026ouml;k\u0026uuml;lmesine, gen\u0026ccedil; s\u0026uuml;rg\u0026uuml;nler \u0026uuml;zerinde yan\u0131kl\u0131k \u015feklinde kuru k\u0131s\u0131mlar\u0131n olu\u015fmas\u0131na daha sonra ise tamamen kurumas\u0131na yol a\u0026ccedil;ar.\u003Cbr \/\u003E\u0026bull; meyvelerde hastal\u0131k \u0026ccedil;ukurla\u015fm\u0131\u015f siyah lekeler \u015feklindedir. A\u011fa\u0026ccedil; \u0026uuml;zerinde uzun s\u0026uuml;re d\u0026ouml;k\u0026uuml;lmeden kalan hastal\u0131kl\u0131 meyvelerin kabu\u011funda ku\u015fg\u0026ouml;z\u0026uuml;ne benzer belirtiler olu\u015fur.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003ETurun\u0026ccedil;gilde kahverengi leke hastali\u011fin g\u0026ouml;r\u0026uuml;ld\u0026uuml;\u011f\u0026uuml; bitkiler:\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003E\u0026bull; turun\u0026ccedil;gillerdir. \u0026Ouml;zellikle mineola, tangelo ve kaba limon ve hibrit mandarin \u0026ccedil;e\u015fitlerinde hastal\u0131k yayg\u0131nd\u0131r.\u003Cbr \/\u003E\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003ETurun\u0026ccedil;gilde kahverengi leke m\u0026uuml;cadele y\u0026ouml;ntemleri:\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EK\u0026uuml;lt\u0026uuml;rel \u0026ouml;nlemler:\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003E\u0026bull; yeni kurulan bah\u0026ccedil;elerde s\u0131k dikimden ka\u0026ccedil;\u0131n\u0131lmal\u0131, hava sirk\u0026uuml;lasyonun kolayca olu\u015faca\u011f\u0131 bir dikim \u015fekli uygulanmal\u0131d\u0131r.\u003Cbr \/\u003E\u0026bull; s\u0026uuml;rg\u0026uuml;n geli\u015fimini artt\u0131ran a\u015f\u0131r\u0131 azotlu g\u0026uuml;brelemeden ve sert budamadan ka\u0026ccedil;\u0131n\u0131lmal\u0131d\u0131r.\u003Cbr \/\u003ES\u0131k sulama yap\u0131lmamal\u0131d\u0131r.\u003Cbr \/\u003EA\u011fa\u0026ccedil; tac\u0131 \u0026uuml;zerinde uzun sure \u0131slakl\u0131k olu\u015fturacak \u015fekilde ya\u011fmurlama sulama yap\u0131lmamal\u0131d\u0131r.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EKimyasal m\u0026uuml;cadele\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003E\u0130la\u0026ccedil;lamalar s\u0026uuml;rg\u0026uuml;n geli\u015fimi ve iklim \u0026ouml;zellikleri dikkate al\u0131narak s\u0026uuml;rg\u0026uuml;nler yakla\u015f\u0131k 5\u0026ndash;10 cm oldu\u011funda ba\u015flan\u0131r.\u003Cbr \/\u003E\u0130la\u0026ccedil;lamalara s\u0026uuml;rg\u0026uuml;n geli\u015fmesinin durdu\u011fu, ya\u011f\u0131\u015flar\u0131n azald\u0131\u011f\u0131 ve s\u0131cakl\u0131klar\u0131n artt\u0131\u011f\u0131 ve meyvenin yakla\u015f\u0131k\u0026nbsp;4 cm\u0026ccedil;apa ula\u015ft\u0131\u011f\u0131 zamana kadar devam edilir.\u003C\/p\u003E","slug":"turuncgillerde-kahverengi-leke","images":[{"id":61247,"image":"https:\/\/lh6.googleusercontent.com\/-Hj7dvYvj1lk\/TXoxGnvJKGI\/AAAAAAAAAJA\/cxjyMvh3EhI\/s400\/4.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/ba\/ba6\/ba65978a-46a3-49f9-bc81-f90fc14e0e8b.jpg"},{"id":61248,"image":"http:\/\/www.agrobestgrup.com\/images\/icerik\/wilsonomyces.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e8\/e89\/e8976963-18ba-4041-bb33-fb1eed84f99f.jpg"},{"id":61251,"image":"http:\/\/www.agaclar.net\/forum\/attachments\/turuncgiller\/118115d1260903789-3.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/55\/559\/5598076f-d700-4443-be49-a4a1ba53b665.jpg"},{"id":61253,"image":"http:\/\/perlintanfapertaundana.weebly.com\/uploads\/1\/1\/7\/3\/11735949\/353399035.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/6b\/6b4\/6b4e10fd-0137-4ace-9670-54b862c99bdf.jpg"},{"id":61255,"image":"http:\/\/www.abgenternasyonel.com\/images\/icerik\/image10vo.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/13\/131\/1313d6e4-2f35-418e-90a0-64fadb7baeb2.jpg"}]},{"id":1443,"name":"Turun\u00e7gillerde u\u00e7 kurutan","nameSynonyms":"","latinName":"Phoma tracheiphila","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EDeuteromycotina\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003ES\u0131n\u0131f : Coleomycetes\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003ETak\u0131m : Sphaeropsidales\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EFamilya : Sphaeropsidaceae\u003C\/strong\u003E\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EEtmenin tan\u0131m\u0131, ya\u015fay\u0131\u015f\u0131 ve hastal\u0131k belirtileri :\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EHastal\u0131k etmeni a\u011fa\u0026ccedil;lara hava yoluyla bula\u015fan ve odun dokusunda geli\u015fen bir fungustur. Geli\u015fme s\u0131cakl\u0131klar\u0131 3-30\u0026deg;C olup optimum geli\u015fme s\u0131cakl\u0131\u011f\u0131 18-20\u0026deg;C\u0026rsquo;dir. Hastal\u0131\u011f\u0131n spor keseleri (picnidiumlar) tek y\u0131ll\u0131k s\u0026uuml;rg\u0026uuml;nlerde olu\u015fur. Bu keselerden \u0026ccedil;\u0131kan sporlar ya\u011fmur ve r\u0026uuml;zgar\u0131n etkisiyle a\u011fa\u0026ccedil;tan a\u011faca yay\u0131l\u0131r. Bu sporlar bitkiye a\u0026ccedil;\u0131lan yaralardan girdi\u011fi gibi stoma a\u0026ccedil;\u0131kl\u0131klar\u0131ndan da girebilirler. Hastal\u0131k genellikle ekim-mart aylar\u0131 aras\u0131nda bula\u015f\u0131r. En fazla bula\u015fma sonbaharda (ekim) olur. Hastal\u0131\u011f\u0131n konuk\u0026ccedil;ular\u0131; limon,portakal, alt\u0131ntop, mandarin, turun\u0026ccedil;, a\u011fa\u0026ccedil; kavunudur. As\u0131l zarar limon \u0026ccedil;e\u015fitleri ve limon kan\u0131 olan di\u011fer melezlerde g\u0026ouml;r\u0026uuml;l\u0026uuml;r. Di\u011fer Akdeniz \u0026Uuml;lkelerinde de hastal\u0131k yayg\u0131nd\u0131r. \u0026Uuml;lkemiz t\u0026uuml;m turun\u0026ccedil;gil b\u0026ouml;lgeleri bu hastal\u0131kla bula\u015f\u0131kt\u0131r. Limonlarda % 25\u0026rsquo; lere varan \u0026uuml;r\u0026uuml;n azal\u0131\u015flar\u0131 yapmaktad\u0131r. Hastal\u0131k di\u011fer turun\u0026ccedil;gil \u0026ccedil;e\u015fitlerinde k\u0131sa u\u0026ccedil; kurumalar\u0131 yaparken limonlarda t\u0026uuml;m a\u011fac\u0131 1-2 y\u0131l i\u0026ccedil;erisinde kurutur.\u003Cbr \/\u003EHastal\u0131\u011f\u0131n ilk belirtileri u\u0026ccedil; dallarda, yani y\u0131ll\u0131k s\u0026uuml;rg\u0026uuml;nlerde, yaprak sararmas\u0131 ve solmas\u0131 \u015feklinde kendini g\u0026ouml;sterir. Bu yapraklar, yaprak sap\u0131 dalda kalmak \u0026uuml;zere d\u0026ouml;k\u0026uuml;l\u0026uuml;rler. Bu g\u0026ouml;r\u0026uuml;n\u0026uuml;m hastal\u0131k i\u0026ccedil;in en tipik belirtidir. Yapra\u011f\u0131 d\u0026ouml;k\u0026uuml;len s\u0026uuml;rg\u0026uuml;n \u0026ouml;nce sarar\u0131r, sonra kahverengile\u015ferek kurur. Kuruyan bu s\u0026uuml;rg\u0026uuml;nlerde de spor keseleri olu\u015fur ve u\u0026ccedil;taki taze s\u0026uuml;rg\u0026uuml;nler \u0026ouml;ld\u0026uuml;k\u0026ccedil;e su iletim borular\u0131 olan ksilem dokusundan a\u015fa\u011f\u0131 do\u011fru ilerleyerek \u0026ccedil;ok y\u0131ll\u0131k kal\u0131n dallara kadar iner. B\u0026ouml;ylece k\u0026ouml;ke kadar ula\u015fan hastal\u0131k t\u0026uuml;m a\u011fac\u0131 kurutur. Yeni kurumu\u015f dallar\u0131n enine kesitindeki turuncu-koyu kahverengi renklenme hastal\u0131\u011f\u0131n en tipik belirtilerinden biridir.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EAntagonistleri\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003EHastal\u0131\u011f\u0131 kontrol edecek etkin antagonisti yoktur.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EM\u0026uuml;cadelesi\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EK\u0026uuml;lt\u0026uuml;rel \u0026ouml;nlemler :\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003EHastal\u0131k b\u0026uuml;y\u0026uuml;k oranda a\u011fa\u0026ccedil;ta a\u0026ccedil;\u0131lan yaralardan girdi\u011fi i\u0026ccedil;in, hastal\u0131\u011fa kar\u015f\u0131 korunmada gereksiz yere a\u011fa\u0026ccedil;ta yara a\u0026ccedil;mamak ana ilke olmal\u0131d\u0131r.\u003Cbr \/\u003E1. Hastal\u0131ks\u0131z ve sertifikal\u0131 fidan ve a\u015f\u0131 kalemi kullan\u0131lmal\u0131d\u0131r.\u003Cbr \/\u003E2. Hastal\u0131\u011f\u0131n yo\u011fun oldu\u011fu b\u0026ouml;lgelerde dayan\u0131kl\u0131 \u0026ccedil;e\u015fitlerle bah\u0026ccedil;e kurulmal\u0131d\u0131r. \u0026Uuml;lkemizdeki limon \u0026ccedil;e\u015fitlerinin en dayan\u0131kl\u0131 olanlar\u0131ndan ba\u015flamak \u0026uuml;zere s\u0131ralamas\u0131; Finike yuvarlak, Antalya yuvarlak, Molla memet, K\u0131br\u0131s, Demre dikensizi, \u0130nterdonato\u0026rsquo;dur.\u003Cbr \/\u003E3. A\u011fa\u0026ccedil;lar s\u0026uuml;rekli izlenerek u\u0026ccedil;kurutan hastal\u0131\u011f\u0131na yakalanm\u0131\u015f s\u0026uuml;rg\u0026uuml;nler hangi ay olursa olsun hemen hastal\u0131\u011f\u0131n ula\u015ft\u0131\u011f\u0131 (renklenmenin bitti\u011fi) yerin 20 cm alt\u0131ndan budanmal\u0131d\u0131r. Budanan bu s\u0026uuml;rg\u0026uuml;nler yak\u0131lmal\u0131d\u0131r. Budama s\u0131ras\u0131nda hasta a\u011fa\u0026ccedil;larda kullan\u0131lan el aletleri di\u011fer a\u011fa\u0026ccedil;larda kullan\u0131lmadan \u0026ouml;nce %5\u0026rsquo;lik sodyum hiypokloritte (\u0026ccedil;ama\u015f\u0131r suyu) dezenfekte edilmelidir.\u003Cbr \/\u003E4. Yeti\u015ftiricilik bak\u0131m\u0131ndan gerekli olan budama, kuru alma, u\u0026ccedil; alma gibi i\u015flemler yaz aylar\u0131nda en ge\u0026ccedil; eyl\u0026uuml;l i\u0026ccedil;erisinde bitirilmelidir.\u003Cbr \/\u003E5. Gen\u0026ccedil; s\u0026uuml;rg\u0026uuml;nlerin k\u0131\u015fa pi\u015fkin olarak girmesi i\u0026ccedil;in sonbaharda sulama erken kesilmeli ve azotlu g\u0026uuml;bre verilmemelidir.\u003Cbr \/\u003E6.Ya\u011fmurlama, dumanlama vb. \u0026ouml;nlemler al\u0131narak bah\u0026ccedil;e don zarar\u0131na kar\u015f\u0131 korunmal\u0131d\u0131r.\u003Cbr \/\u003E7. Kuvvetli r\u0026uuml;zgar alan yerlerde bah\u0026ccedil;enin \u0026ccedil;evresine r\u0026uuml;zgar k\u0131ran dikerek yaralanmalar azalt\u0131lmal\u0131d\u0131r\u003Cbr \/\u003E8. Bah\u0026ccedil;ede tekni\u011fine uygun beslenme ve sulama yap\u0131lmal\u0131d\u0131r.\u003Cbr \/\u003E9. Hastal\u0131kl\u0131 ve sa\u011flam a\u011fa\u0026ccedil;lar\u0131n g\u0026ouml;vdelerinden \u0026ccedil;\u0131kan obur s\u0026uuml;rg\u0026uuml;nler temizlenmelidir.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EKimyasal m\u0026uuml;cadele :\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EHastal\u0131\u011f\u0131n bula\u015fma zaman\u0131 olan ekim-mart aylar\u0131 aras\u0131nda don, dolu ve f\u0131rt\u0131na gibi iklim olaylar\u0131ndan sonra hastal\u0131k i\u0026ccedil;in giri\u015f kap\u0131lar\u0131 a\u0026ccedil;\u0131laca\u011f\u0131ndan, bu gibi olaylardan sonra a\u011fa\u0026ccedil;lar %0.4 dozunda bak\u0131rl\u0131 fungisitlerle ila\u0026ccedil;lanmal\u0131d\u0131r. Bu aylarda yap\u0131lan budama ve meyve hasad\u0131ndan sonra da a\u011fa\u0026ccedil;lar koruyucu fungusitlerle ila\u0026ccedil;lanmal\u0131d\u0131r. Hi\u0026ccedil;bir yaralanma olmasa da ye\u015fil aksam ila\u0026ccedil;lamalar\u0131n\u0131n ekim, aral\u0131k ve mart aylar\u0131nda yap\u0131lmal\u0131d\u0131r. Ye\u015fil aksam ila\u0026ccedil;lamalar\u0131nda y\u0026uuml;ksek bas\u0131n\u0026ccedil;l\u0131 motorlu p\u0026uuml;lverizat\u0026ouml;r kullan\u0131lmal\u0131d\u0131r. Kullan\u0131lacak ila\u0026ccedil;lar ve dozlar\u0131 a\u015fa\u011f\u0131daki \u0026ccedil;izelge\u0026rsquo;tedir.\u003C\/p\u003E","slug":"turuncgillerde-uc-kurutan","images":[{"id":28265,"image":"http:\/\/idtools.org\/id\/citrus\/diseases\/images\/fs_images\/Picture1_Mal_secco_symptoms_on_a_Citrus_medica_branch_DE_cs.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/3c\/3cd\/3cd0a6f6-ea5d-4b65-b1dc-a7d0fc7486cf.jpg"},{"id":28266,"image":"http:\/\/www.mindenpictures.com\/cache\/pcache2\/80111941.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/36\/362\/362185c5-9c40-499f-b804-fb9a22af2a7f.jpg"},{"id":28267,"image":"http:\/\/idtools.org\/id\/citrus\/diseases\/images\/fs_images\/Picture3_Leaf_yellowing_and_shading_and_branch_die_back_on_lemon_tree_in_Israel_DE_cs.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a5\/a5f\/a5ffa5d1-c3ef-4949-b42a-b029e9c13609.jpg"},{"id":28269,"image":"http:\/\/idtools.org\/id\/citrus\/diseases\/images\/fs_images\/Picture2_Mal_secco_sectorial_Branch_wilt_of_lemon_tree_in_Israel_DE_cs.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/58\/58a\/58a8e69b-0ff3-4019-913f-1be9a28b2431.jpg"},{"id":61256,"image":"https:\/\/bugwoodcloud.org\/images\/768x512\/0656044.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/80\/80a\/80a37258-ec64-47e5-aaf7-313a82920cac.jpg"},{"id":61257,"image":"http:\/\/cdn.c.photoshelter.com\/img-get\/I0000Vk8dfGf9kAU\/s\/600\/600\/509548.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/5e\/5e0\/5e0f1621-f1e7-421a-8c21-d4d6ef540a78.jpg"}]},{"id":2354,"name":"Turun\u00e7gillerde ye\u015fil k\u00fcf \u00e7\u00fcr\u00fckl\u00fc\u011f\u00fc","nameSynonyms":"","latinName":"Penicillium digitatum","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EEtmenin tan\u0131m\u0131, ya\u015fay\u0131\u015f\u0131 ve hastal\u0131k belirtileri \u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EYe\u015filk\u0026uuml;f ve mavik\u0026uuml;f \u0026ccedil;\u0026uuml;r\u0026uuml;kl\u0026uuml;\u011f\u0026uuml; hastal\u0131klar\u0131 t\u0026uuml;m turun\u0026ccedil;gil meyvelerinde g\u0026ouml;r\u0026uuml;l\u0026uuml;r. Ye\u015filk\u0026uuml;f \u0026ccedil;\u0026uuml;r\u0026uuml;kl\u0026uuml;\u011f\u0026uuml; meyve kabu\u011funun herhangi bir yerinde yumu\u015fama \u015feklinde ba\u015flar. Sonra bu yumu\u015fakl\u0131k geni\u015fler ve lekenin ortas\u0131ndan ba\u015flayarak fungusun beyaz renkli misel tabakas\u0131 olu\u015fur. Misel tabakas\u0131n\u0131n olu\u015fumunu izleyen 1-2 g\u0026uuml;n i\u0026ccedil;inde misel kitlesi \u0026uuml;zerinde yine merkezden ba\u015flayarak ye\u015fil renkli spor kitlesi g\u0026ouml;r\u0026uuml;l\u0026uuml;r. Sonu\u0026ccedil;ta meyve ye\u015fil bir k\u0026uuml;f topu \u015feklini al\u0131r. Meyve b\u0026uuml;z\u0026uuml;l\u0026uuml;r, mumyala\u015f\u0131r. \u0026Ccedil;\u0026uuml;r\u0026uuml;yen meyveler bu \u015fekilde a\u011fa\u0026ccedil; \u0026uuml;zerinde as\u0131l\u0131 kalabilece\u011fi gibi yere de d\u0026uuml;\u015febilir.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EBu funguslarla b\u0026uuml;t\u0026uuml;n topraklar, evler, depolarda bulunur. Meyveler a\u011fa\u0026ccedil; \u0026uuml;st\u0026uuml;nde, bah\u0026ccedil;ede yere d\u0026ouml;k\u0026uuml;lm\u0026uuml;\u015f durumda ve \u0026ouml;zellikle depolarda bu hastal\u0131\u011fa yakalan\u0131r ve \u0026ccedil;\u0026uuml;r\u0026uuml;rler. Hastal\u0131k a\u011fa\u0026ccedil;taki meyvelere ya\u011fmur ve r\u0026uuml;zgar arac\u0131l\u0131\u011f\u0131yla, yere d\u0026uuml;\u015fen meyvelere ise do\u011frudan topraktan bula\u015f\u0131r. Enfeksiyonun ger\u0026ccedil;ekle\u015febilmesi i\u0026ccedil;in meyvelerin \u0026ccedil;ok k\u0026uuml;\u0026ccedil;\u0026uuml;k de olsa yaralanmalar\u0131 gerekmektedir. Y\u0026uuml;ksek nem ve 10-30oC aras\u0131ndaki s\u0131cakl\u0131klarda hastal\u0131k iyi geli\u015fir. \u0130lk bula\u015fmadan 5-7 g\u0026uuml;n sonra belirtiler g\u0026ouml;r\u0026uuml;lmeye ba\u015flar. Penicillium funguslar\u0131 ya\u015fam\u0131n\u0131 bitki art\u0131klar\u0131 ve organik maddeler \u0026uuml;zerinde s\u0026uuml;rd\u0026uuml;r\u0026uuml;r.\u003Cbr \/\u003EYa\u011f\u0131\u015fl\u0131 giden y\u0131llarda ve k\u0026ouml;t\u0026uuml; depolama ko\u015fullar\u0131nda hastal\u0131k \u0026ccedil;ok zararl\u0131 olur. Bula\u015fan meyveler k\u0131sa zamanda \u0026ccedil;\u0026uuml;r\u0026uuml;rler. Depolarda olu\u015fan \u0026ccedil;\u0026uuml;r\u0026uuml;kl\u0026uuml;klerin %90\u0026rsquo;\u0131n\u0131 Ye\u015fil ve Mavik\u0026uuml;f \u0026ccedil;\u0026uuml;r\u0026uuml;kl\u0026uuml;kleri olu\u015fturur. Penicillium \u0026ccedil;\u0026uuml;r\u0026uuml;melerinden dolay\u0131 bah\u0026ccedil;edeki kay\u0131p %5 ve yeterli say\u0131da so\u011fuk hava deposu olmad\u0131\u011f\u0131ndan depo ve i\u015fleme evlerindeki kay\u0131p %10-40 olabilmektedir. Ye\u015filk\u0026uuml;f\u0026rsquo;e Mavik\u0026uuml;f\u0026rsquo;den daha s\u0131k rastlan\u0131r.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EM\u0026uuml;cadelesi\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EK\u0026uuml;lt\u0026uuml;rel \u0026ouml;nlemler\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003E1. Meyveler olgunla\u015ft\u0131ktan sonra hasat geciktirilmemelidir.\u003Cbr \/\u003E2. \u0130yi havalanma sa\u011flamak i\u0026ccedil;in s\u0131k bah\u0026ccedil;eler seyreltilmeli ve a\u011fa\u0026ccedil;lar zaman\u0131nda budanmal\u0131d\u0131r.\u003Cbr \/\u003E3. Hasattan \u0026ouml;nce di\u011fer hastal\u0131k ve zararl\u0131lara kar\u015f\u0131 iyi bir m\u0026uuml;cadele yap\u0131lmal\u0131 ve hastal\u0131kl\u0131 dal ve s\u0026uuml;rg\u0026uuml;nler zaman\u0131nda budanmal\u0131d\u0131r.\u003Cbr \/\u003E4. Meyve kesimi makasla yap\u0131lmal\u0131, toplama, y\u0026uuml;kleme, bo\u015faltma s\u0131ras\u0131nda ve ambalajlama i\u015flemlerinde uygun malzeme ve y\u0026ouml;ntemler kullan\u0131larak meyveler yaralanmamal\u0131d\u0131r.\u003Cbr \/\u003E5. Yere d\u0026uuml;\u015fen ve a\u011fa\u0026ccedil; \u0026uuml;zerindeki \u0026ccedil;\u0026uuml;r\u0026uuml;k meyveler toplanarak bah\u0026ccedil;eden uzakla\u015ft\u0131r\u0131lma-l\u0131d\u0131r.\u003Cbr \/\u003E6. Paketleme evlerine gelen meyveler hemen kontrol edilmeli, \u0026ccedil;\u0026uuml;r\u0026uuml;k olanlar ayr\u0131larak topra\u011fa derin g\u0026ouml;m\u0026uuml;lmelidir.\u003Cbr \/\u003E7. Depolama ve pazarlama zincirinde \u0026ccedil;\u0026uuml;r\u0026uuml;kl\u0026uuml;klerin artmamas\u0131 i\u0026ccedil;in meyveler ya\u011f\u0131\u015fl\u0131 g\u0026uuml;nlerde ve \u0131slak olarak toplanmamal\u0131d\u0131r.\u003Cbr \/\u003E8. Sarartma odas\u0131 temiz olmal\u0131 ve \u0026ouml;nceden dezenfekte edilmelidir.\u003Cbr \/\u003E9. Meyveler paketleme evlerine y\u0131\u011f\u0131n halinde getirilecekse 3-4 s\u0131radan fazla y\u0131\u011f\u0131n yap\u0131lmamal\u0131d\u0131r.\u003Cbr \/\u003E10. \u0130hra\u0026ccedil; edilecek meyveler diphenil emdirilmi\u015f ka\u011f\u0131tlara sar\u0131lmal\u0131d\u0131r.\u003Cbr \/\u003E11. Ambalaj kaplar\u0131 kapat\u0131l\u0131rken meyvelere bas\u0131n\u0026ccedil; yap\u0131lmamal\u0131d\u0131r. Meyveler ambalaj kaplar\u0131na d\u0026uuml;zg\u0026uuml;n s\u0131ralanmal\u0131d\u0131r. Ta\u015f\u0131nma, y\u0026uuml;kleme ve bo\u015faltma s\u0131ras\u0131nda kaplar fazla sallanmamal\u0131d\u0131r\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EKimyasal m\u0026uuml;cadele\u0026nbsp;\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003E\u0130la\u0026ccedil;lamalar hasattan \u0026ouml;nce veya hasattan sonra yap\u0131lmal\u0131d\u0131r. Hasattan 10 g\u0026uuml;n \u0026ouml;nce ila\u0026ccedil;lama yap\u0131l\u0131rsa, hasattan sonra tekrar ila\u0026ccedil;lamaya gerek yoktur.\u003Cbr \/\u003EHasattan \u0026ouml;nceki ila\u0026ccedil;lamalar y\u0026uuml;ksek bas\u0131n\u0026ccedil;l\u0131 motorlu p\u0026uuml;lverizat\u0026ouml;rle, hasattan sonrakiler ise i\u015fleme evlerinde otomatik \u0026ouml;zel makinalarla yap\u0131l\u0131r.\u0026nbsp;Hasattan sonra meyveler i\u015fleme evlerinde \u0026Ccedil;izelgede belirtilen ila\u0026ccedil; s\u0026uuml;spansiyonlar\u0131na dald\u0131r\u0131l\u0131p 1 dakika bekletilir. \u0130\u015fleme evleri ve depolar %0.2\u0026rsquo;lik formalin veya benzeri dezenfektanlarla ila\u0026ccedil;lan\u0131r.\u003C\/p\u003E","slug":"turuncgillerde-yesil-kuf-curuklugu","images":[{"id":13947,"image":"http:\/\/www.biodiversidadvirtual.org\/hongos\/data\/media\/2045\/Penicillium-digitatum-(Pers.)-Sacc.-(1881)-6556.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b0\/b08\/b08d730b-f133-4c69-a7cc-f911a7177b32.jpg"},{"id":13948,"image":"https:\/\/www.uoguelph.ca\/~gbarron\/MISCELLANEOUS\/penici3.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/32\/32a\/32ade7f4-6f4e-4421-8191-9580af2e3e45.jpg"},{"id":13949,"image":"http:\/\/champignons.moselle.free.fr\/cha\/penicillium_digitatum_1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e5\/e5e\/e5ee1e0b-5717-4b31-8096-3aab9cd8804e.jpg"},{"id":13952,"image":"http:\/\/www.plantwise.org\/KnowledgeBank\/Uploads\/PestNet\/Assets\/Image\/Citrus_storage_moulds_(197)\/Pitalicum2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/65\/65e\/65e013e9-f671-46b7-9639-1f7eb21955d5.jpg"},{"id":13954,"image":"http:\/\/www.plantwise.org\/KnowledgeBank\/Uploads\/PestNet\/Assets\/Image\/Citrus_storage_moulds_(197)\/Pdigitatum3.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/88\/88d\/88d75f1e-568a-469d-a15e-152d516aad7e.jpg"}]},{"id":1174,"name":"T\u00fct\u00fcn mildiy\u00f6s\u00fc","nameSynonyms":"Mavi k\u00fcf","latinName":"Peronospora tabacina","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003ET\u0026uuml;t\u0026uuml;n mildiy\u0026ouml;s\u0026uuml;, Mavi k\u0026uuml;f(Peronospora tabacina)-\u003C\/strong\u003ET\u0026uuml;t\u0026uuml;n yapraklar\u0131n\u0131n parankima dokusu i\u0026ccedil;inde ve h\u0026uuml;cre aralar\u0131nda b\u0026ouml;lmesiz miselleri yard\u0131m\u0131yla geli\u015fen bu fungus, h\u0026uuml;crelerin i\u0026ccedil;ine \u0026ldquo;haustorium\u0026rdquo; ad\u0131 verilen vantuz bi\u0026ccedil;iminde eme\u0026ccedil;ler salarak beslenirler. Fungusun konidi ta\u015f\u0131y\u0131c\u0131lar\u0131 6-8 kez dallanm\u0131\u015f bir a\u011fa\u0026ccedil; g\u0026ouml;r\u0026uuml;n\u0026uuml;m\u0026uuml;nde, konidileri ise limon bi\u0026ccedil;iminde ve ortalama 20 mikron boyutlar\u0131nda ve \u0026ccedil;ok a\u0026ccedil;\u0131k menek\u015fe rengindedir.\u003Cbr \/\u003EHasattan sonra tarlada b\u0131rak\u0131lan t\u0026uuml;t\u0026uuml;n saplar\u0131, baz\u0131 uygun mikroklimalarda k\u0131\u015f aylar\u0131nda s\u0026uuml;rg\u0026uuml;nler vererek fungusun konidi ve misellerinin k\u0131\u015f\u0131 canl\u0131 olarak ge\u0026ccedil;irmelerine uygun ortam haz\u0131rlar. \u0026Ccedil;e\u015fitli yollarla t\u0026uuml;t\u0026uuml;n yapra\u011f\u0131 \u0026uuml;zerine gelen taze bir konidi, e\u011fer orada k\u0026uuml;\u0026ccedil;\u0026uuml;k bir su damlac\u0131\u011f\u0131 bulursa hemen \u0026ccedil;imlenir. Yaprak dokusuna \u0026ccedil;im t\u0026uuml;plerini salar, bir s\u0026uuml;re h\u0026uuml;cre aralar\u0131nda geli\u015ferek yeniden konidiler vermek \u0026uuml;zere stomalardan yaprak y\u0026uuml;zeyine \u0026ccedil;\u0131kar. Bu s\u0026uuml;reye fungusun \u0026ldquo;kulu\u0026ccedil;ka\u0026rdquo; veya \u0026ldquo;inkubasyon\u0026rdquo; devresi denir. Bitkinin duyarl\u0131l\u0131\u011f\u0131na ve \u0026ccedil;evre ko\u015fullar\u0131na g\u0026ouml;re bu s\u0026uuml;re 4 ile 11 g\u0026uuml;n aras\u0131nda de\u011fi\u015fir. Fungus, her kulu\u0026ccedil;ka sonunda yeni bir d\u0026ouml;l olu\u015fturarak \u0026ccedil;evreye yay\u0131l\u0131r ve salg\u0131nlar yapar. Hastal\u0131\u011f\u0131n geli\u015fmesi i\u0026ccedil;in en uygun s\u0131cakl\u0131k dereceleri 18\u0026ndash;24 C \u0026lsquo;ler aras\u0131d\u0131r. 2 C\u0026rsquo;nin alt\u0131nda ve 27 C\u0026rsquo;nin \u0026uuml;zerindeki s\u0131cakl\u0131klarda geli\u015fme durur.\u003Cbr \/\u003EFidelerin toprak y\u0026uuml;zeyine \u0026ccedil;\u0131kmas\u0131ndan itibaren, hasat sonuna kadar ge\u0026ccedil;en s\u0026uuml;re i\u0026ccedil;erisinde t\u0026uuml;t\u0026uuml;nler bu hastal\u0131\u011fa yakalanabilirler. Hastal\u0131\u011fa yakalana fideler sa\u011flamlara oranla daha sar\u0131d\u0131r. Bu sar\u0131l\u0131k, fidelikte bula\u015fman\u0131n ba\u015flad\u0131\u011f\u0131 yerden \u0026ccedil;evreye do\u011fru geni\u015fler. Hasta fidelerin yapraklar\u0131 bombeli bir g\u0026ouml;r\u0026uuml;n\u0026uuml;m al\u0131r ve u\u0026ccedil; k\u0131s\u0131mlar\u0131 hafif\u0026ccedil;e a\u015fa\u011f\u0131ya k\u0131vr\u0131l\u0131r. \u0026Uuml;stten sar\u0131ms\u0131 g\u0026ouml;r\u0026uuml;len yapraklar\u0131n alt y\u0026uuml;zlerine bak\u0131lacak olursa grimsi veya kirli beyaz \u0026ndash; a\u0026ccedil;\u0131k eflatun renkli bir tabaka g\u0026ouml;r\u0026uuml;l\u0026uuml;r. Hava ko\u015fullar\u0131 hastal\u0131\u011f\u0131n geli\u015fmesine uygun giderse, lekeler b\u0026uuml;y\u0026uuml;r ve t\u0026uuml;m yapra\u011f\u0131 kaplar. B\u0026ouml;yle bitkiler geli\u015femez ve kururlar. Tarlada hastal\u0131k belirtileri daha \u0026ccedil;ok alt yapraklarda g\u0026ouml;r\u0026uuml;l\u0026uuml;r. Yapraklar \u0026uuml;zerindeki ilk belirtiler, a\u0026ccedil;\u0131k ye\u015fil daha sonra sar\u0131ya d\u0026ouml;nen lekelerdir. Bu lekeler k\u0131sa zamanda b\u0026uuml;y\u0026uuml;r, lekeli b\u0026ouml;lgeler kurur ve daha sonra yaprak delinir ve y\u0131rt\u0131l\u0131r. Hastal\u0131k bitkiye b\u0026uuml;y\u0026uuml;me konisinden bula\u015f\u0131rsa, bitkilerde geli\u015fme durur ve yapraklarda anormallikler olu\u015fur.\u003Cbr \/\u003EFidelikte, tohumlar\u0131n \u0026ccedil;imlenip fidelerin toprak y\u0026uuml;zeyini \u0026ouml;rtmesinden sonra, tarlada ise dikim i\u015fi bittikten sonra ila\u0026ccedil;lamalar ba\u015flanmal\u0131d\u0131r. Hastal\u0131\u011fa dayan\u0131kl\u0131 fidelerde haftada bir, duyarl\u0131 fidelerde aral\u0131ks\u0131z d\u0026ouml;rt g\u0026uuml;nde bir ila\u0026ccedil;lama yap\u0131lmal\u0131d\u0131r. Mavi k\u0026uuml;f\u0026rsquo;le m\u0026uuml;cadelenin amac\u0131, hastal\u0131k bula\u015fmas\u0131ndan bitkiyi koruyucu ila\u0026ccedil;lama yapmakt\u0131r. P\u0026uuml;lverizat\u0026ouml;r veya atomiz\u0026ouml;r kullan\u0131larak alt ve \u0026uuml;st y\u0026uuml;zlerinin iyice ila\u0026ccedil;lanmas\u0131na \u0026ouml;zen g\u0026ouml;sterilmelidir. Fidelerin ila\u0026ccedil;lanmas\u0131, sabahlar\u0131 yap\u0131lan sulamadan 1\u0026ndash;1,5 saat sonra yapraklar\u0131n \u0026uuml;zerine su damlac\u0131klar\u0131n\u0131n kurumas\u0131ndan sonra yap\u0131lmal\u0131d\u0131r.\u003C\/p\u003E","slug":"tutun-mildiyosu","images":[{"id":24364,"image":"http:\/\/bugwoodcloud.org\/images\/768x512\/1233179.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/0e\/0ee\/0ee0b28d-ee75-40df-afdc-a68f8d389a70.jpg"},{"id":59758,"image":"https:\/\/bugwoodcloud.org\/images\/768x512\/5332070.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/7e\/7ef\/7ef603f6-a31e-4696-9ce9-644ab6ec0eb3.jpg"},{"id":59762,"image":"https:\/\/bugwoodcloud.org\/images\/768x512\/1402020.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c1\/c10\/c10e49bc-c33f-4779-b3fc-b0aedbc2eb79.jpg"},{"id":59763,"image":"http:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/c\/c0\/Peronospora_hyoscyami_f._sp._tabacina.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f0\/f06\/f06de129-705e-4bdf-a690-37044a8f3fdc.jpg"}]},{"id":1155,"name":"Yalanc\u0131 mild\u00f6y\u00fc","nameSynonyms":"","latinName":"Pseudoperonospora cubensis","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EEtmenin genel \u0026ouml;zellikleri :\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003EPseudoperonospora cubensis (Berk\u0026amp;Curt) Rostow tahripkar bir fungal hastal\u0131kt\u0131r, hastal\u0131k etmeninden t\u0026uuml;m cucurbit bitkileri etkilenmesine ra\u011fmen, h\u0131yar, kavun, kabak ve ve k\u0131\u015fl\u0131k kabak en fazla etkilenen bitkilerdir. Hastal\u0131k etmeni hava k\u0026ouml;kenli olup, so\u011fuk iklim b\u0026ouml;lgeleinde k\u0131\u015f\u0131 ge\u0026ccedil;irmesi zordur, bu y\u0026uuml;zden hava yoluyla hastal\u0131k etmeni sa\u011fl\u0131kl\u0131 bitkilere ta\u015f\u0131nmaktad\u0131r. Uygun iklim ko\u015fullar\u0131nda hastal\u0131k etmeni o kadar h\u0131zl\u0131 bir \u015fekilde bitkileri etkilerki, bitkiler dondan etkilenmi\u015f bir g\u0026ouml;r\u0026uuml;n\u0026uuml;m al\u0131r. Fungal geli\u015fme sonucu, spor ta\u015f\u0131y\u0131c\u0131 organ (konidiofor) denilen dallanm\u0131\u015f yap\u0131lar bitkilerin stomalar\u0131nda d\u0131\u015far\u0131 \u0026ccedil;\u0131kar ve bunlar \u0026uuml;zerinde hava k\u0026ouml;kenli, b\u0026uuml;y\u0026uuml;k limon bi\u0026ccedil;imli sporlar (sporongia) olu\u015fmaktad\u0131r. Bu sporlar uzun s\u0026uuml;re canl\u0131l\u0131\u011f\u0131n\u0131 muhafaza eder ve hava nemi uygun oldu\u011funda r\u0026uuml;zgar yard\u0131m\u0131 ile uzun mesafelere ta\u015f\u0131nmaktad\u0131r. Bir \u0026ccedil;ok mildiy\u0026ouml; hastal\u0131\u011f\u0131 serin, nemli hava hastal\u0131klar\u0131 olmas\u0131na ra\u011fmen, h\u0131yar yalanc\u0131 mildiy\u0026ouml;s\u0026uuml; daha geni\u015f s\u0131cakl\u0131klarda (18-25 \u0026deg;C) bitkileri infekte edebilir. G\u0026uuml;n ortas\u0131na kadar devam eden a\u011f\u0131r \u0026ccedil;i\u011f durumu infeksiyonlar\u0131n olmas\u0131 i\u0026ccedil;in en elveri\u015fli ortamlard\u0131r.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EBelirtileri:\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003EHastal\u0131ktan etkilen bitkilerin yapraklar\u0131n \u0026uuml;st y\u0026uuml;zeyinde yaparak damarlar\u0131 ile s\u0131n\u0131rland\u0131r\u0131lm\u0131\u015f k\u0026ouml;\u015feli solgun ye\u015fil alanlar \u015feklinde ilk olarak g\u0026ouml;r\u0026uuml;l\u0026uuml;r ve bu lekeler mozoik g\u0026ouml;r\u0026ouml;n\u0026uuml;m\u0026uuml;n\u0026uuml; and\u0131rmaktad\u0131r. Bu lekeler daha sonra sar\u0131 k\u0026ouml;\u015feli lekelere d\u0026ouml;n\u0026uuml;\u015fmekte ve hastal\u0131k ilerledi\u011finde nekrotik olurlar. Yapraklar fazla miktarda spor ile infektelendi\u011finde, k\u0026uuml;\u0026ccedil;\u0026uuml;k bireysel nekrotik ve klorotik benekler yapra\u011f\u0131n \u0026uuml;st y\u0026uuml;zeyinde de g\u0026ouml;r\u0026uuml;lmektedir. Nemli bir ortamda spor olu\u015fumu alt yaprak y\u0026uuml;zeylerinde de g\u0026ouml;r\u0026uuml;lmeye ba\u015flar. Klorotik beneklenmeler \u0131\u015f\u0131\u011fa do\u011fru tutulduklar\u0131nda a\u0026ccedil;\u0131k kahverengi alanlar olarak g\u0026ouml;r\u0026uuml;lmektedir. Sporlu alanlar yaprak alt y\u0026uuml;zeyine parlak morumsu ya da koyu kahverengi is g\u0026ouml;r\u0026uuml;n\u0026uuml;m\u0026uuml; vermektedir.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EM\u0026uuml;cadelesi:\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u003Cbr \/\u003EK\u0026uuml;lt\u0026uuml;rel M\u0026uuml;cadele:\u003Cbr \/\u003E1.\u0026nbsp;Bitki art\u0131klar\u0131 uzakla\u015ft\u0131r\u015fmal\u0131 ve yok edilmelidir. \u003Cbr \/\u003E2.\u0026nbsp;Sulama esnas\u0131nda yapraklar \u0131slanmamal\u0131, \u0026ouml;zellikle ge\u0026ccedil; ve ak\u015fam sulamalar\u0131ndan ka\u0026ccedil;\u0131n\u0131lmal\u0131.\u003Cbr \/\u003E3.\u0026nbsp;Bitkiler iyi \u015fekilde havalanacak \u015fekilde dikilmeli, seralar\u0131n yeterince havalanmas\u0131na \u0026ouml;nem verilmeli. \u0026nbsp;\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EKimyasal M\u0026uuml;cadele:\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003EZirai M\u0026uuml;cadele Teknik Talimatlar\u0131na g\u0026ouml;re tavsiye edilen kimyasal ila\u0026ccedil;lar a\u015fa\u011f\u0131daki tabloda verilmektedir. \u0130la\u0026ccedil;lamalar d\u0026uuml;zenli aral\u0131klarla yap\u0131lmal\u0131, \u0026ouml;zellikle hastal\u0131\u011f\u0131n g\u0026ouml;r\u0026uuml;ld\u0026uuml;\u011f\u0026uuml; b\u0026ouml;lgelerde hastal\u0131k belirtileri ortaya \u0026ccedil;\u0131kmadan \u0026ouml;nce, bitkiler koruyucu ila\u0026ccedil;lar ile ila\u0026ccedil;lanmal\u0131d\u0131r.\u003C\/p\u003E","slug":"yalanci-mildoyu","images":[{"id":1878,"image":"http:\/\/www.about-garden.com\/images_forum\/gallery\/1332\/7523-p1140733.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/53\/533\/53347f05-496b-4207-b275-7072f8180b25.jpg"},{"id":1883,"image":"http:\/\/www.about-garden.com\/images_forum\/gallery\/1332\/7523-p1140731.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/11\/115\/115363f6-f01b-4834-8a61-c1cc48bed1b3.jpg"},{"id":54278,"image":"https:\/\/bugwoodcloud.org\/images\/768x512\/5340093.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/6a\/6a8\/6a8406cf-d7b9-4d6f-901b-2da152ed645d.jpg"},{"id":54279,"image":"http:\/\/www.pestnet.org\/fact_sheets\/assets\/image\/cucumber_downy_mildew_143\/cucdowny2copy.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/9b\/9bb\/9bb1280e-b8e6-4659-9da0-42193e06ece7.jpg"}]},{"id":1461,"name":"Yaprak \u00e7izgi hastali\u011fi","nameSynonyms":"","latinName":"Pyrenophora graminea","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EHastal\u0131k Tan\u0131m\u0131\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;:\u003Cbr \/\u003EHastal\u0131k etmeninin e\u015feysiz d\u0026ouml;nemi, Drechslera graminea (Rabenh.) Shoemaker, olarak bilinmektedir.\u003Cbr \/\u003EP.graminea\u0027nin peritesyumlar\u0131 do\u011fada nadiren g\u0026ouml;r\u0026uuml;l\u0026uuml;r. Sonbaharda arpa kal\u0131nt\u0131lar\u0131 \u0026uuml;zerinde olu\u015fur. Askosporlar\u0131n\u0131n hastal\u0131\u011f\u0131n hayat d\u0026ouml;ng\u0026uuml;s\u0026uuml;nde bilinen bir rol\u0026uuml; yoktur. Konidiosporlar\u0131, konidioforlann ucunda demetler halinde olu\u015fmakta, konidiospor \u015fekli d\u0026uuml;z, u\u0026ccedil;lar\u0131 yuvarlakt\u0131r. Renksiz veya sar\u0131-kahverengi, 7 \u0026ccedil;apraz septaya sahiptir. Konidiospor t\u0026uuml;m h\u0026uuml;crelerinden \u0026ccedil;imlenebilir.\u003Cbr \/\u003ED.graminea nin piknidyumlan do\u011fada nadir olarak g\u0026ouml;r\u0026uuml;l\u0026uuml;r, k\u0026uuml;resel veya armut \u015feklinde, 70-176 fim \u0026ccedil;ap\u0131nda, sandan kahverengiye kadar de\u011fi\u015fen renkte, y\u0026uuml;zeysel veya k\u0131smen doku i\u0026ccedil;inde bulunmaktad\u0131r. \u0130nce, k\u0131r\u0131lgan duvarl\u0131, k\u0131sa bir ostiole sahiptir. Pikniyosporlar\u0131 (1.4-3.2x1.0-1.6 ppm) k\u0026uuml;re veya elipsoit \u015fekilde, renksiz ve septas\u0131 yoktur. Pikniyosporlar\u0131n, hayat \u0026ccedil;emberi \u0026uuml;zerindeki rol\u0026uuml; tam bilinmemek\u0026shy;tedir. K\u0026uuml;lt\u0026uuml;rde P.graminea\u0027nin miselyumlar\u0131 griden zeytin rengine kadar de\u011fi\u015fir.\u003Cbr \/\u003EArpa \u0026ccedil;izgi yaprak lekesi, konuk\u0026ccedil;u bitki art\u0131klar\u0131nda ya\u015fam\u0131n\u0131 s\u0026uuml;rd\u0026uuml;rememekte; miselyumlar\u0131 tohumda, kabuk k\u0131sm\u0131nda ve perikarpta ta\u015f\u0131nmaktad\u0131r. B\u0026ouml;ylece etmen bir mevsimden di\u011ferine enfekteli tohum i\u0026ccedil;indeki misel veya harman esnas\u0131nda tohum \u0026uuml;zerine bula\u015fm\u0131\u015f konidiosporlar ile ta\u015f\u0131n\u0131r.\u003Cbr \/\u003ETohumdaki inokulumun fidelerde enfeksiyon yapabilmesi; bitkilerin \u0026ccedil;imlenme ve \u0026ccedil;\u0131k\u0131\u015f\u0131 s\u0026uuml;resince toprak s\u0131cakl\u0131\u011f\u0131 ve orant\u0131l\u0131 nemden b\u0026uuml;y\u0026uuml;k \u0026ouml;l\u0026ccedil;\u0026uuml;de etkilenmektedir. Toprak s\u0131cakl\u0131\u011f\u0131 12\u0026deg;C alt\u0131na d\u0026uuml;\u015ft\u0026uuml;\u011f\u0026uuml;nde ve toprak nemi orta d\u0026uuml;zeyde oldu\u011funda daha fazla enfeksiyon olu\u015fmaktad\u0131r.\u003Cbr \/\u003E\u0026Ccedil;im enfeksiyonunda, fungusun penetrasyonu koleoptilden olur. Koleoptil i\u0026ccedil;inde geli\u015fen miselyum, sapta ilerleyerek bitkinin ba\u015faklanma d\u0026ouml;nemine kadar sistemik olarak yay\u0131lmaya devam eder. Sap ve yapraklarda belirtiler olu\u015fturur. Hastal\u0131k belirtileri g\u0026ouml;r\u0026uuml;len yerlerde bol miktarda konidiospor olu\u015fur.\u003Cbr \/\u003EEnfekteli yapraklardaki konidiosporlar\u0131n olu\u015fumu, bitkinin ba\u015faklanmas\u0131 ile dane geli\u015fiminin erken d\u0026ouml;nemlerine kadar e\u015fzamanl\u0131 olarak devam eder. Konidio\u0026shy;sporlar\u0131n olgunla\u015fmas\u0131 i\u0026ccedil;in 12\u0026deg;C s\u0131cakl\u0131k ve yakla\u015f\u0131k 16 saat s\u0026uuml;re gereklidir.\u003Cbr \/\u003EKonidiosporlar r\u0026uuml;zgarlarla s\u0026uuml;r\u0026uuml;klenerek yak\u0131ndaki ba\u015faklar\u0131n \u0026ccedil;i\u0026ccedil;eklerini enfekte eder, en \u015fiddetli enfeksiyon dane geli\u015fiminin erken d\u0026ouml;nemi s\u0026uuml;recinde olu\u015fur, \u0026ccedil;imlenen konidiosporlardan olu\u015fan miseller, tohumda perikarpta yerle\u015fir. S\u0131cakl\u0131k 10-33\u0026deg;C oldu\u011fu zaman enfeksiyon olu\u015fmaktad\u0131r. Hastal\u0131k etmeninin geli\u015fmesi i\u0026ccedil;in, 12-16\u0026deg;C optimum ko\u015fullard\u0131r\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EYa\u015fay\u0131\u015f\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;:\u0026nbsp;Arpa \u0026ccedil;izgi yaprak lekesi hastal\u0131\u011f\u0131 etmeninin ilk belirtisi, fide d\u0026ouml;neminde yeni geli\u015fen yapraklarda sar\u0131 \u0026ccedil;izgilerin olu\u015fmas\u0131d\u0131r. Bu \u0026ccedil;izgiler t\u0026uuml;m yaprak uzunlu\u011fu boyunca ilerler ve yaprakta nekrotik lekeler olu\u015fur. Zamanla \u0026ccedil;izgiler kahverengi bir renk al\u0131r. Bu kahverengile\u015fme, fi\u0131ngusun konidiyal geli\u015fmesini g\u0026ouml;sterir. Bitkide bir yaprak hastalan\u0131nca di\u011fer yapraklar da s\u0131ras\u0131yla hastalan\u0131r.\u003Cbr \/\u003EArpa \u0026ccedil;izgi hastal\u0131\u011f\u0131n\u0131n bitkideki belirtileri olgunla\u015fma devresine kadar devam edebilir.\u003Cbr \/\u003EEnfekteli bitkilerin geli\u015fimi geriler, boylar\u0131 k\u0131sa kal\u0131r ve erken devrede, \u0026ouml;zellikle kuru tanm alanlar\u0131nda bitki tamamen kurur. Ba\u015faklanma zaman\u0131 ba\u015faklar \u0026ccedil;\u0131k\u0131\u015f yapamayabilir, \u0026ccedil;\u0131k\u0131\u015f yapan danelerin c\u0131l\u0131z ve buru\u015fuk, rengi kahverengiye d\u0026ouml;nm\u0026uuml;\u015f, ya da k\u0131n\u0131ndan tam \u0026ccedil;\u0131kamam\u0131\u015f, k\u0131l\u0026ccedil;\u0131klar\u0131 k\u0131vr\u0131k \u015fekilde oldu\u011fu g\u0026ouml;r\u0026uuml;l\u0026uuml;r. Ba\u015faklar k\u0131ndan hi\u0026ccedil; \u0026ccedil;\u0131kmadan da bitkiler kuruyabilmektedir. Ayr\u0131ca dane \u0026ccedil;imlenme kabiliyeti \u0026ccedil;ok d\u0026uuml;\u015f\u0026uuml;kt\u0026uuml;r. Belirtilerdeki de\u011fi\u015fimler; patojenin vir\u0026uuml;lensi, konuk\u0026ccedil;u duyarl\u0131l\u0131\u011f\u0131 ve \u0026ccedil;evresel ko\u015fullarla ili\u015fkilidir.\u003Cbr \/\u003E\u0026Uuml;lkemizde Arpa \u0026ccedil;izgi yaprak lekesi hastal\u0131\u011f\u0131 k\u0131\u015fl\u0131k ekim yap\u0131lan alanlarda g\u0026ouml;r\u0026uuml;len \u0026ouml;nemli arpa hastal\u0131klar\u0131ndan biridir. \u0130klim ko\u015fullar\u0131n\u0131n uygun oldu\u011fu, ya\u011f\u0131\u015fl\u0131 y\u0131llarda Orta Anadolu b\u0026ouml;lgesi arpa ekili\u015flerinde olduk\u0026ccedil;a yayg\u0131n bir \u015fekilde g\u0026ouml;r\u0026uuml;lebilmekte, %10-15 \u0026uuml;r\u0026uuml;n kayb\u0131na neden olabilmektedir.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EK\u0026uuml;lt\u0026uuml;rel \u0026Ouml;nlemler\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;:\u003Cbr \/\u003EHastal\u0131ktan ari ve sertifikal\u0131 tohumluk kullan\u0131lmal\u0131d\u0131r.\u003Cbr \/\u003E- Ekim n\u0026ouml;beti olduk\u0026ccedil;a etkili bir m\u0026uuml;cadele y\u0026ouml;ntemidir.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EKimyasal M\u0026uuml;cadele\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;:\u003Cbr \/\u003EBu hastal\u0131\u011fa kar\u015f\u0131 kimyasal m\u0026uuml;cadele olarak tohum ila\u0026ccedil;lamas\u0131 uygulan\u0131r.\u003C\/p\u003E","slug":"yaprak-cizgi-hastaligi","images":[{"id":2150,"image":"http:\/\/web2.mendelu.cz\/af_291_projekty2\/vseo\/files\/9\/2498.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/2d\/2d8\/2d873fed-c843-47f8-a720-97b10732b39e.jpg"},{"id":2151,"image":"http:\/\/mkk.szie.hu\/dep\/nvtt\/tana\/novenykortan\/a_abu_dtr.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/73\/739\/7399b9fa-d67d-4310-b0d4-ea03504581ae.jpg"},{"id":2153,"image":"http:\/\/2.bp.blogspot.com\/-kT1O9SyBCuc\/U56_FCR7XpI\/AAAAAAAARXM\/kTl8d3KamFs\/s1600\/Pyrenophora+graminea_1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/67\/678\/678fed64-c469-476b-a79e-8ef5fb377db4.jpg"},{"id":2157,"image":"http:\/\/zasiew.pl\/wp-content\/uploads\/2015\/06\/pasiastosc-lisci-jeczmienia3.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f8\/f87\/f8789e1c-d207-4225-8617-dbe7c172617e.jpg"},{"id":2158,"image":"http:\/\/teraviljadelehelaiksused.weebly.com\/uploads\/2\/3\/0\/4\/23048424\/6111796_orig.jpg?259","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c7\/c74\/c7468887-727e-4573-9e81-e25cf5ede09e.jpg"}]},{"id":1440,"name":"Yaprak delen","nameSynonyms":"","latinName":"Clasterosporium carpohilum","latinNameSynonyms":"Coryneum beijerinckii, Wilsonomyses carpophilus","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EYAPRAK DELEN (\u0026Ccedil;\u0130L) HASTALI\u011eI HASTALIK BEL\u0130RT\u0130S\u0130\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003E\u0026bull; Hastal\u0131k meyve a\u011fa\u0026ccedil;lar\u0131nda yaprak, meyve, tomurcuk ve gen\u0026ccedil; dallar\u0131 \u0026uuml;zerinde belirti olu\u015fturur.\u003Cbr \/\u003E\u0026bull; Yaprak \u0026uuml;zerinde olu\u015fan lekeler ilk \u0026ouml;nce\u0026nbsp;1 mm\u0026nbsp;\u0026ccedil;ap\u0131nda, yuvarlak, ya\u011f lekesi g\u0026ouml;r\u0026uuml;n\u0026uuml;m\u0026uuml;nde olup zamanla kenarlar\u0131 k\u0131rm\u0131z\u0131mt\u0131rak orta k\u0131s\u0131mlar\u0131 koyu kahverengine d\u0026ouml;n\u0026uuml;\u015febilir.\u003Cbr \/\u003EBu lekeli k\u0131s\u0131mlar sonradan d\u0026ouml;k\u0026uuml;l\u0026uuml;r ve yaprakta delikler olu\u015fur.\u003Cbr \/\u003EBazen birbirine biti\u015fik lekeler birle\u015fip d\u0026ouml;k\u0026uuml;l\u0026uuml;rler ve \u0026ccedil;ap\u0131 1 cm\u0026rsquo;yi bulan delikler g\u0026ouml;r\u0026uuml;l\u0026uuml;r.\u003Cbr \/\u003EYapraklar belirtilerin olu\u015fmas\u0131ndan 5\u0026ndash;10 g\u0026uuml;n sonra d\u0026ouml;k\u0026uuml;lmeye ba\u015flar.\u003Cbr \/\u003E\u0026bull; Meyve \u0026uuml;zerindeki lekeler 1\u0026ndash;2 mm \u0026ccedil;ap\u0131nda, yuvarlak ve da\u011f\u0131lm\u0131\u015f \u015fekildedir.\u003Cbr \/\u003EAncak bazen lekeler birle\u015ferek s\u0131vama \u015feklinde meyve y\u0026uuml;zeyini kaplar.\u003Cbr \/\u003ELekelerin ortas\u0131 koyu, etraf\u0131 a\u0026ccedil;\u0131k k\u0131rm\u0131z\u0131ms\u0131 renktedir.\u003Cbr \/\u003EZamanla ortas\u0131 gri, kirli beyaz, \u0026ccedil;evresi koyu k\u0131rm\u0131z\u0131, koyu kahverengi veya siyaha d\u0026ouml;n\u0026uuml;\u015fmektedir.\u003Cbr \/\u003EMeyve lekelerindeki kahverengi orta k\u0131s\u0131m \u0026ccedil;\u0026ouml;k\u0026uuml;kt\u0026uuml;r.\u003Cbr \/\u003E\u0026bull; Etmen tomurcuklarda da zarar olu\u015fturur.\u003Cbr \/\u003EHastal\u0131kl\u0131 tomurcuklar sa\u011flam olanlardan ay\u0131rt edilebilir.\u003Cbr \/\u003EAncak bu tomurcuklar dokununca d\u0026ouml;k\u0026uuml;lmezler.\u003Cbr \/\u003EBa\u015fka nedenlerle \u0026ouml;lm\u0026uuml;\u015f olan tomurcuklar ise k\u0026uuml;\u0026ccedil;\u0026uuml;k bir dokunmayla d\u0026ouml;k\u0026uuml;lmektedir.\u003Cbr \/\u003E\u0026bull; Etmen s\u0026uuml;rg\u0026uuml;nler \u0026uuml;zerinde yuvarlak, kahverengi-k\u0131rm\u0131z\u0131 renkte lekeler olu\u015fturur.\u003Cbr \/\u003EGen\u0026ccedil; s\u0026uuml;rg\u0026uuml;nlerde olu\u015fan lekeler k\u0131sa s\u0026uuml;rede zamk \u0026ccedil;\u0131kararak k\u0026uuml;\u0026ccedil;\u0026uuml;k yaralara d\u0026ouml;n\u0026uuml;\u015f\u0026uuml;rler.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EYAPRAK DELEN (\u0026Ccedil;\u0130L) HASTALI\u011eI HASTALI\u011eIN G\u0026Ouml;R\u0026Uuml;LD\u0026Uuml;\u011e\u0026Uuml; B\u0130TK\u0130LER:\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003E\u0026bull; Kay\u0131s\u0131, \u015feftali, kiraz, vi\u015fne, badem, erik ve karayemi\u015ftir.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EYAPRAK DELEN (\u0026Ccedil;\u0130L) HASTALI\u011eI M\u0026Uuml;CADELE Y\u0026Ouml;NTEMLER\u0130\u003Cbr \/\u003EK\u0026uuml;lt\u0026uuml;rel \u0026Ouml;nlemler\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003E\u0026bull; Sonbaharda hastal\u0131kl\u0131 tomurcuklar bulunan dallar sa\u011flam k\u0131s\u0131mdan budanarak yak\u0131lmal\u0131d\u0131r.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EKimyasal M\u0026uuml;cadele:\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003E\u0130la\u0026ccedil;lama Zamanlar\u0131:\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003E1. \u0130la\u0026ccedil;lama: Sonbaharda yaprak d\u0026ouml;k\u0026uuml;m\u0026uuml;nden hemen sonra,\u003Cbr \/\u003E2. \u0130la\u0026ccedil;lama: \u0130lkbaharda \u0026ccedil;i\u0026ccedil;ek tomurcuklar\u0131 a\u0026ccedil;\u0131lmadan \u0026ouml;nce (pembe \u0026ccedil;i\u0026ccedil;ek tomurcu\u011fu d\u0026ouml;neminde),\u003Cbr \/\u003E3. \u0130la\u0026ccedil;lama: Meyvelerde \u0026ccedil;anak yapra\u011f\u0131 ve erkek organ tablas\u0131 meyvenin ucuna s\u0131yr\u0131l\u0131rken yap\u0131lmal\u0131d\u0131r.\u003C\/p\u003E","slug":"yaprak-delen","images":[{"id":61263,"image":"http:\/\/www.arbofux.de\/img\/prunus-stigmina-carpophila1-g.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/35\/356\/35691930-58f9-4a5e-8828-8041b8441b14.jpg"},{"id":61264,"image":"http:\/\/agroflora.ru\/wp-content\/uploads\/2016\/12\/kliasterosporioz-kostochkovih.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/98\/98a\/98a410d3-1a3e-4144-b8d3-046258862744.jpg"},{"id":61265,"image":"http:\/\/www.e-sadownictwo.pl\/images\/stories\/test\/dziurkowatosc%20lisci%20drzew%20pestkowych_ewelina-wiacek.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/2d\/2dd\/2ddc6c0a-781c-4adb-99b0-1024d74814dd.jpg"},{"id":61267,"image":"http:\/\/www.arboristika.sk\/skodci\/spic\/134_4.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d8\/d80\/d8052584-e937-4d84-a29c-2cc18e95a0dd.jpg"},{"id":61270,"image":"http:\/\/www.arbolesyarbustos.com\/images\/771x513\/049_4.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/9e\/9eb\/9eb13b77-dc24-43f0-8e2c-fa62afaba559.jpg"},{"id":61272,"image":"https:\/\/c1.staticflickr.com\/8\/7434\/14143377603_d7e0bfa959_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/01\/018\/01857a9d-badd-4abf-a836-b6f7d8ae6147.jpg"}]},{"id":1163,"name":"Yaprak k\u00fcf\u00fc","nameSynonyms":"","latinName":"Cladosporium fulvum","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EDOMATES YAPRAK K\u0026Uuml;F\u0026Uuml; HASTALIK BEL\u0130RT\u0130S\u0130\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003E\u0026bull; Domates yapraklar\u0131 \u0026uuml;zerinde \u0026ouml;nce sar\u0131 renkli lekeler olu\u015fur.\u003Cbr \/\u003E\u0026bull; Daha sonra bu lekelerin alt k\u0131sm\u0131na rastlayan yerde zeytin renginde veya kahverengimsi bir k\u0026uuml;f meydana gelir.\u003Cbr \/\u003E\u0026bull; Hastal\u0131k k\u0131sa zamanda b\u0026uuml;t\u0026uuml;n yapraklar\u0131 kaplar ve bitkiyi kurutur.\u003Cbr \/\u003E\u0026bull; Hastal\u0131k i\u0026ccedil;in en uygun ko\u015fullar 20\u0026ndash;25 0C s\u0131cakl\u0131k ve % 95 orant\u0131l\u0131 nemdir.\u003Cbr \/\u003E\u0026bull; Yapraklar\u0131n alt taraf\u0131nda koyu renkli k\u0026uuml;f tabakas\u0131 olu\u015fturur. Hastal\u0131k genellikle seralarda g\u0026ouml;r\u0026uuml;l\u0026uuml;r.\u003Cbr \/\u003E\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EDOMATES YAPRAK K\u0026Uuml;F\u0026Uuml; HASTALI\u011eIN G\u0026Ouml;R\u0026Uuml;LD\u0026Uuml;\u011e\u0026Uuml; B\u0130TK\u0130LER\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003E\u0026bull; Hastal\u0131k domatese \u0026ouml;zg\u0026uuml;d\u0026uuml;r.\u003Cbr \/\u003E\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EDOMATES YAPRAK K\u0026Uuml;F\u0026Uuml; M\u0026Uuml;CADELE Y\u0026Ouml;NTEMLER\u0130\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EK\u0026uuml;lt\u0026uuml;rel \u0026Ouml;nlemler\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003E\u0026bull; Hastal\u0131kl\u0131 bitki art\u0131klar\u0131 imha edilmelidir.\u003Cbr \/\u003E\u0026bull; Seralarda iyi bir havaland\u0131rma yaparak orant\u0131l\u0131 nem ve s\u0131cakl\u0131k azalt\u0131lmal\u0131d\u0131r.\u003Cbr \/\u003E\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EK\u0130MYASAL M\u0026Uuml;CADELE\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003E\u0026bull; Yapraklarda ilk lekeler g\u0026ouml;r\u0026uuml;ld\u0026uuml;\u011f\u0026uuml;nde (fidelerin seraya \u015fa\u015f\u0131rt\u0131lmas\u0131ndan 20 g\u0026uuml;n sonra ila\u0026ccedil;lamalara ba\u015flanmal\u0131d\u0131r.\u003Cbr \/\u003E\u0026bull; \u0130la\u0026ccedil;lamalar s\u0131cak zamanlarda yap\u0131lmamal\u0131, serin ve r\u0026uuml;zg\u0026acirc;rs\u0131z havalarda ve 10 \u0026ndash; 15 g\u0026uuml;n ara ile yap\u0131lmal\u0131d\u0131r.\u003C\/p\u003E","slug":"yaprak-kufu","images":[{"id":813,"image":"http:\/\/www.extension.umn.edu\/garden\/fruit-vegetable\/plant-diseases\/leaf-mold-tomato\/img\/velvety-sporulation.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/65\/65b\/65bfe8a4-ab96-418d-bcdf-0851bc7f82e8.jpg"},{"id":814,"image":"http:\/\/plante-doktor.dk\/Cladosporium%203.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/50\/507\/507b68b2-07a5-4326-83bd-e23238845a64.jpg"},{"id":56131,"image":"http:\/\/www.pestnet.org\/fact_sheets\/assets\/image\/tomato_leaf_mould_076\/fulviaem.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/dc\/dc6\/dc688192-ce96-431e-9980-c544deac8b8c.jpg"},{"id":56132,"image":"http:\/\/www.plante-doktor.dk\/Cladosporium%204.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/21\/21c\/21c688da-2fe8-4afe-9ea4-af457de4564a.jpg"},{"id":56134,"image":"http:\/\/www.sorhocam.com\/uploads\/images\/2852016-223718-93857.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/31\/31d\/31dff44c-cdd7-4109-848b-cde7867b1a16.jpg"}]},{"id":1477,"name":"Yaprak leke hastali\u011fi","nameSynonyms":"\u015eeker pancar\u0131 yaprak lekesi","latinName":"Cercospora beticola","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EYAPRAK LEKES\u0130 BEL\u0130RT\u0130LER\u0130\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003EYapraklarda 2-3 mm\u0026nbsp;\u0026ccedil;ap\u0131nda k\u0026uuml;\u0026ccedil;\u0026uuml;k, yuvarlak lekeler olu\u015fur; lekelerin ortas\u0131 a\u0026ccedil;\u0131k-gri olup, etraf\u0131 k\u0131rm\u0131z\u0131 kahverengi kenarla \u0026ccedil;evrilidir.\u003Cbr \/\u003EHastal\u0131\u011f\u0131n a\u011f\u0131r seyretmesi halinde lekeler b\u0026uuml;t\u0026uuml;n yapra\u011f\u0131 kaplayarak kurumas\u0131na sebep olur ve bu \u015fekilde bir \u0026ccedil;ok yaprak \u0026ouml;lebilir.\u003Cbr \/\u003EBir lup yard\u0131m\u0131 ile lekelerdeki siyah noktalar (spor ta\u015f\u0131y\u0131c\u0131lar\u0131) ile birlikte gri mantar miseli g\u0026ouml;r\u0026uuml;l\u0026uuml;r. Belirtiler \u0026ouml;nce tarlada baz\u0131 bitkilerde ortaya \u0026ccedil;\u0131kar.\u003Cbr \/\u003EB\u0026uuml;t\u0026uuml;n tarlaya yay\u0131lmas\u0131 ise ya\u011fmur damlalar\u0131 ve r\u0026uuml;zgarla olur.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EB\u0130YOLOJ\u0130S\u0130:\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003EHastal\u0131k etmeni yaprak ve tohum \u0026uuml;zerinde spor formunda k\u0131\u015f\u0131 ge\u0026ccedil;irir. Bu sebeple sadece k\u0131sa m\u0026uuml;navebe \u015fartlar\u0131nda toprakta b\u0026uuml;y\u0026uuml;k bir enfeksiyon potansiyeli olu\u015fur.\u003Cbr \/\u003ES\u0131cakl\u0131klar en az 23-27 oC ve nisbi rutubet % 96 oldu\u011fu \u015fartlarda ilk belirtiler 5 g\u0026uuml;n sonra g\u0026ouml;r\u0026uuml;l\u0026uuml;r.\u003Cbr \/\u003ENemli-s\u0131cak iklim \u015fartlar\u0131 hastal\u0131\u011f\u0131n geli\u015fmesi i\u0026ccedil;in \u0026ouml;zellikle uygundur.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003ER\u0130SK FAKT\u0026Ouml;RLER\u0130:\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003ES\u0131ra aralar\u0131n\u0131n kapanmas\u0131 (tarlada mikro kliman\u0131n de\u011fi\u015fmesi), ge\u0026ccedil;en y\u0131llardan kalan y\u0026uuml;ksek enfeksiyon potansiyeli (s\u0131k m\u0026uuml;navebe), ya\u011fmurlama sulama.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EEKONOM\u0130K \u0026Ouml;NEM\u0130:\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003EB\u0026uuml;t\u0026uuml;n nemli-s\u0131cak ekim b\u0026ouml;lgelerinde Cercospora \u015feker pancar\u0131n\u0131n en \u0026ouml;nemli yaprak hastal\u0131klar\u0131ndan biridir.\u003Cbr \/\u003EHastal\u0131k etmeni \u0026ouml;zellikle Adapazar\u0131, \u0026Ccedil;ar\u015famba ve Susurluk \u015eeker Fabrikalar\u0131n\u0131n ekim sahalar\u0131nda \u015fiddetli g\u0026ouml;r\u0026uuml;lmekte olup, y\u0026uuml;ksek verim kay\u0131plar\u0131na sebep olmaktad\u0131r.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EM\u0026Uuml;CADELE:\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003EManeb, mancozeb gibi etkin maddeli koruyucu etkili fungisitler kullan\u0131larak hastal\u0131\u011f\u0131n ila\u0026ccedil;l\u0131 m\u0026uuml;cadelesi m\u0026uuml;mk\u0026uuml;nd\u0026uuml;r.\u003Cbr \/\u003ESon y\u0131llarda hastal\u0131\u011f\u0131n m\u0026uuml;cadelesinde Entegre M\u0026uuml;cadele Y\u0026ouml;ntemleri (e\u015fi\u011fe dayal\u0131 m\u0026uuml;cadele) de ba\u015far\u0131yla uygulanmaktad\u0131r.\u003Cbr \/\u003EHastal\u0131\u011f\u0131n m\u0026uuml;cadelesinde di\u011fer bir yol ise, toleransl\u0131 \u0026ccedil;e\u015fitlerin ekimi ve en az 3 y\u0131ll\u0131k bir m\u0026uuml;navebe uygulanmas\u0131d\u0131r.\u003C\/p\u003E","slug":"yaprak-leke-hastaligi","images":[{"id":321,"image":"http:\/\/web2.mendelu.cz\/af_291_projekty2\/vseo\/files\/93\/8234.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/95\/952\/9523124b-8078-44ce-b669-15579e2b47b9.jpg"},{"id":322,"image":"http:\/\/www.alfachem.com.ua\/upload\/iblock\/87d\/47599fd5940688f091f97bdd461d7426.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/9f\/9fa\/9fa302a0-b383-46e0-bff8-b3f0b000acdf.jpg"},{"id":323,"image":"http:\/\/web2.mendelu.cz\/af_291_projekty2\/vseo\/files\/93\/8232.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/fe\/fe5\/fe54be4a-6b44-4b56-85a9-393074c11017.jpg"},{"id":324,"image":"https:\/\/c2.staticflickr.com\/4\/3724\/13789145865_4d03889a43_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/6b\/6b0\/6b05796e-59da-4663-9145-c4559fb48eb6.jpg"},{"id":327,"image":"http:\/\/databank.groenkennisnet.nl\/Imagesaantastingen\/ramularia_biet_2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a4\/a49\/a49bec76-ed33-42cf-8853-9aa022a516ba.jpg"}]},{"id":1475,"name":"Yaprak yan\u0131kl\u0131\u011f\u0131","nameSynonyms":"","latinName":"Setosphaeria turcica","latinNameSynonyms":"Helminthosporium turcicum","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003E1. Test Organizmas\u0131(lar\u0131)\u003C\/strong\u003E, K\u0026uuml;lt\u0026uuml;r Bitkisi ve \u0026Ccedil;e\u015fidinin Se\u0026ccedil;imi Deneme m\u0131s\u0131rda yaprak yan\u0131kl\u0131\u011f\u0131 hastal\u0131\u011f\u0131 etmeni Setosphaeria turcica veya Cochliobolus heterostrophus \u0026lsquo;a kar\u015f\u0131 duyarl\u0131 oldu\u011fu bilinen m\u0131s\u0131r \u0026ccedil;e\u015fitlerinden biri ile yap\u0131l\u0131r.\u003Cbr \/\u003EDeneme Yerinin \u0026Ouml;zellikleri: Deneme hastal\u0131\u011f\u0131n bir y\u0131l \u0026ouml;nce g\u0026ouml;r\u0026uuml;ld\u0026uuml;\u011f\u0026uuml;, k\u0026uuml;lt\u0026uuml;r ko\u015fullar\u0131n\u0131n homojen oldu\u011fu (\u0026ccedil;e\u015fit, toprak yap\u0131s\u0131 ve g\u0026uuml;breleme) tarlalarda kurulmal\u0131d\u0131r. \u003Cbr \/\u003EDeneme Deseni ve Tertibi: Deneme, tesad\u0026uuml;f bloklar\u0131 veya Latin kare deneme desenlerinden birisi ile kurulur. Deneme, tekerr\u0026uuml;r say\u0131s\u0131 en az 4 ve hata serbestlik derecesi 10\u0026rsquo;dan k\u0026uuml;\u0026ccedil;\u0026uuml;k olmayacak \u015fekilde d\u0026uuml;zenlenmelidir. Parsel b\u0026uuml;y\u0026uuml;kl\u0026uuml;\u011f\u0026uuml; en az 20 m\u0026sup2; olmal\u0131d\u0131r. Parseller aras\u0131nda en az 2 m emniyet \u015feridi b\u0131rak\u0131lmal\u0131d\u0131r. \u003Cbr \/\u003E\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003E2. \u0130LA\u0026Ccedil;LARIN UYGULANMASI\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003E\u0026nbsp;Denemeye Al\u0131nacak \u0130la\u0026ccedil;lar Denemeye al\u0131nacak ila\u0026ccedil;lar\u0131n ticari ad\u0131, firmas\u0131, aktif madde ad\u0131 ve miktar\u0131, form\u0026uuml;lasyon \u015fekli ve dozlar\u0131 bir \u0026ccedil;izelge halinde verilmelidir. \u003Cbr \/\u003EKar\u015f\u0131la\u015ft\u0131rma \u0130lac\u0131 \u0026Uuml;lkemizde ayn\u0131 konuda ruhsat alm\u0131\u015f aktif madde ve y\u0026uuml;zdesi, form\u0026uuml;lasyonu, etki ve uygulama \u015fekli ayn\u0131 ila\u0026ccedil;lar kar\u015f\u0131la\u015ft\u0131rma ilac\u0131 olarak al\u0131n\u0131r. Bu \u0026ouml;zellikte Bitki Koruma \u0026Uuml;r\u0026uuml;n\u0026uuml; bulunmad\u0131\u011f\u0131 takdirde ayn\u0131 konuda ruhsat alm\u0131\u015f form\u0026uuml;lasyonu, etki ve uygulama \u015fekli gibi \u0026ouml;zellikleri denenecek ilaca en yak\u0131n olan ila\u0026ccedil;lar kar\u015f\u0131la\u015ft\u0131rma ilac\u0131 olarak al\u0131n\u0131r. Kar\u015f\u0131la\u015ft\u0131rma ilac\u0131n\u0131n bulunmamas\u0131 durumunda ise; sadece \u015fahit ile kar\u015f\u0131la\u015ft\u0131r\u0131larak deneme kurulabilir. \u003Cbr \/\u003E\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EUygulama \u015eekli:\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003EUygulama Tipi: Ye\u015fil aksam veya firmas\u0131nca \u0026ouml;nerildi\u011fi \u015fekilde yap\u0131l\u0131r. \u003Cbr \/\u003EKullan\u0131lan Aletin Tipi: \u0130la\u0026ccedil;lamalar b\u0026uuml;t\u0026uuml;n deneme alan\u0131nda tekd\u0026uuml;ze da\u011f\u0131l\u0131m sa\u011flayacak veya do\u011fru b\u0026ouml;lgesel ila\u0026ccedil;lama yapabilecek uygun bir alet veya makine ile yap\u0131lmal\u0131d\u0131r.\u003Cbr \/\u003EBiyolojik etkinli\u011fi do\u011frudan etkileyebilecek fakt\u0026ouml;rler (\u0026ccedil;al\u0131\u015fma bas\u0131nc\u0131, meme tipi, meme delik \u0026ccedil;ap\u0131, meme verdisi, ilerleme h\u0131z\u0131 vb.) amaca uygun olarak se\u0026ccedil;ilmelidir. Se\u0026ccedil;ilen bu fakt\u0026ouml;rler, kullan\u0131lan zirai m\u0026uuml;cadele alet-makinesi ve ila\u0026ccedil;lama ba\u015fl\u0131klar\u0131n\u0131n ticari ad\u0131 ile birlikte kaydedilmelidir\u003C\/p\u003E","slug":"yaprak-yanikligi","images":[{"id":2211,"image":"https:\/\/www.lfl.bayern.de\/mam\/cms07\/ips\/bilder\/fittosize_600_0_8782880245bf2acb227f2e8f701bbbc3_setosphaeria_am_kolben.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/25\/252\/2529f4fc-df47-42ad-b7a3-23ec14e7a323.jpg"},{"id":2213,"image":"https:\/\/www.lfl.bayern.de\/mam\/cms07\/ips\/bilder\/fittosize_600_0_a77eb22c3c9ab46871cb55281e23d4ff_setosphaeria_maisbestand.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/4d\/4d7\/4d703a83-7ab6-4535-90f7-b1f2564fe759.jpg"},{"id":2214,"image":"http:\/\/mkk.szie.hu\/dep\/nvtt\/tana\/novenykortan\/a_kukszetoszferas_bet_3.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/9a\/9a5\/9a50d8e1-60f4-4e7b-840b-4e73ca729358.jpg"},{"id":2216,"image":"http:\/\/web2.mendelu.cz\/af_291_projekty2\/vseo\/files\/93\/8187.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/7a\/7a6\/7a6ef439-713e-4754-b18f-a7bbd4a9d681.jpg"},{"id":2217,"image":"http:\/\/www.plantwise.org\/KnowledgeBank\/Uploads\/PestNet\/Assets\/Image\/Maize_leaf_blight_(226)\/SetoMaize1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/77\/774\/774ccb4b-6481-470a-a3af-07130837eaa3.jpg"}]},{"id":2072,"name":"Yeni d\u00fcnya karalekesi","nameSynonyms":"","latinName":"Venturia inaequalis var. eriobotryae","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EHastal\u0131k Tan\u0131m\u0131\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;:Fungus ya\u015fam \u0026ccedil;emberini y\u0131l boyunca a\u011fa\u0026ccedil; \u0026uuml;zerinde mumya meyvelerde, s\u0026uuml;rg\u0026uuml;nlerde, yapraklarda tamamlar. Genellikle mumya meyvelerde konidiler, s\u0026uuml;rg\u0026uuml;nlerde misel ve konidiler ve yapraklarda konidi ve miseller \u015feklinde bulunur. Sonbahar ve ilkbaharda ya\u011f\u0131\u015fl\u0131 ge\u0026ccedil;en g\u0026uuml;nlerde enfeksiyonlar ger\u0026ccedil;ekle\u015fir. Gen\u0026ccedil; yapraklar ve meyveler enfeksiyona daha duyarl\u0131d\u0131r. \u0026Ccedil;i\u0026ccedil;ek ta\u0026ccedil; yapraklar\u0131n\u0131n d\u0026ouml;k\u0026uuml;lmesinden hasada kadar ge\u0026ccedil;en d\u0026ouml;nemde meyve enfeksiyonlar\u0131 olur.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EYa\u015fay\u0131\u015f\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;:\u0026nbsp;Yapraklarda enfeksiyondan 20-40 g\u0026uuml;n sonra farkl\u0131 b\u0026uuml;y\u0026uuml;kl\u0026uuml;kte muntazam olmayan , \u0026ouml;nceleri sar\u0131 daha sonra k\u0131rm\u0131z\u0131ms\u0131 kahverengi lekeler g\u0026ouml;r\u0026uuml;l\u0026uuml;r. S\u0026uuml;rg\u0026uuml;nlerdeki benzer lekelerde her zaman konidiumlar bulunur, enfekteli s\u0026uuml;rg\u0026uuml;nler normal geli\u015femezler, yaprak d\u0026ouml;k\u0026uuml;m\u0026uuml; erken olur ve zamanla a\u011fa\u0026ccedil; yapraks\u0131z kal\u0131r.\u003Cbr \/\u003EMeyvelerde ise yuvarlak veya \u015fekilsiz, \u0026ouml;ne eleri a\u0026ccedil;\u0131k ye\u015fil, zamanla siyahla\u015fan lekeler olu\u015fur. Leke \u0026ccedil;evresinde meyve k\u0026uuml;tik\u0026uuml;las\u0131n\u0131n y\u0131rt\u0131lmas\u0131ndan dolay\u0131 0.5 mm kal\u0131nl\u0131\u011f\u0131nda beyaz renkli bir bant olu\u015fur. Daha sonra lekeli dokuda koyu kahverengine d\u0026ouml;n\u0026uuml;\u015f\u0026uuml;r ve doku geli\u015fimi durur. \u0026Ccedil;ok \u015fiddetli ve erken enfeksiyonlarda meyveler \u0026ccedil;atlar, meyveler a\u011fa\u0026ccedil;ta as\u0131l\u0131 kal\u0131r ve zamanla karar\u0131r.\u003Cbr \/\u003EHastal\u0131kl\u0131 meyvelerin pazar de\u011feri yoktur. M\u0026uuml;cadele yap\u0131lmazsa a\u011fa\u0026ccedil;lar verimden d\u0026uuml;\u015fer ve \u0026ccedil;\u0131plakla\u015f\u0131r. Yurdumuzda yenid\u0026uuml;nya yeti\u015ftirilen t\u0026uuml;m b\u0026ouml;lgelerde yayg\u0131nd\u0131r\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EK\u0026uuml;lt\u0026uuml;rel \u0026Ouml;nlemler\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;:A\u011fa\u0026ccedil; \u0026uuml;zerindeki hastal\u0131kl\u0131 s\u0026uuml;rg\u0026uuml;nler, meyveler ve yapraklar toplan\u0131p bah\u0026ccedil;eden uzakla\u015ft\u0131r\u0131lmal\u0131d\u0131r.\u003Cbr \/\u003EYenid\u0026uuml;nya a\u011fa\u0026ccedil;lar\u0131nda \u0026ccedil;i\u0026ccedil;eklenme d\u0026ouml;neminin 1-1.5 ay olmas\u0131 nedeniyle ila\u0026ccedil;lama zamanlar\u0131 \u0026ouml;nem kazanmaktad\u0131r. Bah\u0026ccedil;ede homojen bir \u0026ccedil;i\u0026ccedil;eklenme i\u0026ccedil;in bah\u0026ccedil;elerin a\u015f\u0131l\u0131 ve ayn\u0131 \u0026ccedil;e\u015fit fidanlarla tesis edilmesi, g\u0026uuml;ne\u015ften azami yararlanma, iyi havalanma, yaprak ve meyvelerin \u0131slak kalma s\u0026uuml;relerinin azalt\u0131lmas\u0131 amac\u0131yla a\u011fa\u0026ccedil;lar aras\u0131n\u0131n 8 m\u0027den az olmamas\u0131 gereklidir.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EKimyasal M\u0026uuml;cadele\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;:A\u011fa\u0026ccedil;lar\u0131n t\u0026uuml;m aksam\u0131 ila\u0026ccedil;la kaplanacak \u015fekilde ila\u0026ccedil;lamalar yap\u0131lmal\u0131d\u0131r.\u003C\/p\u003E","slug":"yeni-dunya-karalekesi","images":[{"id":61275,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/5\/51\/Holding_Apple_with_scab.jpg\/1200px-Holding_Apple_with_scab.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d5\/d56\/d564d7a8-7e00-439f-943e-e13ac3713dfd.jpg"},{"id":61276,"image":"http:\/\/www.entofito.com\/images\/2016\/11\/spilocaea-eriobotryae-1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e8\/e89\/e8930022-fd10-432a-9370-182b3816f37c.jpg"},{"id":61277,"image":"http:\/\/www.agrofarm.net\/foto\/Image\/armut_karaleke.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/4d\/4d6\/4d648d3c-2174-44a3-a501-0ec98940cab0.jpg"},{"id":61278,"image":"http:\/\/www.entofito.com\/images\/2016\/11\/spilocaea-eriobotryae-4.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/4d\/4d2\/4d2c6c2b-d2c9-4504-ae55-b4474e8db548.jpg"},{"id":61279,"image":"http:\/\/www.entofito.com\/images\/2016\/11\/spilocaea-eriobotryae-5.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/2f\/2f5\/2f5986c7-6373-423f-8ed5-0f6bd98330ba.jpg"},{"id":61281,"image":"http:\/\/www.entofito.com\/images\/2016\/11\/spilocaea-eriobotryae-2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/9c\/9ce\/9ced6478-275c-4f26-8102-4ec6fe950a7e.jpg"}]},{"id":5091,"name":"Yer f\u0131st\u0131\u011f\u0131 yaprak lekesi","nameSynonyms":"","latinName":"Cercospora arachidis","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EHastal\u0131k Tan\u0131m\u0131\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;:\u003Cbr \/\u003EYer f\u0131st\u0131klar\u0131nda yaprak lekesine erken d\u0026ouml;nemde M. arachidicola, daha ge\u0026ccedil; d\u0026ouml;nemde de M. berkeleyi sebep olmaktad\u0131r. Her iki etmen her ne kadar tohumla ge\u0026ccedil;mekte ise de esas yay\u0131lmas\u0131 r\u0026uuml;zgarla olmaktad\u0131r. \u0130lk enfeksiyonlara ilkbaharda askosporlar sebep olmaktad\u0131r. Sekonder enfeksiyonlar ise konidiler ile olur ve esas \u0026ouml;nemli olan bu enfeksiyonlard\u0131r.\u003Cbr \/\u003EM. arachidicola \u0027nin konidileri renksiz veya \u0026ccedil;ok soluk zeytin ye\u015fili renginde ve \u0026ccedil;o\u011funlukla e\u011fridir. 3-12 b\u0026ouml;lmelidir. M. berkelei\u0027 nin konidileri \u0026ccedil;ok daha k\u0131sa ve dikkat \u0026ccedil;ekecek derecede kal\u0131n ve 1-8 b\u0026ouml;lmelidir. Genellikle silindirik, nadiren e\u011fri olurlar.\u003Cbr \/\u003EAskosporlar ve konidiler birka\u0026ccedil; saat i\u0026ccedil;erisinde do\u011frudan do\u011fruya epidermis h\u0026uuml;cresine veya stomadan girerek \u0026ccedil;imlenir. Her ikisinde de misel ba\u015flang\u0131\u0026ccedil;ta intersell\u0026uuml;lerdir. M.herkcleyi \u0027de eme\u0026ccedil;ler k\u0131sa s\u0026uuml;rede dallanarak misele d\u0026ouml;n\u0026uuml;\u015f\u0026uuml;r ve konuk\u0026ccedil;u h\u0026uuml;cresini birdenbire \u0026ouml;ld\u0026uuml;rmez. M. arachidicola \u0027da bu durum olmaz, konuk\u0026ccedil;u h\u0026uuml;cresi ileriki durumda \u0026ouml;l\u0026uuml;r ve germ t\u0026uuml;p\u0026uuml; \u0026ouml;l\u0026uuml; h\u0026uuml;crelere girer. Yapraklar \u0026uuml;zerinde infeksiyon inokulasyon-dan H-23 g\u0026uuml;n sonra g\u0026ouml;r\u0026uuml;l\u0026uuml;r.\u003Cbr \/\u003EGen\u0026ccedil; yapraklar hastal\u0131\u011fa kar\u015f\u0131 duyarl\u0131d\u0131r ve lezyonlar \u0026ccedil;o\u011fu kez topra\u011fa yak\u0131n alt yapraklar \u0026uuml;\/erinde ilk olarak g\u0026ouml;r\u0026uuml;l\u0026uuml;r. Hastal\u0131k i\u0026ccedil;in. optimum ko\u015fullar 20-30\u0026deg;C aras\u0131ndaki s\u0131cakl\u0131klar ve uzun s\u0026uuml;ren nemli d\u0026ouml;nemlerdir.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EYa\u015fay\u0131\u015f\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;:\u0026nbsp;M. arachidicola genellikle yerf\u0131st\u0131\u011f\u0131 ekildikten 3-4 hafta sonra M.berkeleyi ise bundan 3-4 hafta sonra yerf\u0131st\u0131\u011f\u0131 yapraklar\u0131nda olu\u015fturduklar\u0131 tipik lekeler halinde g\u0026ouml;r\u0026uuml;l\u0026uuml;r. Ayr\u0131ca dalc\u0131k petiol ve gymnophora (yere giren s\u0026uuml;rg\u0026uuml;nleri) \u0026uuml;zerinde de g\u0026ouml;r\u0026uuml;lebilirler.\u003Cbr \/\u003EM. arachldicola sebep oldu\u011fu lekeler d\u0131\u015f hatlar\u0131 ile d\u0026uuml;zensiz dairemsi olup 1-10 mm \u0026ccedil;ap\u0131ndad\u0131r. Daha sonralar\u0131 bu lekeler birle\u015ferek bir b\u0026uuml;t\u0026uuml;n olmaya y\u0026ouml;nelirler. Lekelerin etraf\u0131nda sar\u0131 bir hale mevcuttur. Yaprak y\u0026uuml;zeyinin \u0026uuml;zerinde nekrotik alanlar k\u0131rm\u0131z\u0131ms\u0131 kahverenginden siyaha de\u011fin de\u011fi\u015firken alt y\u0026uuml;zeyinde daha az belirgin ve a\u0026ccedil;\u0131k kahverengidir. Konidiler \u0026ccedil;o\u011fu kez yapra\u011f\u0131n \u0026uuml;st y\u0026uuml;zeyinde de bulunabilirler. Konidiler k\u0026uuml;meler halinde olmay\u0131p tek tuk ve seyrek halde bulunurlar.\u003Cbr \/\u003EM. herkeleyi her iki y\u0026uuml;zde koyu kahverenginden siyaha de\u011fin uzanan bir renk tonunda, daha dairemsi, 1-6 mm b\u0026uuml;y\u0026uuml;kl\u0026uuml;kte lekeler olu\u015fturur. Lekelerin \u0026ccedil;evresinde genellikle hale yoktur, ancak \u0026uuml;st y\u0026uuml;zeyde \u0026ccedil;ok olgun lekelerde sar\u0131 hale te\u015fekk\u0026uuml;l\u0026uuml; g\u0026ouml;r\u0026uuml;l\u0026uuml;r. Konidiler yapra\u011f\u0131n alt y\u0026uuml;zeyinden \u0026ccedil;\u0131karlar ve konidi ta\u015f\u0131y\u0131c\u0131lar\u0131n\u0131n yataklar\u0131 toplu y\u0131\u011f\u0131nlar halinde a\u0026ccedil;\u0131k\u0026ccedil;a g\u0026ouml;r\u0026uuml;lebilirler.\u003Cbr \/\u003EYaprak lekesi yer f\u0131st\u0131\u011f\u0131 \u0026uuml;r\u0026uuml;n\u0026uuml;n\u0026uuml;n en \u0026ouml;nemli fungal hastal\u0131klar\u0131ndan biridir. Uygun ko\u015fullar alt\u0131nda epidemik oranlara eri\u015fti\u011finde yapraklar\u0131n kuruyup d\u0026ouml;k\u0026uuml;lmesine sebep olur. Bunun sonucu olarak mahs\u0026ucirc;lde \u0026ouml;nemli kay\u0131plar olu\u015fturur.\u003Cbr \/\u003ED\u0026uuml;nyada yer f\u0131st\u0131\u011f\u0131 tar\u0131m\u0131 yap\u0131lan \u0026uuml;lkelerin \u0026ccedil;o\u011funda ve \u0026Uuml;lkemizde mevcuttur.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EK\u0026uuml;lt\u0026uuml;rel \u0026Ouml;nlemler\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;:Bitki art\u0131klar\u0131 yok edilmelidir,\u0026nbsp;\u003Cbr \/\u003EKendi gelen bitkiler birinci inokulum kayna\u011f\u0131 oldu\u011fu i\u0026ccedil;in g\u0026ouml;r\u0026uuml;l\u0026uuml;r g\u0026ouml;r\u0026uuml;lmez yok edilmelidir,\u0026nbsp;\u003Cbr \/\u003EHastal\u0131\u011fa duyarl\u0131 olmayan \u0026ccedil;e\u015fitler ekilmelidir. Erken olgunla\u015fan (dik) \u0026ccedil;e\u015fitler hastal\u0131\u011fa duyarl\u0131 olduklar\u0131 halde ge\u0026ccedil; olgunla\u015fan (yat\u0131k) \u0026ccedil;e\u015fitler de\u011fi\u015fik dayan\u0131kl\u0131l\u0131k d\u0026uuml;zeyine sahiptirler,\u0026nbsp;\u003Cbr \/\u003EN\u0026ouml;betle\u015fe ekim yap\u0131lmal\u0131d\u0131r.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EKimyasal M\u0026uuml;cadele\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;:Fungus enfeksiyonlar\u0131na olanak tan\u0131mayacak bi\u0026ccedil;imde bitkiler iyice \u0131slanana de\u011fin ila\u0026ccedil;lanmal\u0131d\u0131r.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003E\u0130la\u0026ccedil;lama Zaman\u0131\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;:Hastal\u0131\u011f\u0131n her y\u0131l \u015fiddetli \u015fekilde g\u0026ouml;r\u0026uuml;ld\u0026uuml;\u011f\u0026uuml; yerlerde ekimden 4-5 hafta sonra ba\u015flanarak hasada de\u011fin s\u0026uuml;rd\u0026uuml;r\u0026uuml;lebilir. \u0130la\u0026ccedil;lama aral\u0131klar\u0131 bak\u0131rl\u0131larda 10-14 g\u0026uuml;n Benomyl\u0027de 14-21 g\u0026uuml;n di\u011ferlerinde 7-10 g\u0026uuml;nd\u0026uuml;r. Sistemik ila\u0026ccedil;lar kullan\u0131ld\u0131\u011f\u0131nda, hasattan 40 g\u0026uuml;n \u0026ouml;nce ila\u0026ccedil;lamalara son verilmelidir.\u003C\/p\u003E","slug":"yer-fistigi-yaprak-lekesi","images":[{"id":31316,"image":"http:\/\/www.plantwise.org\/KnowledgeBank\/Uploads\/PestNet\/Assets\/Image\/Peanut_leaf_spots_(036)\/Peanut-Cercospora-spots.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/64\/646\/6468ce3a-628d-47ea-987d-7016ac1959d6.jpg"},{"id":31320,"image":"http:\/\/www.infonet-biovision.org\/sites\/default\/files\/styles\/juicebox_small\/public\/plant_health\/cropsfruitsvegetables\/1658_0.jpeg?itok=jzEdVeA0","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/13\/132\/13203112-750d-448c-b0a4-a08fa6fe199b.jpg"},{"id":61283,"image":"https:\/\/s-media-cache-ak0.pinimg.com\/236x\/4e\/cd\/54\/4ecd54f19e078807ed192d18960435d8.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/50\/50e\/50ec5368-cbb9-42cc-9c57-53f6884d39d2.jpg"},{"id":61284,"image":"http:\/\/c8.alamy.com\/comp\/APF7XB\/early-late-leaf-spot-cercospora-arachnidicola-phaeoisariopsis-personata-APF7XB.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/4f\/4f4\/4f426a60-ac43-4e73-9bcc-2189d38f00a6.jpg"},{"id":61285,"image":"http:\/\/br.viarural.com\/agricultura\/plagas\/doencas\/cercospora-arachidicola-01.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b1\/b1f\/b1f74ae5-11b4-4035-93a3-259f36d6e7e0.jpg"}]},{"id":2587,"name":"Zeytin dal kanseri","nameSynonyms":"","latinName":"Pseudomonas syringae pv. savastono","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EZEYT\u0130N DAL KANSER\u0130 HASTALIK BEL\u0130RT\u0130S\u0130:\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003E\u0026bull; Bakteri, krem-ye\u015fil renkteki canl\u0131 ur ve si\u011fillerde bulunur.\u003Cbr \/\u003EUr ve si\u011filler bir taraftan da fazla \u0131\u015f\u0131k ve \u0131s\u0131n\u0131n tesiri ile koyu kahverengi, \u0026ccedil;atlam\u0131\u015f ve tepesi \u0026ccedil;\u0026ouml;k\u0026uuml;k bir g\u0026ouml;r\u0026uuml;n\u0026uuml;m al\u0131r.\u003Cbr \/\u003EBu \u015fekildeki ur ve si\u011fillerde hastal\u0131\u011f\u0131 yapan bakteri \u0026ouml;l\u0026uuml;r ve hastal\u0131k yapamaz.\u003Cbr \/\u003E\u0026bull; Y\u0131ll\u0131k s\u0026uuml;rg\u0026uuml;nlerde yaprak, \u0026ccedil;i\u0026ccedil;ek ve meyve d\u0026ouml;k\u0026uuml;m\u0026uuml; sonucu a\u0026ccedil;\u0131lan yara yerlerinde olu\u015fan si\u011filler k\u0026uuml;\u0026ccedil;\u0026uuml;k, yuvarlak ve s\u0026uuml;ngerimsidir.\u003Cbr \/\u003EHasat s\u0131ras\u0131nda s\u0131r\u0131k vuru\u011fu, dolu yaras\u0131 ve budama hatalar\u0131 nedeniyle olu\u015fan yaran\u0131n \u015fekline g\u0026ouml;re, urlar\u0131n b\u0026uuml;y\u0026uuml;kl\u0026uuml;kleri de de\u011fi\u015fmektedir.\u003Cbr \/\u003EDon \u0026ccedil;atlaklar\u0131nda meydana gelen urlar ise \u0026ccedil;atlaklar boyunca dal\u0131 sarm\u0131\u015f olarak g\u0026ouml;r\u0026uuml;l\u0026uuml;r.\u003Cbr \/\u003E\u0026bull; Gen\u0026ccedil; s\u0026uuml;rg\u0026uuml;nlerdeki yaprak, \u0026ccedil;i\u0026ccedil;ek ve meyve d\u0026ouml;k\u0026uuml;m\u0026uuml; sonucu olu\u015fan yaralarda si\u011filler meydana gelir ve dallar \u0026ccedil;\u0131plak bir g\u0026ouml;r\u0026uuml;n\u0026uuml;m al\u0131r.\u003Cbr \/\u003E \u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EZEYT\u0130N DAL KANSER\u0130 HASTALI\u011eIN G\u0026Ouml;R\u0026Uuml;LD\u0026Uuml;\u011e\u0026Uuml; B\u0130TK\u0130LER:\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003E\u0026bull; Zeytin a\u011fac\u0131ndan ba\u015fka, zakkum, leylak, mersin, kurtba\u011fr\u0131, sar\u0131 yasemin ve di\u015fbudak bitkilerinde zarar yapar.\u003Cbr \/\u003E \u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EZEYT\u0130N DAL KANSER\u0130 M\u0026Uuml;CADELE Y\u0026Ouml;NTEMLER\u0130:\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003EK\u0026uuml;lt\u0026uuml;rel \u0026Ouml;nlemler:\u003Cbr \/\u003E\u0026bull; Zeytin dikimine elveri\u015fli olmayan, \u0026ouml;zellikle s\u0131k s\u0131k don olaylar\u0131n\u0131n meydana geldi\u011fi yerlerde zeytin dikiminden vazge\u0026ccedil;ilmelidir.\u003Cbr \/\u003E\u0026bull; Fazla su tutan, taban\u0131 killi topraklara zeytin dikiminden ka\u0026ccedil;\u0131n\u0131lmal\u0131, e\u011fer dikim yap\u0131lm\u0131\u015fsa drenaj kanallar\u0131 a\u0026ccedil;\u0131lmal\u0131d\u0131r.\u003Cbr \/\u003E\u0026bull; Bah\u0026ccedil;e tesisinde sa\u011fl\u0131kl\u0131 fidanlar ve a\u015f\u0131 kalemleri kullan\u0131lmal\u0131d\u0131r\u003Cbr \/\u003E\u0026bull; Kanserli a\u011fa\u0026ccedil;lar\u0131n budama i\u015flemleri nemli ve ya\u011f\u0131\u015fl\u0131 g\u0026uuml;nlerde yap\u0131lmamal\u0131, aletler s\u0131k s\u0131k %3\u0026rsquo;l\u0026uuml;k lizol eriyi\u011fi veya %10\u0026rsquo;luk sodyum hipoklorite bat\u0131r\u0131lmal\u0131d\u0131r.\u003Cbr \/\u003E\u0026bull; A\u011fa\u0026ccedil;lara gere\u011finden fazla azotlu g\u0026uuml;bre verilmemeli, bunun yerine kompoze g\u0026uuml;bre verilmelidir.\u003Cbr \/\u003E\u0026bull; Zeytin a\u011fa\u0026ccedil;lar\u0131nda s\u0131r\u0131kla hasat yapmaktan vazge\u0026ccedil;ilmeli veya dallar\u0131 zedelemeyecek \u015fekilde \u0026ouml;nlemler al\u0131nmal\u0131d\u0131r.\u003Cbr \/\u003E\u0026bull; Budama art\u0131klar\u0131 hemen yak\u0131lmal\u0131d\u0131r.\u003Cbr \/\u003E\u0026bull; Budama yerlerine \u0026ouml;nce %5\u0026rsquo;lik g\u0026ouml;zta\u015f\u0131 eriyi\u011fi, kuruduktan sonra da a\u015f\u0131 macunu s\u0026uuml;r\u0026uuml;lmelidir.\u003Cbr \/\u003E \u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EKimyasal M\u0026uuml;cadele:\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003EEge ve Akdeniz B\u0026ouml;lgelerinde kanserle bula\u015f\u0131k zeytinlikler iki y\u0131l budama yapmaks\u0131z\u0131n y\u0131lda 4 defa ila\u0026ccedil;lan\u0131r. \u0130lkbahar ila\u0026ccedil;lamas\u0131nda %1\u0026rsquo;lik, di\u011fer ila\u0026ccedil;lamalarda %2\u0026rsquo;lik Bordo bulamac\u0131 kullan\u0131l\u0131r. \u0130ki y\u0131l\u0131n sonunda temmuz-a\u011fustos aylar\u0131nda budama yap\u0131l\u0131r.\u003Cbr \/\u003EKaradeniz B\u0026ouml;lgesinde ise 2. ila\u0026ccedil;lama (\u015fubatta) yap\u0131lmaz, ancak dolu ve don zarar\u0131 olursa \u015fubat ila\u0026ccedil;lamas\u0131 yap\u0131l\u0131r. Di\u011fer \u0026uuml;\u0026ccedil; devredeki ila\u0026ccedil;lamalar ayn\u0131 d\u0026ouml;nemlerde uygulan\u0131r.\u003C\/p\u003E","slug":"zeytin-dal-kanseri","images":[{"id":69845,"image":"http:\/\/zipcodezoo.com\/images\/thumb\/5\/58\/Pseudomonas_savastanoi_1.jpg\/320px-Pseudomonas_savastanoi_1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/3e\/3e7\/3e73ad98-8f35-45b7-8555-26300666573c.jpg"},{"id":69846,"image":"http:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/c\/c7\/Pseudomonas_savastanoi_g1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/04\/04b\/04b44c4c-db97-4bbd-8407-a6748437eacb.jpg"},{"id":69847,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/6\/6e\/Pseudomonas_syringae_savastanoi_20120709.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b5\/b5a\/b5aa881a-cb90-4e3d-8fd9-79df72fa1aa4.jpg"},{"id":69850,"image":"http:\/\/www.yesildunya.net\/forum\/attachments\/meyve-hastalik-ve-zararlilari\/1020d1370592436-zeytin-hastalik-ve-zararlilari-zeytin-dal-kanseri-pseudomonas-syringae-pv-savastano-g-metepe-36-.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a3\/a31\/a3112bb8-1e6c-4651-8e91-150e45852d7d.jpg"}]},{"id":1444,"name":"Zeytinlerde halkali leke","nameSynonyms":"","latinName":"Spilocaea oleagina","latinNameSynonyms":"Cyclogonium oleaginum","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003ENASIL TANINIR :\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EBu hastal\u0131\u011f\u0131 yapan etmen bir (fungus) mantar\u0027d\u0131r.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003ENASIL YA\u015eAR :\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EBu etmenin ya\u015fay\u0131\u015f\u0131 spor ve miselleri ile olmaktad\u0131r. Sporlar\u0131n u\u0026ccedil;u\u015fu en \u0026ccedil;ok Mart ve Nisan aylar\u0131nda olmaktad\u0131r. Bu mantar k\u0131\u015f\u0131 yere d\u0026ouml;k\u0026uuml;len , kurumu\u015f veya a\u011fa\u0026ccedil; \u0026uuml;zerinde kalan canl\u0131 hastal\u0131kl\u0131 yapraklarda ge\u0026ccedil;irir. Geli\u015fme s\u0131cakl\u0131\u011f\u0131 ortalama 18-20 C\u0027dir. 9 C\u0027nin alt\u0131nda ve 30 C\u0027nin \u0026uuml;zerinde geli\u015femez. Bula\u015fma mantar\u0131n sporlar\u0131 ile olur ve bula\u015fma s\u0026uuml;resi 30-61 g\u0026uuml;n aras\u0131ndad\u0131r.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EHASTALIK NERELERDE G\u0026Ouml;R\u0026Uuml;L\u0026Uuml;R\u003C\/strong\u003E :\u003Cbr \/\u003EEge B\u0026ouml;lgesi k\u0131y\u0131lar\u0131 ilkbahar ve sonbaharda genellikle ya\u011f\u0131\u015fl\u0131 ge\u0026ccedil;ti\u011finden hastal\u0131\u011f\u0131n geli\u015fmesine uygundur. \u0130\u0026ccedil; k\u0131s\u0131mlarda ise kuytu , su tutan yerler , hava ve g\u0026uuml;ne\u015f almayan s\u0131k dikilmi\u015f , budanmam\u0131\u015f zeytinlikler hastal\u0131\u011f\u0131n g\u0026ouml;r\u0026uuml;lmesi i\u0026ccedil;in uygun ko\u015fullard\u0131r. Fazla azotlu ve \u0026ccedil;iftlik g\u0026uuml;bresi kullan\u0131lmas\u0131 hastal\u0131\u011f\u0131n artmas\u0131na neden olur. \u0026Ouml;zellikle sulanan , nemli ve a\u011f\u0131r topraklarda , kire\u0026ccedil;siz topraklarda ve denize yak\u0131n zeytinliklerde hastal\u0131\u011fa her y\u0131l rastlan\u0131lmaktad\u0131r.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003ENASIL ZARAR YAPAR :\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003EHastal\u0131\u011f\u0131n ilk belirtileri , ilkbaharda yapraklar\u0131n \u0026uuml;st y\u0026uuml;zeylerinde g\u0026ouml;r\u0026uuml;len siyah\u0131ms\u0131-gri renkte yuvarlak noktalar \u015feklindeki lekelerdir. Bu noktalar birle\u015ferek ye\u015filden sar\u0131ya , kahverenginden g\u0026uuml;m\u0026uuml;\u015fi renge kadar de\u011fi\u015fen renklerde ve merkezleri bir daire \u015feklinde lekeleri olu\u015fturur. Bu g\u0026ouml;r\u0026uuml;n\u0026uuml;m nedeniyle hastal\u0131\u011fa\u0026nbsp;\u003Cem\u003EHalkal\u0131 Leke Hastal\u0131\u011f\u0131\u0026nbsp;\u003C\/em\u003Ead\u0131 verilir. Bir yaprakta \u0026ccedil;aplar\u0131 8-10 mm olan 2-30 adet leke bulunabilir. Lekeli yapraklar\u0131n d\u0026ouml;k\u0026uuml;lmesi May\u0131s ay\u0131 ba\u015flar\u0131nda ba\u015flar Haziran ve Temmuz aylar\u0131nda tamam\u0131 d\u0026ouml;k\u0026uuml;l\u0026uuml;r. Yapraklar fonksiyonlar\u0131n\u0131 tam yapamad\u0131klar\u0131 i\u0026ccedil;in az meyve tutumuna ve meyvelerin erken d\u0026ouml;k\u0026uuml;lmesine neden olurlar. Salg\u0131n y\u0131llar\u0131nda yapraklar\u0131n tamam\u0131n\u0131n d\u0026ouml;k\u0026uuml;lmesiyle a\u011fa\u0026ccedil;lar \u0026ccedil;\u0131plak kalabilirler. Bu durumda kuvvetten d\u0026uuml;\u015fen a\u011fa\u0026ccedil;larda s\u0026uuml;rg\u0026uuml;n ve ince dallar kuruyabilir. Verimi % 20-25 azaltabilir ve meyve dallar\u0131n\u0131 % 15-20 oran\u0131nda kurutabilir. \u0026Ouml;zellikle ilkbahar\u0131 ya\u011f\u0131\u015fl\u0131 ve serin ge\u0026ccedil;en y\u0131llar hastal\u0131\u011f\u0131n salg\u0131n yapmas\u0131na neden olur.\u0026nbsp;\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003ENASIL M\u0026Uuml;CADELE ED\u0130L\u0130R :\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EA.K\u0026uuml;lt\u0026uuml;rel \u0026Ouml;nlemler\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003ETaban arazide , a\u011f\u0131r ve su tutan topraklarda , havas\u0131z ve nemli yerlerde zeytinlik tesis edilmemelidir.\u003Cbr \/\u003ESu tutan arazilerde tesis edilen zeytinliklerde drenaj kanallar\u0131 a\u0026ccedil;\u0131larak su ak\u0131t\u0131lmal\u0131d\u0131r.\u003Cbr \/\u003EG\u0026uuml;breleme ve sulama tekni\u011fine uygun yap\u0131lmal\u0131d\u0131r. Fazla azotlu g\u0026uuml;bre kullan\u0131lmamal\u0131d\u0131r.\u003Cbr \/\u003EA\u011fa\u0026ccedil;lar havalanacak ve \u0131\u015f\u0131k alacak \u015fekilde budanmal\u0131 ve kuru dal ve dalc\u0131klar budanarak temizlenmelidir.\u003Cbr \/\u003EYere d\u0026ouml;k\u0026uuml;len lekeli yapraklar toplan\u0131p yak\u0131lmal\u0131 veya topra\u011fa g\u0026ouml;m\u0026uuml;lmelidir.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EB.Kimyasal M\u0026uuml;cadele\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003E\u0130la\u0026ccedil;lama Zaman\u0131 :\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EBirinci ila\u0026ccedil;lama :\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;Zeytinler s\u0026uuml;rg\u0026uuml;n vermeden \u0026ouml;nce \u015eubat ay\u0131nda\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003E\u0130kinci ila\u0026ccedil;lama\u0026nbsp;\u0026nbsp;\u0026nbsp;:\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;Zeytinler \u0026ccedil;i\u0026ccedil;ek a\u0026ccedil;madan \u0026ouml;nce Nisan ay\u0131nda\u003C\/p\u003E","slug":"zeytinlerde-halkali-leke","images":[{"id":44683,"image":"http:\/\/plantsrescue.com\/wp-content\/uploads\/2014\/02\/Olea-europaea-fruit.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/67\/677\/677ac3b2-b038-4696-ad5a-f597bd4afcc5.jpg"},{"id":61293,"image":"https:\/\/olivasanapp.files.wordpress.com\/2015\/01\/repilo2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f1\/f15\/f1597cca-33aa-409d-a9ca-923c3c8b7d60.jpg"},{"id":61294,"image":"http:\/\/olivediseases.com\/olivera\/wp-content\/uploads\/2015\/02\/repilo.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/07\/07c\/07c9b7d9-9aa7-453d-8161-c450dcd652e5.jpg"},{"id":61295,"image":"http:\/\/norma.webyhostingbarato.com\/wp-content\/uploads\/2016\/04\/1424194769_foto2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/11\/11b\/11be41f2-9e11-494d-a277-b4edade8c255.jpg"},{"id":61297,"image":"http:\/\/olivediseases.com\/olivera\/wp-content\/uploads\/2015\/02\/heading1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/5f\/5fb\/5fb47742-04cc-488a-917c-0ecc8cee3426.jpg"},{"id":61299,"image":"https:\/\/s-media-cache-ak0.pinimg.com\/originals\/79\/56\/ea\/7956ea91241aa27423b266804ed7c566.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/8d\/8df\/8df21ec0-ae2b-4490-82e6-6e052cb91d38.jpg"}]}]}