{"count":142,"items":[{"id":12703,"name":"Alb\u0103strea","nameSynonyms":"","latinName":"Centaurea cyanus","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EAlb\u0103streaua\u0026nbsp;(lat.\u0026nbsp;Centaurea cyanus) este o specie de\u0026nbsp;plante\u0026nbsp;erbacee anual\u0103, erect\u0103, \u0026icirc;nalt\u0103 de 0,5\u0026ndash;1 m, cu peri pe organele aeriene din familia\u0026nbsp;Asteraceae, ce cre\u0219te \u0026icirc;n\u0026nbsp;Europa.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cdiv\u003E\u003Cstrong\u003E\u003Cspan id=\u0022Caractere_morfologice\u0022\u003ECaractere morfologice:\u0026nbsp;\u003C\/span\u003E\u003C\/strong\u003E\u003C\/div\u003E\r\n\u003Cdiv\u003E\r\n\u003Cul\u003E\r\n\u003Cli\u003ETulpina\u0026nbsp;este verde, muchiat\u0103, simpl\u0103 sau ramificat\u0103.\u003C\/li\u003E\r\n\u003Cli\u003EFrunzele\u0026nbsp;sunt alterne, liniare, lungi p\u0026icirc;n\u0103 la 8\u0026ndash;9\u0026nbsp;cm \u0219i \u0026icirc;nguste doar de 4\u0026ndash;9\u0026nbsp;mm, alburii datorit\u0103 perilor m\u0103t\u0103so\u0219i.\u003C\/li\u003E\r\n\u003C\/ul\u003E\r\n\u003Cul\u003E\r\n\u003Cli\u003EFlorile\u0026nbsp;sunt albastre, grupate \u0026icirc;n antodii globuloase terminale; de\u0219i toate sunt tubuloase, ele s\u0026icirc;nt diferen\u021biate \u0219i anume 7\u0026mdash;12 marginale, sterile, cu form\u0103 de p\u0026acirc;lnie \u0219i alte numeroase interne, fertile, mai mici, \u0219i cu nuan\u021be spre violaceu[2]. Florile sunt dispuse mai multe la un loc, form\u0026acirc;nd un capitul, \u0026icirc;nconjurat de bractee de culoare verde, cu marginile acoperite cu din\u021bisori bruni. Florile marginale sunt mai de dimensiuni mai mari, av\u0026acirc;nd forma unei p\u0026acirc;lnii cu 5 din\u021bi. Florile centrale sunt mai mici.\u003C\/li\u003E\r\n\u003C\/ul\u003E\r\n\u003C\/div\u003E\r\n\u003Cul\u003E\r\n\u003Cli\u003E\r\n\u003Cdiv\u003EFructele\u0026nbsp;sunt mici achene (3\u0026nbsp;mm), cu papus.\u003C\/div\u003E\r\n\u003C\/li\u003E\r\n\u003C\/ul\u003E","slug":"albastrea","images":[{"id":766,"image":"http:\/\/www.gardensonline.com.au\/Uploads\/Plant\/926\/Centaurea-Cyanus-Clump.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/8d\/8dd\/8dda3c95-65f6-4804-a025-74a6e7f7bc6c.jpg"},{"id":768,"image":"http:\/\/www.florelaurentienne.com\/flore\/Groupes\/Spermatophytes\/Angiospermes\/Dicotyles\/103Composees\/images\/Centaurea_cyanus_003_950.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/8d\/8da\/8dac7198-26ea-4cb1-83d7-8eddd4636cb3.jpg"},{"id":54641,"image":"http:\/\/www.gardensonline.com.au\/Uploads\/Plant\/926\/Centaurea-Cyanus7.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/fb\/fb2\/fb28175b-f434-4991-91ec-670586536575.jpg"},{"id":54642,"image":"https:\/\/livelymoo.files.wordpress.com\/2016\/09\/centaurea-cyanus.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/3f\/3f5\/3f5bfdf5-5354-4cc0-b2c8-0a7eef148053.jpg"},{"id":62569,"image":"http:\/\/cues.cfans.umn.edu\/old\/pollinators\/plantspics\/images\/Centaurea%20cyanus%205395004.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/65\/65f\/65f11b96-9d71-41ac-919a-aa52fc65469c.jpg"}]},{"id":12710,"name":"Alior","nameSynonyms":"laptele cucului, laptele c\u00e2inelui helioscopic","latinName":"Euphorbia helioscopia","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EPrezentare.\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003ELaptele c\u0026acirc;inelui este o plant\u0103 de f\u0026acirc;nea\u0163\u0103 \u0219i p\u0103\u0219une, cu o \u0026icirc;n\u0103l\u0163ime maxim\u0103 de 4o cm. Are un rizom puternic, tulpina fiind rotund\u0103 \u0219i sub\u0163ire. \u0026Icirc;n general, aceast\u0103 plant\u0103 este neramificat\u0103. La rupere, tulpina secret\u0103 un suc l\u0103ptos, cu miros specific. Acest suc p\u0103teaz\u0103 pielea. Laptele c\u0026acirc;inelui \u0026icirc;nflore\u0219te din aprilie \u0219i p\u0026acirc;n\u0103 \u0026icirc;n iulie. Face parte din familia euforbiaceelor. Pentru uz medicinal se recolteaz\u0103 planta \u0026icirc;ntreag\u0103, atunci c\u0026acirc;nd este \u0026icirc;nflorit\u0103, \u0219i semin\u0163ele. Se prepar\u0103 decoct. Pentru aplica\u0163iile externe, locale, se folose\u0219te, \u0026icirc;n mod direct, laptele secretat de plant\u0103.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003ESubstan\u0163e active importante:\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003Edou\u0103 substan\u0163e specifice \u0026ndash; acid euforbic \u0219i euforbin\u0103, dar \u0219i proteine, ulei volatil, lipide, latex. Laptele c\u0026acirc;inelui este o plant\u0103 toxic\u0103.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003E\u0026Icirc;ntrebuin\u0163\u0103ri.\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003EDatorit\u0103 toxicit\u0103\u0163ii sale, aceast\u0103 plant\u0103 nu se administreaz\u0103 \u0026icirc;n terapii privind afec\u0163iunile interne. Prin tradi\u0163ie, laptele c\u0026acirc;inelui este folosit pentru tratarea unor afec\u0163iuni ale pielii, cum ar fi negii, pecinginea, pistruii, petele de pe piele (mai ales cele de pe fa\u0163\u0103). Preparat\u0103 sub form\u0103 de decoct, aceast\u0103 plant\u0103 d\u0103 rezultate pozitive \u0026icirc;n tratarea fenomenelor de calvi\u0163ie (opre\u0219te c\u0103derea p\u0103rului \u0219i fortific\u0103 r\u0103d\u0103cina p\u0103rului). Extern, local, se folose\u0219te \u0219i pentru tratarea unor dureri cauzate de suferin\u0163ele unor nervi, cum ar fi nervul sciatic.\u003C\/p\u003E","slug":"alior","images":[{"id":1090,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Euphorbiaceae\/euphorbia-helioscopia-st-nkramer.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c3\/c31\/c31e1fb9-7025-4e06-9710-88d23fab3d06.jpg"},{"id":1091,"image":"https:\/\/plantevaernonline.dlbr.dk\/cp\/graphics\/ImageDatabase\/EPHHE-EAR-700.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/27\/27d\/27db38e3-2a14-4ec2-b4a9-9a92a0c138b7.jpg"},{"id":1092,"image":"http:\/\/www.thewildflowersociety.com\/wfs_diary\/wfs_diary_images_large\/euphorbia_helioscopia_sun_spurge_large.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/42\/427\/427034e3-a57c-4e04-bad5-73ab5b039ef4.jpg"},{"id":1093,"image":"http:\/\/www.maltawildplants.com\/EUPH\/Pics\/EUPHL\/Euphorbia_helioscopia_[IMG_6724].jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/01\/014\/014ccf1f-fa5d-4a73-be7c-987cf1704a5a.jpg"},{"id":1094,"image":"http:\/\/luirig.altervista.org\/cpm\/albums\/bot-047\/euphorbia-helioscopia866.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/23\/23b\/23bf5fca-636b-4cf4-a0bd-766223789506.jpg"}]},{"id":11990,"name":"Ambrosia","nameSynonyms":"","latinName":"Ambrosia trifida","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EPlanta anuala de vara. Planta matura este robusta, 50-100 cm inaltime. Radacina pivotanta. Tulpina puternic ramificata. Frunze palmat lobate pana la fidate. Florile sunt unisexuate si planta monoica. Raspandita in principal in lungul cailor ferate si\u0026nbsp;drumurilor, dar si in culturi. Buruiana de carantina venita din America de Nord.\u003C\/p\u003E","slug":"ambrosia-2","images":[{"id":32852,"image":"https:\/\/florapittsburghensis.files.wordpress.com\/2010\/09\/ambrosia-trifida-2010-09-05-beechview-02.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/9e\/9e3\/9e35852d-1f98-4043-9bcc-c4f7f434dda1.jpg"},{"id":32856,"image":"http:\/\/www.cod.edu\/people\/faculty\/chenpe\/DANADA\/2012_07_09\/Ambrosia_trifida.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/9a\/9a6\/9a6b8a90-06da-45b3-a566-8b673066d536.jpg"},{"id":32857,"image":"https:\/\/c1.staticflickr.com\/9\/8007\/7311623546_91b5a6f067_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/9b\/9be\/9beabf80-08f4-4344-9645-6a8a9cf30be8.jpg"},{"id":32859,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/4\/44\/Ambrosia_trifida_(inflorescences).jpg\/640px-Ambrosia_trifida_(inflorescences).jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/ce\/ce4\/ce4b3aae-024f-4470-995c-a9c090c0e0ff.jpg"},{"id":32860,"image":"http:\/\/cod.edu\/people\/faculty\/chenpe\/prairie\/2005_07_11\/Ambrosia_trifida.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/2a\/2a9\/2a995923-ae19-47cf-b32b-9059269e8fdc.jpg"}]},{"id":12737,"name":"Ambrozie","nameSynonyms":"Ambrozia","latinName":"Ambrosia artemisiifolia","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cem\u003EDescriere\u003C\/em\u003E\u0026nbsp;\u0026ndash; specie anuala, monoica, 30-100 cm inaltime. Radacina fibroasa, ramificata in partea superioara. Tulpina subtire, ramificata, pubescenta sau hirsuta. Frunze opuse spre baza si alterne spre varf, triangular sau ovate, 1-2 penatifide, pubescenta, verde deschis pe dos si des pubescente, frunzele superioare sunt lineare si intregi. Flori mascule de culoare verde-galben, regrupate in spiceterminale; onflorescentele cu flori femele sunt verzi, numeroase, reunite la axila frunzelor superioare. Polenizare anemofila. Infloreste in iunie-octombrie. Fruct achena, obovoida, 3-4 mm lungime, pubescent si glandular. Seminte maro-deschis, 3-5 mm lungime, 2-3 mm diametru; o planta produce 3000-60 000 de seminte.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cem\u003ERata de crestere\u003C\/em\u003E\u0026nbsp;\u0026ndash; repede.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cem\u003ECerinte\u0026nbsp;\u003C\/em\u003E\u0026ndash; prefera ambientele aride si luminoase, cu terenuri nisipoase si pietroase.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cem\u003EPropagare\u0026nbsp;\u003C\/em\u003E\u0026ndash; prin seminte, prin auto-insamantare, cca 500-7300 seminte pe m\u003Csup\u003E2\u003C\/sup\u003E. Germineaza in primavara urmatoare. Semintele raman viabile timp de 20 de ani cu o rata de germinare de 85 %.\u003C\/p\u003E","slug":"ambrozie","images":[{"id":32271,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Asteraceae\/ambrosia-artemisiifolia-ha-gmittelhauser-b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/5a\/5aa\/5aa6f3d6-0b83-4b2e-b2f9-fe41bcbfc51d.jpg"},{"id":32273,"image":"http:\/\/www.gerhard.nitter.de\/Bilder\/Ambrosia-artemisiifolia-0.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/ec\/ecf\/ecfa8705-1922-46da-8072-6802ba473ec8.jpg"},{"id":32274,"image":"http:\/\/luirig.altervista.org\/cpm\/albums\/bot-units42\/ambrosia-artemisiifolia1075.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/9d\/9dc\/9dcbf0c0-70e5-4f90-b6a9-9e3e34a24322.jpg"},{"id":32276,"image":"http:\/\/www.freenatureimages.eu\/plants\/Flora%20A-B\/Ambrosia%20artemisiifolia,%20Common%20Ragweed\/slides\/Ambrosia%20artemisiifolia%202,%20Alsemambrosia,%20Saxifraga-Rutger%20Barendse.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/ee\/eeb\/eeb47abd-b29e-4674-b2d6-6542ae6760a4.jpg"},{"id":66796,"image":"http:\/\/www.discoverlife.org\/IM\/I_TQBH\/0019\/320\/Ambrosia_artemisiifolia,I_TQBH1974.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/8f\/8f5\/8f5786b3-505a-476b-baa2-133bee107ca9.jpg"}]},{"id":12004,"name":"Ardeiul broa\u015ftei","nameSynonyms":"","latinName":"Polygonum persicaria","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EBuruiana anuala cu inmultire prin seminte, radacina fusiforma ramificata. Pe soluri fertile, bogate in azot, bine aerisite, friabile.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EEpoca de germinare:\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003EPrimavara \u0026ndash; vara.\u0026nbsp;Adancimea de germinare de obicei 1 \u0026ndash; 3 cm.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003ECotiledoane:\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003ELung-ovale, cu varful rotunjit, verde inchis sau rosii.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EFrunzele adevarate:\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003ELanceolate, mai late la mijloc, cu pete mai inchise la partea superioara, scurt petiolate sau sesile; teaca membranoasa la baza frunzelor, uneori usor paroase, cu cili aparenti pe margine.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003ETulpina:\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003EAsemanatoare cu\u0026nbsp;\u003Cem\u003EPolygonum lapathifolium\u003C\/em\u003E, cu inaltime pana la 80 cm.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EFloarea:\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003EMica, roza sau albicioasa, in inflorescente verticale, dense la sfarsitul sau la axila frunzei, sub forma de spic.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EPerioada de inflorire:\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003Eiulie \u0026ndash; toamna.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003ESeminte pe planta:\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003E200 \u0026ndash; 800\u003C\/p\u003E","slug":"ardeiul-broastei","images":[{"id":1854,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Polygonaceae\/persicaria-maculosa-le-dcameron-b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/aa\/aaa\/aaad03ea-5f54-475a-aeaa-6eebf729cb91.jpg"},{"id":1855,"image":"http:\/\/m1.i.pbase.com\/u39\/crocodile\/large\/31969841.ladysthumb.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/04\/04c\/04cf57ae-1176-4eaf-8ca7-e3d19e1ddce0.jpg"},{"id":1860,"image":"http:\/\/kamniski-vrh.net\/images\/def\/polygonum_persicaria1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c8\/c8f\/c8fe6b33-07ef-4e08-a897-786b955921c1.jpg"},{"id":1862,"image":"http:\/\/www.coldclimategardening.com\/images\/smartweed.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e9\/e9f\/e9fd1bbb-2e0f-4c69-a4c5-4682bca3701a.jpg"},{"id":54142,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/3\/34\/Polygonum_persicaria.jpg\/640px-Polygonum_persicaria.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e2\/e22\/e22296ef-43f3-4ed0-90c0-0ee402a3e91a.jpg"}]},{"id":17618,"name":"Armurariu","nameSynonyms":"","latinName":"Silybum marianum","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EArmurariul este o plant\u0103 care cre\u015fte sub form\u0103 de tufe, ating\u0026acirc;nd 2 metri \u0026icirc;n\u0103l\u0163ime, prefer\u0103 solurile mai pu\u0163in nisipoase, mai ales terenuri pietroase.\u003Cbr \/\u003EPlanta a fost folosit\u0103 pentru tratarea diverselor afec\u0163iuni cu mai bine de 2000 de ani \u0026icirc;n urm\u0103 \u015fi este de origine Mediteraneana, fiind r\u0103sp\u0026acirc;ndit\u0103 \u0026icirc;n toat\u0103 Europa \u015fi Asia Central\u0103. \u0026Icirc;n Rom\u0026acirc;nia se g\u0103se\u015fte pe zone necultivate.\u003C\/p\u003E","slug":"armurariu","images":[{"id":29111,"image":"http:\/\/www.maltawildplants.com\/ASTR\/Pics\/SLBMA\/Silybum_marianum_[IMG_0873].jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/7d\/7d0\/7d0027ff-f330-49a9-8053-fc0d4bc1b6c6.jpg"},{"id":29113,"image":"http:\/\/botanyphoto.botanicalgarden.ubc.ca\/silybum_marianum1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/32\/328\/3283fd53-8db9-41a5-97dd-df92ea3fdb5b.jpg"},{"id":29114,"image":"http:\/\/www.maltawildplants.com\/ASTR\/Pics\/SLBMA\/Silybum_marianum_[IMG_4301].jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/80\/80b\/80ba7dfb-ad28-4423-bfd6-20e7d090052a.jpg"},{"id":29117,"image":"http:\/\/g01.a.alicdn.com\/kf\/HTB1cnekKVXXXXbfXXXXq6xXFXXXo\/Milk-Thistle-Extract-Powder-10-1-Natural-Herb-Silybum-Marianum-Liver-Health-Care-Dietary-Supplements-Silymarin.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/96\/96a\/96aeafc2-00c0-42b7-8536-27bfdc0eba77.jpg"},{"id":56607,"image":"https:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Asteraceae\/silybum-marianum-ha-kmorse.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/03\/03c\/03c96463-6c78-4cc0-9dc0-cfc876a4fdca.jpg"}]},{"id":12762,"name":"Batrani\u0219ul","nameSynonyms":"","latinName":"Erigeron canadensis","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EBatranisul\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;este o planta anuala, erbacee, originara din America, dar care acum creste in toata Europa. Face parte din marea familie a compozitelor. Frunzele batranisului sunt lanceolate, iar tulpina ramificata. Infloreste in lunile iulie, august si septembrie, florile avand culori diverse, cum ar fi alb-galbui, albastru, liliachiu. Creste, ca orice buruiana, in culturi, dar si pe terenuri paraginite, parloage, pe marginile drumurilor, in liziere. Apare si in varianta cultivata, mai ales ca planta ornamentala. Pentru uz medicinal se recolteaza planta intreaga, o importanta deosebita avand florile. Din batranis se prepara infuzie si extract fluid, dar se administreaza si sub forma de suc proaspat.\u003C\/p\u003E","slug":"batranisul","images":[{"id":22896,"image":"http:\/\/calphotos.berkeley.edu\/imgs\/512x768\/0000_0000\/1011\/2174.jpeg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/2d\/2d3\/2d3a4064-9b1c-43e1-8a7d-c616d860059d.jpg"},{"id":22897,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Asteraceae\/erigeron-canadensis-ha-gmittelhauser-b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/75\/755\/7553307a-e1ca-4944-91d8-f641a28b3b72.jpg"},{"id":22898,"image":"http:\/\/3.bp.blogspot.com\/-F0MXksChdhI\/Vdx-SqvjnHI\/AAAAAAAA24Q\/EvF0HwZG8lM\/s1600\/Horseweed%2B%2528Erigeron%2BCanadensis%2529%2BOverview%252C%2BHealth%2BBenefits%252C%2BSide%2Beffects%2B%25282%2529.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/46\/464\/46417eaf-639f-419d-9391-7d5d77beb7be.jpg"},{"id":22899,"image":"http:\/\/minneflora.com\/images\/identified\/medium\/horseweed-erigeron-canadensis-02.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/ff\/ff5\/ff57f088-0d04-4aa1-a24e-4818e5053559.jpg"},{"id":22901,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Asteraceae\/erigeron-canadensis-fr-gmittelhauser-g.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/cc\/ccf\/ccfd2133-faf6-45af-8456-4292a5e5331a.jpg"},{"id":22903,"image":"http:\/\/www.calflora.net\/bloomingplants\/images\/tallhorseweed9.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/19\/195\/195601be-5314-4e4a-a703-d2e030e1174e.jpg"}]},{"id":17622,"name":"Br\u00e2ncu\u021ba","nameSynonyms":"","latinName":"Sisymbrium spp.","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003ESe g\u0103se\u0219te pe marginea drumurilor \u0219i pe terenurile virane, \u0219i apare ca buruian\u0103 pe terenurile arabile. Av\u0026acirc;ndu-\u0219i originea \u0026icirc;n Europa si nordul Africii, s-a extins \u0219i stabilit pe \u0026icirc;ntreg globul.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003ESe distinge de plantele de mu\u0219tar care apar\u021bin genului Brassica.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003EMu\u0219tarul s\u0103lbatic reprezint\u0103 hran\u0103 pentru larvele unor insecte din familia Lepidoptera, cum ar fi fluturele verzei (Pieris rapae).\u003C\/p\u003E","slug":"brancuta","images":[{"id":2263,"image":"http:\/\/www.parcocurone.it\/ambiente\/fauna\/farfalle\/farfalle_parco\/img_nutrici\/sys_off.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/ed\/ed9\/ed9e0572-0a2b-4a7a-a4b5-5c723f6f5509.jpg"},{"id":2265,"image":"http:\/\/hasbrouck.asu.edu\/imglib\/seinet\/Brassicaceae\/photos\/Sisymbrium-orientale-F2-w.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/26\/261\/2618503e-a83f-4966-8194-0bed14dc8f2a.jpg"},{"id":2267,"image":"http:\/\/keyserver.lucidcentral.org\/weeds\/data\/media\/Images\/raphanus_raphanistrum\/raphanusraphanistrum46.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/db\/db7\/db7db1f1-6c6f-4ce2-a1fc-6f9941699eef.jpg"},{"id":2270,"image":"http:\/\/nyc.books.plantsofsuburbia.com\/wp-content\/uploads\/2015\/03\/Sisymbrium-officinale.DAvid-G.-Smith.www_.discoverlife.org_.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/78\/787\/7877b75e-be2f-40cc-afa4-5dc9518d241a.jpg"},{"id":62622,"image":"http:\/\/linnaeus.nrm.se\/flora\/di\/brassica\/isati\/isattin9.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/21\/211\/211296f1-c2b2-4f52-a86d-4df017ebe334.jpg"}]},{"id":12768,"name":"Buchet","nameSynonyms":"","latinName":"Geranium pusillum","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EDescriere :\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;Este frecvent prin cur\u0163i \u015fi pe l\u0026acirc;ng\u0103 drumuri. Are florile mici, cu petale rozii de lungimea sepalelor.\u003C\/p\u003E","slug":"buchet","images":[{"id":1202,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Geraniaceae\/geranium-pusillum-ha-wwagner.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a9\/a93\/a9380d60-e69a-426b-8313-fb870d5456e7.jpg"},{"id":1203,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/2\/2b\/Geranium_pusillum.jpeg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/7c\/7c8\/7c87007e-5e1b-4f7d-a11e-57fb80491254.jpg"},{"id":1207,"image":"http:\/\/www.thewildflowersociety.com\/wfs_diary\/wfs_diary_images_large\/geranium_pusillum_small_flowered_cranesbill_close_large.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/cd\/cd4\/cd436efb-cf60-4bd4-a987-0af0239916d8.jpg"},{"id":1209,"image":"http:\/\/luirig.altervista.org\/cpm\/albums\/bot-units68\/geranium-pusillum3812.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/bc\/bc2\/bc242170-d452-402c-af88-e18d4ce48623.jpg"},{"id":1210,"image":"http:\/\/www.carolscornwall.com\/Plants%20Lichens%20and%20Fungi\/Plant-Geranium%20pusillum20-06-09.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/86\/86b\/86ba3f1f-2e4a-4398-9be1-4b57021c917c.jpg"}]},{"id":11998,"name":"Busuioc salbatic","nameSynonyms":"","latinName":"Galinsoga parviflora","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EBuruiana seminifera anuala, iubitoare de caldura si lumina, sensibila la frig.\u0026nbsp;Este prezenta pe soluri nisipoase si pe cele luto-nisipoase.\u0026nbsp;Creste luxuriant pe soluri bogate in humus si azot.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EEpoca de germinare:\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003EPrimavara tarziu \u0026ndash; vara.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003ECotiledoane:\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003ESub forma de spatula sau chiar patratica, cu marginea intreaga, cu varful aplatizat, iar in mijloc usor retrase (concave).\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EFrunzele adevarate:\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003EOpuse (pereche), de forma ovala ascutita, verde deschis, cu marginile fin dintate, frunzele inferioare petiolate, iar cele superioare aproape sesile\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003ETulpina:\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003EDe obicei dreapta, trifurcata in mai multe puncte, cu o inaltime de 10-80 cm.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EFloarea:\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003ECapitule mici, numeroase, in forma de buton, cu flori galbene, rotunde, sub forma de teava, avand pe margine o coroana de petale albe in forma linguala.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EPerioada de inflorire:\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003EVara timpuriu \u0026ndash; toamna.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003ENumarul de seminte pe planta:\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003E5.000 \u0026ndash; 10.000\u003C\/p\u003E","slug":"busuioc-salbatic","images":[{"id":1318,"image":"https:\/\/s-media-cache-ak0.pinimg.com\/originals\/4a\/3d\/04\/4a3d045569cc9f0db82637c19fbc792c.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b8\/b8f\/b8fb1010-9314-4ded-9354-9e0b2d6b3d8f.jpg"},{"id":1319,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Asteraceae\/galinsoga-parviflora-le-jditomaso.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/0d\/0df\/0dfbc8c7-341c-4c17-92c3-9c44fe89ab6f.jpg"},{"id":59880,"image":"https:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Asteraceae\/galinsoga-parviflora-ha-rvid-b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/3f\/3f3\/3f32552e-f9f6-470d-bb0f-af133d9efd02.jpg"},{"id":59884,"image":"https:\/\/florapittsburghensis.files.wordpress.com\/2013\/07\/galinsoga-parviflora-2013-07-16-greenfield-01.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/4c\/4cb\/4cbdb294-f454-48b8-ac2f-3a1e74737799.jpg"},{"id":60751,"image":"http:\/\/www.zimbabweflora.co.zw\/speciesdata\/images\/16\/160710-1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f5\/f57\/f5741f0a-248c-411c-94af-e99978266698.jpg"},{"id":60753,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/9\/94\/Galinsoga_parviflora-2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/9e\/9e9\/9e9e10be-4a3c-4c44-ae93-65b6adf007c2.jpg"}]},{"id":12766,"name":"Busuiocul de c\u00e2mp","nameSynonyms":"","latinName":"Galinsoga ciliata","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EInfloreste in Aprilie-Octombrie.\u0026nbsp;\u003Cbr \/\u003EInaltime: pana la 60cm.\u003C\/p\u003E","slug":"busuiocul-de-camp","images":[{"id":32203,"image":"http:\/\/flora.nhm-wien.ac.at\/Bilder-G-O\/Galinsoga-ciliata.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/4d\/4d9\/4d9d0113-76e3-446e-9b8b-c5724de68bb1.jpg"},{"id":32204,"image":"https:\/\/www.phcfarm.com\/wp-content\/uploads\/quickweed1-med.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/9c\/9c2\/9c29ec0a-3f09-4349-a671-0577f51bbd33.jpg"},{"id":32206,"image":"https:\/\/www.phcfarm.com\/wp-content\/uploads\/quickweed-med.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/44\/444\/44441b1f-05f6-4032-a894-c1b625e9fffb.jpg"},{"id":32207,"image":"http:\/\/www.florelaurentienne.com\/flore\/Groupes\/Spermatophytes\/Angiospermes\/Dicotyles\/103Composees\/images\/Galinsoga_ciliata_014_950.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/5d\/5db\/5dbb0217-d573-451b-9ed1-f61c9f1fd551.jpg"},{"id":32209,"image":"http:\/\/www.westafricanplants.senckenberg.de\/images\/pictures\/aste_galinsoga_parviflora_re-__ciliata_li-_rvbli_loc_shs_03-08_6_4149_de5d4b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/69\/695\/6954ee08-a891-4d5c-9a91-fd846d8e752e.jpg"}]},{"id":17372,"name":"Cardaria draba","nameSynonyms":"","latinName":"Urda vacii","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EBuruiana perena, cu o radacina pivotanta foarte ramificata in partea superioara. Prefera soluri scheletice, lutoase, bogate in calciu, in zone cu temperaturi moderate.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EEpoca de germinare\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EPrimavara\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003ECotiledoane\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003EOvale, cu marginea intreaga, rotunjite la varf\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EFrunzele adevarate\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EAlungite, eliptice pana la lanceolate, nu sunt lucioase, iar limbul se termina brusc in petiol. Primele 3-4 frunze sunt intregi si glabre, urmatoarele sunt sinuat-dintate si scurt paroase. Inainte de inflorit devin galbui.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003ETulpina\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003EVerticala, ramificata in partea superioara, putin muchiata, cu peri gri, inalta de pana la 50 cm.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EFloarea\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003EMica, alba, raspandeste (emana) un miros placut, numeroase, in cime cu petalele de doua ori mai lungi decat sepalele de culoae verde-galbui\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EPerioada de inflorire\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EPrimavara tarziu \u0026ndash; in plina vara (la jumatatea verii)\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003ENumar de seminte pe planta\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003E1500 (1200-4800)\u003C\/p\u003E","slug":"cardaria-draba-1","images":[{"id":44140,"image":"http:\/\/www.eplante.ro\/plant_pics\/128.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/7f\/7f6\/7f6c0f32-7551-43d3-9598-a75f68f9aa9f.jpg"},{"id":44141,"image":"http:\/\/blog.botanicatalog.com\/photos_thumbb\/Cardaria-draba-2-Trebaseleghe.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a8\/a87\/a87c57bb-fa43-4826-b70f-8dd0f7510476.jpg"},{"id":44142,"image":"http:\/\/www.agropataki.ro\/media\/wysiwyg\/informatii-utile\/ghidul-buruenilor\/burueni-dicotiledonate\/urda-vacii\/Urda_vacii-_Cardaria_draba_2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/8c\/8ce\/8ce4ae5c-d4cf-44ce-af65-396ed637ca8a.jpg"},{"id":44145,"image":"http:\/\/blog.botanicatalog.com\/photos_thumbb\/Cardaria-draba-3-Trebaseleghe.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/80\/802\/8025eb5c-6563-4412-8243-e2b0c67220cd.jpg"},{"id":44146,"image":"http:\/\/www.agropataki.ro\/media\/wysiwyg\/informatii-utile\/ghidul-buruenilor\/burueni-dicotiledonate\/urda-vacii\/Urda_vacii-_Cardaria_draba_1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e6\/e61\/e613a831-ece3-4286-a3c4-62c323922b96.jpg"}]},{"id":12714,"name":"Cinste\u021b","nameSynonyms":"","latinName":"Stachys annua","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u0026nbsp;Este o buruian\u0103 anual\u0103, comun\u0103 mai ales pe miri\u015fti \u015fi p\u0026acirc;rloage. Are tulpinile de 20-50 cm, ramificate, cu frunze lanceolate \u015fi crenate, iar florile alb-g\u0103lbui. Este o bun\u0103 plant\u0103 melifer\u0103.\u003C\/p\u003E","slug":"cinstet","images":[{"id":2389,"image":"http:\/\/florevirtuelle.free.fr\/photos\/Lamiaceae\/Stachys\/annua\/Stachys%20annua%20(L.)%20L.,%201763_-_%C3%89piaire%20annuelle_(01).jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/80\/809\/809a5721-5a10-4163-822d-812baa69dbaf.jpg"},{"id":56413,"image":"http:\/\/abiris.snv.jussieu.fr\/flore\/Images\/Epiaire_annuelle\/HR_Epiaire_annuelle_place.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/ae\/aec\/aec057ce-c4c6-49fa-b8b0-36c4d7a9968c.jpg"},{"id":56414,"image":"http:\/\/www.plantarium.ru\/dat\/plants\/8\/800\/96800_877bb88f.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d5\/d57\/d5775942-e9e9-454e-b120-68ca9a8aaca3.jpg"},{"id":62946,"image":"http:\/\/botany.cz\/foto\/stachysan1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/91\/916\/91652907-5dd9-481d-b712-a7f0c7c5b014.jpg"},{"id":62947,"image":"http:\/\/bonnier.flora-electronica.com\/photos\/Stachys%20annua%201.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a2\/a2d\/a2d8dc3f-b485-4035-a3af-0fb1a627b7ed.jpg"}]},{"id":12763,"name":"Ciocul cucoarei","nameSynonyms":"","latinName":"Erodium cicutarium","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EPlant\u0103\u0026nbsp;\u0026nbsp;mic\u0103\u0026nbsp;\u0026nbsp;erbacee\u0026nbsp;cu\u0026nbsp;tulpina\u0026nbsp;p\u0103roas\u0103\u0026nbsp;\u0026icirc;ntins\u0103\u0026nbsp;pe\u0026nbsp;p\u0103m\u0026acirc;nt, cu\u0026nbsp;frunze\u0026nbsp;compuse,\u0026nbsp;flori\u0026nbsp;ro\u0219ii,\u0026nbsp;roz\u0026nbsp;sau\u0026nbsp;albe\u0026nbsp;\u0219i\u0026nbsp;fructe\u0026nbsp;lungi,\u0026nbsp;asem\u0103n\u0103toare\u0026nbsp;cu un\u0026nbsp;cioc.\u003C\/p\u003E","slug":"ciocul-cucoarei","images":[{"id":1186,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Geraniaceae\/erodium-cicutarium-le-kmorse.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/2a\/2af\/2afa1cef-43dc-419d-a4c1-13fec4bd0d16.jpg"},{"id":1189,"image":"http:\/\/www.naturalmedicinalherbs.net\/pictures\/wendys\/erodium-cicutarium=stork\u0027s-bill.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/55\/55e\/55e4b392-912e-45d7-a7b5-1c0874a09bf7.jpg"},{"id":1190,"image":"https:\/\/florapittsburghensis.files.wordpress.com\/2012\/05\/erodium-cicutarium-2012-05-14-bridgeville-01.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/ee\/eeb\/eebfc358-6af8-461a-a54c-83547ac412d2.jpg"},{"id":1191,"image":"http:\/\/www.anpc.ab.ca\/wiki\/images\/5\/55\/Erodcicu_XID_Erodium_cicutarium_rosette.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/22\/228\/22841dc9-5bca-47d1-b8d7-86d5854a240e.jpg"},{"id":1192,"image":"http:\/\/thehigherlearning.com\/wp-content\/uploads\/2015\/03\/erodium-flower.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/3f\/3f8\/3f8271a3-7e76-4f1e-a2e0-d610e0b8cd0c.jpg"},{"id":74084,"image":"https:\/\/img.plantis.info\/wp-content\/uploads\/2016\/05\/Erodium-cicutarium.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/9e\/9eb\/9ebdc62e-9111-4e08-8131-c9fd1e82797e.jpg"},{"id":74085,"image":"http:\/\/redbuttecanyon.net\/introduced_images\/e_cicutarium.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/26\/26e\/26e65a2d-7677-4043-b3a7-478f3a4cd02d.jpg"},{"id":74086,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/2\/2a\/Erodium_cicutarium%2C_flower_and_seed-pod.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/dd\/dd9\/dd92e7ee-2a6c-416e-90ce-c5fb7b1dc18b.jpg"},{"id":74087,"image":"https:\/\/www.ct-botanical-society.org\/img\/pics_e\/erodiumcicu.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/43\/434\/434aaf41-c5a4-4f0b-a01e-700cace13e70.jpg"},{"id":74088,"image":"http:\/\/www.missouriplants.com\/Pinkalt\/Erodium_cicutarium_plant.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/56\/56b\/56bb4abf-552e-4a68-ac28-a38f3765b406.jpg"},{"id":74089,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/6\/61\/Illustration_Erodium_cicutarium0.jpg\/220px-Illustration_Erodium_cicutarium0.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/74\/742\/7428012e-d08a-430c-89d0-f0312c70854e.jpg"}]},{"id":12793,"name":"Ciufa","nameSynonyms":"","latinName":"Cyperus esculentus","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003ECiufa\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;este o planta perena cunoscuta si cu numele popular de caprisor. Planta este originara din Africa de Nord, are denumirea stiintifica de Cyperus esculentus si face parte din familia Cyperaceae.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003EDesi unii considera ciufa ca fiind o buruiana, aceasta planta erbacee este mai mult decat o planta oarecare salbatica, a fost considerata aliment inca din vremuri de demult in Egiptul Antic, iar in prezent se cultiva frecvent in regiunile Marii Mediterane. Ciufa este o planta ai carei bulbi sunt comestibili, au marimea unei alune si gust asemanator nucilor sau samburilor de migdale. Frunzele sale sunt de culoare verde-deschis, lungi, rigide, lanceolate si sunt dispuse astfel incat formeaza tulpini triunghiulare (lungi de pana la 10-50 cm si late de 0,5-1 cm) caracteristice genului Carex. Tulpina este verticala, prezinta un profil special cu trei canale si o dunga de culoare alba. Inflorescenta este galbui, alcatuita din 4-10 raze fiecare cu 20-30 de flori mici, fine. Planta prefera locurile insorite, creste mai ales pe malurile iazurilor, la marginea drumurilor si in santuri. Foarte mult este raspandita pe terenuri agricole, unde poate deveni invaziva. Se inmulteste usor prin seminte.\u003C\/p\u003E","slug":"ciufa","images":[{"id":15263,"image":"http:\/\/www.oblawncare.com\/wp-content\/uploads\/2011\/11\/Cyperus_esculentus.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/2c\/2c6\/2c65221e-97e3-459d-813e-1349455119c0.jpg"},{"id":15264,"image":"http:\/\/www.anpc.ab.ca\/wiki\/images\/4\/41\/Cypeescu_XID_Cyperus_esculentus1s.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/2b\/2b6\/2b6cf6fc-9c62-44d6-a92d-9524168dbaf0.jpg"},{"id":15266,"image":"http:\/\/minneflora.com\/images\/identified\/medium\/nut-sedge-cyperus-esculentus-01.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/3d\/3d7\/3d7d2e4a-f869-432b-a62f-2c36a34b30e4.jpg"},{"id":15268,"image":"http:\/\/www.anpc.ab.ca\/wiki\/images\/d\/d5\/Cypeescu_XID_Cyperus_esculentus11s.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/cb\/cbc\/cbc7daba-4f7b-4d9f-9e8a-69f982dc44af.jpg"},{"id":15270,"image":"http:\/\/www.conabio.gob.mx\/malezasdemexico\/cyperaceae\/cyperus-esculentus\/imagenes\/inflorescencia-y-hojas.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/31\/314\/314bd515-4d57-45b9-a3d5-6c2d7ec7d60b.jpg"}]},{"id":11997,"name":"Ciumafaie","nameSynonyms":"","latinName":"Datura stramonium","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EPlanta anuala de primavara tarzie sau de vara. Planta matura are radacina pivotanta, tulpina neparoasa, fistuloasa. Flori solitare, 6-10 cm lungime, cu caliciu tubulos, corola in forma de palnie. Fructul este o capsula tepoasa. Toate partile plantei sunt toxice.\u003C\/p\u003E","slug":"ciumafaie","images":[{"id":14756,"image":"http:\/\/jimbotany.com\/Monastery_Plants\/Datura%20stramonium%20%202011-08-01.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/4b\/4b4\/4b4999ef-e078-4fe7-b4e2-c0519f32321a.jpg"},{"id":14757,"image":"https:\/\/fairdinkumseeds.com\/wp-content\/uploads\/2013\/11\/Datura-stramonium.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/7b\/7bb\/7bbe8fac-2e64-4d41-af4b-b5b24c568010.jpg"},{"id":14759,"image":"http:\/\/keys.lucidcentral.org\/keys\/v3\/eafrinet\/weeds\/key\/weeds\/Media\/Html\/images\/Datura_stramonium_(Common_Thorn_Apple)\/datura_stramonium_01.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/ac\/ac5\/ac5e4e7e-f39f-43cf-bb4e-d437b1ac0d8e.jpg"},{"id":14763,"image":"http:\/\/www.njflora.org\/wp-content\/gallery\/datura\/dsc_03410001.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/50\/50c\/50c38e0b-439b-4af1-9802-0e5d69f8a3f5.jpg"},{"id":63500,"image":"http:\/\/www.cactusplaza.com\/media\/catalog\/product\/cache\/1\/image\/9df78eab33525d08d6e5fb8d27136e95\/d\/a\/datura-stramonium-seeds.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/35\/358\/3582a3ae-07ec-45c1-b769-0f0ae49c8481.jpg"}]},{"id":17546,"name":"Coada calului","nameSynonyms":"","latinName":"Equisetum arvense","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003ECoada-calului\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;(\u003Cem\u003EEquisetum arvense\u003C\/em\u003E\u0026nbsp;L.) este o specie de\u0026nbsp;plante\u0026nbsp;erbacee, erect\u0103, perene (prin\u0026nbsp;rizomul\u0026nbsp;orizontal articulat, adesea\u0026nbsp;tuberculat).\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EDescriere:\u003C\/strong\u003E De pe rizom se dezvolt\u0103 dou\u0103 tipuri de\u0026nbsp;tulpini\u0026nbsp;(\u0026icirc;n ordinea apari\u021biei) aeriene:\u0026nbsp;tulpinile fertile\u0026nbsp;apar prim\u0103vara, au 5\u0026ndash;15\u0026nbsp;cm \u0026icirc;n\u0103l\u021bime, sunt neramificate, brune, neasimilatoare, purt\u0026acirc;nd la noduri\u0026nbsp;frunzeverticilate, unite \u0026icirc;ntr-o teac\u0103 ce are marginea din\u021bat\u0103. \u0026Icirc;n v\u0026acirc;rf este situat spicul sporifer. Tulpinile sterile\u0026nbsp;apar mai t\u0026acirc;rziu (cam la mijlocul prim\u0103verii), sunt \u0026icirc;nalte de 30\u0026ndash;70\u0026nbsp;cm, costate, verzi, asimilatoare. La noduri exist\u0103 frunze uninerve, verticilate, unite \u0026icirc;ntr-o teac\u0103, precum \u0219i ramuri verticilate ce au aceea\u0219i morfologie ca \u0219i tulpinile, d\u0026acirc;nd aspect de coad\u0103 de\u0026nbsp;cal. Tulpinile sterile produc substan\u021be de rezerv\u0103 care se vor depozita \u0026icirc;n rizomi \u0219i vor hr\u0103ni viitoarea tulpin\u0103 fertil\u0103.\u003C\/p\u003E","slug":"coada-calului","images":[{"id":995,"image":"http:\/\/naturistaalfonso.com\/wp-content\/uploads\/2014\/08\/Equisetum_arvense_.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/dd\/dd7\/dd7fc4af-86b0-47e2-8b6e-e61881158c96.jpg"},{"id":997,"image":"http:\/\/www.interhort.com\/_images\/_cms\/image\/turf%20and%20amenity%20weeds\/Horsetail.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/04\/043\/043422ab-1b3c-47d3-a37c-1e76069d8a2d.jpg"},{"id":999,"image":"http:\/\/www.thewellbeingmonographs.com\/wordpress\/wp-content\/uploads\/2015\/10\/equisetum_arvense_D.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/72\/72b\/72b5acef-2929-4e3b-897a-102259d8c9f5.jpg"},{"id":53971,"image":"http:\/\/eathealthylivefit.com\/wp-content\/uploads\/2012\/01\/Herb-Horsetail-Field-Equisetum-Arvense-e1325384398674.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c8\/c8a\/c8abe70f-f81a-4723-a2a0-5a035a673bfd.jpg"},{"id":55466,"image":"https:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Equisetaceae\/equisetum-arvense-ln-dkausen-c.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/fd\/fd0\/fd0932fe-e0a5-4b65-a73c-8e62eaf42901.jpg"}]},{"id":12033,"name":"Coada vulpii","nameSynonyms":"","latinName":"Alopecurus myosuroides","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EBuruiana graminee anuala sau anual hibernanta cu crestere sub forma de tufa. Prefera soluri mijlocii pana la grele, bogate in calciu, freatice sau moderat umede.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EPerioada de germinare:\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003EToamna, primavara, dar in mod obisnuit toamna.\u0026nbsp;Adancimea de germinare pana la 10 cm.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003ECotiledoane:\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003EFine, rasucite in forma de tirbuson, la baza de obicei violet inchis, cu limbul ingust, neparoase.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EFrunzele adevarate:\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003EInguste, cu margini taioase, golase, canelate, fara stipule, cu ligule lungi, decupate grosier si neregulat.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EPaiul:\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003EVertical, putand atinge o inaltime de 50 cm.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EFloarea:\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003ESpiculete monoflore asezate in spice subtiri cu lungime pana la 8 cm, ingustate la ambele capete, adesea inrosite usor.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EPerioada de inflorire:\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003EMai - iunie\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003ESeminte pe planta:\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003E200 (40-400)\u003C\/p\u003E","slug":"coada-vulpii","images":[{"id":3738,"image":"http:\/\/www.freenatureimages.eu\/plants\/Flora%20A-B\/Alopecurus%20myosuroides\/slides\/Alopecurus%20myosuroides%202,%20Duist,%20Saxifraga-Branko%20Bakan.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/08\/08d\/08dc5ed0-53af-46dc-a26d-bbc75f29e408.jpg"},{"id":3740,"image":"https:\/\/c2.staticflickr.com\/4\/3910\/14153496717_3cb91f24a2_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/8e\/8e1\/8e198c4d-13e6-4d46-aff6-8e90fe3338d5.jpg"},{"id":3742,"image":"http:\/\/luirig.altervista.org\/cpm\/albums\/bot-units62\/alopecurus-myosuroides20159.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f8\/f88\/f88a7910-9694-4531-9ed8-23d1a634756d.jpg"},{"id":55509,"image":"https:\/\/c1.staticflickr.com\/4\/3422\/3356656086_37d64c9007_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d4\/d43\/d4392c8c-e5eb-4a9b-8751-2fe98ed0c397.jpg"},{"id":65385,"image":"http:\/\/warehouse1.indicia.org.uk\/upload\/p17sfm1075416lvm214t5c1aok4.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/2a\/2a8\/2a834686-2050-4cdd-bc28-13cfb26a0517.jpg"}]},{"id":17551,"name":"Cocosei de camp","nameSynonyms":"","latinName":"Adonis spp.","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EDescriere :\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;Plant\u0103 anual\u0103 cu tulpina ceva mai \u0026icirc;nalt\u0103 \u015fi flori mai mici. Petalele, \u0026icirc;n num\u0103r de 6\u0026mdash;8, sunt de culoare ro\u015fie-portocalie. Se \u0026icirc;nt\u0026acirc;lne\u015fte prin sem\u0103n\u0103turi, mai ales \u0026icirc;n culturile de cereale.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EDenumire populara :\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;cocosei de camp\u003C\/p\u003E","slug":"cocosei-de-camp","images":[{"id":64977,"image":"https:\/\/s-media-cache-ak0.pinimg.com\/originals\/18\/15\/7c\/18157c2121edb440fddabbbcfc9b0c84.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/4d\/4d4\/4d484873-9d3c-48ea-a9bc-92bbca752795.jpg"},{"id":64978,"image":"http:\/\/botany.csdl.tamu.edu\/FLORA\/perdeck\/alp_021.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/41\/41d\/41d4eedf-b4f6-4c2c-9662-1aed8a357b20.jpg"},{"id":64979,"image":"http:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/e\/eb\/Adonis_pyrenaica_Brekkugo%C3%B0i.jpg\/440px-Adonis_pyrenaica_Brekkugo%C3%B0i.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/4c\/4c0\/4c045899-ca9f-49ac-b6ac-54a64dbca55e.jpg"},{"id":64980,"image":"https:\/\/static1.squarespace.com\/static\/508612f7e4b022321f6078af\/50df7ae3e4b00220dc7ad9f1\/50e38959e4b0c2f4977058d7\/1488754483645\/CI_Wildflowers-29.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a5\/a54\/a54df665-9ee1-4156-9c66-a85d4f08bcc8.jpg"},{"id":64983,"image":"https:\/\/easternshoregardener.files.wordpress.com\/2011\/03\/adonis-foliage.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/ec\/ece\/ece32cc2-15aa-4dba-ab98-6cca71046778.jpg"},{"id":64984,"image":"http:\/\/www.agrobestgrup.com\/images\/icerik\/kavanc__%20otu.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/bb\/bb7\/bb726b2a-20c5-4c29-8c81-26675011d18f.jpg"}]},{"id":12057,"name":"Coltii babei","nameSynonyms":"","latinName":"Tribulus terrestris","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EBuruiana anuala, termofila, cu radacina pivotanta, cu larga rasp\u0101ndire pe soluri usoare, \u012bn special \u012bn veri calduroase. In tara noastra este \u012bnt\u0101lnita frecvent \u012bn sudul si sud-estul tarii, \u012bn culturi prasitoare si pasuni.Epoca de germinare este primavara. Cotiledoanele sunt carnoase, spatulate, cu petiol scurt, alb, carnos. Frunzele adevarate sunt gri-verzui, paripenat-compuse, ovale p\u0101na la lunguiete, cu 4-6 perechi de foliole mici, eliptice, \u012bntregi. Tulpina este culcata, paroasa, t\u0101r\u0101toare, ramificata de la baza, cu o lungime de 10-100 cm. Floarea este mica, galbena, solitara \u012bn axul frunzei. Perioada de inflorire este primavara t\u0101rziu \u0026ndash; toamna timpuriu. Fructul este prevazut cu spini puternici si se desface \u012bn cinci fructe partiale (mericarpii).\u003C\/p\u003E","slug":"coltii-babei","images":[{"id":10869,"image":"http:\/\/www.anpc.ab.ca\/wiki\/images\/d\/d8\/Tribterr_XID_Tribulus_terrestris11s.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/35\/35e\/35ee1912-fd98-46c9-9407-aee4a353c231.jpg"},{"id":10870,"image":"http:\/\/www.tribulusterrestris.biz\/wp-content\/uploads\/2014\/09\/yellow-tribulus-terrestris-flower.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a4\/a42\/a4292f9e-665a-4a5a-8061-80efac39950f.jpg"},{"id":10872,"image":"http:\/\/images.wisegeek.com\/tribulus-plant.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e6\/e6f\/e6f7e089-0b43-4eb8-b5a4-c3088980a5a3.jpg"},{"id":10873,"image":"http:\/\/www.westafricanplants.senckenberg.de\/images\/pictures\/zygo_tribulus_terrestris_eth_turmi_reg_ldevolder_flickr5244489286_57b078bcf8_o_1592_8aa8e4.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/ce\/cec\/cec6361d-3f2c-4bb7-8b87-1b26bc33898a.jpg"},{"id":63010,"image":"http:\/\/www.florafinder.com\/LargePhotos\/D3\/Tribulus_terrestris-08A03798B3.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f6\/f60\/f605f96a-93ff-4de5-99d5-ccd1ac4b63bd.jpg"}]},{"id":12032,"name":"Cornu\u0163i","nameSynonyms":"","latinName":"Xanthium strumarium","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EBuruiana seminifera anuala, prezenta pe soluri grele, bogate in substante nutritive, in zone cu veri calde.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EEpoca de germinare:\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003EPrimavara\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003ECotiledoane:\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003EPot atinge lungimea de 5 cm, subtiate la ambele capete, cu varful ascutit.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EFrunzele adevarate:\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003ECele inferioare cordate-trungiulare, neregulat lobate-dantelate (zimtate), cu peri desi si scurti pe partea inferioara, frunzele superioare lanceolate.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003ETulpina:\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003ERamificata, cu peri densi, cu o inaltime de 15-120 cm.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EFloarea:\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003EFlorile mascule sferice, verzui, amplasate la capatul lastarilor, cele femele sunt solitare sau mai multe in axila frunzei, dupa fecundare sub forma de arici.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EPerioada de inflorire:\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003EVara tarziu-toamna\u003C\/p\u003E","slug":"cornuti","images":[{"id":11993,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/a\/a4\/Xanthium_strumarium_000.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/8d\/8de\/8deb230d-71b1-4d44-ac2a-64cb9fe32e96.jpg"},{"id":11999,"image":"http:\/\/www.conabio.gob.mx\/malezasdemexico\/asteraceae\/xanthium-strumarium\/imagenes\/habito2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/2b\/2b4\/2b435605-e4a3-44bc-b69f-c0100c44a8d9.jpg"},{"id":12000,"image":"http:\/\/cdn.c.photoshelter.com\/img-get\/I0000Woii6IL44aY\/s\/900\/900\/Cocklebur-Common-19115.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d6\/d60\/d6056875-9f83-4a1d-a162-1fc89c030c7c.jpg"},{"id":70750,"image":"http:\/\/www.florafinder.com\/LargePhotos\/DA\/Xanthium_strumarium_var_canadense-6D9191BBDA.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/03\/036\/036d0a9e-996f-4b82-ae6d-c6d55722d451.jpg"},{"id":70751,"image":"http:\/\/science.halleyhosting.com\/nature\/gorge\/sun\/button\/xanthium\/strumarium3a.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/2a\/2a9\/2a997f12-3758-4cb4-be8c-96ee61962214.jpg"},{"id":70752,"image":"http:\/\/keys.lucidcentral.org\/keys\/v3\/eafrinet\/weeds\/key\/weeds\/Media\/Html\/images\/Xanthium_strumarium_(Large_Cocklebur)\/xanthium_strumarium02.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/ae\/aed\/aedf5eb8-85da-4a6f-8994-8036d5a97d0c.jpg"}]},{"id":12709,"name":"Cornu\u021bul de munte","nameSynonyms":"","latinName":"Cerastium arvense","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003ECornu\u021bul de munte\u0026nbsp;(Cerastium arvense) este o plant\u0103 din familia\u0026nbsp;Caryophyllaceae. Are tulpinile culcate la baz\u0103, mai sus se curbeaz\u0103 \u0219i apoi se \u0026icirc;ndreapt\u0103 \u0026icirc;n sus. Frunzele sunt scurte, ovale, ascu\u021bite. Frunzele au forma de v\u0026acirc;rf de lance. Florile cresc c\u0026acirc;te trei-cinci la v\u0026acirc;rful tulpinii. Ele au form\u0103 de clopot alb. Au c\u0026acirc;te cinci petale albe cu dungi sub\u021biri str\u0103vezii. Florile la v\u0026acirc;rf sunt u\u0219or \u0219tirbite \u0219i r\u0103sfr\u0026acirc;nte spre exterior. Peri\u0219ori mici \u0219i de\u0219i apar pe partea superioar\u0103 a tulpinii \u0219i pe codi\u021bele florilor. Cornu\u021bul \u0026icirc;nflore\u0219te \u0026icirc;n iulie \u0219i \u0026icirc;n august.\u003C\/p\u003E","slug":"cornutul-de-munte","images":[{"id":264,"image":"http:\/\/www.naturalmedicinalherbs.net\/pictures\/wendys\/cerastium-arvense=field-mouse-ear-chickweed.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/6f\/6fd\/6fde860c-9cd4-4ae0-80e0-1f0c8bea0ddd.jpg"},{"id":265,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Caryophyllaceae\/cerastium-arvense-st-kuleuven-a.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/04\/048\/04889cd0-9fa3-48b8-9edf-5f486b5d497c.jpg"},{"id":269,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Caryophyllaceae\/cerastium-arvense-ha-gmittelhauser-b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c6\/c6b\/c6b41ae8-557e-480d-8b50-26a528206ce7.jpg"},{"id":271,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Caryophyllaceae\/cerastium-arvense-le-gmittelhauser.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/33\/331\/331e6f66-ca9c-4713-87e9-3c68ffceeeb8.jpg"},{"id":273,"image":"http:\/\/web.unbc.ca\/~fsty201\/CARYOPHYLLACEAE\/Cerastium%20arvense-spring%20image-flower.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/3b\/3b9\/3b9067f2-ae36-4dda-b3c8-a45af8ee4d6a.jpg"},{"id":73564,"image":"http:\/\/www.minnesotawildflowers.info\/udata\/r9ndp23q\/pd\/cerastium-arvense-8736-1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/65\/654\/6544aa13-9fe3-4374-907b-438bacfe1bcc.jpg"},{"id":73565,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/8\/87\/Cerastium_arvense2.jpg\/250px-Cerastium_arvense2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/ea\/ea4\/ea45d918-b030-4258-8265-6ddc28a7189e.jpg"},{"id":73566,"image":"https:\/\/www.pnwflowers.com\/images\/plants\/9704072.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/8d\/8d0\/8d024499-24d9-4b9f-bd24-943e3c68b0d3.jpg"},{"id":73567,"image":"https:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Caryophyllaceae\/cerastium-arvense-st-kuleuven-a.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/95\/953\/9539aa8b-a10b-4693-9260-746021309e2b.jpg"},{"id":73568,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/4\/47\/Akkerhoornbloem_-_Cerastium_arvense.jpg\/240px-Akkerhoornbloem_-_Cerastium_arvense.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/78\/786\/78601eee-07c5-4880-a69a-9db139558051.jpg"},{"id":73569,"image":"https:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Caryophyllaceae\/cerastium-arvense-ha-gmittelhauser-b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/bc\/bc2\/bc208148-cc60-4997-a829-1a48d03c8bf7.jpg"},{"id":73570,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/8\/8f\/Illustration_Cerastium_arvense0.jpg\/1200px-Illustration_Cerastium_arvense0.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/af\/af5\/af5bd263-a45f-4155-bb0f-1b9d6b2cbddb.jpg"},{"id":73571,"image":"https:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Caryophyllaceae\/cerastium-arvense-ha-gmittelhauser.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/51\/516\/51604ab2-6ba3-42d0-899f-23c3103bcb07.jpg"}]},{"id":12016,"name":"Costrei","nameSynonyms":"","latinName":"Sorghum halepense","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EBuruiana graminee perena, care formeaza rizomi si prefera zonele calduroase. Se inmulteste prin seminte si rizomi.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EPerioada de germinare:\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003EPrimavara si vara\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EFrunzele adevarate:\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003ELungi si netede, cu nervura mediana de culoare deschisa, la margini zimtate. Teaca de asemenea neteda. Limbul primei frunze are o latime de pana la 5 mm, verde deschis, fara urechiuse.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003ETulpina:\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003EDreapta, glabra, cu nodurile usor paroase si cu o inaltime de pana la\u0026nbsp;\u003Cbr \/\u003E200 cm.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EFloarea:\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003ESpiculete fertile cu peduncul lung, paroase; spiculete sterile cu peduncul scurt, glabre, libere; panicul de 15-20 cm lungime, cu perisori rosii.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EPerioada de inflorire:\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003EVara \u0026ndash; toamna\u003C\/p\u003E","slug":"costrei","images":[{"id":17940,"image":"http:\/\/calphotos.berkeley.edu\/imgs\/512x768\/0000_0000\/1111\/0782.jpeg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/45\/455\/45581231-4847-4e2a-aef3-c4d8cc2d7b3e.jpg"},{"id":17942,"image":"http:\/\/www.conabio.gob.mx\/malezasdemexico\/poaceae\/sorghum-halepense\/imagenes\/habito-habitat2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/25\/257\/257b661e-527d-44af-8bd4-0e5c5b2d709f.jpg"},{"id":17943,"image":"http:\/\/www.northcoastweeds.org.au\/wp-content\/uploads\/Sorghum-halepense-plant2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/86\/86f\/86f76cdf-8c0e-46fc-91bf-b83467cc728e.jpg"},{"id":17944,"image":"http:\/\/www.unavarra.es\/herbario\/fotos\/Sorg_hale\/image002.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e4\/e42\/e429f7ee-2246-417e-8cda-fcc47d25528b.jpg"},{"id":17945,"image":"http:\/\/plants.usda.gov\/gallery\/large\/soha_008_lhp.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/91\/918\/918cd516-4975-403b-94bc-106a1a2f97a6.jpg"}]},{"id":12738,"name":"Cre\u021bi\u0219oara","nameSynonyms":"","latinName":"Aphanes arvensis","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cdiv\u003EFamilia: Rosaceae\u003C\/div\u003E\r\n\u003Cdiv\u003E\u0026nbsp;\u003C\/div\u003E\r\n\u003Cdiv\u003EDetalii (Categoria biologica): Planta dicotiledonata anuala sau anual hibernata ce are radacina pivotanta, ramificata, si tulpini de 30 cm cu frunze palmate de 3 - 5 segmente. Germineaza toamna preferand solurile luto-nisipoase, bogate in substante nutritive.\u003C\/div\u003E\r\n\u003Cdiv\u003E\u003Cbr \/\u003EDurata de viata a semintelor in sol este de: 7-10 ani\u003C\/div\u003E\r\n\u003Cdiv\u003E\u003Cbr \/\u003EProduse de combatere: Rolul decisiv in combaterea buruienilor il detine metoda chimica sau utilizarea erbicidelor, ce vine sa completeze metodele agrofitotehnice.\u003C\/div\u003E\r\n\u003Cdiv\u003E\u0026nbsp;\u003C\/div\u003E\r\n\u003Cdiv\u003EIn buna reusita a acestei metode, rolul determinant il are fermierul, specialistul care alege in functie de complexul de factori din camp produsul si momentul aplicarii, dar care trebuie sa tina seama atat de particularitatile biologice cat si de cele economice existente.\u003C\/div\u003E","slug":"cretisoara","images":[{"id":24921,"image":"http:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/9\/9f\/Aphanes_arvensis.jpeg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c1\/c19\/c193d126-579b-4597-b4e9-f382358a23f1.jpg"},{"id":24923,"image":"http:\/\/www.unavarra.es\/herbario\/fotos\/Apha_arve\/image003.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/1a\/1a5\/1a5f9f0f-7dd9-4a47-ac4a-2c6b74c4513b.jpg"},{"id":24924,"image":"http:\/\/www.luontoportti.com\/suomi\/images\/17356.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a2\/a20\/a2004840-40b4-4372-ae8f-563c31055171.jpg"},{"id":24925,"image":"http:\/\/www.biolib.cz\/IMG\/GAL\/63608.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/fa\/faa\/faacd2cb-1e5c-432f-8026-01ca98ea7503.jpg"},{"id":66965,"image":"http:\/\/cdn.c.photoshelter.com\/img-get\/I0000PXz5HZhlCXA\/s\/600\/600\/3050450.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e1\/e1a\/e1a70242-09c2-4e09-bfa4-76ed53f8ca19.jpg"},{"id":66966,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/6\/66\/Aphanes_arvensis_saint-fuscien_80_19052007_9.jpg\/1200px-Aphanes_arvensis_saint-fuscien_80_19052007_9.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/31\/318\/318fc163-d391-4823-a677-ac58320f9fa5.jpg"}]},{"id":12744,"name":"Cucut\u0103","nameSynonyms":"dud\u0103u, bucini\u0219","latinName":"Conium maculatum","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EConium maculatum\u003C\/strong\u003E, (Cucuta) plant\u0103 erbacee otr\u0103vitoare din familia umbeliferelor, cu miros caracteristic, cu frunze mari, flori albe \u0219i fructe brune-verzui, \u0026icirc;ntrebuin\u021bat\u0103 ca\u0026nbsp;medicament; denumiri populare: dud\u0103u, bucini\u0219. Condamna\u021bii la moarte, \u0026icirc;nantichitate, ca de exemplu filozoful grec\u0026nbsp;Socrate, au fost omor\u0026acirc;\u021bi cu un extract (fiertur\u0103) din fructele sau r\u0103d\u0103cina plantei.\u003C\/p\u003E","slug":"cucuta","images":[{"id":54617,"image":"https:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Apiaceae\/conium-maculatum-fr-ddentzer.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/94\/94f\/94fed53e-0f62-457c-85e1-578a69de6ddc.jpg"},{"id":61025,"image":"http:\/\/delawarewildflowers.org\/images\/conium_maculatum.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/57\/579\/57954c81-0229-4366-9e56-c67aa8fe1c02.jpg"},{"id":70113,"image":"http:\/\/www.missouriplants.com\/Whitealt\/Conium_maculatum_plant.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e4\/e45\/e45bb0d1-8e0a-404c-b15e-b843cc6e27f1.jpg"},{"id":70114,"image":"https:\/\/www.pnwflowers.com\/images\/plants\/0306038.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/53\/53c\/53c0b0c8-a7d1-4d5e-a203-355d0a112cea.jpg"}]},{"id":17544,"name":"Cupa vacii","nameSynonyms":"","latinName":"Calystegia sepium","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003ECalystegia sepium (L.) R. Br.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EFamilia:\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003EConvolvulaceae\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EDenumire popular\u0103:\u003C\/strong\u003E \u0026nbsp;cupa vacii\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003ECategorie biologic\u0103:\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;dicotiledonat\u0103\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EDurat\u0103 de via\u021b\u0103:\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;peren\u0103\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EDescriere plant\u0103:\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003Eplant\u0103 urc\u0103toare, de 2-3 m \u0026icirc;n\u0103l\u021bime, cu rizom c\u0103rnos, frunze cordat-sagitate, flori axilare, salitare, corolla alba, p\u0026acirc;lniat\u0103.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EPerioada de \u0026icirc;nflorire:\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003EV-IX\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EModul de \u0026icirc;nmul\u021bire:\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;staloni; rozomi; semin\u021be.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EPerioada rezisten\u021bei semin\u021bei \u0026icirc;n sol:\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;20 ani\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003ETipul plantei \u0026icirc;n func\u0163ie de umiditate:\u003C\/strong\u003Ehigrofile, soluri jilav- umede, p\u0026acirc;n\u0103 la umed- ude; au r\u0103d\u0103cinile \u0026icirc;n ap\u0103 sau \u0026icirc;n solul \u0026icirc;nml\u0103\u0219tinit;\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003ETipul plantei \u0026icirc;n func\u0163ie de temperatur\u0103:\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003Emezoterme \u0026ndash; plante cu cerin\u021be mijlocii fa\u021b\u0103 de temperature, r\u0103sp\u0026acirc;ndite \u0026icirc;n climatul temperat r\u0103coros \u0219i uded (izoterme anuale: 4.5\u0026deg;C-7.5\u0026deg;C);\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003ETipul plantei \u0026icirc;n func\u0163ie de pH-ul solului:\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;slab acid- neutrofile \u0026ndash; cresc pe soluri cu Ph =6.8- 6;\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003ETipul de sol:\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;soluri moderat \u0026ndash; acide, umede.\u003C\/p\u003E","slug":"cupa-vacii","images":[{"id":597,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Convolvulaceae\/calystegia-sepium-ha-gmittelhauser.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f2\/f25\/f25b1cd0-946e-49d6-bc05-372399dea75c.jpg"},{"id":598,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/b\/b3\/Calystegia_sepium_ssp_sepium_bluete.jpeg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/69\/69d\/69d9c06f-715b-40a8-96a0-55bb7fc584ea.jpg"},{"id":601,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Convolvulaceae\/calystegia-sepium-fl-mlovit-b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/bb\/bb1\/bb11f89f-cbad-42a9-9e7c-40bf3cd6a2fb.jpg"},{"id":55394,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/d\/d7\/Calystegia_sepium_sepium_%28aka%29.jpg\/640px-Calystegia_sepium_sepium_%28aka%29.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/23\/235\/2354f83d-0169-491f-86be-9989feec7b49.jpg"},{"id":55395,"image":"http:\/\/flora.nhm-wien.ac.at\/Bilder-A-F\/Calystegia-sepium.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b1\/b10\/b10e1236-cd03-4a2e-92de-0fadd82f78af.jpg"}]},{"id":12741,"name":"Denti\u021ba","nameSynonyms":"","latinName":"Bidens tripartita","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EPrezentare\u003C\/strong\u003E: Denti\u021ba este o plant\u0103 anual\u0103, apar\u021bin\u0026acirc;nd familiei compozitelor. Poate atinge \u0026icirc;n\u0103l\u021bimea de 1-1,5 metri \u0219i are o tulpin\u0103 ramificat\u0103 \u0219i r\u0103d\u0103cini viguroase. Frunzele sunt alc\u0103tuite din 3 foliole, iar fructele sunt de tip achen\u0103. \u0026Icirc;nflore\u0219te \u0026icirc;n perioada iunie-septembrie \u0219i florile, \u0026icirc;n form\u0103 de capitul, sunt de culoare galben\u0103. Denti\u021ba este \u0026icirc;nt\u0026acirc;lnit\u0103 at\u0026acirc;t \u0026icirc;n preajma apelor, c\u0026acirc;t \u0219i ca parazit, \u0026icirc;n lanurile de porumb sau cartofi.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u0026Icirc;n\u0026nbsp;\u003Cstrong\u003Escop terapeutic\u003C\/strong\u003E, se culeg florile, frunzele \u0219i fructele.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003ECompozi\u0163ie chimic\u0103\u003C\/strong\u003E: substan\u0163e minerale, substan\u0163e tanante, acid ascorbic, flavonoide, ulei eteric, carotenoide, cumarine.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EAc\u0163iune farmaceutic\u0103\u003C\/strong\u003E: Denti\u0163a are efecte cicatrizante, sedative, astringente, laxative \u015fi sudorifice. Aceast\u0103 plant\u0103 are efecte stimulatoare asupra circula\u0163iei arteriale. Se recomand\u0103 pentru afec\u0163iuni renale \u015fi cardiace, febr\u0103, r\u0103ni \u015fi ulcer varicos.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003E\u0026Icirc;ntrebuin\u021b\u0103ri:\u003C\/strong\u003E\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cdiv\u003E\u003Cstrong\u003EIntern\u003C\/strong\u003E\u003C\/div\u003E\r\n\u003Cdiv\u003E\u003Cem\u003EInfuzie:\u003C\/em\u003EVede\u021bi ceaiul de denti\u021b\u0103\u003C\/div\u003E\r\n\u003Cdiv\u003E\u003Cem\u003EDecoct:\u0026nbsp;\u003C\/em\u003ESe fierbe o lingur\u0103 de plant\u0103 \u0026icirc;n 200 ml de ap\u0103, timp de 20 de minute. Se consum\u0103 c\u0026acirc;te 3 doze pe zi, cu pu\u021bin timp \u0026icirc;naintea mesei; adul\u021bii beau c\u0026acirc;te o treime de pahar \u0219i copiilor de 6-12 ani li se dau c\u0026acirc;te 2 linguri\u021be de ceai. Este util \u0026icirc;n restabilirea bunei func\u021bion\u0103ri a ficatului dup\u0103 hepatite, dar \u0219i \u0026icirc;n bron\u0219ite, diabet, viroze respiratorii.\u003C\/div\u003E\r\n\u003Cdiv\u003E\u0026nbsp;\u003C\/div\u003E\r\n\u003Cdiv\u003E\u003Cstrong\u003EExtern\u003C\/strong\u003E\u003C\/div\u003E\r\n\u003Cdiv\u003E\u003Cem\u003EComprese:\u0026nbsp;\u003C\/em\u003EPentru irita\u021biile locale sau dermatitele copiilor, un remediu excelent este decoctul de denti\u021b\u0103. Se fierb dou\u0103 linguri de plant\u0103 m\u0103run\u021bit\u0103 \u0026icirc;n 300 ml de ap\u0103, timp de 7-8 minute, se r\u0103ce\u0219te \u0219i se folose\u0219te pentru a tampona zonele afectate.\u003C\/div\u003E","slug":"dentita","images":[{"id":21421,"image":"http:\/\/www.biolib.cz\/IMG\/GAL\/8082.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b8\/b85\/b85c0545-bd8d-4393-9aab-64a1eb193e3e.jpg"},{"id":21423,"image":"http:\/\/jimbotany.com\/Monastery_Plants\/Bidens%20comosa--aka%20Bidens%20tripartita.%202012-07-12.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/ae\/ae4\/ae4106a4-5684-446b-bde4-9a2b503077af.jpg"},{"id":62941,"image":"http:\/\/www.henriettes-herb.com\/files\/images\/photos\/b\/bi\/bidens-tripartita.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/8e\/8e7\/8e7b616f-4b7e-42e3-906a-838c3a5d4aa1.jpg"},{"id":62942,"image":"http:\/\/www.minnesotawildflowers.info\/udata\/r9ndp23q\/pd\/bidens-tripartita-79278-6.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/ca\/ca6\/ca61ab53-1666-417d-bfd7-8d5b8989bc32.jpg"},{"id":62943,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/0\/02\/Bidens_tripartita1_eF.jpg\/220px-Bidens_tripartita1_eF.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b2\/b29\/b29f02d2-c7bb-46dc-8fe3-7f3b466df6ae.jpg"}]},{"id":12783,"name":"Doritoare","nameSynonyms":"","latinName":"Veronica hederifolia","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003E\u003Cem\u003EDescriere\u003C\/em\u003E\u0026nbsp;\u0026ndash;\u003C\/strong\u003E planta anuala. Tulpina de 5-30 cm lungime, repenta sau ascendenta, ramificata de la baza, dispers paroasa. Frunze petiolate, cu petiol de 3-6 mm, si lamina de 10-15 mm, 3-7 lobata; lobul central mai lat decat lung. Flori solitare, lung pedicelate, la axila frunzelor. Laciniile caliciului triunghiulare, 3-4 mm lungime, acute la varf, pe margini lung ciliate; corola albastra deschis, rareori alba, tub foarte scurt, limb de 2-3 mm diametru, 4 lobi obtuzi, cel inferior ingust; stamine 2, mai scurte decat corola. Infloreste in ianuarie-mai. Capsula globulos umflata, 6 x 5 mm, mai scurta decat caliciul, glabra, neemarginata sau slab emarginata. Stil lung de cca 1 mm. Seminte emisferice, 2.5-3 mm.\u003C\/p\u003E","slug":"doritoare","images":[{"id":3327,"image":"http:\/\/flora.nhm-wien.ac.at\/Bilder-P-Z\/Veronica-hederifolia-1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/82\/82e\/82ed4ee5-6451-4b26-a36c-d6c2350ae1cc.jpg"},{"id":3328,"image":"http:\/\/www.thewildflowersociety.com\/wfs_diary\/wfs_diary_images_large\/veronica_hederifolia_ssp_hederifolia_ivy_leaved_speedwell_large.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/ff\/ffd\/ffd90946-eddf-49e6-aee9-8457a0a499cf.jpg"},{"id":3330,"image":"http:\/\/www.delawarewildflowers.org\/images\/100401_133702.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/ea\/eaa\/eaa0c167-4b11-4128-bca4-d6450197e945.jpg"},{"id":3331,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/6\/6c\/Veronica_hederifolia.jpeg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/79\/793\/79373a96-02f5-419b-ba31-78e9bfae68a1.jpg"},{"id":54113,"image":"http:\/\/www.sumiagro.pl\/wp-content\/uploads\/2013\/03\/przetacznik-bluszczykowy-3.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/66\/669\/6697cc6b-99c5-4c20-ac38-cefe999d4898.jpg"}]},{"id":12713,"name":"Floare de leac","nameSynonyms":"","latinName":"Ranunculs repens","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003ETalia acestei plante este relativ modest\u0103 (20-40 cm), tulpina fiind-ui erect\u0103 \u015fi pubescent\u0103.\u0026nbsp;La baza exemplarelor din aceast\u0103 specie, se dezvolt\u0103 organe de \u0026icirc;nmul\u0163ire vegetativ\u0103, numite\u0026nbsp;stoloni. Stolonii florii de leac apar ca ni\u015fte tulpini t\u0026acirc;r\u0026acirc;toare (repente) lungi, de unde \u0026icirc;i \u015fi deriv\u0103 numele speciei (\u003Cem\u003Erepens\u003C\/em\u003E). La nivelul nodurilor stolonilor piciorului coco\u015fului t\u0026acirc;r\u0026acirc;tor se formeaz\u0103 at\u0026acirc;t r\u0103d\u0103cini adventive, c\u0026acirc;t \u015fi noi p\u0103r\u0163i aeriene, asigur\u0026acirc;ndu-se astfel, \u0026icirc;nmul\u0163irea pe cale vegetativ\u0103 a plantei.\u0026nbsp;Frunzele bazale la floarea de leac sunt bine dezvoltate, lung pe\u0163iolate (pe\u0163iolurile sunt p\u0103roase), palmat trisectate, cu segmentele pe\u0163iolate \u015fi trifidate (L. Popovici, C Moruzi, I Toma). Frunzele tulpinale prezint\u0103 segmente mai \u0026icirc;nguste \u015fi sunt sesile.\u0026nbsp;\u0026nbsp;Florile\u0026nbsp;speciei\u0026nbsp;\u003Cem\u003ERanunculus repens\u0026nbsp;\u003C\/em\u003Esunt alc\u0103tuite din 5\u0026nbsp;sepalepubescente \u015fi din 5\u0026nbsp;petale\u0026nbsp;galbene-aurii.\u0026nbsp;Staminele\u0026nbsp;sunt numeroase, dispuse \u0026icirc;n spiral\u0103 spre centrul florii.\u0026nbsp;Fructele\u0026nbsp;florii de leac sunt\u0026nbsp;folicule\u003C\/p\u003E","slug":"floare-de-leac","images":[{"id":14046,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/f\/f8\/Ranunculus_repens_01_ies.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b3\/b3e\/b3e6e538-dbd5-4595-932a-52abe59805ff.jpg"},{"id":14047,"image":"http:\/\/www.delawarewildflowers.org\/images\/080514_171013.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/14\/147\/147a7377-dd15-4954-94f0-b2dfdca44660.jpg"},{"id":14048,"image":"http:\/\/science.halleyhosting.com\/nature\/gorge\/5petal\/butter\/ran\/repens\/repens9a.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/5e\/5ee\/5ee56b68-5c53-4fb3-90a0-2377efcc4eb3.jpg"},{"id":14049,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/a\/a9\/Ranunculus_repens_bluete.jpeg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/63\/633\/633a5903-1726-4b50-92cd-bf693dc32eba.jpg"},{"id":14050,"image":"http:\/\/www.delawarewildflowers.org\/images\/ranunculus_repens.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/da\/daa\/daa046ea-61e9-4067-94ad-34db197ea866.jpg"},{"id":14051,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/f\/fd\/Ranunculus_repens_blatt.jpeg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/6c\/6c1\/6c13ecfe-5071-4014-b21c-4e3becfc4e3f.jpg"}]},{"id":12000,"name":"Floarea soarelui","nameSynonyms":"","latinName":"Helianthus annuus","latinNameSynonyms":"Samulastra","description":"\u003Cp\u003EOriginar\u0103 din America de Nord, floarea-soarelui a fost plantat\u0103, \u0026icirc;n Europa, ca plant\u0103 decorativ\u0103, ca \u015fi cartoful. Inca\u015fii o considerau imaginea Zeului Soare. De-abia in anul 1835, un \u0163\u0103ran rus a descoperit presa pentru ulei de floarea-soarelui, dar au mai trecut 200 de ani p\u0026acirc;n\u0103 s-au dovedit efectele terapeutice ale plantei.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003EFrumuse\u0163ea acestei flori a \u0026icirc;naripat imagina\u0163ia oamenilor, n\u0103sc\u0026acirc;nd multe legende. Pictori celebri au imortalizat-o, ajung\u0026acirc;nd celebra pictur\u0103 lui V. Van Gogh. Mai pu\u0163in se \u015ftie \u0026icirc;ns\u0103\u0026nbsp; c\u0103 floarea-soarelui are \u015fi propriet\u0103\u0163i curative.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003ER\u0103d\u0103cina\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;se recolteaz\u0103 toamna timpuriu, c\u0026acirc;nd planta \u0026icirc;nc\u0103 nu s-a uscat.\u0026nbsp;\u003Cstrong\u003ETulpina \u015fi frunzele\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;se folosesc numai verzi. Doar petalele florii se pun la uscat sau se fac tinctur\u0103.\u003C\/p\u003E","slug":"floarea-soarelui","images":[{"id":1237,"image":"http:\/\/www.naturalmedicinalherbs.net\/pictures\/wendys\/helianthus-annuus=sunflower.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/93\/938\/93803157-e02c-4575-b4fd-df80d58cb9ec.jpg"},{"id":1238,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Asteraceae\/helianthus-annuus-fl-gcarr1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/16\/16d\/16dbccf4-4b87-4c52-80c9-04434d87718e.jpg"},{"id":1243,"image":"http:\/\/luirig.altervista.org\/cpm\/albums\/bot-units51\/helianthus-annuus23794.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/57\/577\/577c16f9-768a-4972-a435-ccbfbdb11f6c.jpg"},{"id":54666,"image":"http:\/\/www.marz-kreations.com\/WildPlants\/ASTR\/Pics\/HELAN\/Helianthus_annuus_[IMG_9642].jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/23\/23a\/23a5e21e-6653-43ac-b586-6ade6b3e51ef.jpg"},{"id":56396,"image":"http:\/\/luirig.altervista.org\/cpm\/albums\/bot-units68\/helianthus-annuus23792.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/8a\/8a2\/8a23a105-ed20-4bd9-a48e-834593ac969f.jpg"}]},{"id":12028,"name":"Fumarita","nameSynonyms":"","latinName":"Fumaria officinalis","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EBuruiana seminifera anuala sau anual hibernata, albastru-verzuie, acoperita cu un strat ceros cu miros respingator, usor narcotic. Prefera solurile permeabile, bogate in substante nutritive, de obicei solurile lutoase, sarace in calciu.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EEpoca de germinare:\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003EPrimavara timpuriu si toamna.\u0026nbsp;Adancimea de germinare 0.5 \u0026ndash; 1 cm.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003ECotiledoane:\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003EInguste, lineare, lungi, ascutite la varf, petiolate.\u0026nbsp;Hipocotilul este rosu deschis.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EFrunzele adevarate:\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003EFine, petiolate, penate. Ramificatiile sunt palmate si eventual petiolate.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003ETulpina:\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003EAre 1-2 tije, puternic ramificate cu pozitie culcata pana la verticala, putin ridata, putin rosiatica, cu inaltime pana la 30 cm.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EFloarea:\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003EMica, alungita, rosu violet, varful corolei rosu inchis pana la negru, in ciorchini drepti bogati in flori.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EPerioada de inflorire:\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003Eaprilie \u0026ndash; toamna\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003ESeminte pe planta:\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003E400 (300 \u0026ndash; 1600)\u003C\/p\u003E","slug":"fumarita","images":[{"id":1144,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Papaveraceae\/fumaria-officinalis-le-jlindsey.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/12\/126\/126ee6e2-f4f9-49d3-962a-2351b057fdcf.jpg"},{"id":1145,"image":"http:\/\/blogs.reading.ac.uk\/whiteknightsbiodiversity\/files\/2012\/11\/Fumaria-officinalis.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/bd\/bd5\/bd5bdd71-3e08-4246-9bc7-f943476b5531.jpg"},{"id":1146,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Papaveraceae\/fumaria-officinalis-fr-jlindsey.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/cc\/ccf\/ccf41bee-6291-4832-b46b-b49c77215a9a.jpg"},{"id":1153,"image":"http:\/\/www.naturspaziergang.de\/Pflanzenfotos\/Fumaria_officinalis.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c9\/c9b\/c9b70cca-ad24-4559-9af5-07dfdada9134.jpg"},{"id":65375,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/c\/c3\/Fumaria_officinalis_fluy_802007_2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/47\/473\/4730728b-48fe-4c9a-b3d2-05f3059e70db.jpg"}]},{"id":12739,"name":"G\u00e2scari\u021b\u0103","nameSynonyms":"floare Arabidopsis","latinName":"Arabidopsis thaliana","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E(\u003Cwbr \/\u003EArabidopsis thaliana) plant\u0103 din familia cruciferelor cu frunzele spatulate sau oblonge.\u003C\/p\u003E","slug":"gascarita","images":[{"id":368,"image":"https:\/\/inbotanicalmood.files.wordpress.com\/2014\/05\/arabidopsis_thaliana_24703_116770.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a9\/a9e\/a9e1bdee-809d-42d2-b4b9-828f53b519d5.jpg"},{"id":369,"image":"http:\/\/www.ccmb.res.in\/staff\/imran\/Arabidopsis.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c3\/c38\/c38240f6-3e20-4f94-a6b5-032ab614677f.jpg"},{"id":372,"image":"http:\/\/www.ipmdss.dk\/cp\/graphics\/ImageDatabase\/ARATH-MAT-700.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/08\/081\/08186416-fa6c-4b07-83ab-ff8ade1066f6.jpg"},{"id":374,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Brassicaceae\/arabidopsis-thaliana-fr-ahaines-d.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/99\/99c\/99c88afc-49b8-411b-9a6c-73981a8a0be5.jpg"},{"id":375,"image":"https:\/\/www.tum.de\/typo3temp\/_processed_\/csm_Ackerschmalwand_web_neu2_11c6d114e7.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/98\/981\/981f2719-d9ad-45b0-98c6-c9ae1bed020d.jpg"},{"id":73472,"image":"https:\/\/cdn.elifesciences.org\/articles\/06100\/elife-06100-fig1-v1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/13\/13c\/13cb549e-3e0d-4119-9938-68f14f3709b6.jpg"},{"id":73476,"image":"http:\/\/delawarewildflowers.org\/images\/arabidopsis_thaliana.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/2b\/2bf\/2bf5dd57-5268-4d9c-83e1-ee5eb25eda73.jpg"},{"id":73479,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/6\/6d\/194_Arabidopsis_thaliana%2C_Turritis_glabra.jpg\/170px-194_Arabidopsis_thaliana%2C_Turritis_glabra.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/67\/675\/675c7ad5-0633-41bf-8d53-f96884a58ee8.jpg"},{"id":74210,"image":"https:\/\/oregonstate.edu\/dept\/nursery-weeds\/weedspeciespage\/arabidopsis\/habit_5_750.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/8b\/8b5\/8b57a421-ed04-4b33-90fe-823581fa4220.jpg"},{"id":74211,"image":"https:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Brassicaceae\/arabidopsis-thaliana-le-ahaines-b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/56\/566\/5668e7c5-8f63-4d4f-9660-0688534d4f0b.jpg"},{"id":74212,"image":"https:\/\/scx2.b-cdn.net\/gfx\/news\/hires\/2016\/planthemoglo.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/5c\/5cf\/5cfeee83-0699-421f-a763-a753c3032628.jpg"},{"id":74213,"image":"http:\/\/www.biology-pages.info\/A\/arabidopsis.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b9\/b9a\/b9a724f3-76da-4901-a2a1-d35840ca9dcd.jpg"}]},{"id":12049,"name":"Golicica","nameSynonyms":"","latinName":"Myagrum perfoliatum","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EBuruiana din familia Cruciferae, anuala, hibernanta, raspandita in zone calde si uscate. Prefera soluri bogate in substante nutritive si in calciu, lutoase spre luto-nisipoase.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EEpoca de germinare\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;:\u0026nbsp;Primavara\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003ECotiledoane:\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003ELatite, maciucate pana la cordate, cu petiol evident.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EFrunzele adevarate:\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003EFrunzele bazale subtiri, spatulate cu nervura principala alba, cele de pe tulpina sesile cu marginea intreaga sau dintata; toate frunzele sunt de culoare verde albastrui, ceroase.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003ETulpina:\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003ESimpla sau ramificata, cu o inaltime de 20\u0026ndash;50 cm.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EFloarea:\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003EMica, de culoare galben deschis.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EPerioada de inflorire:\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003EVara\u003C\/p\u003E","slug":"golicica","images":[{"id":23009,"image":"http:\/\/luirig.altervista.org\/cpm\/albums\/bot-units31\/myagrum-perfoliatum63837.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/30\/304\/30439288-3b26-4f31-a069-82a6ab7026f8.jpg"},{"id":23010,"image":"http:\/\/pallano.altervista.org\/alterpages\/myagrumperfoliatum.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/eb\/eb4\/eb44e17f-5595-4724-bdfc-366fbc53e5ec.jpg"},{"id":23011,"image":"http:\/\/luirig.altervista.org\/cpm\/albums\/bot-066\/myagrum-perfoliatum1088.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e3\/e30\/e3019be6-e121-4a30-b709-9f644a81f435.jpg"},{"id":23012,"image":"http:\/\/www.atlas-roslin.pl\/foto\/pk\/pk-Myagrum_perfoliatum_2_OB_Berlin_D_07._13.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a9\/a9a\/a9a18ad9-96cb-4856-ae90-665214b8cbe7.jpg"},{"id":23013,"image":"http:\/\/pallano.altervista.org\/alterpages\/myagrumperfoliatum3.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d4\/d44\/d442ace6-b7d9-4b18-b14e-d9258f441e3a.jpg"}]},{"id":12005,"name":"Grasita","nameSynonyms":"Iarba grasa","latinName":"Portulaca oleracea","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EBuruiana seminifera anuala, adeseori culcata pe sol, dar si cu posibilitatea de a emite tulpini verticale, cu radacina pivotanta. Prefera soluri usoare, bogate in substante nutritive, soluri nisipoase in zone calde.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EEpoca de germinare:\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003EVara\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003ECotiledoane:\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003ELungi, ovale, carnoase, in sectiune transversala semicilindrice, alungit oblongi, sesile, de culoare verde brun, violete la baza.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EFrunzele adevarate:\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003EGroase, alterne, verde inchis, sesile, ovale pana la alungit-cuneiforme, lucioase, carnoase.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003ETulpina:\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003ECilindrica, carnoasa, dar dura (tare), adesea rosiatica si puternic ramificata, adesea culcata, cu o inaltime de 10-30 cm.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EFloarea:\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003EPutin evidenta, cu periantul galben, nepedunculata, solitara sau in grupuri mici, plasata in axila foliara.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EPerioada de inflorire:\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003EIn plina vara \u0026ndash; toamna\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003ENumarul de seminte pe planta:\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003E10000\u003C\/p\u003E","slug":"grasita","images":[{"id":14905,"image":"http:\/\/jimbotany.com\/Monastery_Plants\/Portulaca%20oleracea%20%202012-07-30.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c6\/c64\/c64aab9c-e7a5-4f59-b810-accde23ce024.jpg"},{"id":14909,"image":"http:\/\/worldofsucculents.com\/wp-content\/uploads\/2013\/09\/Portulaca-oleracea.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/08\/08d\/08d33235-8c37-4674-a1b7-11a01266d69e.jpg"},{"id":14910,"image":"http:\/\/3.bp.blogspot.com\/-SmrjvlyBJwQ\/UQC3jTHKwHI\/AAAAAAAAAMw\/6kFSyHW2Y10\/s1600\/a1167387.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/45\/45d\/45d11b3f-83d4-42e7-a8eb-e8bae856faac.jpg"},{"id":14911,"image":"http:\/\/publish.plantnet-project.org\/uploads\/publish_prod_riceweeds_collection_information_image\/porol_20051114_200831.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/1e\/1ec\/1ec588d6-5535-4a36-b846-59939595c8fa.jpg"},{"id":55465,"image":"http:\/\/www.minnesotawildflowers.info\/udata\/r9ndp23q\/pd\/portulaca-oleracea-7.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/6b\/6b5\/6b597171-86c9-4433-9589-847952a33a2a.jpg"}]},{"id":12711,"name":"Heliotrop","nameSynonyms":"vanilie s\u0103lbatic\u0103, ochiul soarelui","latinName":"Heliotropium europaeum","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u0026nbsp;Este\u0026nbsp;o plant\u0103 otr\u0103vitoare; con\u0163ine alcaloizi care pot d\u0103una ficatului.\u0026nbsp;\u003C\/p\u003E","slug":"heliotrop-1","images":[{"id":28852,"image":"https:\/\/c1.staticflickr.com\/7\/6204\/6073723302_87627f8983_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/0c\/0cd\/0cd1b96f-6224-43d7-8d82-f95bb1669821.jpg"},{"id":28854,"image":"http:\/\/www.apatita.com\/herbario\/Boraginaceae\/large\/Heliotropium_europaeum_4.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b8\/b89\/b892c8f4-a546-4dd5-9239-7317b32e390e.jpg"},{"id":54067,"image":"http:\/\/pallano.altervista.org\/alterpages\/heliotropiumeuropaeum19.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/3d\/3d1\/3d16d5ba-ccd4-43b7-9b0e-14a297c51fcc.jpg"},{"id":54068,"image":"http:\/\/1.bp.blogspot.com\/-4QpwReOyWKU\/TkoY3_LTDCI\/AAAAAAAAAvc\/5bh12uQoB-E\/s1600\/Heliotropium+europaeum+L6.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/45\/45f\/45f917a3-5b8d-4dc9-9924-1a364ab6ab83.jpg"}]},{"id":12034,"name":"Hirusor","nameSynonyms":"firuta","latinName":"Poa annua","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EBuruiana anuala sau anual \u0026ndash; hibernanta, care creste in forma de tufa. Prefera soluri umede, bogate in azot.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EEpoca de germinare:\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003EAproape intregul an.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003ECotiledoane:\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003EFine, ceva mai puternice decat la iarba vantului.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EFrunzele adevarate:\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003ESubtiri, verde clar, cu o latime de 2-5 mm, usor fumurii, frunzele tinere pliate (plisate), ligula poate atinge o lungime de 2 mm, albicioasa, cu marginea intreaga, terminata cu un varf ascutit.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EPaiul:\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003ETufa, ramificat, cu inaltimi aproape egale, adesea formeaza radacini de la noduri, cu o inaltime de 5-25 cm.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EFloarea:\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003ESpiculete multi pana la poliflore (3-7), oval alungite, in panicule laxe, de 8 cm lungime, cu palee desfacute, bractee sterile mai scurte decat spiculetul, nearistate.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EPerioada de inflorire:\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003EAproape intreg anul.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003ENumarul de seminte pe planta:\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003E450 (100-800)\u003C\/p\u003E","slug":"hirusor","images":[{"id":1780,"image":"http:\/\/hasbrouck.asu.edu\/imglib\/seinet\/Poaceae\/photos\/Poa-annua-FL-web-N3658.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/2d\/2d7\/2d76f55c-e0b7-4dc9-b51c-3d64b955585d.jpg"},{"id":1781,"image":"http:\/\/m.bonide.com\/photos\/poaannu_large.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/7f\/7fa\/7fae8732-69e4-4e08-a35d-1f3e7c5059e9.jpg"},{"id":1787,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Poaceae\/poa-annua-si-mlovit.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e4\/e41\/e41192ca-d537-40ad-af93-d306daa134c4.jpg"},{"id":54604,"image":"https:\/\/keyserver.lucidcentral.org\/weeds\/data\/media\/Images\/poa_annua\/poaannua13.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d9\/d99\/d99c6992-67f1-4084-9df8-8c7d903c4a73.jpg"},{"id":54605,"image":"https:\/\/www.csuchico.edu\/bcep\/species_lists\/images2\/Poa%20annua.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e8\/e8a\/e8a34d5e-3069-4826-8c91-3b208e67e458.jpg"}]},{"id":12056,"name":"Hrana vacii","nameSynonyms":"","latinName":"Spergula arvensis","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EBuruiana seminifera anuala, cu radacina pivotanta scurta, cu crestere taratoare, ramificata, cu aspect gros.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EEpoca de germinare:\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003EPrimavara.\u0026nbsp;Adancimea de germinare 0.5-3.0 cm.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003ECotiledoane:\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003EFoarte subtiri, liniare in forma de ace, inclinate in diagonala.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EFrunzele adevarate:\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003ELiniare, ascutite la varf, incovoiate in partea superioara, partea inferioara ramificata, cu perisori agatatori, dispuse in ghemotoace.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003ETulpina:\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003ECu mai multe articulatii verticale sau culcate, de pana la 40 cm inaltime sau lungime.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EFloarea:\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003EMica, lung pedunculata, cu cinci petale albe iar caliciul cu sepale separate in inflorescente terminale si umbelifere.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EPerioada de inflorire:\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003EVara \u0026ndash; toamna\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003ENumarul de seminte pe planta:\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003E3200 (1000-10000)\u003C\/p\u003E","slug":"hrana-vacii","images":[{"id":2340,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Caryophyllaceae\/spergula-arvensis-ha-mlovit-b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/20\/206\/206014bc-ce3c-415c-a6c1-0c72f9ce663e.jpg"},{"id":2343,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Caryophyllaceae\/spergula-arvensis-fr-atal.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/2f\/2fe\/2febcab6-b225-40d4-95d9-125fb133baf2.jpg"},{"id":2344,"image":"http:\/\/www.wildlifeinsight.com\/wp-content\/gallery\/gb_wildflowers\/cornspurrey_3715.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/3b\/3b2\/3b2c706d-ec58-402e-88e3-a9e86ebf4cb0.jpg"},{"id":2345,"image":"http:\/\/botanique32.free.fr\/galerie\/albums\/A_VOTER_Messicoles32\/Spergula_arvensis\/Spergula_arvensis-7.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/68\/68b\/68bc4b61-a14f-458e-bea7-e1d8053ac90a.jpg"},{"id":2347,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Caryophyllaceae\/spergula-arvensis-ha-fbramley.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/93\/932\/932f6d98-fd24-431e-a05d-03df9e7fe056.jpg"}]},{"id":12029,"name":"Hri\u015fc\u0103 urc\u0103toare","nameSynonyms":"","latinName":"Polygonum convolvulus","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EBuruiana anuala cu inmultire prin seminte, cu radacina fusiforma, ramificata, adanca. Se confunda inainte de inflorire cu volbura\u0026nbsp;\u003Cem\u003E(Convolvulus arvensis).\u003C\/em\u003E\u0026nbsp;Prefera solurile bogate in substante nutritive, moderat acide, usoare pana la mijlocii, inclusiv solurile semi-turboase.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EEpoca de germinare:\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003EPrimavara; adancimea de germinare de obicei 0.5 \u0026ndash; 4 cm.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003ECotiledoane:\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003EInguste, de cel putin 3 ori mai lungi decat late, cu jumatatile frunzei inegale.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EFrunzele adevarate:\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003ECordate si sagitate, pedunculate, verde intens, adesea colorate cu tente de rosu, cu nervuri penate, cu limb adesea lanceolat, cu varful indreptat spre baza.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003ETulpina:\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003ESubtire, simpla sau ramificata, serpuita (la dreapta si stanga). Are o lungime, respectiv inaltime de 20 \u0026ndash; 100 cm.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EFloarea:\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003EMica, putin vizibila, scurt petiolata, verzuie cu bordura alba, in numar de 2 sau mai multe la subtioara frunzei.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EPerioada de inflorire:\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003Eiunie \u0026ndash; toamna.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003ESeminte pe planta:\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003E140 \u0026ndash; 200\u003C\/p\u003E","slug":"hrisca-urcatoare","images":[{"id":26227,"image":"http:\/\/hasbrouck.asu.edu\/imglib\/seinet\/Polygonaceae\/photos\/Poly_conv_FL_N5054.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/80\/80e\/80e4c084-46b9-4244-a16c-4679a879d7bf.jpg"},{"id":26228,"image":"http:\/\/www.florelaurentienne.com\/flore\/Groupes\/Spermatophytes\/Angiospermes\/Dicotyles\/021_Polygonacees\/images\/Polygonum_convolvulus_003_950.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/5d\/5db\/5db6a48d-fc63-4fdb-8fb2-176fed248c2c.jpg"},{"id":26229,"image":"https:\/\/c1.staticflickr.com\/1\/404\/19036019796_6bf9234f7b_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d3\/d32\/d32cd7d2-eaff-4597-8054-b56cea27b658.jpg"},{"id":26232,"image":"https:\/\/c5.staticflickr.com\/9\/8240\/8547471580_f6834eaaa5_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/12\/12f\/12f1eaae-a306-49e2-866c-38ad944004aa.jpg"},{"id":26234,"image":"https:\/\/plantevaernonline.dlbr.dk\/cp\/graphics\/ImageDatabase\/POLCO-MAT-700.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/49\/496\/496dd850-b258-4e83-8a9f-6427ea033db4.jpg"},{"id":64997,"image":"https:\/\/www.viarural.com.ar\/viarural.com.ar\/insumosagropecuarios\/agricolas\/agroquimicos\/cheminova\/especies\/polygonum-convolvulus-04.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/36\/366\/3668486a-60df-4447-b3d0-1b8c0c90a1b8.jpg"},{"id":73592,"image":"http:\/\/www.naturalmedicinalherbs.net\/thumbnails\/wendys\/polygonum-convolvulus=black-bindweed.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/1f\/1fc\/1fc29b6c-8272-46b0-8470-50f22347d0de.jpg"},{"id":73593,"image":"https:\/\/oregonstate.edu\/dept\/nursery-weeds\/weedspeciespage\/wild_buckwheat\/seedling_750.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/26\/26b\/26b8d8b8-0fed-49c3-b945-8d24cb140cd0.jpg"},{"id":73594,"image":"http:\/\/bonnier.flora-electronica.com\/photos\/Polygonum%20convolvulus%205.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d4\/d45\/d459fa22-15ec-40e7-98d3-650ddca1dfa3.jpg"},{"id":73595,"image":"https:\/\/oregonstate.edu\/dept\/nursery-weeds\/weedspeciespage\/wild_buckwheat\/small_plant_750.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d2\/d25\/d25427cd-b040-44e7-8770-610dfcd80bae.jpg"},{"id":73596,"image":"http:\/\/www.pfaf.org\/Admin\/PlantImages\/PolygonumConvolvulus.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/fa\/fa2\/fa20b09e-ca45-4672-be36-c42c4438ef89.jpg"},{"id":73597,"image":"https:\/\/extension.umass.edu\/landscape\/sites\/landscape\/files\/weeds\/flowers\/polco3563w.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f6\/f64\/f64cd3cd-2a3c-4324-a895-99b92fedeece.jpg"},{"id":73598,"image":"http:\/\/calphotos.berkeley.edu\/imgs\/512x768\/0000_0000\/1209\/1416.jpeg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/95\/95b\/95bd40c6-2c59-4faf-8822-03eea4de943b.jpg"},{"id":73599,"image":"http:\/\/www.missouriplants.com\/Greenalt\/Polygonum_convolvulus_plant.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/36\/362\/3624ac0a-b715-4604-b0b7-a42cf77db03a.jpg"},{"id":73600,"image":"http:\/\/www.conabio.gob.mx\/malezasdemexico\/polygonaceae\/polygonum-convolvulus\/imagenes\/polygonum-convolvulus-planta-joven.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/2d\/2d8\/2d870e75-871e-477d-b511-bce45d7a53db.jpg"}]},{"id":12013,"name":"Iarba barboasa","nameSynonyms":"","latinName":"Echinochloa crus-galli","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EGraminee anuala iubitoare de caldura. Predomina pe soluri umede, humifere, bogate in elemente nutritive, luto-nisipoase.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EPerioada de germinare:\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003ELa inceputul verii (germineaza la caldura)\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EFrunzele adevarate:\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003EVerde inchis pana la verde-gri, relativ lata, numai la baza limbului cu cateva randuri de peri, fara ligule.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EPaiele:\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003EVerticale sau geniculate cu inaltime de 30-80 (100) cm. Nodurile cu aglomerari de perisori.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EFloarea:\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003ESpiculete uniflore, de 2-3 mm, dens inserate in pseudospice alterne sau fata in fata pe axul principal; glumela inferioara are aproape intotdeauna o arista lunga sub varf.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EPerioada de inflorire:\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003EIulie \u0026ndash; octombrie.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003ESeminte pe planta:\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003E400 (200 - 1000)\u003C\/p\u003E","slug":"iarba-barboasa","images":[{"id":31517,"image":"http:\/\/hasbrouck.asu.edu\/imglib\/seinet\/genfield\/palexander\/set003\/Echinochloa_c-g_19Aug06_1595.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a5\/a5c\/a5cafb7d-03d1-46c1-be75-088b79b26967.jpg"},{"id":31518,"image":"http:\/\/keyserver.lucidcentral.org\/weeds\/data\/media\/Images\/echinochloa_crusgalli\/echinochloacrusgalli35.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/ce\/cea\/cea44226-8999-4a21-8f40-57e721bd8a3d.jpg"},{"id":31520,"image":"http:\/\/publish.plantnet-project.org\/uploads\/publish_prod_plantinvasivekruger_collection_synthese_illustrations\/echcg_20070718_141115.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/43\/436\/4364b0bd-906c-4a2b-a85b-3cef912dc6c0.jpg"},{"id":31523,"image":"http:\/\/cdn.c.photoshelter.com\/img-get\/I0000RbpLVXPSNSk\/s\/900\/900\/Grass-Barnyard-39665.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c0\/c0f\/c0ff19c0-0315-4df7-bef1-53276e837cc1.jpg"},{"id":62839,"image":"http:\/\/alienplantsbelgium.be\/files\/Echinochloa%20crus-galli.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/ca\/ca7\/ca704a86-901f-4f85-a0f4-94b83923d4e6.jpg"},{"id":62840,"image":"http:\/\/www.eattheweeds.com\/wp-content\/uploads\/2011\/11\/echinochloa-crus-gallibarnyard-millet.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/2a\/2ad\/2ad32a6e-2d27-4d72-b9fe-34255d586727.jpg"}]},{"id":12795,"name":"Iarba broa\u0219tei","nameSynonyms":"","latinName":"Juncus bufonius","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EJuncus bufonius este un monocotiledonat anual, care este destul de variabil\u0103 \u0026icirc;n aparen\u021b\u0103.\u0026nbsp;Este, \u0026icirc;n general, un verde grab\u0103 aglutinarea grasslike, cu multe tulpini subtiri \u0026icirc;nvelite cu c\u0026acirc;teva frunze filiforme.\u0026nbsp;Florile sunt suportate \u0026icirc;n inflorescen\u021be \u0219i, de asemenea, \u0026icirc;n comun, \u0026icirc;n cazul ramurilor inflorescen\u021b\u0103 \u0026icirc;n afara tijei.\u0026nbsp;Este o floare ierboase pliat \u0026icirc;n termen de bractee dure \u0219i sepale.\u0026nbsp;Perioada de inflorire este martie-mai.\u0026nbsp;\u003C\/p\u003E","slug":"iarba-broastei","images":[{"id":12612,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/1\/15\/Juncus_bufonius.jpeg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c9\/c90\/c9016b6d-08d8-4fb4-8b89-19e54bcbb97a.jpg"},{"id":12613,"image":"http:\/\/hasbrouck.asu.edu\/imglib\/seinet\/Juncaceae\/photos\/Juncus-bufonius-P-web-5-8.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/72\/727\/727f996d-1d26-41a0-8835-34f5d9c7be52.jpg"},{"id":12615,"image":"http:\/\/science.halleyhosting.com\/nature\/cascade\/mtadams\/rush\/juncus\/bufonius\/bufonius1b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/92\/92d\/92d9a125-414a-404d-b83a-4629563993c3.jpg"},{"id":71203,"image":"http:\/\/www.discoverlife.org\/IM\/I_MWS\/0375\/320\/Juncus_bufonius,I_MWS37569.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/9e\/9eb\/9eba2a65-8308-4822-9d4e-dc0ab7b72168.jpg"},{"id":71204,"image":"http:\/\/www.commanster.eu\/commanster\/Plants\/Grasses\/SpGrasses\/Juncus.bufonius2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b8\/b83\/b83ff594-b98a-42e1-b8ad-11267e769eaa.jpg"}]},{"id":17576,"name":"Iarba c\u00e2mpului","nameSynonyms":"","latinName":"Agrostis stolonifera","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EInforma\u021bii vor fi disponibile cur\u0026acirc;nd.\u003C\/p\u003E","slug":"iarba-campului","images":[{"id":226,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Poaceae\/agrostis-stolonifera-in-dcameron-a.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/35\/35e\/35e7307d-63ef-4b82-965b-059eea20861d.jpg"},{"id":228,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Poaceae\/agrostis-stolonifera-ha-dcameron-b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/1b\/1b4\/1b4f352d-1571-46ac-ae24-9d6bc2697867.jpg"},{"id":229,"image":"http:\/\/hasbrouck.asu.edu\/imglib\/seinet\/Poaceae\/agrostis_stolonifera1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/08\/08e\/08e900a6-269e-4269-a0ee-3a107866e147.jpg"},{"id":230,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Poaceae\/agrostis-stolonifera-si-gmittelhauser-d.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/6b\/6bc\/6bcf5059-06b4-45af-8c54-b524f1fc9478.jpg"},{"id":231,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/3\/3b\/Agrostis_stolonifera_blatt.jpeg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/84\/843\/843150c3-4ee5-457e-aa17-97ce17b883b4.jpg"},{"id":233,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Poaceae\/agrostis-stolonifera-in-gmittelhauser-a.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/44\/444\/44407904-4cfd-4567-b207-ee042f12949f.jpg"}]},{"id":17612,"name":"Iarba puturoas\u0103","nameSynonyms":"","latinName":"Bifora radians","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EVor fi Informa\u021bii Disponibile curand.\u003C\/p\u003E","slug":"iarba-puturoasa","images":[{"id":13331,"image":"http:\/\/alienplantsbelgium.be\/sites\/alienplantsbelgium.be\/files\/IMG_9121%20scherm.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/1e\/1e5\/1e5a3f0c-2a67-408b-999a-6d0423e85e01.jpg"},{"id":13335,"image":"http:\/\/dryades.units.it\/dryades\/plants\/foto\/TS126637.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e5\/e5d\/e5deb8fb-9f66-44d8-bc25-87310ddd4e9a.jpg"},{"id":13336,"image":"http:\/\/foro.portalplantas.com\/attachments\/malas-hierbas\/16294d1289322122-vamos-conocer-algunas-malezas-o-malas-hierbas-bifora-radians-e6e2d.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c5\/c5c\/c5c8f4c3-0d15-4e18-a466-99f7e8f01b04.jpg"},{"id":70754,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/f\/f2\/Bifora_radians_sl1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d0\/d0b\/d0b8a384-6157-4536-88ee-179ea807aa3e.jpg"},{"id":70755,"image":"http:\/\/www.agroatlas.ru\/content\/weeds\/Bifora_radians\/Bifora_radians.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/bd\/bda\/bdaae43f-6ad2-4654-87d5-764bee89d7f5.jpg"}]},{"id":12051,"name":"Iarba rosie","nameSynonyms":"","latinName":"Polygonum lapathifolium","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EBuruiana anuala cu forme diverse, cu radacina fusiforma.\u0026nbsp;Se intalneste indeosebi pe solurile bogate in substante nutritive, afanate, tinere.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EEpoca de germinare:\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003EPrimavara - vara timpuriu.\u0026nbsp;Adancimea de germinare pana la 4 cm.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003ECotiledoane:\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003EInguste, de trei ori mai lungi decat late, cu unele frunze cu jumatati inegale, cu hipocotil lung si, de obicei rosu.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EFunzele adevarate:\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003EEliptic \u0026ndash; lanceolate, mai late in treimea inferioara, evident petiolate, partea superioara inrosita, partea inferioara puternic punctata de glande, cu tuburi membranoase la baza frunzelor, cu perisori scurti numai pe margine (observabile numai cu lupa).\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003ETulpina:\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003EVerticala sau inclinata, de obicei ramificata, glabra, patata cu rosu, cu inaltime pana la 100 cm.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EFloarea:\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003EMica, alb-verzuie pana la roz-pal, in inflorescente verticale, cilindrice la sfarsitul sau la axila frunzei.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EPerioada de inflorire:\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003Eiulie \u0026ndash; toamna.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003ESeminte pe planta:\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003E800 \u0026ndash; 850\u003C\/p\u003E","slug":"iarba-rosie","images":[{"id":1836,"image":"http:\/\/minneflora.com\/images\/identified\/medium\/pale-smartweed-polygonum-lapathifolium-02.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e7\/e7e\/e7e0500b-fc00-486a-b796-a8457822df66.jpg"},{"id":1839,"image":"http:\/\/www.apatita.com\/herbario\/Polygonaceae\/large\/Polygonum_lapathifolium_5.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/99\/991\/9916af98-4bb7-4a12-8941-056b7a8f29d1.jpg"},{"id":1841,"image":"http:\/\/www.freenatureimages.eu\/plants\/Flora%20O-R\/Polygonum%20lapathifolium,%20Pale%20Persicaria\/slides\/Polygonum%20lapathifolium%204,%20Knopige%20duizendknoop,%20Saxifraga-Rutger%20Barendse.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/23\/232\/23241277-b375-4e36-ac3f-d1a7c94aeb0f.jpg"},{"id":55480,"image":"http:\/\/calphotos.berkeley.edu\/imgs\/512x768\/0000_0000\/1005\/0716.jpeg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e1\/e18\/e186d903-f197-4d82-ad44-bbe7145292a9.jpg"},{"id":55821,"image":"http:\/\/static.panoramio.com\/photos\/large\/38703664.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e1\/e19\/e19bc0f1-b06e-42e2-8ffb-031cea1018cd.jpg"},{"id":55822,"image":"http:\/\/science.halleyhosting.com\/nature\/gorge\/3petal\/buck\/polygonum\/lapathifolium\/lapathifolium4a.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/03\/036\/03628a27-e005-43a1-8917-ed61f330ad95.jpg"}]},{"id":12020,"name":"Iarba v\u00e2ntului","nameSynonyms":"","latinName":"Apera spica-venti","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EIarba paniculata de obicei perena, mai rar anuala, cu infratire puternica si crestere sub forma de tufa; creste pe soluri usoare, racoroase, indicatoare a lipsei de calciu.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EPerioada de germinare:\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003EDeobicei toamna dar si primavara. Germineaza la lumina. Buruiana germineaza numai in soluri umede pana la ude. Pentru germinare are nevoie de lumina, la adancime de pana la 1 cm.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003ECotiledoane:\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003EFine, in forma de tirbuson.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EFrunzele adevarate:\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003EPlate, aspre, rasucite elicoidal, fara stipule (urechiuse); ligulelele sunt regulat profunde si taiate in forma capilara.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EPaiele:\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003EVerticale sau geniculate de inaltime 30-120 cm, plantele de toamna sunt mai puternic infratite decat cele de primavara.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EFloarea:\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003ESpiculete monoflore, grupate in panicule mari, rare, ramificate dupa inflorire in panicule laxe, glumela inferioara este redusa (bobul este de 2-3 ori mai lung decat glumela).\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EPerioada de inflorire:\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003EIunie - iulie\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003ESeminte pe planta:\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003E2000 (1000-12 000)\u003C\/p\u003E","slug":"iarba-vantului","images":[{"id":294,"image":"https:\/\/farm5.staticflickr.com\/4152\/4978788777_065d595664_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/1d\/1d8\/1d87e28b-1125-43f3-97cb-b1005d9a1b3a.jpg"},{"id":296,"image":"http:\/\/www.stropiri.ro\/wp-content\/uploads\/2015\/12\/Apera-spica-venti.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/0a\/0a5\/0a50e5b0-1f71-436c-8511-4e807a3243bf.jpg"},{"id":299,"image":"http:\/\/flora.upol.cz\/data\/photos\/237.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/11\/118\/118a2f0f-7448-495e-b8c1-6d5d719f99c4.jpg"},{"id":301,"image":"http:\/\/www.alfachem.com.ua\/upload\/iblock\/5e8\/a604cfb5965e86c10e7819cfd9d1b534.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/ad\/adb\/adb7a251-1b22-420d-b625-fe5b6b3adadc.jpg"},{"id":67443,"image":"http:\/\/plants-of-styria.uni-graz.at\/images\/apera-spica-venti-03-IMG_5512.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/80\/80c\/80c26415-0fb6-47f4-b95f-51da983f0c67.jpg"}]},{"id":12767,"name":"Laba g\u00e2\u015ftei","nameSynonyms":"","latinName":"Geranium dissectum","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EMic\u0103 plant\u0103 erbacee cu flori ro\u015fii-purpurii.\u003C\/p\u003E","slug":"laba-gastei","images":[{"id":12748,"image":"http:\/\/www.marz-kreations.com\/WildPlants\/GERN\/Pics\/GRNDS\/Geranium_dissectum_[IMG_0554].jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/88\/889\/889f05bb-cc98-451c-9098-6e66120056ce.jpg"},{"id":12749,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/5\/56\/Geranium_dissectum_blatt.jpeg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/fb\/fb6\/fb629bd9-df36-4bbc-b4ca-66e922e4497f.jpg"},{"id":12750,"image":"http:\/\/www.luontoportti.com\/suomi\/images\/17790.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f8\/f89\/f898a41b-2a5b-402a-9550-2bdf7eab3137.jpg"},{"id":12754,"image":"http:\/\/www.carolscornwall.com\/Plants%20Lichens%20and%20Fungi\/Plant-Geranium%20dissectum21-04-09.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/6e\/6ec\/6ece9972-9a8b-45bc-9353-bdc9e6e3e95b.jpg"},{"id":12755,"image":"http:\/\/www.wildaboutbritain.co.uk\/pictures\/data\/4\/medium\/105_Cut-leaved_Cranesbill_-_Geranium_dissectum.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/ff\/ff0\/ff08cb01-61ea-48ab-96c4-5548657eaa98.jpg"}]},{"id":12764,"name":"Laptele c\u00e2inelui","nameSynonyms":"","latinName":"Euphorbia cyparissias","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u0026nbsp;Plant\u0103\u0026nbsp;erbacee\u0026nbsp;r\u0103sp\u0026acirc;ndit\u0103\u0026nbsp;prin\u0026nbsp;locuri\u0026nbsp;necultivate, a c\u0103rei\u0026nbsp;tulpin\u0103\u0026nbsp;con\u021bine\u0026nbsp;un\u0026nbsp;suc\u0026nbsp;l\u0103ptos;\u0026nbsp;alior.\u003C\/p\u003E","slug":"laptele-cainelui","images":[{"id":20144,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/3\/3a\/Euphorbia_cyparissias_ENBLA04.jpeg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b6\/b6f\/b6f78ffc-2f7d-4111-9e8a-959cdadbceef.jpg"},{"id":20145,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/0\/0e\/Euphorbia_cyparissias_07_ies.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/fb\/fb3\/fb302b5a-6732-4e5f-b559-2c58fc9e0fc4.jpg"},{"id":20146,"image":"http:\/\/www.mclarensnurseriesltd.co.uk\/Images\/Herbaceous\/HerbImg\/E\/Euphorbia\/FensRuby\/EuphorbiaFensRuby-(2).jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d8\/d8f\/d8f26469-d62a-4e55-9bd8-b0821d77a709.jpg"},{"id":20147,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/d\/d4\/Euphorbia_cyparissias_02_bgiu.jpg\/635px-Euphorbia_cyparissias_02_bgiu.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d8\/d8d\/d8d2a969-b9d7-4233-ad22-8327e210ff2a.jpg"},{"id":20151,"image":"https:\/\/burncoose.co.uk\/site\/img\/products\/large\/euphorbia_orange_man.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/bd\/bde\/bde3d4ef-3afb-4ffd-bb3d-3564043fded0.jpg"}]},{"id":17615,"name":"Linari\u0163\u0103","nameSynonyms":"","latinName":"Linaria vulgaris","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003ELinarita face parte din flora spontana din America, Canada (este considerata planta daunatoare in culturi) si Europa. In Romania se dezvolta in poieni, fanete, la marginea culturilorsau a drumurilor, tufarisuri, de la campie pana in zona montana inferioara sau este cultivata ca planta decorativa. Planta are radacini scurte, tulpina creste pana la 90 cm inaltime, frunzele sunt lanceolate, ascutite la varf, de culoare verde intens. Florile se aseamana cu cele de \u0022gura- leului\u0022, sunt galben intens, iar \u0022buza inferioara\u0022 este portocalie.Dintre substantele chimice din compozitia plantei amintim: alcaloizi (pegaina sau linarina), flavonoide, flavonoglicozide (linarina, pegaina, aurone), acizi organici (artiric, formic, citric, malic, tanic), zaharuri, glicozide, pectine, grasimi, saruri \u0026nbsp;minerale.\u003C\/p\u003E","slug":"linarita","images":[{"id":26515,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Plantaginaceae\/linaria-vulgaris-ha-dcameron-a.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/93\/938\/938f213f-81e8-41a7-a35f-fad45296a51d.jpg"},{"id":26517,"image":"http:\/\/static.panoramio.com\/photos\/large\/25568305.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/4f\/4f6\/4f6596d0-950d-43dc-8606-024e3d3cfbc4.jpg"},{"id":26519,"image":"http:\/\/www.cod.edu\/people\/faculty\/chenpe\/PRAIRIE\/2005_06_15\/Linaria_vulgaris.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/0a\/0ad\/0ad03897-fca6-46e6-98d3-a3fa1f3d85e5.jpg"},{"id":26520,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/9\/9f\/Linaria_vulgaris_bluete.jpeg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/03\/031\/0318b975-1e69-46b0-945c-c29d66ac1443.jpg"},{"id":54088,"image":"https:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Plantaginaceae\/linaria-vulgaris-fr-kmorse.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e9\/e9f\/e9f01490-fa4c-4efe-8cc4-84bfb0be1705.jpg"}]},{"id":11993,"name":"Lobod\u0103","nameSynonyms":"","latinName":"Atriplex patula","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EBuruiana anuala dioica, se inmulteste prin seminte, cu forme multiple, avand o radacina pivotanta ramificata; foarte asemenatoare cu spanacul salbatic.\u0026nbsp;Prefera solurile fertile, humifere si profunde. Mai putin raspandita decat spanacul salbatic.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EEpoca de germinare:\u003C\/strong\u003EPrimavara tarziu-toamna\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003ECotiledoane:\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003EFoarte lungi si subtiri, cu varfuri rotunjite.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EFrunzele adevarate:\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003EAlterne, petiolate, de forma ovala pana la lanceolata, frunzele inferioare pot avea forma ascutita, usor dintata, iar cele superioare pe margini sunt mai mult sau mai putin verde inchis, frunzele tinere de obicei sunt acoperite de un strat (puf) fainos.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003ETulpina:\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003EEste foarte ramificata chiar de la baza, etalata, inalta de 80 (100) cm, sectiunea la baza fiind aproape patrata.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EFloarea:\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003EMica, alb-verzuie, glomerulele crescand la subsuoara frunzelor, unisexuata.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EPerioada de inflorire:\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003Eiulie-toamna\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003ESeminte pe planta:\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003E1000 (100-6000)\u003C\/p\u003E","slug":"loboda-1","images":[{"id":580,"image":"http:\/\/hasbrouck.asu.edu\/imglib\/seinet\/Chenopodiaceae\/photos\/Atriplex-patula-SL-web-N3.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/53\/532\/532204e0-19e2-422d-bf40-f0a79c4b7a0f.jpg"},{"id":584,"image":"http:\/\/www.carolscornwall.com\/Plants%20Lichens%20and%20Fungi\/Plant-Atriplex%20patula06-08-09.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/db\/db6\/db6b02f7-ec6d-4be6-a275-abba94e52c39.jpg"},{"id":587,"image":"http:\/\/mimulus.ca\/wp-content\/uploads\/2014\/12\/Atriplex-patula-orache-2-web.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d0\/d0c\/d0c7bdaa-64c3-4fb9-8d7b-47e94d8f783f.jpg"},{"id":62699,"image":"http:\/\/www.ispotnature.org\/sites\/default\/files\/images\/2149\/common%20orache%20(atriplex%20patula).3.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/87\/871\/871bb6b2-112a-43bb-adee-0714e4790775.jpg"},{"id":62700,"image":"https:\/\/florapittsburghensis.files.wordpress.com\/2010\/08\/atriplex-patula-2010-08-14-beechview-01.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/ad\/ade\/adea0f54-6c28-49de-924e-9f5a69f0693d.jpg"}]},{"id":12740,"name":"Lobod\u0103 de gradin\u0103","nameSynonyms":"","latinName":"Atriplex hortensis","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cspan class=\u0022titlu_descriere\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EDescrierea plantei si cultivare\u003C\/strong\u003E :\u003C\/span\u003E\u003Cspan class=\u0022to_full\u0022\u003ESe cunosc astazi trei varietati de loboda de gradina:\u0026nbsp;\u003Cbr \/\u003EAtriplex hortensis varianta viridis - are frunzele de culoare verde\u003Cbr \/\u003EAtriplex hortensis varianta suber - frunzele sunt colorate rosu-violaceu\u003Cbr \/\u003EAtriplex hortensis varianta. luteus - frunzele sunt usor galbui (mai putin intalnita)\u003Cbr \/\u003E\u003Cbr \/\u003ELoboda este o planta anuala care se inmulteste prin seminte. Datorita rezistentei la temperaturi reduse se poate semana atat toamna cat si primavara. Foarte putin pretentioasa, loboda este o planta perfect adaptata la conditiile de clima temperata. Ea creste si la umbra, si la soare, rezista la seceta si este rar afectata de daunaatori. Plantele cultivate in soluri bogate si bine umezite dau frunze mai mari. Loboda rosie se simte mai bine in locuri umbroase; in plin soare frunzele ei se usuca.\u0026nbsp;\u003Cbr \/\u003E\u003Cbr \/\u003EEste o planta ce creste inalta, in conditii propice putand ajunge la aproape 2 metri inaltime. Frunzele sunt mari, de forma triunghiulara si usor catifelate la atingere. Florile sunt mici, de culoare verde sau rosie; din ele se dezvolta fructele. Acestea sunt adesea confundate cu semintele, in realitate semintele lobodei, de mici dimensiuni, se gasesc incapsulate in aceste fructe, numite achene. Semintele isi pastreaza proprietatile germinative o perioada scurta, de 1 sau 2 ani, de aceea nu pot fi folosite decat pentru initierea culturii din anul urmator.\u0026nbsp;\u003Cbr \/\u003ESe recolteaza planta intreaga, prin smulgere, cand inca este tanara si frageda (lunile aprilie si mai, chiar iunie in primaverile reci).\u003C\/span\u003E\u003C\/p\u003E","slug":"loboda-de-gradina","images":[{"id":14666,"image":"http:\/\/luirig.altervista.org\/cpm\/albums\/bot-units43\/atriplex-hortensis15833.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/59\/597\/597790ac-243f-442e-9f19-b7eee33506ee.jpg"},{"id":14667,"image":"http:\/\/commons.hortipedia.com\/images\/4\/41\/Atriplex_hortensis_shoot_photo_file_PDB_88KB.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/18\/18c\/18c9f0c2-0beb-4fe0-8b13-65c8380fb63d.jpg"},{"id":14669,"image":"http:\/\/www.specialplants.net\/shop\/images\/products\/large\/3\/atriplex_hortensis_rubra.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/32\/323\/3239fea8-b14a-49cc-a78c-0fffe34958e6.jpg"},{"id":14673,"image":"https:\/\/www.botanikfoto.com\/layout\/image-photo-red-garden-orache-atriplex-hortensis-rubra-474125.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/51\/517\/5178b211-6da3-431b-91d2-5ebf5f2262ff.jpg"},{"id":68202,"image":"http:\/\/luirig.altervista.org\/cpm\/albums\/bot-units82\/atriplex-hortensis4189.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/46\/46d\/46db9bef-54d8-4961-980f-32eb3bad66b9.jpg"},{"id":68203,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/8\/85\/Greven_-_Altenberger_Stra%C3%9Fe_-_Ferienpark_Westheide_-_Atriplex_hortensis_01_ies.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/80\/80f\/80fe635f-9eda-4de3-ab99-3df333980fa6.jpg"}]},{"id":12743,"name":"Lobod\u0103 s\u0103lbatic\u0103","nameSynonyms":"","latinName":"Chenopodium polyspermum","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003ELobod\u0103 s\u0103lbatic\u0103\u003C\/p\u003E","slug":"loboda-salbatica","images":[{"id":7798,"image":"http:\/\/florevirtuelle.free.fr\/photos\/Chenopodiaceae\/Chenopodium\/polyspermum\/Chenopodium%20polyspermum%20L.,%201753_-_Ch%C3%A9nopode%20%C3%A0%20graines%20nombreuses,%20Ch%C3%A9nopode%20%C3%A0%20nombreuses%20graines_(02).jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/54\/542\/542f572d-3736-4c88-ba08-e573d6b4c5ab.jpg"},{"id":7802,"image":"http:\/\/flora.upol.cz\/data\/photos\/27470.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/3a\/3ad\/3ad91cca-ac46-4bb6-955b-bfd21b1349d3.jpg"},{"id":54680,"image":"https:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Amaranthaceae\/chenopodium-polyspermum-le-fgiordana2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a9\/a91\/a91c85ed-a801-4929-b5c8-63c35657a17d.jpg"},{"id":54681,"image":"https:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Amaranthaceae\/chenopodium-polyspermum-ha-kuleuven-b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/ff\/ffd\/ffd8ebc8-808b-4c32-a054-e380b70a9146.jpg"},{"id":63503,"image":"http:\/\/www.biopix.com\/photos\/jcs-chenopodium-polyspermum-49082.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/86\/866\/866c5d1f-52cb-4604-9012-f5c26e644ab2.jpg"},{"id":74078,"image":"http:\/\/www.dorsetnature.co.uk\/images\/wildflower\/wf-126a2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/0f\/0fb\/0fb4ee39-08e8-4e66-aa37-f89a469a761b.jpg"},{"id":74079,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/e\/e5\/Chenopodium_polyspermum_2005.08.21_15.19.27-p8210052.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/47\/47c\/47c03ec2-f493-49e8-bfad-5b3f207968f3.jpg"},{"id":74080,"image":"http:\/\/www.luontoportti.com\/suomi\/images\/6260.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/4a\/4aa\/4aaabbb0-93c5-45f1-acac-95a2dd815d15.jpg"},{"id":74081,"image":"https:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Amaranthaceae\/chenopodium-polyspermum-fl-kuleuven-a.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/9b\/9bc\/9bcaa55b-af9a-48d3-83ba-6427ead389d4.jpg"},{"id":74082,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/9\/98\/Chenopodium_polyspermum_close_up_1_AB.jpg\/1200px-Chenopodium_polyspermum_close_up_1_AB.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/ed\/ed3\/ed3b1cac-a202-4c3e-a772-4e9743efdd50.jpg"},{"id":74083,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/a\/aa\/Chenopodium_polyspermum_leaves_and_flowers_1_AB.jpg\/1200px-Chenopodium_polyspermum_leaves_and_flowers_1_AB.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/30\/304\/304a014e-a3b0-47a6-b9d5-620efd554c27.jpg"}]},{"id":17616,"name":"Lucern\u0103","nameSynonyms":"samulastr\u0103","latinName":"Medicago sativa","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EInforma\u021bii vor fi disponibile cur\u0026acirc;nd.\u003C\/p\u003E","slug":"lucerna","images":[{"id":21949,"image":"http:\/\/www.cnseed.org\/wp-content\/uploads\/Medicago%20sativa.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d7\/d7e\/d7ec5e99-5a9f-4b0d-a097-aaabae024152.jpg"},{"id":21951,"image":"http:\/\/luirig.altervista.org\/cpm\/albums\/bot-units01\/medicago-sativa54758.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a9\/a94\/a94252cc-6a9c-45fd-b6f3-295b2a90ff0e.jpg"},{"id":21952,"image":"http:\/\/i00.i.aliimg.com\/photo\/v0\/136800618\/Alfalfa_Medicago_Sativa_Seeds.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/5d\/5d1\/5d1b940d-1cc7-4887-af05-f6b5a2c78e87.jpg"},{"id":57274,"image":"http:\/\/www.narayana-verlag.com\/nartext\/assets\/images\/001196\/800px-Medicago_sativa_Alfals006.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/ee\/eef\/eefff574-edf9-4e27-9b02-b945d50255b0.jpg"},{"id":57275,"image":"https:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Fabaceae\/medicago-sativa-ha-fbramley.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/25\/256\/256f2b25-bf45-45e5-8fbc-400b61bb7727.jpg"}]},{"id":12045,"name":"Lungurica","nameSynonyms":"","latinName":"Galeopsis tetrahit","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EBuruiana anuala cu inmultire prin seminte, cu radacina pivotanta. Prefera soluri bogate, cu continut ridicat de azot si cu un nivel ridicat al apei freatice.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EEpoca de germinare:\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003EPrimavara. Adancimea de germinare de obicei pana la 3 cm.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003ECotiledoane:\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003EMari, ovale, cu margini intregi, petiolate, cu varful rotund usor concav, avand la baza doi coltisori.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EFrunzele adevarate:\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003EOval alungite pana la lanceolate, cu varful ascutit, zaimtate pe margini, cu nervuri canelate, petiolate. Pedunculele brun roscate.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003ETulpina:\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003EVerticala, de obicei ramificata, muchiata (trunchiata) cu noduri articulate, cu perisori indreptati spre baza, putand atinge cca. 100 cm.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EFloarea:\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003EFloare labiata, cu doua labii vizibile, rosu-carmin murdar sau albicios, in forma de coroana la punctul de insertie al frunzei.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EPerioada de inflorire:\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003Eiunie \u0026ndash; toamna.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003ESeminte pe planta\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;:\u0026nbsp;100 - 600\u003C\/p\u003E","slug":"lungurica","images":[{"id":32809,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Lamiaceae\/galeopsis-tetrahit-fl-mlovit-c.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/31\/310\/3107ee1e-4d31-45aa-b32c-24391fb56acc.jpg"},{"id":32810,"image":"http:\/\/minneflora.com\/images\/identified\/medium\/hemp-nettle-galeopsis-tetrahit-03.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/3f\/3f3\/3f372151-054a-466d-a942-a7b042f6c18f.jpg"},{"id":32812,"image":"http:\/\/www.thewildflowersociety.com\/wfs_diary\/wfs_diary_images_large\/galeopsis_tetrahit_common_hemp_nettle_close_large.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/51\/51b\/51bd7325-135d-417c-92e4-b311f350bf2f.jpg"},{"id":32813,"image":"http:\/\/minneflora.com\/images\/identified\/medium\/hemp-nettle-galeopsis-tetrahit-01.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/db\/dbd\/dbd42e14-94f2-477f-9b19-7782d88e348a.jpg"},{"id":54105,"image":"https:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Lamiaceae\/galeopsis-tetrahit-fl-mlovit-a.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/22\/22f\/22f0683b-3dd4-4d2a-8378-265a586a0d5c.jpg"}]},{"id":18202,"name":"Lupoaia","nameSynonyms":"","latinName":"Orobanche cumana","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003ESimptome specifice bolii\u003C\/strong\u003E: planta este atacat\u0103 \u0026icirc;n toate fazele de vegeta\u0163ie, dar boala este foarte d\u0103un\u0103toare c\u0026acirc;nd atac\u0103 de timpuriu. Plantele cu infec\u0163ie primar\u0103, sistemic\u0103, se recunosc datorit\u0103 dimensiunilor mici (nanism), frunzelor \u0026icirc;nguste, adunate ca un buchet la v\u0026acirc;rf. Limbul are o culoare verde-deschis. Pe fa\u0163a inferioar\u0103 a petelor de decolorare apare un puf albicios de conidiofori cu conidii. Frunzele se ofilesc, se zb\u0026acirc;rcesc, usc\u0026acirc;ndu-se timpuriu. Inflorescen\u0163ele r\u0103m\u0026acirc;n mici, se usuc\u0103 sau nu se formeaz\u0103. \u0026Icirc;n cazul infec\u0163iilor secundare, pe frunzele bine dezvoltate apar pete de decolorare pe care se formeaz\u0103 p\u0026acirc;sla de conidiofori \u015fi conidia. Inflorescen\u0163ele au ca aspect orientarea spre cer \u015fi sterilitate. Ciuperca ierneaz\u0103 sub form\u0103 de oospori \u0026icirc;n resturile vegetale r\u0103mase pe c\u0026acirc;mp. Spre sf\u0026acirc;r\u015fitul perioadei de vegeta\u0163ie se formeaz\u0103 oospori care rezist\u0103 \u0026icirc;n organele atacate p\u0026acirc;n\u0103 \u0026icirc;n prim\u0103var\u0103. Principalele simptome ale manei sunt reprezentate de uscare (infec\u0163ia r\u0103d\u0103cinilor tinere de floarea-soarelui are ca rezultat moartea preemergent\u0103 sau postemergent\u0103); infec\u0163ia primar\u0103 (infec\u0163ia primar\u0103 are ca punct de ini\u0163iere r\u0103d\u0103cina florii-soarelui, determin\u0103 lipsa cre\u015fterii \u0026icirc;n \u0026icirc;n\u0103l\u0163ime a plantei, internoduri scurte \u015fi pete de decolorare pe frunze \u0026icirc;n jurul nervurilor principale.\u003C\/p\u003E","slug":"lupoaia","images":[{"id":15628,"image":"http:\/\/www.plantarium.ru\/dat\/plants\/7\/749\/98749_d8dc0145.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/13\/136\/1367c56f-cb9e-426b-8161-4d727485359f.jpg"},{"id":15631,"image":"http:\/\/img-fotki.yandex.ru\/get\/6312\/36055076.56\/0_6fb0c_e8c4bb2_XL.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b6\/b6d\/b6d1976b-2562-4a1a-bd08-ad98e5072756.jpg"},{"id":15632,"image":"http:\/\/www.plantarium.ru\/dat\/plants\/0\/019\/97019_8204951b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/01\/015\/0152a450-7da0-4d4c-8b5e-74e6fca20e16.jpg"},{"id":15634,"image":"http:\/\/www.parasiticplants.siu.edu\/Orobanchaceae\/images\/OrobCernua3.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/99\/99d\/99d82b33-145b-457e-9e37-7dbc71b96e94.jpg"},{"id":15635,"image":"http:\/\/www3.syngenta.com\/country\/ru\/SiteCollectionImages\/crops\/sunflower\/20150401-Orobanche-cumana\/03.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/30\/30f\/30f4c1b2-0d77-4bcd-a96d-3ef794bd79ad.jpg"},{"id":62646,"image":"http:\/\/polj.uns.ac.rs\/~korovi\/engleski\/images\/orobanche_cumana.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/fa\/fa6\/fa6c1743-9352-440a-aba4-43ab01e3a1e8.jpg"}]},{"id":12040,"name":"Mac s\u0103lbatic","nameSynonyms":"mac de c\u00e2mp, macul ro\u015fu de c\u00e2mp","latinName":"Papaver rhoeas","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EMacul de c\u0026acirc;mp\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;(\u003Cem\u003EPapaver rhoeas\u003C\/em\u003E) este o plant\u0103 cu flori din familia\u0026nbsp;Papaveraceae. Este identic cu macul opiaceu. Semin\u021bele sunt utilizate \u0026icirc;n industria alimentar\u0103. \u0026Icirc;n literatura persan\u0103 macul ro\u0219u este considerat floarea iubirii\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EPerioada infloririi:\u003C\/strong\u003E Mai-Aprilie\u003C\/p\u003E","slug":"mac-salbatic","images":[{"id":1748,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Papaveraceae\/papaver-rhoeas-le-sbaskauf.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/7c\/7c9\/7c9ff270-2f7c-445d-b84c-e07b99d6af8a.jpg"},{"id":1749,"image":"http:\/\/biodiversitysitia.gr\/wpsitia\/wp-content\/uploads\/2013\/07\/papaver_rhoeas.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e3\/e36\/e36e77aa-88e1-463b-ae45-85a915fdacd4.jpg"},{"id":54092,"image":"https:\/\/static1.squarespace.com\/static\/53b1a4ffe4b0be1ad02217c5\/53bd8a4de4b05c06d49de0b0\/53d046cde4b0c09c6f12e980\/1406158580138\/Papaver+rhoeas+%28Corn+or+Flanders+poppy%29.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/89\/89f\/89f5e094-d885-415e-a4aa-f64d12c78d8c.jpg"},{"id":54636,"image":"http:\/\/www.gardensonline.com.au\/Uploads\/Plant\/3943\/Papaver-Rhoeas-2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d0\/d05\/d05f3667-fb70-4b20-9b91-97764c0741fa.jpg"},{"id":74180,"image":"https:\/\/images-na.ssl-images-amazon.com\/images\/I\/61e4ljjvoyL._SY550_.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/8c\/8ca\/8ca0998c-5efc-49df-9b1a-3bc4dbd3d7bb.jpg"},{"id":74181,"image":"https:\/\/cdn11.bigcommerce.com\/s-q83qdckkjh\/images\/stencil\/1280x1280\/products\/171\/4277\/Red-Corn-PoppyBC3__77245.1565300639.jpg?c=2\u0026imbypass=on","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/31\/31e\/31e88c64-9e5a-4d4f-974c-a7aa6821e21c.jpg"},{"id":74182,"image":"https:\/\/www.brc.ac.uk\/plantatlas\/sites\/www.brc.ac.uk.plantatlas\/files\/styles\/largest_1152_870\/public\/images\/Papaver_rhoeas_vc27_Mundesley_PShannon.jpg?itok=yg7ix4K9","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/69\/694\/694567ca-8d5e-43a7-afbb-fddd4e3b0102.jpg"},{"id":74183,"image":"https:\/\/www.printcollection.com\/files\/1\/0117\/3662\/products\/papaver-rhoeas-red-poppy_12d54bcf-d41f-46e3-b115-fd44c3883ed7.jpeg?v=1482569170","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b0\/b0a\/b0aec284-66d0-4fc5-a8e9-c3542e56d4fb.jpg"}]},{"id":17543,"name":"M\u0103cri\u0219","nameSynonyms":"","latinName":"Rumex spp.","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cdiv\u003E\u003Cstrong\u003EM\u0103cri\u0219ul\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;(\u003Cem\u003E\u003Cstrong\u003ERumex acetosa\u003C\/strong\u003E\u003C\/em\u003E) este o specie de\u0026nbsp;plante\u0026nbsp;perene din familia\u0026nbsp;Polygonaceae, cultivate pentru frunzele sale. Are un gust\u0026nbsp;acru\u0026nbsp;\u0219i este folosit\u0103 \u0026icirc;n\u0026nbsp;salate\u0026nbsp;sau \u0026icirc;n\u0026nbsp;ciorbe.\u003C\/div\u003E","slug":"macris","images":[{"id":26977,"image":"http:\/\/enfo.agt.bme.hu\/drupal\/sites\/default\/files\/Rumex_spp.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/86\/869\/8695658d-5782-48a4-8def-dca44c29f717.jpg"},{"id":26978,"image":"http:\/\/hasbrouck.asu.edu\/imglib\/seinet\/Polygonaceae\/photos\/Rumex-salicifolius-mexica_1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/53\/539\/53955d6d-09ca-40ee-950d-98eb89e7bd2d.jpg"},{"id":26979,"image":"http:\/\/www.ljuba.si\/wp-content\/uploads\/2015\/05\/Ko-zacvetijo-kislice_Rumex-sp_foto-%C4%8Celik-T_DSC_0243-1024x678.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/3c\/3cf\/3cf155ad-ab79-4f65-8568-eae889e2ccb7.jpg"},{"id":26980,"image":"http:\/\/www.floravascular.com\/data_almacen\/Rumex\/Rumex%20obtusifolius_003566_41927_1_7_800px.jpg?KeepThis=true\u0026TB_iframe=true\u0026height=600\u0026width=550","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d7\/d70\/d7023f03-b5cf-41f4-a1c2-dafaf5c15e24.jpg"},{"id":26981,"image":"http:\/\/keyserver.lucidcentral.org\/weeds\/data\/media\/Images\/rumex_crispus\/rumexcrispus22.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/18\/18a\/18a9dc42-ff8d-4fa2-83fc-5cde412ed742.jpg"},{"id":68582,"image":"http:\/\/www.saguaro-juniper.com\/i_and_i\/flowers\/dock\/05-03hsc_no05_%202455.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/6d\/6d3\/6d3ced52-399a-4492-a513-f25635c87ebe.jpg"}]},{"id":12774,"name":"Margarete de toamn\u0103","nameSynonyms":"","latinName":"Glebionis segetum","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EAceast\u0103 plant\u0103 anual\u0103 de \u0026icirc;n\u0103l\u021bime mic\u0103 spre medie, are \u0026icirc;nflorire sigur\u0103 din luna iunie p\u0026acirc;n\u0103 \u0026icirc;n octombrie, cu flori mari galbene, compuse ca margaretele. Frunzele sunt u\u0219or c\u0103rnoase, lobate, nep\u0103roase, acoperite cu un strat de cear\u0103 care le d\u0103 o culoare albastr\u0103-verzuie.\u0026nbsp;\u003Cbr \/\u003EPoate fi cultivat\u0103 pe o gam\u0103 larg\u0103 de soluri, dar prefer\u0103 pe cele u\u0219or sau moderat acide. Cre\u0219te pe terenuri arabile, dar \u0219i pe margini de drumuri, p\u0103\u0219uni, etc.\u0026nbsp;\u003Cbr \/\u003ESemin\u021bele pot fi sem\u0103nate de la sf\u0026acirc;r\u0219itul verii p\u0026acirc;n\u0103 la mijlocul lui aprilie, dar cele mai bune rezultete sunt de obicei ob\u021binute cu sem\u0103natul la \u0026icirc;nceputul prim\u0103verii.\u0026nbsp;\u003C\/p\u003E","slug":"margarete-de-toamna","images":[{"id":19967,"image":"http:\/\/www.maltawildplants.com\/ASTR\/Pics\/GLBSG\/Glebionis_segetum_[IMG_2398].jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/2c\/2c7\/2c76524e-4fc9-4296-9154-1becef991839.jpg"},{"id":19969,"image":"http:\/\/www.maltawildplants.com\/ASTR\/Pics\/GLBSG\/Glebionis_segetum_[IMG_3995].jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f5\/f5d\/f5d04293-1609-4671-b8c0-097d150b5ff2.jpg"},{"id":19973,"image":"http:\/\/calphotos.berkeley.edu\/imgs\/512x768\/0000_0000\/0307\/0624.jpeg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/96\/96c\/96cd241a-c5b7-46a3-8b72-1868a18ad8d5.jpg"},{"id":62938,"image":"http:\/\/www.aphotoflora.com\/images\/asteraceae\/chrysanthemum_segetum_corn_marigold_flowering_plant_27-08-06.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/19\/19e\/19ee4289-2041-41bf-88cc-d0334a5120c4.jpg"},{"id":62940,"image":"http:\/\/www.ukflymines.co.uk\/Images\/LargeHosts\/Glebionis_segetum.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/5d\/5d0\/5d079a3e-ffbf-41ac-be28-c2e7dbd0da01.jpg"}]},{"id":12776,"name":"Margelu\u0219e","nameSynonyms":"argintic\u0103, dughie, mei pas\u0103resc, zmeit\u0103","latinName":"Lithospermum arvense","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EPlanta erbacee, anuala, comuna. Are o radacina pivotanta si subtire. Tulpina este cilindrica, dreapta, ramificata sau neramificata, cu peri alipiti, inalta de 10-30 cm uneori pana la 45 cm. Frunze bazale verzi-cenusii, spatulat ovate, la varf obtuze, frunzele superioare, verzi-cenusii, lanceolate sau liniar-lanceolate, paroase cu peri alipiti, pe margini neregulat ciliate. Flori mici, de culoare alba, scurt pedicelate. Infloreste prin aprilie-iunie. Fructe, nucule ovoidal triunghiulare, deschis-brunii, lungi de 2-4 mm. Se inmulteste numai prin seminte.\u0026nbsp;\u0026nbsp;Are cerinte moderate fata de caldura, vegetand pe soluri usoare, nisipoase cu suficienta umiditate.\u003C\/p\u003E","slug":"margeluse","images":[{"id":22723,"image":"http:\/\/www.maltawildplants.com\/BORG\/Pics\/LTHAV\/Lithospermum_arvense_[IMG_2237].jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/7f\/7fd\/7fd75ec6-f96f-46f2-b05e-52b4f5338409.jpg"},{"id":22724,"image":"http:\/\/www.stammer.nl\/gallery13\/279_7970_lithospermum_arvense%20_std.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/39\/39a\/39ac4bc7-c147-4875-b023-90a635e26f4f.jpg"},{"id":22726,"image":"http:\/\/www.soilcropandmore.info\/Newsletter\/Corn_gromwell_Lithospermum_arvense_Dscn6394.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/64\/64f\/64f9fde4-b2ff-4f44-93d7-e870d44076bc.jpg"},{"id":22729,"image":"http:\/\/cartina.photo\/en\/imagebank\/large-image\/1\/1697\/Field+Gromwell+-+Corn+Gromwell+-+Lithospermum+arvense+1697.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/df\/dfe\/dfed4eaa-6938-42be-92bb-d66cb776e865.jpg"},{"id":66809,"image":"http:\/\/luirig.altervista.org\/cpm\/albums\/leo-m2\/leo-mic-Lithospermum-arvense-1290.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/79\/797\/7974d605-cf5a-4948-80a8-fffb4ba7a8f4.jpg"},{"id":66810,"image":"http:\/\/www.missouriplants.com\/Whitealt\/Lithospermum_arvense_plant.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/92\/926\/926e7195-c28b-427a-8953-baa8a6e745b4.jpg"}]},{"id":12785,"name":"M\u0103z\u0103riche","nameSynonyms":"","latinName":"Vicia cracca","latinNameSynonyms":"Vicia sativa","description":"\u003Cp\u003EVicia cracca (m\u0103z\u0103riche smocuri, vaca m\u0103z\u0103riche, m\u0103z\u0103riche pas\u0103re, m\u0103z\u0103riche albastru, m\u0103z\u0103riche boreala), este o specie de m\u0103z\u0103riche nativ \u0026icirc;n Europa \u0219i Asia.Aceasta are loc pe alte continente, ca o specie introdus\u0103, inclusiv \u0026icirc;n America de Nord, \u0026icirc;n cazul \u0026icirc;n care aceasta este o buruian\u0103 comun\u0103.\u0026nbsp;Ea apare adesea \u0026icirc;n habitate perturbate, inclusiv vechile c\u0026acirc;mpuri \u0219i \u0219an\u021buri pe marginea drumului.\u003C\/p\u003E","slug":"mazariche","images":[{"id":3359,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Fabaceae\/vicia-cracca-le-gmittelhauser-e.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/2a\/2a5\/2a5b8a31-143b-4b4d-8f08-42d0f8b14f56.jpg"},{"id":3361,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Fabaceae\/vicia-cracca-fl-gmittelhauser-b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/40\/405\/405c0e5e-536c-4c23-b21a-1c45491c76ff.jpg"},{"id":3363,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Fabaceae\/vicia-cracca-ha-gmittelhauser-c.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/0c\/0cc\/0cc79bec-fbe1-4f99-94f4-fa646b0a7bf2.jpg"},{"id":54682,"image":"http:\/\/luirig.altervista.org\/cpm\/albums\/bot-044\/002-vicia-cracca.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b1\/b14\/b144b054-d012-48c9-96a9-fdeb4dd9aa4c.jpg"},{"id":54683,"image":"https:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Fabaceae\/vicia-cracca-ha-gmittelhauser-d.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/9a\/9a8\/9a86e275-a839-4eec-9fde-e2e3dcc4d263.jpg"}]},{"id":12786,"name":"M\u0103zariche-p\u0103roas\u0103","nameSynonyms":"","latinName":"Vicia villosa","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EDescriere\u0026nbsp;\u0026ndash;\u003C\/strong\u003E specie anuala sau bianuala, pana la 2 m lungime, intreaga planta este pubescenta. Frunze penat compuse cu 4-12 perechi de foliole opuse, 2-3 carcei terminali; foliole alungit lanceolate pana la ingust liniare, stipele 5-8 mm lungime. Inflorescenta racemoasa cu 10-20 flori purpurii pana la albastre, albe, 15-18 mm lungime; caliciu campanulat, vilos, cu dinti inferiori mai lungi decat cei superiori, setacei, subtiri. Infloreste in mai-septembrie. Fruct pastaie, contine 2-8 seminte. Seminte maro sau negre, globuloase.\u003C\/p\u003E","slug":"mazariche-paroasa","images":[{"id":26244,"image":"http:\/\/jimbotany.com\/Monastery_Plants\/Vicia%20villosa%20ssp.%20varia%20%202011-05-04.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/30\/309\/3092d093-d32d-40af-86b7-c9af221092b5.jpg"},{"id":26245,"image":"http:\/\/www.unavarra.es\/herbario\/pratenses\/fotos\/Vici_vill\/image_02.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/18\/18b\/18b1285c-a086-4f3c-9f7b-34dd424a1d8f.jpg"},{"id":26247,"image":"http:\/\/www.monde-de-lupa.fr\/Pelouses\/ImagesPel\/Vicia%20img\/Vicia%20villosa%20subsp.%20villosa%20Dommartin%20les%20Toul%201-6-12%20018%20(14).jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d8\/d8c\/d8c7f3b1-3d2d-4e21-a096-0f34658c01f5.jpg"},{"id":64389,"image":"http:\/\/www.feedipedia.org\/sites\/default\/files\/images\/hairy_vetch_01.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c2\/c24\/c24e0ed9-4540-4936-a2f5-50b67c839f70.jpg"},{"id":64393,"image":"https:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Fabaceae\/vicia-villosa-villosa-fl-pdrobot-a.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/8b\/8be\/8be21686-6458-4f95-8e69-27acb585f6b4.jpg"}]},{"id":12014,"name":"Mei","nameSynonyms":"","latinName":"Panicum miliaceum","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EMeiul\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;(\u003Cem\u003EPanicum miliaceum\u003C\/em\u003E) este o plant\u0103 erbacee din familia gramineelor, cu inflorescen\u021ba ramificat\u0103 \u0219i cu flori albe-g\u0103lbui, folosit\u0103 ca nutre\u021b pentru vite. Nu se cunoa\u0219te exact str\u0103mo\u0219ul s\u0103lbatic al meiului \u0219i nici locul unde a fost cultivat pentru prima dat\u0103, dar a ap\u0103rut ca plant\u0103 de cultur\u0103 \u0026icirc;n Transcaucazia \u0219i\u0026nbsp;China\u0026nbsp;acum 7000 de ani, posibil fiind domesticit independent \u0026icirc;n mai multe regiuni.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EDescriere\u003C\/strong\u003E : Rezistent la secet\u0103, meiul are o perioad\u0103 de vegeta\u021bie cuprins\u0103 \u0026icirc;ntre 60-90 de zile (\u0026icirc;n func\u021bie de soi \u0219i zona de cultur\u0103). Este cultivat \u0026icirc;nc\u0103 extensiv \u0026icirc;n\u0026nbsp;India,\u0026nbsp;Rusia,\u0026nbsp;Orientul Mijlociu,\u0026nbsp;Turcia\u0026nbsp;\u0219i\u0026nbsp;Rom\u0026acirc;nia. \u0026Icirc;n\u0026nbsp;Statele Unite, meiul este folosit drept hran\u0103 pentru p\u0103s\u0103ri. Este de asemenea v\u0026acirc;ndut pe post de aliment dietetic \u0219i, datorit\u0103 lipsei sale de\u0026nbsp;gluten, poate fi inclus \u0026icirc;n dieta persoanelor care nu pot tolera\u0026nbsp;gr\u0026acirc;ul. \u0026Icirc;n urma cercet\u0103rilor, meiul este planta ideal\u0103 pentru extragerea etanolului folosit \u0026icirc;n industria biocarburan\u021bilor.\u003C\/p\u003E","slug":"mei","images":[{"id":54593,"image":"http:\/\/www.henriettes-herb.com\/files\/images\/photos\/p\/pa\/d04_2036_panicum-miliaceum.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/17\/17f\/17fb9044-153c-4a56-afd6-e3ff95cc7302.jpg"},{"id":62841,"image":"http:\/\/www.biopix.com\/photos\/jcs-panicum-miliaceum-28660.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/34\/346\/34680c2f-34b3-4da6-ad57-84c25754a61d.jpg"},{"id":62842,"image":"http:\/\/keys.lucidcentral.org\/keys\/v3\/scotia\/key\/Plants%20and%20Fungi%20of%20south%20western%20NSW\/Media\/Images\/Panicum_miliaceum\/Panicum_miliaceum_Denmark2_JC_Schou.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f1\/f15\/f1503128-82c1-4b72-99d6-f5a50e4dfe08.jpg"},{"id":62843,"image":"http:\/\/keys.lucidcentral.org\/keys\/v3\/scotia\/key\/Plants%20and%20Fungi%20of%20south%20western%20NSW\/Media\/Images\/Panicum_miliaceum\/Panicum_miliaceum_Denmark_JC_Schou.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e4\/e4f\/e4f5b6cf-c46e-41f5-a77d-ff1d9b4e61a8.jpg"},{"id":62844,"image":"http:\/\/www.feedipedia.org\/sites\/default\/files\/images\/proso_millet_spike_02.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/ad\/ad5\/ad52d6aa-78ee-4726-ba97-4c20922e3da5.jpg"}]},{"id":12796,"name":"Mei Panicum dichotomiflorum","nameSynonyms":"","latinName":"Panicum dichotomiflorum","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EPanicum dichotomiflorum este o iarb\u0103 t\u0026acirc;r\u0026acirc;toare anual\u0103 de cre\u0219tere sau de a ridica la o \u0026icirc;n\u0103l\u021bime maxim\u0103 de aproape un metru-3 picioare.\u0026nbsp;Acesta poate fi distins de ruda sa, inflorescen\u021ba este un deschis mare panicul de p\u0026acirc;n\u0103 la 20 de centimetri lungime \u0219i Fanning la o l\u0103\u021bime de 16 centimetri.\u003C\/p\u003E","slug":"mei-panicum-dichotomiflorum","images":[{"id":27393,"image":"http:\/\/luirig.altervista.org\/cpm\/albums\/bot-ap025\/panicum-dichotomiflorum14703.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d8\/d8e\/d8e89c1b-aedd-43eb-90d5-caa0e9f8e2a4.jpg"},{"id":55455,"image":"http:\/\/nyc.books.plantsofsuburbia.com\/wp-content\/uploads\/2015\/04\/Panicum-amarum.Larry-Allain-@-USDA-NRCS-PLANTS-Database.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/54\/544\/54412685-4a33-4940-9131-9cca0d9a00ac.jpg"},{"id":55457,"image":"http:\/\/www.njflora.org\/wp-content\/gallery\/panicum-dichotimiflorum\/dsc_02650001_1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d4\/d4e\/d4ee764e-f814-436d-8c26-68feb9083d23.jpg"},{"id":62837,"image":"http:\/\/www.fnanaturesearch.org\/images\/stories\/ns\/marked\/M\/3619.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b7\/b7c\/b7c8d72e-55e1-40eb-b3a2-1496676a86f8.jpg"},{"id":62838,"image":"http:\/\/www.illinoiswildflowers.info\/grasses\/photos\/fall_panicum1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/ed\/ed4\/ed49dae6-2614-4aea-a4f5-dc3504ae9350.jpg"}]},{"id":12012,"name":"Meisor","nameSynonyms":"","latinName":"Digitaria sanguinalis","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EGraminee anuala iubitoare de caldura, din subfamilia Paniceae, adesea avand pe deasupra culoarea rosie pana la violet. Prefera soluri nisipoase, cu granulatie fina, fara calciu dar bogate in substante nutritive.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EPerioada de germinare:\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003ELa inceputul verii.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EFrunzele adevarate:\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003ECu limburi fine satinate, teaca foarte paroasa la baza, puternic paroase in partea de jos; ligule de cca. 2 mm lungime.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EPaiele:\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003ELa inceput culcate, apoi geniculate, usor paroase la noduri, cu inaltime de 30 (50) cm.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EFloarea:\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003ESpiculete uniflore, grupate cate doua la calciiele rahisului, pedunculat cu lungimi diferite, fara ariste, in panicule rare, lungi de pana la 10 cm.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EPerioada de inflorire:\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003EIulie \u0026ndash; septembrie (octombrie\u003C\/p\u003E","slug":"meisor","images":[{"id":10092,"image":"http:\/\/hasbrouck.asu.edu\/imglib\/seinet\/Poaceae\/Digitaria-sanguinalis-F-w_0.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/51\/519\/51921698-7fa1-4b8a-8bf5-c9c5461a2bb5.jpg"},{"id":10094,"image":"http:\/\/1.bp.blogspot.com\/_Ry3a3RhaOdE\/S-wuBRVNteI\/AAAAAAAAEt8\/CuAyQ0ArPQY\/s1600\/Digitaria+sanguinalis.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/82\/829\/8290d5f2-44bb-4df3-812c-637674e6ea44.jpg"},{"id":60249,"image":"http:\/\/hasbrouck.asu.edu\/imglib\/seinet\/Poaceae\/Digitaria-sanguinalis-FL-_tn.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/9d\/9d0\/9d0cfbe1-9973-44f6-b3b1-38ac41f0c073.jpg"},{"id":60250,"image":"http:\/\/alienplantsbelgium.be\/files\/Digitaria%20sanguinalis.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f4\/f4e\/f4ea41e3-9563-4458-9530-417955c9ccd3.jpg"},{"id":60252,"image":"https:\/\/extension.umass.edu\/landscape\/sites\/landscape\/files\/weeds\/culms\/digsa2429w.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/93\/93b\/93b42e6e-f1bf-4916-93dc-bad90bf06bc1.jpg"}]},{"id":12794,"name":"Mei\u0219or Digitaria ischaemum","nameSynonyms":"","latinName":"Digitaria ischaemum","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cdiv\u003E\u003Cstrong\u003EFamilia:\u003C\/strong\u003E Poaceae\u003C\/div\u003E\r\n\u003Cdiv\u003E\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EDetalii (Categoria biologica):\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003EPlanta monocotiledonata anuala care germineaza in luna mai, preferand solurile usoare, aluvionare, de tip nisipo-lutoase.\u003C\/div\u003E\r\n\u003Cdiv\u003E\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EDurata de viata a semintelor in sol este de:\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003E4-5 ani\u003C\/div\u003E\r\n\u003Cdiv\u003E\u0026nbsp;\u003C\/div\u003E\r\n\u003Cdiv\u003E\u003Cstrong\u003EProduse de combatere: \u0026nbsp;\u003C\/strong\u003ERolul decisiv in combaterea buruienilor il detine metoda chimica sau utilizarea erbicidelor, ce vine sa completeze metodele agrofitotehnice.\u0026nbsp;\u003C\/div\u003E\r\n\u003Cdiv class=\u0022para3\u0022\u003EIn buna reusita a acestei metode, rolul determinant il are fermierul, specialistul care alege in functie de complexul de factori din camp produsul si momentul aplicarii, dar care trebuie sa tina seama atat de particularitatile biologice cat si de cele economice existente.\u0026nbsp;\u003C\/div\u003E","slug":"meisor-digitaria-ischaemum","images":[{"id":62882,"image":"http:\/\/www.michiganbackyardparadise.com\/flowers\/crabgrass.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/ce\/ce9\/ce96fd93-d10c-4088-ab57-c046ed4eaf9b.jpg"},{"id":62883,"image":"https:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-239x239\/Poaceae\/digitaria-ischaemum-ha-atal.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a9\/a99\/a99c4a05-0eab-40e0-9b21-cbbccd8c5d95.jpg"},{"id":62884,"image":"http:\/\/www.fnanaturesearch.org\/images\/stories\/ns\/marked\/M\/3512.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/29\/29f\/29f8018c-7f87-49f8-8592-87860370d1ff.jpg"},{"id":62886,"image":"http:\/\/www.agrokurier.de\/gwdsite\/gwd\/media\/DIGIS_0598.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/82\/822\/822483c7-b7d2-4bbe-988f-72292a52f887.jpg"},{"id":62887,"image":"http:\/\/extension.missouri.edu\/explore\/images\/ipm1024photo017.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/6a\/6a9\/6a9b9588-7ca4-4284-9375-b5ba6455c6bf.jpg"}]},{"id":12015,"name":"Mohor","nameSynonyms":"","latinName":"Setaria glauca","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EGraminee anuala iubitoare de caldura, din subfamilia Paniceae cu o puternica inmultire prin seminte. Prefera soluri bogate in elemente nutritive, luto-nisipoase pana la nisipo-lutoase usoare.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EPerioada de germinare:\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003EPrimavara devreme.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EFrunzele adevarate:\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003ELate, flasce, verde-albastrui, mate, cu striatii albe la mijloc, teaca aplatizata, coroana de perisori in loc de ligula, marginea tecii lisa.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EPaiele:\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003ELa baza adesea ramificate, verde-gri, cu inaltime de 10-40 cm.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EFloarea:\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003EInflorescenta scurta, pseudo spic cilindric simplu, cu spiculete mici uniflore. Flori fara ariste dar cu perisori lungi, dispusi in jurul spiculetului depasindu-l de 2-3 ori in lungime.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EPerioada de inflorire:\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003EIulie \u0026ndash; septembrie.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003ESeminte pe planta:\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003E400 \u0026ndash; 800\u003C\/p\u003E","slug":"mohor","images":[{"id":13104,"image":"http:\/\/www.wildflowers.co.il\/images\/merged\/1367-l.jpg?Setaria%20glauca","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/7c\/7cc\/7cc9c574-737a-409c-ab92-6345ece82155.jpg"},{"id":55499,"image":"https:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Poaceae\/setaria-pumila-le-atal.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/7d\/7de\/7dea0eea-2dff-4579-aaab-989dfa723578.jpg"},{"id":63002,"image":"https:\/\/extension.umass.edu\/landscape\/sites\/landscape\/files\/weeds\/culms\/setlu9319w.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/7b\/7bd\/7bd3f557-d072-4c05-a22a-4376b700534a.jpg"},{"id":63003,"image":"http:\/\/nyc.books.plantsofsuburbia.com\/wp-content\/uploads\/2015\/08\/Setaria-glauca.ja_.wikipedia.org_.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/26\/26d\/26d446ea-8143-419c-bb6c-ab625f93b03c.jpg"},{"id":63004,"image":"https:\/\/extension.umass.edu\/landscape\/sites\/landscape\/files\/weeds\/culms\/setlu3625w.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/0a\/0af\/0afc8227-9a58-4858-b027-f1b38834fafd.jpg"}]},{"id":12798,"name":"Mohor verde","nameSynonyms":"","latinName":"Setaria viridis","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EMohorul verde\u003C\/strong\u003E este o buruiana\u0026nbsp;graminee anuala, cu\u0026nbsp;pseudospic, verde ca iarba, care formeaza tufe rare. Prefera solurisarace in calciu, usoare, bogate in elemente nutritive, in regiuni calde.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003EPerioada de germinare\u0026nbsp;este la\u0026nbsp;inceputul verii\u0026nbsp;(germineaza in perioada calda).\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003EFrunzele\u0026nbsp;sunt glabre, destul de late (4-10 mm), teminate treptat cu un varf ascutit, putin stranse la baza.\u0026nbsp;Frunzele\u0026nbsp;tinere rulate, teaca frunzei glabra,\u0026nbsp;ligulele\u0026nbsp;sunt transformate intr-o coroana de perisori.Paiul\u0026nbsp;este subtire, glabru, geniculat la\u0026nbsp;ridicarea\u0026nbsp;spre\u0026nbsp;verticala, cu inaltimi de 15 - 60 cm. Floarea\u0026nbsp;este sub forma de\u0026nbsp;spiculete uniflore, avand la baza un involucru format din peri lungi.\u0026nbsp;Spiculetele suntlineare, paroase,\u0026nbsp;verzi\u0026nbsp;sau\u0026nbsp;galben verzui, in pseudospice ce depasesc frunza superioara la dezvoltarea maxima, avand o lungime de 2-8 cm.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EPerioada de inflorire:\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;vara-inceputul\u0026nbsp;toamnei.\u003C\/p\u003E","slug":"mohor-verde","images":[{"id":2205,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Poaceae\/setaria-viridis-in-mlovit-a.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/75\/754\/7543d394-0226-4829-a02a-b0a008c199db.jpg"},{"id":2207,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Poaceae\/setaria-viridis-le-mlovit.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/14\/145\/145fe7f8-1a3e-43c3-92d2-7f38f9602c71.jpg"},{"id":2209,"image":"http:\/\/www.cropscience.bayer.bg\/BCSWeb\/www\/BCS_BG_Internet.nsf\/id\/BG_Setaria_viridis\/$file\/Setaria%20viridis%203%20600.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/56\/56b\/56bbe562-0ae1-494c-9f8a-653a06cbc236.jpg"},{"id":54188,"image":"http:\/\/atlas.przyroda.net.pl\/obrazy\/wlosnica_zielona.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c5\/c58\/c58849e4-b170-44d9-a7ef-945840921e99.jpg"},{"id":61007,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/3\/38\/Groene_naaldaar_plant_%28Setaria_viridis%29.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/53\/532\/532e711c-d581-4a2e-a572-2f0b46aa1807.jpg"}]},{"id":12745,"name":"Morcov s\u0103lbatic","nameSynonyms":"","latinName":"Daucus Carota","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cdiv\u003E\u003Cstrong\u003EFamilia:\u003C\/strong\u003E Apiaceae\u003C\/div\u003E\r\n\u003Cdiv\u003E\u0026nbsp;\u003C\/div\u003E\r\n\u003Cdiv\u003E\u003Cstrong\u003EDetalii (Categoria biologica):\u003C\/strong\u003E Planta dicotiledonata anuala sau anual hibernata (perena), ce are radacina pivotanta, fusiforma. Germineaza in lunile aprilie - mai, preferand solurile bine drenate, cu fertilitate redusa.\u003C\/div\u003E\r\n\u003Cdiv\u003E\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EDurata de viata a semintelor in sol este de:\u003C\/strong\u003E 5-7 ani\u003C\/div\u003E\r\n\u003Cdiv\u003E\u003Cbr \/\u003EProduse de combatere: Rolul decisiv in combaterea buruienilor il detine metoda chimica sau utilizarea erbicidelor, ce vine sa completeze metodele agrofitotehnice.\u003C\/div\u003E\r\n\u003Cdiv\u003E\u0026nbsp;\u003C\/div\u003E\r\n\u003Cdiv\u003EIn buna reusita a acestei metode, rolul determinant il are fermierul, specialistul care alege in functie de complexul de factori din camp produsul si momentul aplicarii, dar care trebuie sa tina seama atat de particularitatile biologice cat si de cele economice existente.\u003C\/div\u003E","slug":"morcov-salbatic","images":[{"id":17104,"image":"http:\/\/blackthumbgardener.com\/wp-content\/uploads\/2013\/02\/Daucus-carota.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/41\/414\/4144ca65-0145-471a-8c1f-e3ff5314a605.jpg"},{"id":17106,"image":"http:\/\/minneflora.com\/images\/identified\/medium\/wild-carrot-daucus-carota-01.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/cf\/cf3\/cf3880f4-be93-43bb-a3ec-d134d7cfa497.jpg"},{"id":17111,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Apiaceae\/daucus-carota-fl-gmittelhauser-d.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/8b\/8bb\/8bbae119-25e6-4bf7-843b-1c59247f671c.jpg"},{"id":55323,"image":"https:\/\/ih1.redbubble.net\/image.9990622.3762\/flat,1000x1000,075,f.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/60\/608\/608fbd5b-9cb6-45c7-abbc-62dcc439843f.jpg"},{"id":71239,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/a\/a6\/Daucus_carota.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b5\/b58\/b58c78fd-5fcc-41ca-8648-6cd0e8072ac5.jpg"},{"id":71240,"image":"http:\/\/www.missouriplants.com\/Whitealt\/Daucus_carota_plant.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/76\/761\/761d2851-99aa-4340-a3ee-86f0f02d8768.jpg"}]},{"id":17542,"name":"Murul de miriste","nameSynonyms":"","latinName":"Rubus Caesius","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EMurul de miriste este original din Europa si este o specie de plante cu flori din familia Rose. Este un arbust mic care creste pana la 2 m, \u0026nbsp;ca o tufa cu tulpini culcate,si este prevazuta cu ghimpi. Fructele sunt negricioase, suculente, mari, de un gust dulce-acrisor fiind utilizate nu numai in scopuri nutritionale cat si ca un medicament popular in multe tari pentru a trata ranile,durerea colica si alte boli, cum ar fi diareea si boala renala.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003EEste foarte frecvent intalnit \u0026nbsp;in zonele padurite, pe malul vailor si r\u0026acirc;urilor montane, ravene. Este similar \u0219i adesea confundat la forme cu Rubus fruticosus. Florile sunt de culoare alba, au un diametru de 2,5 cm. Rezista pana la temperaturi de pana la -15 grade.\u003C\/p\u003E","slug":"murul-de-miriste","images":[{"id":46421,"image":"http:\/\/www.henriettes-herb.com\/files\/images\/photos\/r\/ru\/d06_1066_rubus-caesius.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e2\/e21\/e217ae3e-f11c-46fa-855c-999d5939c97e.jpg"},{"id":46424,"image":"http:\/\/climbers.lsa.umich.edu\/wp-content\/uploads\/2013\/07\/Rubus-caesius-G-Oleksy-leaves.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/7a\/7a3\/7a3deb6f-d1cf-4a60-998c-32d199d3ddb3.jpg"},{"id":46426,"image":"http:\/\/www.fugleognatur.dk\/images\/galleri\/EL_fon.2953.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/bd\/bd3\/bd3c74d0-c312-404b-8e76-f81770a21cdd.jpg"},{"id":46427,"image":"http:\/\/www.henriettes-herb.com\/files\/images\/photos\/r\/ru\/d06_1067_rubus-caesius.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/5f\/5f2\/5f2f9672-5cd9-4f84-9b3d-160e718c436c.jpg"},{"id":46428,"image":"http:\/\/www.jnecology.com\/rubus\/images\/caesius-m14353.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b7\/b7c\/b7c3d797-ec7f-4692-a23a-278715b73d99.jpg"}]},{"id":12002,"name":"Mu\u015fe\u0163el","nameSynonyms":"","latinName":"Matricaria chamomilla","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EBuruiana anuala sau annual hibernanta cu radacina fusiforma si cu un miros caracteristic de mar. Prefera solurile bogate in elemente nutritive, sarace sau lipsite de calciu, soluri tinere, argiloase sau nisipo-lutoase.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EPerioada de germinare:\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003EToamna-primavara. Germinare superficiala (pana la 0.5 cm adancime), indeosebi pe soluri umede mlastinoase.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003ECotiledoane:\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003ELungi pana la oval-latite, cu varf ascutit indoit, nepetiolate (sesile).\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EFrunzele adevarate:\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003ELa inceput sunt simplu penate, neparoase sau putin paroase; urmatoarele frunze sunt bi sau tri penate, cu pene inguste, filiforme.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003ETulpina:\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003EVerticala sau ascendenta, de obicei ramificata, nuda, cu inaltime de 40 (50) cm.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EFloarea:\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003ECapitule convexe izolate, galbene si cu petale albe la baza. Florile au forma de bila, golasa, goala in interior, fara glumele.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EPerioada de inflorire:\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003Emai-august.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003ESeminte pe planta:\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003E5.300 (1.000-10.000)\u003C\/p\u003E","slug":"musetel","images":[{"id":18874,"image":"http:\/\/calphotos.berkeley.edu\/imgs\/512x768\/0000_0000\/0207\/0114.jpeg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/dd\/dd3\/dd3ec282-4fc5-4a37-8801-e3c311c3e717.jpg"},{"id":18878,"image":"http:\/\/www.herbalexport.co.rs\/img_dl\/109\/kam2_lg.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a0\/a08\/a0871385-fed2-433f-bee7-379dc575c080.jpg"},{"id":54153,"image":"http:\/\/kwiaty-ogrody.pl\/wp-content\/uploads\/2009\/10\/me-096.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/0b\/0b7\/0b7b3c72-75d9-4a9c-9675-dd283e6242ad.jpg"},{"id":56041,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/c\/c8\/Matricaria_February_2008-1.jpg\/640px-Matricaria_February_2008-1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/4c\/4ca\/4cad983e-f19e-4c4e-88bb-8b846c65bcc4.jpg"},{"id":56042,"image":"http:\/\/luirig.altervista.org\/cpm\/albums\/bot-units47\/matricaria-chamomilla3642.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e2\/e2a\/e2aab19a-e264-44d5-afab-aca3ccf4c821.jpg"},{"id":61015,"image":"http:\/\/static.panoramio.com\/photos\/large\/9322793.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/23\/239\/23961293-5627-4cfe-99e1-ef3c4eaa3857.jpg"}]},{"id":12777,"name":"Mu\u0219e\u021bel f\u0103r\u0103 petale","nameSynonyms":"","latinName":"Matricaria discoidea","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EMu\u0219e\u021bel f\u0103r\u0103 petale\u003C\/p\u003E","slug":"musetel-fara-petale","images":[{"id":1521,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Asteraceae\/matricaria-discoidea-le-gmittelhauser-e.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/6d\/6d6\/6d6dac00-31c3-4a3f-89d9-93c1533f4c50.jpg"},{"id":1523,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Asteraceae\/matricaria-discoidea-ha-gmittelhauser-c.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/2c\/2cc\/2cc25f76-8119-40ad-ad0d-be7ed0d82f1a.jpg"},{"id":1525,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Asteraceae\/matricaria-discoidea-le-gmittelhauser-a.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e0\/e0c\/e0c39399-888a-4e6a-a84d-6cd5cd9c899c.jpg"},{"id":1528,"image":"https:\/\/pixabay.com\/static\/uploads\/photo\/2015\/07\/15\/16\/35\/matricaria-discoidea-846635_960_720.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c0\/c0a\/c0a9aac2-f52f-442c-bc79-f33e90748bb7.jpg"},{"id":74061,"image":"http:\/\/canope.ac-besancon.fr\/flore\/Asteraceae\/photos\/matricaria_discoidea_nmk_20.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/20\/20c\/20cb294e-4c92-46f4-abf0-d8f7b5314449.jpg"},{"id":74062,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/5\/58\/Chamomilla_suaveolens_kz.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/70\/70e\/70ef9650-1ef8-4061-a8de-11b9b9549727.jpg"},{"id":74063,"image":"https:\/\/www.pnwflowers.com\/images\/plants\/0305661.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/00\/007\/00756ac3-61f7-4af8-b291-5013fac23756.jpg"},{"id":74064,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/d\/d6\/Matricaria_discoidea.jpeg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/00\/002\/002ea3ca-7c0b-457d-b81b-df9609f306be.jpg"},{"id":74065,"image":"http:\/\/www.aphotoflora.com\/images\/asteraceae\/matricaria_discoidea_pineapple_weed_flowering_plant_03-07-06.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c5\/c51\/c5126a63-67ad-4dfb-a3a0-0a0380c2d3bb.jpg"},{"id":74066,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/b\/b9\/Matricaria_discoidea_%E2%80%94_Flora_Batava_%E2%80%94_Volume_v20.jpg\/240px-Matricaria_discoidea_%E2%80%94_Flora_Batava_%E2%80%94_Volume_v20.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/34\/345\/3457baf3-bed8-4aa4-a5f1-6646cb507a5b.jpg"},{"id":74068,"image":"https:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Asteraceae\/matricaria-discoidea-le-ahaines-b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/15\/152\/15201524-9048-4fd9-9821-9f864032091f.jpg"},{"id":74069,"image":"https:\/\/warehouse1.indicia.org.uk\/upload\/p15vldhvrsmke1u1itdnmmj1eie16.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/97\/97f\/97f7f041-3ae9-43af-826b-ff954d4d94e2.jpg"}]},{"id":17624,"name":"Mu\u0219e\u021bel nemirositor","nameSynonyms":"","latinName":"Tripleurospermum inodorum","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EInforma\u021bii vor fi disponibile cur\u0026acirc;nd.\u003C\/p\u003E","slug":"musetel-nemirositor","images":[{"id":9129,"image":"http:\/\/www.thewildflowersociety.com\/wfs_diary\/wfs_diary_images_large\/tripleurospermum_inodorum_scentles_mayweed_large.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c8\/c88\/c885a012-8820-42d3-b76b-d6766d079f92.jpg"},{"id":9130,"image":"http:\/\/www.minnesotawildflowers.info\/udata\/r9ndp23q\/pd\/tripleurospermum-inodorum-12.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/ef\/efe\/efe44604-75d7-4426-92ae-443e0f66dc86.jpg"},{"id":9135,"image":"http:\/\/www.lightscapes.info\/onewithnature\/wp-content\/uploads\/2013\/05\/Scentless-Mayweed-Tripleurospermum-inodorum-04.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/46\/46a\/46a2bd2c-87a0-462d-9dcc-562da27212f0.jpg"},{"id":66181,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/8\/8f\/Scentless_Mayweed_%28Tripleurospermum_inodorum%29.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/ab\/ab5\/ab53c56b-e6ad-4347-9f37-c2ff1b471b7a.jpg"},{"id":66185,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/5\/57\/Tripleurospermum_perforatum_20041012_2572.jpg\/220px-Tripleurospermum_perforatum_20041012_2572.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/69\/697\/697160ed-6717-4f33-acb9-2c31a29ebf3b.jpg"},{"id":73462,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/0\/0e\/Scentless_Mayweed_%28Tripleurospermum_inodorum%29_-_geograph.org.uk_-_424734.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/3e\/3ee\/3ee45404-9c11-4a0d-b919-31aa9a046a91.jpg"}]},{"id":12778,"name":"Mu\u015fe\u0163elul prost","nameSynonyms":"","latinName":"Matricaria inodora","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EMu\u015fe\u0163elul prost (Matricaria inodora) are tufele mai mari \u015fi receptaculul plin \u0026icirc;n interior, lipsit de mirosul caracteristic.\u003C\/p\u003E","slug":"musetelul-prost","images":[{"id":13521,"image":"http:\/\/www.eplante.ro\/plant_pics\/158.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/41\/414\/41415cca-de13-4e4a-9145-710795725018.jpg"},{"id":13522,"image":"http:\/\/www.remedia-homeopathy.com\/img\/upload\/arzneibild_gross\/Matricaria-inodora.12225.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/95\/950\/9504e87f-35d1-4ca6-acdc-36965b11ea50.jpg"},{"id":13523,"image":"http:\/\/4.bp.blogspot.com\/-aoDmHSmb3D4\/UXVIxUYW_MI\/AAAAAAAAHUA\/VzyvcWfjyEQ\/s1600\/Matricaria+maritima+inodora.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/3c\/3c2\/3c2e4c6b-90e7-4bd3-bfc5-87ed60c211e7.jpg"},{"id":13525,"image":"http:\/\/www.giorgioventurini.net\/fiori\/composite\/matricaria_inodora\/matricaria_inod8186.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/24\/241\/24182621-ed7a-4185-8a1b-945ee10d6532.jpg"},{"id":13526,"image":"http:\/\/wildlife-media.at\/bild\/11671\/geruchlose-kamille.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d1\/d1d\/d1d4e01d-8e93-423c-935c-b72a3f69c253.jpg"}]},{"id":12021,"name":"Mu\u015ftar de c\u00e2mp","nameSynonyms":"mu\u015ftarul s\u0103lbatic","latinName":"Sinapsis arvensis","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EBuruiana anuala cu inmultire prin seminte, cu radacina pivotanta scurta, denumita uneori gresit ridiche salbatica. Prefera solurile cele mai bune, bogate in substante nutritive si calciu.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EEpoca de germinare:\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003EPrimavara. Adancimea de germinare numai pana la 2 cm.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003ECotiledoane:\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003EPuternice, obcordate, petiolate, foarte curbate la varf.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EFrunzele adevarate:\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003EFrunzele inferioare petiolate, lobate sau bine dantelate, de obicei curbate, cu forma aproape de lira, cele superioare oval-alungite, scurt petiolate pana la sesile, neregulat dantelate, de obicei nedivizate.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003ETulpina:\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003EVerticala, ramificata mai ales in partea superioara, paroasa la partea inferioara, cu inaltime pana la 60 cm.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EFloarea:\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003ENumeroase, galben-aurii, in ciorchini umbeliformi.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EPerioada de inflorire:\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003E(mai) iunie \u0026ndash; toamna\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003ESeminte pe planta:\u003C\/strong\u003E1200 (200 \u0026ndash; 2000)\u003C\/p\u003E","slug":"mustar-de-camp","images":[{"id":19307,"image":"http:\/\/www.thewildflowersociety.com\/wfs_diary\/wfs_diary_images_large\/sinapis_arvensis_charlock_large.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/6e\/6ee\/6ee54314-90ed-4ce9-8548-352aa64ae5c4.jpg"},{"id":19308,"image":"http:\/\/calphotos.berkeley.edu\/imgs\/512x768\/0000_0000\/0507\/0206.jpeg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e2\/e22\/e2282ea5-c0fa-4ded-9c27-ef05c61a3fac.jpg"},{"id":19309,"image":"https:\/\/c2.staticflickr.com\/5\/4006\/4635601649_9a9c8d34e8_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/8b\/8bf\/8bf83cd3-6b45-4d50-9f20-8a1db8f58e3d.jpg"},{"id":19310,"image":"https:\/\/c7.staticflickr.com\/4\/3307\/3483080926_ae3cc1359c_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/af\/af9\/af983955-2755-46e3-bc7a-697fae2798b0.jpg"},{"id":19311,"image":"http:\/\/forum.degus-international-community.org\/images\/database\/sinapis_arvensis_1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/85\/853\/8532fda8-18fa-45c7-bd7d-d4f54d177b08.jpg"},{"id":19312,"image":"http:\/\/www.maltawildplants.com\/CRUC\/Pics\/SNPAV\/Sinapis_arvensis_[IMG_3607].jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/4e\/4e8\/4e8f8ccf-b676-48ed-949e-4f75a51bf89c.jpg"}]},{"id":17613,"name":"Mu\u015ftar negru","nameSynonyms":"","latinName":"Brassica nigra","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EVor fi Informa\u021bii Disponibile curand.\u003C\/p\u003E","slug":"mustar-negru","images":[{"id":388,"image":"http:\/\/www.kenbowles.net\/SDwildflowers\/FamilyIndexes\/Brassicaceae\/BrassicaNigra9548.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/8e\/8e4\/8e44a2ab-b117-4c59-8860-1d1056854d66.jpg"},{"id":392,"image":"http:\/\/hasbrouck.asu.edu\/imglib\/seinet\/Brassicaceae\/photos\/Brassica-nigra-FS-web-N15.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/78\/783\/78317276-eb8b-4778-8a09-add749adcd99.jpg"},{"id":395,"image":"http:\/\/science.halleyhosting.com\/nature\/plants\/4petal\/must\/brassica\/nigra\/nigra7b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d9\/d9d\/d9d43fa8-80a0-4022-8b00-cf5d28777d48.jpg"},{"id":55431,"image":"https:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Brassicaceae\/brassica-juncea-fl-gmittelhauser-b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/62\/623\/623bb6c5-90c4-4769-a2a2-5fd958b4271f.jpg"},{"id":55432,"image":"https:\/\/ih1.redbubble.net\/image.7742334.4020\/flat,1000x1000,075,f.u2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e1\/e1c\/e1cf2637-8294-4b22-a4f5-895bcbb81588.jpg"}]},{"id":17619,"name":"Nalb\u0103 s\u0103lbatic\u0103","nameSynonyms":"","latinName":"Malva spp.","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003ENalba salbatica sau casul popii, in limba latina Malva neglecta Wallr. sau M. rotundifolia L. este raspandita in toate judetele tarii. Creste prin curti si pe marginile drumurilor, in locuri insorite.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u0026nbsp;\u003C\/p\u003E","slug":"nalba-salbatica","images":[{"id":41515,"image":"http:\/\/www.swsbm.com\/Images\/New2005\/Malva_neglecta-2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c3\/c3f\/c3ff33e1-9dd4-4016-bbfa-b0b96d3719a3.jpg"},{"id":41517,"image":"http:\/\/www.botany.hawaii.edu\/faculty\/carr\/images\/mal_neg_9580.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/11\/111\/1114b78b-7fa5-47ab-8bc2-5d320721d83d.jpg"},{"id":41518,"image":"http:\/\/hasbrouck.asu.edu\/imglib\/seinet\/Malvaceae\/photos\/Malva-neglecta-F-web-4-24.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/14\/14f\/14fab2ea-73b1-4998-9569-b8fe5cdce0ab.jpg"},{"id":41520,"image":"http:\/\/www.integrativebotanical.com\/wp-content\/uploads\/2014\/04\/Malva_neglecta01.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/78\/78e\/78ef925b-e1cb-4a4b-a634-cd22285a0a7e.jpg"},{"id":62708,"image":"https:\/\/www.floravascular.com\/data_almacen\/Malva\/Malva%20sylvestris_001860_jpsl_1_6_800px.jpg?KeepThis=true\u0026TB_iframe=true\u0026height=600\u0026width=550","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/23\/23b\/23bd943e-f91f-495e-a13c-d2f73f8e79c1.jpg"}]},{"id":17609,"name":"Neghina","nameSynonyms":"","latinName":"Agrostema githago","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EEste buruian\u0103 prin sem\u0103n\u0103turile de p\u0103ioase. Are florile ro\u015fii-violacee, sepalele mari de forma frunzelor. Semin\u0163ele ei sunt toxice.\u003C\/p\u003E","slug":"neghina","images":[{"id":45826,"image":"https:\/\/www.anniesannuals.com\/signs\/a\/images\/agrostemma_githago_milas_04.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/cd\/cdc\/cdcbc412-ebfb-431e-9552-955473d67cac.jpg"},{"id":45828,"image":"http:\/\/faculty.virginia.edu\/Roach\/pictures%20for%20website\/research-2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c8\/c8a\/c8a64ce8-ef84-4bb5-b61f-b2ba538bf9cb.jpg"},{"id":45830,"image":"http:\/\/www.aaronsipfphoto.com\/resources\/may2013portraits\/Agrostemma%20githago%20Milas%20Purple%20Queen%20W6396.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d1\/d12\/d1283082-a0ac-4c5a-88a7-d0da318c4a90.jpg"},{"id":70756,"image":"http:\/\/www.missouriplants.com\/Pinkopp\/Agrostemma_githago_stem.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/8b\/8b6\/8b6ddc57-3ace-42bd-bf3e-8c6dae87c0d7.jpg"},{"id":70758,"image":"http:\/\/www.missouriplants.com\/Pinkopp\/Agrostemma_githago_plant.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/54\/54f\/54f0d4c2-2559-4a4f-b1e5-d7aa49d4b640.jpg"}]},{"id":12712,"name":"Nu-m\u0103-uita","nameSynonyms":"","latinName":"Myosotis arvensis","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EEste o\u0026nbsp;plant\u0103\u0026nbsp;ce apar\u021bine familiei\u0026nbsp;Boraginaceae\u0026nbsp;cu peste 50 specii erbacee, anuale, bienale sau perene\u003Csup id=\u0022cite_ref-dictden_1-0\u0022 class=\u0022reference\u0022\u003E[1]\u003C\/sup\u003E. Este \u0026icirc;nt\u0026acirc;lnit\u0103 din\u0026nbsp;Noua Zeeland\u0103, p\u0026acirc;n\u0103 \u0026icirc;n\u0026nbsp;Europa,\u0026nbsp;Asia\u0026nbsp;\u0219i\u0026nbsp;America de Nord. Cre\u0219te at\u0026acirc;t \u0026icirc;n stare spontan\u0103, c\u0026acirc;t \u0219i cultivat\u0103.\u003C\/p\u003E","slug":"nu-ma-uita","images":[{"id":1592,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Boraginaceae\/myosotis-arvensis-st-jcrellin.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a3\/a32\/a3292981-ef81-4add-ab79-2ee82161ae1c.jpg"},{"id":1593,"image":"http:\/\/photos.yanas.cz\/myosotis-arvensis-i.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/2a\/2aa\/2aaf2f9f-5cbc-4286-a75b-5ac26c04a8ca.jpg"},{"id":1599,"image":"http:\/\/luirig.altervista.org\/cpm\/albums\/bot-units47\/myosotis-arvensis-subsp-arvensis715.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/dc\/dc0\/dc02cecf-bc72-4ba9-9d08-72bc02ffd8bd.jpg"},{"id":1600,"image":"http:\/\/www.thewildflowersociety.com\/wfs_diary\/wfs_diary_images_large\/myosotis_arvensis_field_forget_me_not_large.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/01\/019\/019a4766-7d6f-4612-8000-53e710c1bc74.jpg"},{"id":58881,"image":"http:\/\/luirig.altervista.org\/cpm\/albums\/leo-m2\/leo-mic-Myosotis-arvensis-1303.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/34\/349\/3499ef61-db38-49a8-ae31-66df0aff2190.jpg"}]},{"id":12788,"name":"Obsig\u0103","nameSynonyms":"","latinName":"Bromus arvensis","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EBromus arvensis este un bunchgrass anual, cresc\u0026acirc;nd p\u0026acirc;n\u0103 la 50-110 cm inaltime, cu frunze sub\u021biri 10-30 cm lungime \u0219i 0.5-1 cm largi.\u0026nbsp;Cele spikelets de flori sunt erecte la \u0026icirc;nceput, mai t\u0026acirc;rziu raspandire la u\u0219or bleg, 10-25 mm lungime;\u0026nbsp;\u0026icirc;nflorire este \u0026icirc;n mijlocul verii.\u003C\/p\u003E","slug":"obsiga","images":[{"id":20756,"image":"http:\/\/cod.edu\/people\/faculty\/chenpe\/ECOL\/2005_06_29\/Bromus_inermis.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d1\/d1b\/d1b45990-ee3c-4934-9a9c-b5937832e2c5.jpg"},{"id":20757,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/1\/1a\/Bromus_arvensis_NRCS-1.jpg\/1024px-Bromus_arvensis_NRCS-1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c6\/c62\/c6284a2d-b22e-40a7-be07-78b90b896793.jpg"},{"id":56053,"image":"http:\/\/www.intersemillas.es\/uploads\/forrajeras\/Bromus_inermis.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/dd\/dd8\/dd8ec0ac-e3b3-41b7-a809-5816ea296998.jpg"},{"id":62682,"image":"http:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/e\/e5\/BromusInermisFlowering.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/bd\/bdf\/bdf196ed-32f5-41eb-a241-19d737001254.jpg"},{"id":62683,"image":"http:\/\/www.florealpes.com\/photos\/bromusarvensis_4.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/8e\/8e3\/8e340a95-fc1e-4cd7-b3d2-583419e478f1.jpg"}]},{"id":12789,"name":"Obsig\u00e2 Bromus commutatus","nameSynonyms":"","latinName":"Bromus commutatus","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u0026Icirc;n\u0103l\u021bimea variaz\u0103 de la 40 la 120 cm.\u0026nbsp;Panicul este 7-20cm, de obicei, d\u0026acirc;nd din cap \u0219i adesea r\u0103sp\u0026acirc;ndire, dar \u0026icirc;n picioare ca mai \u0026icirc;nt\u0026acirc;i. Frunz\u0103-mantalele sunt p\u0103ros, de sus, de obicei, sunt lipsite de p\u0103r. B. commutatus este Stouter dec\u0026acirc;t B. racemosus, Smooth Brome, cu o floare-cap nu mole\u0219it \u0026icirc;ntr-o parte \u0219i de un cap de flori ramificat mai larg alungit.\u0026nbsp;\u003C\/p\u003E","slug":"obsiga-bromus-commutatus","images":[{"id":20685,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Poaceae\/bromus-commutatus-in-ahaines-b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e9\/e90\/e90fc7c1-6f24-4786-aae5-757f76ddbc54.jpg"},{"id":20686,"image":"https:\/\/farm1.staticflickr.com\/493\/18183587114_61c192dcfa_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d0\/d09\/d09f02e7-fbfd-4065-aef2-2a0d58c8f0a8.jpg"},{"id":20688,"image":"http:\/\/www.actaplantarum.org\/galleria_flora\/albums\/Angiospermae\/Poaceae\/Bromus_commutatus\/Bromus_commutatus_1c6a3bc5.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/0a\/0a4\/0a4d8c32-819b-47a6-b4ed-2a52def2f6b7.jpg"},{"id":20689,"image":"http:\/\/science.halleyhosting.com\/nature\/basin\/poaceae\/bromus\/commutatus\/commutatus1e.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/3c\/3c0\/3c029ebe-a3d3-4a18-a77d-aa69082f1a6a.jpg"},{"id":70760,"image":"https:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Poaceae\/bromus-commutatus-ha-agardner.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/25\/254\/254c816d-0620-4261-b3a7-6f702add8a3b.jpg"}]},{"id":12791,"name":"Obsig\u0103 Bromus mollis","nameSynonyms":"","latinName":"Bromus mollis","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cspan class=\u0022goog-text-highlight\u0022\u003EBrome moale (Lat Bromus mollis.) - Poaceae (Poaceae) familie de plant\u0103 erbacee anual\u0103.\u0026nbsp;\u003C\/span\u003EInaltime 20-100 cm.\u0026nbsp;Inflorescen\u021b\u0103 - m\u0103turic\u0103 care cuprinde 4-10 inele.\u0026Icirc;nflore\u0219te \u0026icirc;n mai-iulie.\u0026nbsp;Acesta cre\u0219te \u0026icirc;n principal \u0026icirc;n zonele nisipoase\u003C\/p\u003E","slug":"obsiga-bromus-mollis","images":[{"id":11717,"image":"http:\/\/hosho.ees.hokudai.ac.jp\/~tsuyu\/top\/plt\/grass\/bromus\/mol_03.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/ea\/ea3\/ea366059-9cb8-4a32-900b-08f6052b8c31.jpg"},{"id":11718,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/0\/01\/Zachte_dravik_Bromus_mollis_closeup.jpg\/1024px-Zachte_dravik_Bromus_mollis_closeup.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/da\/da4\/da41f6c4-cee3-40e9-9bef-b7cd8167f4fd.jpg"},{"id":54173,"image":"https:\/\/farm5.staticflickr.com\/4028\/4579838850_cbe1578eb1_o.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/66\/66d\/66d1adcd-7c2f-4393-a2a3-b49aa5e9ecab.jpg"},{"id":65156,"image":"http:\/\/popgen.unimaas.nl\/~jlindsey\/commanster\/Plants\/Grasses\/SpGrasses\/Bromus.hordeaceus2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d1\/d1f\/d1f695f0-4bdb-4dfc-b40f-a6abcb041f58.jpg"},{"id":65157,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/7\/70\/Zachte_dravik_Bromus_mollis_bloeiende_plant.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/11\/11f\/11f327e5-2518-48fb-8cbc-ce87a789bbcd.jpg"}]},{"id":12790,"name":"Obsiga nearistat\u0103","nameSynonyms":"","latinName":"Bromus inermis","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cspan class=\u0022goog-text-highlight\u0022\u003EBromus inermis este o specie din familia iarb\u0103 adev\u0103rat\u0103 (Poaceae).\u0026nbsp;\u003C\/span\u003EAcest lucru este bunchgrass nativ pentru Europa.\u0026nbsp;Planta este caracterizat\u0103 printr-o erectie, cu frunze, de lung\u0103 durat\u0103 perene, 46 p\u0026acirc;n\u0103 la 91 cm inaltime, rhizomatous si care produc de obicei un gazon dens.\u0026nbsp;Acesta \u0026icirc;ncepe de cre\u0219tere la \u0026icirc;nceputul prim\u0103verii;\u0026nbsp;flori mai-iulie;\u0026nbsp;reproduce din semin\u021be, l\u0103stari \u0219i rizomi.\u0026nbsp;Acesta poate regrow \u0219i re floare \u0026icirc;n toamna, dac\u0103 umiditatea este suficient\u0103. Frunzele sunt sp\u0026acirc;n sau, ocazional, pufos, \u0026icirc;n special pe mantalele.;\u0026nbsp;lame de 20 p\u0026acirc;n\u0103 la 38 cm lungime, 0,6 p\u0026acirc;n\u0103 la 1,3 cm l\u0103\u021bime, plat, cu un midrib ridicat \u0219i mai jos; Limbi\u0026nbsp;teci \u0026icirc;nchise, cu excep\u021bia guler apropiat, \u0219i c\u0026acirc;nd se usuc\u0103 sub\u021bire;\u0026nbsp;frunze laminate \u0026icirc;n fa\u0219\u0103;\u0026nbsp;ligates p\u0026acirc;n\u0103 la 0,3 cm lungime, rotunjite, \u0219i membranoase;\u0026nbsp;auriclelor absent.\u003C\/p\u003E","slug":"obsiga-nearistata","images":[{"id":10953,"image":"http:\/\/www.pfaf.org\/Admin\/PlantImages\/BromusInermis2.jpeg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/0c\/0c6\/0c6dc556-5256-4b2f-b0f0-19bed3e6409f.jpg"},{"id":10954,"image":"http:\/\/www.anpc.ab.ca\/wiki\/images\/9\/95\/Brominer_XID_bromus_inermis2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/4e\/4ec\/4ec7fa4b-8326-4498-9e0f-d4d2ccb8fc8b.jpg"},{"id":10955,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/a\/a3\/Bromus_inermis.jpeg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/89\/894\/894e8c24-bb05-49fd-acdb-11e544dad5ce.jpg"},{"id":10956,"image":"http:\/\/www.cod.edu\/people\/faculty\/chenpe\/PRAIRIE\/2006_06_08\/Bromus_inermis-fruit.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/ec\/ec2\/ec297990-6baa-4a1d-8028-853afda04cb1.jpg"},{"id":10958,"image":"http:\/\/cdn.c.photoshelter.com\/img-get\/I0000bNMaPFUBDzk\/s\/900\/900\/Brome-Smooth-59489.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/da\/dab\/dab81cb7-7cd4-46e3-86d0-de2bc37d2c05.jpg"}]},{"id":12018,"name":"Obsiga secarii","nameSynonyms":"","latinName":"Bromus secalinus","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EBuruiana seminifera anuala sau hibernala, ramificata in tufa. Prefera soluri bogate in azot, lutoase.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EEpoca de germinare:\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003EToamna, primavara.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EFrunzele adevarate:\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003EVerde-galbui, cu o lungime de 10-15 cm, cu limbul in spirala, teaca glabra si adesea inchisa, ligule scurte dantelate.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EPaiul:\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003ERigid, neted, usor paros la noduri, cu o inaltime de 30-100 cm.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EFloarea:\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003ESpiculete alungite, cu 8-15 flori, in panicule rasfirate vertical la inceput apoi atarnande, glumele inferioare adesea rulate la maturitate.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EPerioada de inflorire:\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003ELa sfarsitul primaverii \u0026ndash; toamna\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003ENumarul de seminte pe planta:\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003E1450 (800 \u0026ndash; 1600)\u003C\/p\u003E","slug":"obsiga-secarii","images":[{"id":27933,"image":"http:\/\/science.halleyhosting.com\/nature\/basin\/poaceae\/bromus\/secalinus\/secalinus1b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d5\/d52\/d52d5bf9-196a-445a-8733-b48ccdaa3689.jpg"},{"id":27937,"image":"http:\/\/www.botanickafotogalerie.cz\/highslide\/images\/large\/167\/Bromus_secalinus2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f9\/f97\/f97050c5-0d23-494c-98ec-0749b789ab2d.jpg"},{"id":54042,"image":"https:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Poaceae\/bromus-secalinus-ss-jhilty.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/3b\/3b9\/3b913c74-c4e4-437e-a6f8-07b05fa98ba5.jpg"},{"id":54657,"image":"http:\/\/warehouse1.indicia.org.uk\/upload\/o_1ao25etl8qddsbr1f5f13bl16h2d.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/9c\/9cb\/9cb8426a-e8da-4331-bac8-990bfda25dff.jpg"},{"id":56366,"image":"https:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Poaceae\/bromus-commutatus-ha-agardner.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/46\/46c\/46cf6a2e-e8c5-41c3-ae55-6b82d290a15c.jpg"}]},{"id":12011,"name":"Odos","nameSynonyms":"","latinName":"Avena fatua","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EGraminee paniculata foarte asemanatoare cu ovazul cultivat. Prefera soluri grele, bogate in calciu, racoroase pana la umede, argiloase si lutoase.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EPerioada de germinare:\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003EPrimavara.\u0026nbsp;Adancimea de germinare pana la 20 cm.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003ECotiledoane:\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003ERobuste, verde inchis.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EFrunzele adevarate:\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003ELineare, frunzele cele mai tinere rulate, verde inchis, indeosebi primele frunze fara stipule; limbul si teaca au perisori la baza, exista si frunze fara perisori. Frunzele sunt de altfel neparoase.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EPaiul:\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003E50-120 cm inaltime.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EFloarea:\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003ESpiculete de obicei cu trei flori, inflorescenta sub forma de panicul cu ramificatii care isi modifica unghiul la fiecare nod (ramificatiile cele mai mici fiind aproape orizontale, toate florile avand o arista neagra campilotropa)\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EPerioada de inflorire:\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003EIunie - august.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003ESeminte pe planta:\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003E200 (50-1000)\u003C\/p\u003E","slug":"odos","images":[{"id":62790,"image":"http:\/\/wisflora.herbarium.wisc.edu\/spec_images\/photos\/AVEFAT_KST.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a9\/a94\/a94aeb07-7384-4bbc-9c1e-a16056660f24.jpg"},{"id":62791,"image":"http:\/\/m.nzpcn.org.nz\/flora_images_large\/Avena-fatua-01.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d6\/d61\/d61ee47d-9d26-4ad1-a530-a12c798767c7.jpg"},{"id":62792,"image":"http:\/\/keys.lucidcentral.org\/keys\/v3\/scotia\/key\/Plants%20and%20Fungi%20of%20south%20western%20NSW\/Media\/Images\/Avena_fatua\/Avena_fatua_P_Sinkyrik_Czech.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/91\/91b\/91b8e84c-6413-4f3e-8b78-f0276c8d0983.jpg"},{"id":63505,"image":"http:\/\/www.ethlife.ethz.ch\/archive_articles\/130124_invasive_konkurrenz_mas\/avena_fatua_l-hires.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/6d\/6d3\/6d33f853-72d7-4bb3-b46e-8cff10059192.jpg"}]},{"id":12792,"name":"P\u0103iu\u0219\u0103","nameSynonyms":"obsig\u0103 Bromus sterilis","latinName":"Bromus sterilis","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cspan class=\u0022goog-text-highlight\u0022\u003EAceasta este o iarb\u0103 anual\u0103 sau bianual\u0103 variind de la aproximativ 20 p\u0026acirc;n\u0103 la 90 de centimetri \u0026icirc;n \u0026icirc;n\u0103l\u021bime maxim\u0103.\u0026nbsp;\u003C\/span\u003EAre o lama frunz\u0103 mic\u0103 \u0219i inflorescen\u021bei sale se r\u0103sp\u0026acirc;nde\u0219te, cu p\u0103r\u021bile inferioare molesit mai mult superioare.\u0026nbsp;Spikelet are o lungime de p\u0026acirc;n\u0103 la 3 centimetri.\u0026nbsp;Frunzele sunt aspre \u0219i p\u0103ros, verde la \u0026icirc;nvine\u021bit.Ligule este indicat, din\u021bat\u0103, lung\u0103 de 2 p\u0026acirc;n\u0103 la 4 mm. ligule este \u0026icirc;ndreptat panicles sunt libere, deschise \u0219i d\u0026acirc;nd din cap.\u0026nbsp;De spikelets sunt lungi de 4 p\u0026acirc;n\u0103 la 6 cm, cu awns, produc\u0026acirc;nd 4 la 10 flori.\u0026nbsp;\u003C\/p\u003E","slug":"paiusa","images":[{"id":22529,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/c\/c4\/Bromus_sterilis_detail.jpeg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c6\/c68\/c68a6fcc-e51c-4d8a-9de0-ac66283f0724.jpg"},{"id":22532,"image":"http:\/\/commons.hortipedia.com\/images\/4\/47\/Bromus_sterilis_PDB.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/5f\/5f6\/5f653416-f31c-41b9-ab22-2001cc3eff02.jpg"},{"id":22535,"image":"http:\/\/www.actaplantarum.org\/galleria_flora\/albums\/Angiospermae\/Poaceae\/Anisantha_sterilis\/Anisantha_sterilis_ef0405ef.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/64\/641\/641802a8-0e91-4853-b29b-1d4392dc867e.jpg"},{"id":22537,"image":"http:\/\/plants-of-styria.uni-graz.at\/images\/bromus-sterilis-05.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a1\/a1a\/a1aef392-ceb3-4366-acd7-396b09f058af.jpg"},{"id":55316,"image":"https:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Poaceae\/bromus-sterilis-ha-rvid-a.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/19\/19f\/19f918db-8f9b-4e5a-a9fb-e47008da0482.jpg"}]},{"id":11996,"name":"Palamida","nameSynonyms":"","latinName":"Cirsium arvense","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EBuruiana perena cu radacina pivotanta profunda, la inceput verticala, apoi ramificata pe orizontala in adancime prin indoire sub forma de genunchi, fara latex, iubitoare de azot.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EEpoca de germinare:\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003EDe obicei primavara, germinatie in stratul superficial de sol\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003ECotiledoane:\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003ELat-ovale, carnoase, verde inchis, cu margine intreaga, nepetiolata, intinse pe sol.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EFrunzele adevarate:\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003EPrimele invers ovoide, urmatoarele de forma lanceolata simpla pana la penata, ondulat-crete, culcate. Marginea frunzei usor pana la puternic ghimpata.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003ETulpina:\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003EDreapta, ramificata, aproape nuda, cu canturi, inalta de pana la 150 cm.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EFloarea:\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003ECalatidii mici, convexe, sferice, cu flori violete, grupate intr-o inflorescenta corimbiforma. Papusul este penat.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EPerioada de inflorire:\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003EVara\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003ENumar de seminte pe planta:\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003E4000 (3000 \u0026ndash; 5000)\u003C\/p\u003E","slug":"palamida-1","images":[{"id":615,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/2\/28\/Cirsium_arvense_bluete.jpeg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/68\/68d\/68d9df67-5af0-4625-bf9f-909ca612ab9b.jpg"},{"id":616,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Asteraceae\/cirsium-arvense-ha-gmittelhauser-i.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f6\/f65\/f65fcee9-1004-4560-8efd-f022b1e2f1a8.jpg"},{"id":617,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Asteraceae\/cirsium-arvense-le-gmittelhauser-m.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/eb\/eb8\/eb891b5a-ea56-41ae-9cb6-82d1ae09259d.jpg"},{"id":620,"image":"http:\/\/delawarewildflowers.org\/images\/090907_143444.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/27\/278\/278dfe6e-1e66-49ab-8f76-3345ac3fa355.jpg"}]},{"id":17617,"name":"Pansele","nameSynonyms":"","latinName":"Silene conica","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EInforma\u021bii vor fi disponibile cur\u0026acirc;nd.\u003C\/p\u003E","slug":"pansele","images":[{"id":45613,"image":"https:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Caryophyllaceae\/silene-conica-fr-zakulova.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/61\/61d\/61d61342-225a-4bc5-ad79-94206edc1cbe.jpg"},{"id":45616,"image":"http:\/\/luirig.altervista.org\/cpm\/albums\/bot-units35\/silene-conica63182.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/1f\/1f4\/1f49439a-0b39-4379-9c0b-6d951a79e5a7.jpg"},{"id":45617,"image":"http:\/\/www.actaplantarum.org\/galleria_flora\/albums\/Angiospermae\/Caryophyllaceae\/Silene_conica\/Silene_conica_26522_124908.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a1\/a14\/a14f6c9c-0cad-4cdb-8b7b-1e37547d2d55.jpg"},{"id":70761,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/b\/ba\/Silene_conica_sl7.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a9\/a9e\/a9e2bd29-e0df-4f44-9f22-9e8edb49dda7.jpg"},{"id":70763,"image":"http:\/\/luirig.altervista.org\/cpm\/albums\/bot-014\/silene-conica1607.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/72\/729\/7298d9b1-c3cb-4cc6-bb84-cf2b0b1dc6d2.jpg"},{"id":70764,"image":"http:\/\/www.discoverlife.org\/IM\/I_MWS\/0506\/320\/Silene_conica,I_MWS50659.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/8f\/8fe\/8fe93e75-8c06-47c4-b4ea-227ad93bb153.jpg"}]},{"id":12787,"name":"Panselu\u021b\u0103","nameSynonyms":"","latinName":"Viola tricolor","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EPanselu\u021ba este o plant\u0103 de dimensiuni mici, care cre\u0219te pe tulpin\u0103, atinge cel mult 15\u0026nbsp;cm \u0026icirc;n \u0026icirc;n\u0103l\u021bime, cu flori care au un diametru de aproximativ 1.5\u0026nbsp;cm. Cre\u0219te pe paji\u0219ti \u0219i \u0026icirc;n regiuni pustii, mai ales pe p\u0103m\u0026acirc;nt acid sau neutru. De regul\u0103 cre\u0219te \u0026icirc;n locuri par\u021bial umbroase \u0219i \u0026icirc;nflore\u0219te din aprilie p\u0026acirc;n\u0103 \u0026icirc;n septembrie. Florile pot fi purpurii, albastre, galbene sau albe. Ele sunt\u0026nbsp;hermafrodite\u0026nbsp;\u0219i fertile, polenizate de albine.\u003C\/p\u003E","slug":"panseluta","images":[{"id":35174,"image":"http:\/\/static3.depositphotos.com\/1001025\/121\/i\/950\/depositphotos_1217963-Viola-tricolor.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/95\/95e\/95e3e8f9-9ea9-4603-97d7-0d4c4997975a.jpg"},{"id":35175,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/0\/0f\/Viola_tricolor.jpeg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d4\/d41\/d414c3ad-0e1b-4d42-a766-b98d46931579.jpg"},{"id":35176,"image":"http:\/\/blogs.reading.ac.uk\/whiteknightsbiodiversity\/files\/2011\/12\/Viola-tricolor.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/16\/164\/164ee2fe-185a-4f75-8697-48bfd85c3682.jpg"},{"id":35177,"image":"http:\/\/st.depositphotos.com\/2773533\/3282\/i\/950\/depositphotos_32822239-Heartsease-flower-viola-tricolor-in.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/2d\/2d3\/2d35f2d8-7d78-44e5-a6a0-b4e1a91759da.jpg"},{"id":35179,"image":"http:\/\/plants.nature4stock.com\/wp-content\/uploads\/2012\/10\/IMG_2016_Viola_tricolor.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/85\/85f\/85fb6e9d-b108-494a-a86e-7409d25efc8f.jpg"}]},{"id":17545,"name":"P\u0103p\u0103dia","nameSynonyms":"","latinName":"Taraxacum officinale","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EP\u0103p\u0103dia\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;(\u003Cem\u003ETaraxacum officinale\u003C\/em\u003E) este o plant\u0103 erbacee din familia\u0026nbsp;compozitelor, cu frunze lungi, crestate \u0219i cu flori galbene grupate \u0026icirc;n capitule. Mai este numit\u0103 \u0219i buh\u0103, b\u0103\u015fina porcului, cicoare, crest\u0103\u021bea, l\u0103ptuc\u0103, lilicea, m\u0026acirc;\u021b\u0103, papalung\u0103, pilug, turci, curu-g\u0103inii, floarea-broa\u0219tei, floarea-g\u0103inii, floarea-m\u0103laiului, floarea-sorului, floarea-turcului, flori-galbene, g\u0103lbinele-grase, gu\u0219a-g\u0103inii, ou\u0103le-g\u0103inilor, papa-g\u0103inii, p\u0103r\u0103sita-g\u0103inilor sau pui-de-g\u0026acirc;sc\u0103.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cdiv\u003E\u003Cspan id=\u0022R.C4.83sp.C3.A2ndire\u0022 class=\u0022mw-headline\u0022\u003E\u003Cstrong\u003ER\u0103sp\u0026acirc;ndire:\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;P\u0103p\u0103dia este g\u0103sit\u0103 pretutindeni, unde se afl\u0103 vegeta\u021bie, de la c\u0026acirc;mpie p\u0026acirc;n\u0103 \u0026icirc;n zona subalpin\u0103, prin locuri necultivate \u0219i pe marginile drumurilor. Ea are anumite locuri in care creste ca de exemplu: nu creste \u0026icirc;n loc umbros ci \u0026icirc;n loc cu soare, ea cre\u0219te \u0026icirc;n calea unui izvor subteran, etc.\u003C\/span\u003E\u003C\/div\u003E","slug":"papadia","images":[{"id":2419,"image":"http:\/\/science.halleyhosting.com\/nature\/plants\/sun\/dandy\/taraxacum\/officinale\/officinale6a.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/7c\/7c8\/7c88ab36-738a-4196-89e1-ab78697f5001.jpg"},{"id":2422,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Asteraceae\/taraxacum-officinale-ha-gmittelhauser-c.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f2\/f22\/f22a1274-23be-4343-bdc0-479f8f478cc8.jpg"},{"id":2423,"image":"http:\/\/sierrafoothillgarden.com\/wp-content\/uploads\/2011\/02\/common-dandelion-taraxacum-officinale.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/8d\/8d3\/8d34caf5-d561-4501-9aff-5aeb8b70280a.jpg"},{"id":54618,"image":"http:\/\/science.halleyhosting.com\/nature\/plants\/sun\/dandy\/taraxacum\/officinale\/officinale5a.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/7f\/7fa\/7fa9a874-92aa-4205-8520-894bba19af2a.jpg"},{"id":54621,"image":"https:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Asteraceae\/taraxacum-officinale-fr-jlynch-c.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/10\/10c\/10c82ca1-b5bc-4be5-acb5-789ebd8e357f.jpg"}]},{"id":17549,"name":"Papanasi","nameSynonyms":"","latinName":"Trifolium spp.","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003ETrifoiul sau treflat sunt nume comune pentru plante din genul Trifolium (latin\u0103, tres \u0022trei\u0022 + Folium \u0022frunz\u0103\u0022), format din aproximativ 300 de specii de plante din familia de maz\u0103re Fabaceae leguminoase. Genul are o distribu\u021bie cosmopolit\u0103; cea mai mare diversitate se g\u0103se\u0219te \u0026icirc;n emisfera nordic\u0103 temperat, dar multe specii au loc, de asemenea, \u0026icirc;n America de Sud \u0219i Africa, inclusiv la altitudini mari la munte la tropice. Ele sunt mici anuale, bienale sau plante erbacee perene de scurt\u0103 durat\u0103. Trifoiul poate fi vesnic verde. Frunzele sunt trifoliate (rareori quatrefoiled, cinquefoil sau septfoil), cu stipules adnate la frunza-tulpinii, \u0219i capete sau v\u0026acirc;rfuri dense de flori mici, ro\u0219ii, violet, alb sau galben; mici de p\u0103st\u0103i pu\u021bine sem\u0103nate sunt \u0026icirc;nchise \u0026icirc;n caliciu. Alte genuri str\u0026acirc;ns \u0026icirc;nrudite adesea numite trifoiuri includ sulfin\u0103 (trifoi dulce) \u0219i Medicago (lucern\u0103 sau \u0022trifoi cavalerie\u0022\u003C\/p\u003E","slug":"papanasi","images":[{"id":8703,"image":"http:\/\/www.marz-kreations.com\/WildPlants\/FABC\/Pics\/TRFNG\/Trifolium_spp7.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/75\/757\/7572408a-648e-45f4-a510-41cf4708d226.jpg"},{"id":8709,"image":"http:\/\/www.sportsfieldmanagementmagazine.com\/content\/SM\/2013\/07\/A9676_2_full.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/fc\/fca\/fcaae790-8410-4d9b-97d3-e72f14eb86a4.jpg"},{"id":8711,"image":"http:\/\/www.lawnmowingglenbrook.com.au\/images\/clover.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/fd\/fd0\/fd0d05de-be7b-4768-86ca-525981150191.jpg"},{"id":68649,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/9\/99\/Starr_070313-5645_Trifolium_repens.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/bd\/bd1\/bd1aec18-ad0c-467f-8dc5-7fe782e4e3d0.jpg"},{"id":68651,"image":"http:\/\/www.tropicalforages.info\/key\/Forages\/Media\/Html\/images\/Trifolium_burchellianum\/Trifolium_burchellianum_03.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/4e\/4ef\/4efc0250-b4b8-434d-a0ec-376e30420545.jpg"},{"id":68653,"image":"http:\/\/warehouse1.indicia.org.uk\/upload\/Clover%2C%20Red%20%28Trifolium%20pratense%29%20Footpath%20fields%20beyond%20Milking%20Stand%20Sapcote%20SP%204907%209266%20%28taken%2010.6.2007%29.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d3\/d30\/d30064d7-10c6-4928-a162-71679c068470.jpg"}]},{"id":18180,"name":"P\u0103r\u0103lu\u021be","nameSynonyms":"b\u0103nu\u021bi","latinName":"Bellis perennis","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EBellis perennis (p\u0103r\u0103lu\u021be, b\u0103nu\u021bei) este o plant\u0103 ierboas\u0103, peren\u0103, din familia asteraceelor. \u0026Icirc;n\u0103l\u021bimea plantei este de circa 10 cm, tulpin\u0103 acoperit\u0103 cu peri, frunze spatulate, \u0026icirc;n rozet\u0103 bazal\u0103. Florile sunt albe, ro\u0219ietice sau galbene, \u0026icirc;n capitulate. Se \u0026icirc;nt\u0026acirc;lnesc \u0026icirc;n flora spontan\u0103, \u0026icirc;n unele \u021b\u0103ri sunt cultivate ca plante decorative.\u003C\/p\u003E","slug":"paralute","images":[{"id":714,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Asteraceae\/bellis-perennis-le-gcarr1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/40\/406\/4065bf93-b83c-467e-b5fd-004faf734910.jpg"},{"id":717,"image":"http:\/\/jule.pflanzenbestimmung.de\/wordpress\/wp-content\/uploads\/2012\/05\/Bellis_perennis_JuliaKruse-5.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/3f\/3f8\/3f887f3e-fe5c-40b0-921c-74f0d9f000ff.jpg"},{"id":719,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Asteraceae\/bellis-perennis-fl-ahaines-c.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/6a\/6ad\/6ad23025-d146-4f87-aa2c-af1c68f090f1.jpg"},{"id":720,"image":"http:\/\/jule.pflanzenbestimmung.de\/wordpress\/wp-content\/uploads\/2012\/05\/Bellis_perennis_JuliaKruse-2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/ee\/eea\/eeacae30-ffe8-4ae5-b959-eb217ac61a21.jpg"},{"id":64613,"image":"https:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Asteraceae\/bellis-perennis-ha-ahaines-b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/30\/30a\/30a4a8f0-aa54-4c10-a636-110aa5f0e0e2.jpg"}]},{"id":12003,"name":"Patlagina mare","nameSynonyms":"","latinName":"Plantago major","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cdiv class=\u0022des_articol\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EDescriere\u003C\/strong\u003E: Planta erbacee perena, cu frunze ovate, tulpini florifere drepte, cu inflorescente terminale de tip spic cu floricele mici, galbui.\u003Cbr \/\u003E\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EHabitat\u003C\/strong\u003E: Vegeteaza chiar si pe locuri batatorite unde nu rezista alte specii. Este adaptata la cele mai variate conditii, creste la margine de drumuri, in pasuni, in culturi, din campie pana in zona alpina.\u003Cbr \/\u003E\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003ERecoltare\u003C\/strong\u003E: Planta se culege pe parcursul verii si se usuca cat mai repede posibil, deoarece frunzele se decoloreaza.\u003Cbr \/\u003E\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EPartile utilizate\u003C\/strong\u003E: Frunzele sau partea aeriana.\u003Cbr \/\u003E\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EActiune\u003C\/strong\u003E: Faciliteaza vindecarea ranilor, expectorant, emolient, antiinflamator, astringent, diuretic, antimicrobian.\u003Cbr \/\u003E\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EIndicatii terapeutice\u003C\/strong\u003E: Patlagina detine proprietati de vindecare. Actioneaza ca un expectorant usor, alinand membranele inflamate si dureroase, fiind ideal pentru tuse si\u0026nbsp;bronsita\u0026nbsp;usoara. Datorita actiunii astringente, planta este benefica in\u0026nbsp;diaree,\u0026nbsp;hemoroizi\u0026nbsp;si\u0026nbsp;cistita\u0026nbsp;cu\u0026nbsp;sangerare. Indicatiile pentru patlagina includ - scrofuloza,\u0026nbsp;sifilis, intoxicatie cu mercur,\u0026nbsp;hematurie, enurezis, infectii cutanate inflamatorii.\u003Cbr \/\u003E\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003ECombinatii\u003C\/strong\u003E: Intra in formula ceaiului antibronsitic.\u003C\/div\u003E\r\n\u003Cdiv class=\u0022des_articol\u0022\u003E\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EPreparare si administrare\u003C\/strong\u003E: Infuzie - se toarna o cana de apa fierbinte peste 2 lingurite de planta si frunze uscate si se lasa la infuzat 10 min. Se bea de trei ori pe zi. Unguent - acesta poate ajuta ranile hemoroidale. Tinctura - 2-3 ml de tinctura de trei pe zi.\u003C\/div\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u0026nbsp;\u003C\/p\u003E","slug":"patlagina-mare","images":[{"id":1946,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Plantaginaceae\/plantago-major-ha-gmittelhauser-b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/6c\/6c8\/6c813280-8fa9-4f80-b12d-254f5634ef3e.jpg"},{"id":1949,"image":"http:\/\/hasbrouck.asu.edu\/imglib\/seinet\/Plantaginaceae\/photos\/Plantago-major-P-web-7-11.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/18\/189\/1895f087-3260-487a-af65-9b65fb69dbe8.jpg"},{"id":54036,"image":"http:\/\/bialczynski.pl\/wp-content\/uploads\/2015\/07\/babkaz-pko.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/63\/63e\/63e4918f-37a6-45d9-b726-eb81c4ba2804.jpg"},{"id":72252,"image":"http:\/\/wnmu.edu\/academic\/nspages\/gilaflora\/plantago_major.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/88\/886\/886dc149-dc35-4f99-8ab6-a26ada3fe7ae.jpg"},{"id":72253,"image":"http:\/\/www.zimbabweflora.co.zw\/speciesdata\/images\/15\/154680-1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/de\/de0\/de0b71cb-ff9e-43ad-9163-437c15b71410.jpg"}]},{"id":12734,"name":"Patrunjelul-cainelui","nameSynonyms":"","latinName":"Aethusa cynapium","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EPatrunjelul-cainelui\u0026nbsp;este o planta anuala foarte otravitoare care creste in toata Europa si la noi in tara. De asemenea apare in Asia Mica, Scandinavia, Caucaz, Rusia. Este cunoscuta in popor si sub numele de\u0026nbsp;patrunjelul-pisicii\u0026nbsp;sau\u0026nbsp;iarba-turbata, poate fi recunoscuta usor dupa frunzele sale care sunt lucioase pe partea posterioara, nu trebuie confundata cu patrunjelul de gradina. Ca specie face parte din familia Apiaceae si are denumirea stiintifica de Aethusa cynapium. \u0026nbsp;Aceasta planta anuala este o buruiana care creste inalta de pana la 50-80 cm, are tulpina ramificata, de-a lungul ei cu numeroase frunze profund incizate, de forma triunghiulata, cu varfurile ascutite, iar florile alcatuiesc inflorescente de culoare alba. Fructele contin\u0026nbsp;\u003Cstrong\u003Eseminte otravitoare\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;care sunt imprastiate cu usurinta de vant si astfel ajung sa germineze in alte locuri si sa faciliteze dezvoltarea altor plante.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003EIn medicina populara se foloseau frunzele strivite sub forma de cataplasme in tratamentul unor afectiuni ale pielii. Astazi planta se utilizeaza doar in homeopatie, in tratamentul starilor de nervi, colicelor intestinale, afectiunilor stomacale. Frunzele plantei au proprietati fungistatice, de combatere a dezvoltatii ciupercilor. Frunzele de la patrunjelul-cainelui contin glucoza, manitol, carbohidrati, uleiuri esentiale, substante flavonoide, steroizi, hesperidina si altele. Semintele plantei au in principal un continut bogat de substante flavonoide si ulei esential. Sucul din frunze este cel mai important preparat folosit in homeopatie, el se administreaza la recomandarea unui medic, in doze mici, cate o lingurita mica inainte de masa, de 2 ori pe zi. Tratamentul se face timp de 3 saptamani sau cel mult o luna.\u003C\/p\u003E","slug":"patrunjelul-cainelui","images":[{"id":2964,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Apiaceae\/aethusa-cynapium-fl-kuleuven-b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a2\/a2a\/a2a08b61-a065-48be-bedf-84c60a9873b2.jpg"},{"id":2966,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Apiaceae\/aethusa-cynapium-fr-kuleuven-a.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/20\/200\/200d1028-408b-4809-a4af-6983191149a9.jpg"},{"id":2967,"image":"http:\/\/m1.i.pbase.com\/g1\/48\/839548\/2\/115760851.ZB5LwOw0.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d6\/d64\/d648fa91-67f1-4def-908e-f27100ad9ad4.jpg"},{"id":2969,"image":"http:\/\/www.biolib.cz\/IMG\/GAL\/38111.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/21\/211\/211d602f-41d4-4088-b511-78f7ed42c551.jpg"},{"id":2970,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Apiaceae\/aethusa-cynapium-st-kuleuven.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/8c\/8cf\/8cffeca5-6b4f-4659-8c0b-8e93eedc3556.jpg"},{"id":73537,"image":"http:\/\/www.innerpath.com.au\/matmed\/jpeg-gif\/Aethusa~cynapium.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d9\/d94\/d9444265-e291-42d6-a96c-1fc8c5304f9d.jpg"},{"id":73539,"image":"https:\/\/www.kuleuven-kulak.be\/kulakbiocampus\/lage%20planten\/Aethusa%20cynapium%20-%20Hondspeterselie\/Aethusa_cynapium-09-hondspeterselie1-C3.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c8\/c88\/c885f454-8e59-49a0-9e10-4155f22ea1a9.jpg"},{"id":73541,"image":"http:\/\/c8.alamy.com\/comp\/C57WY6\/fools-parsley-aethusa-cynapium-flowering-umbel-C57WY6.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d2\/d2e\/d2e5a690-0dc4-4da3-a79c-d10ff79735af.jpg"},{"id":73542,"image":"http:\/\/www.aphotoflora.com\/images\/apiaceae\/aethusa_cynapium_fools_parsley_flowers_28-06-11_2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a7\/a7f\/a7f85d15-13ff-43a3-a784-7154ad1117e0.jpg"},{"id":73543,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/2\/2d\/Illustration_Aethusa_cynapium0.jpg\/1200px-Illustration_Aethusa_cynapium0.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/6a\/6ad\/6ad19b90-c07b-465c-8dc3-9c5883d2036c.jpg"}]},{"id":12052,"name":"Piciorul coco\u015fului","nameSynonyms":"","latinName":"Ranunculus arvensis","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EPlanta anuala de primavara sau de toamna.\u0026nbsp;Radacina fasciculata, tulpina scurta (20-30 cm),\u0026nbsp;frunze alterne trisectate. Flori mici, separate,\u0026nbsp;cu 5 sepale verzi si\u0026nbsp;5 petale galbene,\u0026nbsp;avand numeroase stamine. Perioada de inflorire: vara. Atentie: speciile de Ranunculus sunt toxice pentru animale. In contact cu pielea pot provoca dermatite de contact.\u003C\/p\u003E","slug":"piciorul-cocosului","images":[{"id":5997,"image":"http:\/\/calphotos.berkeley.edu\/imgs\/512x768\/0000_0000\/1111\/0843.jpeg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/93\/93e\/93eb1021-890d-46f0-b579-bdf1f9d9fbf4.jpg"},{"id":5998,"image":"http:\/\/nargil.ir\/plant\/images\/pic\/346\/Ranunculus%20arvensis%2010.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/07\/07a\/07a34e03-31e6-4805-802f-d4f93e446f29.jpg"},{"id":6002,"image":"http:\/\/www.unavarra.es\/herbario\/fotos\/Ranu_arve\/image003.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/bf\/bfa\/bfa0f618-8b19-4122-8fde-c96691660fd8.jpg"},{"id":6003,"image":"http:\/\/luirig.altervista.org\/cpm\/albums\/bot-units85\/ranunculus-arvensis30173.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/32\/320\/320b101a-9cba-4e9b-bbb9-afdf87b1dc45.jpg"},{"id":6004,"image":"http:\/\/www.freenatureimages.eu\/Plants\/Flora%20O-R\/Ranunculus%20arvensis,%20Corn%20Buttercup\/slides\/Ranunculus%20arvensis%201,%20Akkerboterbloem,%20Saxifraga-Branko%20Bakan.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d6\/d6f\/d6f68ed3-a5a1-4c2b-8534-bc30478417ea.jpg"},{"id":61021,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/8\/8b\/Ranunculus_arvensis_Habitus_Valderrepisa_2012-05-31_SierraMadrona.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/55\/556\/55685304-ceb7-4abb-985e-dcfd0f53d1cd.jpg"}]},{"id":17623,"name":"Piperul de balt\u0103","nameSynonyms":"","latinName":"Polygonum hydropiper","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EEste o plant\u0103 acvatic\u0103 f\u0103r\u0103 tulpini aeriene, cu rizom lung, t\u0026acirc;r\u0026acirc;tor \u0219i gros. De pe rizom se ridic\u0103 frunze ondulate nepe\u021biolate, lanceolate. Florile piperului de balt\u0103 sunt g\u0103lbui \u0219i mici, cu \u0026icirc;nveli\u0219ul format din 6 piese. Florile sunt grupate \u0026icirc;ntr-un spadix gros lateral (ca un \u0219tiulete). Fructul este o bac\u0103. Piperul de balt\u0103 \u0026icirc;nflore\u0219te \u0026icirc;n lunile mai-iulie.\u003C\/p\u003E","slug":"piperul-de-balta","images":[{"id":32466,"image":"http:\/\/nyc.books.plantsofsuburbia.com\/wp-content\/uploads\/2015\/03\/Polygonum-hydropiperwww.fungoceva.it_.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/55\/550\/550b858c-8e02-4f29-95ca-5e154162fc5b.jpg"},{"id":32470,"image":"http:\/\/www.florelaurentienne.com\/flore\/Groupes\/Spermatophytes\/Angiospermes\/Dicotyles\/021_Polygonacees\/images\/Polygonum_hydropiper_004_950.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e4\/e4a\/e4a9ef1b-2361-45a1-976b-b4753a69bd14.jpg"},{"id":32471,"image":"http:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/c\/cb\/Polygonum_hydropiper1.jpg\/640px-Polygonum_hydropiper1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d5\/d56\/d565e71b-81dc-4af7-8071-34f1dfc71ee2.jpg"},{"id":32474,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/9\/95\/Polygonum_hydropiper_eu_76_14062008_1.jpg\/685px-Polygonum_hydropiper_eu_76_14062008_1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/71\/717\/71725df3-e2c1-409b-a3b2-475a15c74da0.jpg"},{"id":65528,"image":"http:\/\/www.habitas.org.uk\/flora\/images\/small\/615896s.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/81\/815\/8158e49b-8d95-4ea4-bb88-44cee0bb8031.jpg"}]},{"id":18170,"name":"Pir din samanta","nameSynonyms":"","latinName":"Agropyron repens","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EPirul este o planta din flora spontana, din familia Gramineae, foarte raspandita in Europa si Asia. In Romania creste pe terenuri cultivate si necultivate, nisipoase sau argiloase, in fanete, pajisti, coaste aride, pe marginea drumurilor si a padurilor, in tufarisuri, livezi si gradini, de la campie pana in zona montana inferioara si este considerata planta daunatoare in agricultura. Are rizom subteran \u0026nbsp;tarator, ramificat, galben la exterior, alb la interior, lung pana la 1-2 metri, cu noduri la anumite intervale, de unde cresc radacinile adventive. Tulpina este puternica, rotunda, creste pana la 80- 100 de cm in inaltime, neteda, cu noduri pronuntate si are culoarea verde intens. Frunzele sunt lineare, adesea putin rulate, canelate, au lungime de pana la 20 cm, sunt aspre pe fata superioara si netede pe fata inferioara. Florile sunt grupate in spice mici, cu spiculete asezate pe doua randuri, pe tulpina, si fac cam 1-8 inflorescente, care produc cam 50 de boabe.\u003C\/p\u003E","slug":"pir-din-samanta","images":[{"id":3134,"image":"http:\/\/www.missouribotanicalgarden.org\/Portals\/0\/Gardening\/Gardening%20Help\/images\/Pests\/Grassy_Weed941.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/10\/100\/1003549f-4085-45fb-b645-71c0cd4ff5a8.jpg"},{"id":3135,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Poaceae\/elymus-repens-in-gmittelhauser-c.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/34\/348\/3487375c-b945-463b-a1b3-6e8660957e7e.jpg"},{"id":3141,"image":"http:\/\/www.naturalmedicinalherbs.net\/pictures\/wendys\/elytrigia-repens=couch-grass.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/cb\/cb9\/cb90c854-e531-464c-b3f2-84008cd8dce9.jpg"}]},{"id":12019,"name":"Pir t\u00e2r\u00e2tor","nameSynonyms":"","latinName":"Elymus repens","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EBuruiana graminee perena, cu rizomi albi, subterani, taratori.Creste pe aproape toate tipurile de sol dar in special pe soluri mai fertile, compacte, bogate in substante nutritive.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EAdancime de germinare:\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003EPana la 5 cm.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003ECotiledoane:\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003EMici, usor rulate la margine, la baza deobicei, rosietice.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EFrunzele adevarate:\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003EPana la 5 mm latime, adesea putin rulate, canelate; teaca frunzei este neteda, in general nuda; urechiusele sunt gulerate; ligula este foarte scurta, tepoasa, fin dantelata.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EPaiul:\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003EDrept, neted, rotund, de la 20 cm la peste 100 cm inaltime.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EFloarea:\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003ESpice mici, firave cu spiculete asezate pe doua randuri cu latul pe rahis. Spiculetele au 1-8 flori. Bracteele sunt sterile iar glumele inferioare ingrosate.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EPerioada de inflorire:\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003EVara, sau izolat pana toamna.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003ENumarul de boabe in spic:\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003ECirca 50\u003C\/p\u003E","slug":"pir-tarator","images":[{"id":16700,"image":"http:\/\/www.gerhard.nitter.de\/Bilder\/Elymus-repens-4.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/3b\/3b6\/3b606cf4-5e4a-4640-b351-6d352dfe9623.jpg"},{"id":16704,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Poaceae\/elymus-trachycaulus-ha-mlicher.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/2f\/2f8\/2f8d9a6d-65df-4e70-9286-fd1d5786f751.jpg"},{"id":70959,"image":"http:\/\/www.biolib.cz\/IMG\/GAL\/BIG\/123784.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d2\/d2c\/d2cb46a6-d3b3-4156-9874-fce138130544.jpg"},{"id":70960,"image":"https:\/\/extension.umaine.edu\/blueberries\/wp-content\/uploads\/sites\/56\/2013\/03\/Elymus-repens-013.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e6\/e6d\/e6dcd35c-2ade-46ac-a8df-d3f9ad285180.jpg"},{"id":70961,"image":"http:\/\/www.discoverlife.org\/IM\/I_LJM\/0108\/320\/Elymus_repens,I_LJM10891.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d5\/d5b\/d5baadec-d4f4-4912-974a-cc3b9aeca781.jpg"},{"id":73801,"image":"https:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Poaceae\/elymus-repens-si-gmittelhauser-b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/5e\/5ed\/5ed882a3-1265-44fb-b75d-61947f3b3735.jpg"},{"id":73803,"image":"https:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Poaceae\/elymus-repens-le-atal.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f6\/f6e\/f6ebf839-8c93-476e-bace-2dce1535690f.jpg"},{"id":73804,"image":"http:\/\/vaplantatlas.org\/img\/plants\/originals\/Elymus_repens%231550b%232_400.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/6f\/6fa\/6fa0d1af-afa5-4ad5-9248-e3317e55e472.jpg"},{"id":73806,"image":"http:\/\/l7.alamy.com\/zooms\/5e5ea831ea4d4d6abc535c90e0b36bc5\/common-couch-elymus-repens-ct4ywt.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/01\/013\/01350a1c-9037-4426-87c9-5dbd1aaa71fd.jpg"},{"id":73807,"image":"http:\/\/c8.alamy.com\/comp\/FY3ANP\/couch-grass-elymus-repens-triticum-repens-chromolithograph-after-a-FY3ANP.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/8e\/8e4\/8e4618f3-4f03-4cf8-a90a-41368b2a9920.jpg"},{"id":73808,"image":"http:\/\/vaplantatlas.org\/img\/plants\/originals\/Elymus_repens%231550c%232_400.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e8\/e81\/e817b0da-e6c9-439d-8beb-c0aeb28a5a55.jpg"},{"id":73809,"image":"https:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Poaceae\/elymus-repens-in-gmittelhauser-c.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/ed\/ed8\/ed8744ce-1178-49ad-b863-96f36853863b.jpg"}]},{"id":17376,"name":"Pirul gros","nameSynonyms":"","latinName":"Cynodon dactylon","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EBuruiana graminee perena, care prin stolonii pe care-i dezvolta, formeaza un covor foarte rapace. Se poate dezvolta pe orice tip de sol, dar prefera regiunile secetoase si calde din zonele subtropicale.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EPerioada de germinare\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EPrimavara \u0026ndash; inceputul verii\u003Cbr \/\u003EIn zonele calde germineaza intregul an.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EFrunzele adevarate\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003ELimburi glabre, scurte, teaca usor paroasa, iar locul ligulei este luat de o coroana de peri.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EPaiul\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003ESubtire, iar cele cu flori au pana la 30 cm inaltime. Cele care se intind pe sol dau radacini adventive si lastari laterali din dreptul nodurilor.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EFloarea\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003EInflorescenta cu spiculete dispuse digital, putandu-se dezvolta in numar de pana la 7. Bracteele sunt sterile, iar glumele inferioare acoperite cu o culoare violet, glumele inferioare nearistate, carena paroasa.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EPerioada de inflorire\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003EVara-toamna\u003Cbr \/\u003EIn regiunile calde intregul an.\u003C\/p\u003E","slug":"pirul-gros","images":[{"id":26684,"image":"http:\/\/hasbrouck.asu.edu\/imglib\/seinet\/Poaceae\/photos\/Cynodon-dactylon-F-web-N0.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/03\/031\/031c4f0e-c04e-423c-b50d-49ea101f2ed5.jpg"},{"id":26687,"image":"http:\/\/garden.org\/pics\/2013-10-25\/robertduval14\/c71966.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/62\/626\/62664b77-70ef-462a-b565-e7a90e9ad75d.jpg"},{"id":26689,"image":"http:\/\/www.nzflora.info\/factsheet\/images%5CImage128Wlarge.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/de\/de5\/de5052cd-b9e7-4b45-94b1-075fd795fce5.jpg"},{"id":26691,"image":"http:\/\/commons.hortipedia.com\/images\/2\/2c\/Cynodon_dactylon_PDB.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b6\/b6a\/b6a143ad-f1a0-43e4-a6bd-a42aa89d1145.jpg"},{"id":56600,"image":"https:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Poaceae\/cynodon-dactylon-ha-cbryson-b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/19\/190\/1906866a-81a3-4cfc-bb93-44fd81ef2742.jpg"}]},{"id":17375,"name":"Podbal","nameSynonyms":"","latinName":"Tussilago farfara","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EBuruiana perena cu frunze mari si cu o radacina pivotanta fusiforma, dar si cu stoloni\u0026nbsp; subterani care cresc orizontal. Prefera soluri lutoase si argiloase umede. Creste adeseori sub forma de cuib.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EEpoca de germinare\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EPrimavara, germinatie superficiala.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003ECotiledoane\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003EMici, carnoase, putin lanceolate, petiolate, cu margini intregi, intinse pe sol.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EFrunzele adevarate\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EBazilare, apar dupa inflorire, de marimea unei maini, triunghiular-cordate, cu dentatii inegale, alb-pasloase pe fata inferioara, lung petiolate.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003ETulpina\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003EPeduncul vertical, cu frunze mici desfacute, rosie pana la brun intens, de 10-20 cm inaltime.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EFloarea\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003EInflorescente izolate, in pozitie terminala, galben \u0026ndash; auriu, cu miros de miere.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EPerioada de inflorire\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003ELa inceputul primaverii\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003ENumarul de seminte pe capitul\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003E200 \u0026ndash; 350\u003C\/p\u003E","slug":"podbal","images":[{"id":32167,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Asteraceae\/tussilago-farfara-fl-gmittelhauser-h.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/74\/746\/746ea887-7cff-43b3-a6c8-41489c7f3bf5.jpg"},{"id":32174,"image":"http:\/\/static.panoramio.com\/photos\/large\/85627070.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b8\/b8e\/b8ea4168-5c89-430c-8b8e-2ac9a167f01d.jpg"},{"id":53944,"image":"http:\/\/www.delawarewildflowers.org\/images\/090512_124619.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/2d\/2dc\/2dc9e396-5175-4c30-aa98-0b5769d50f66.jpg"},{"id":54100,"image":"https:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Asteraceae\/tussilago-farfara-le-ahaines-b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f6\/f6c\/f6ca67bc-08bb-42f0-b0a1-0b51ac12122d.jpg"},{"id":54101,"image":"http:\/\/kwiatypolski.ovh.org\/obrazki\/zolty\/podbial_pospolity.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/4b\/4b6\/4b63dea6-82d3-4e22-a474-8cea2123e86b.jpg"},{"id":70891,"image":"http:\/\/www.michigannatureguy.com\/blog\/wp-content\/uploads\/2013\/05\/Tussilago-farfara.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/74\/74a\/74ac6d52-029c-42e7-b92c-14886ad2162e.jpg"}]},{"id":12769,"name":"Priboi","nameSynonyms":"priboiul","latinName":"Geranium rotundifolium","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EPriboi\u003C\/p\u003E","slug":"priboi","images":[{"id":7269,"image":"http:\/\/www.floravascular.com\/data_almacen\/Geranium\/Geranium%20rotundifolium_001030_FRL_1_1_800px.jpg?KeepThis=true\u0026TB_iframe=true\u0026height=600\u0026width=550","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/9a\/9a4\/9a4ac800-a827-4a46-b8cb-a784fd4fc39e.jpg"},{"id":7271,"image":"http:\/\/i1.treknature.com\/photos\/6135\/img_8360b_filtered.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c6\/c6a\/c6a2425a-db02-4749-8cb4-c113564e82f7.jpg"},{"id":7273,"image":"http:\/\/abiris.snv.jussieu.fr\/flore\/Images\/Geranium_feuilles_rondes\/HR_Geranium_feuilles_rondes_place.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/97\/97e\/97ea24d0-c97e-4740-a76b-7d6fee400bf6.jpg"},{"id":54041,"image":"http:\/\/floraofgibraltar.myspecies.info\/sites\/floraofgibraltar.myspecies.info\/files\/Geranium%20rotundifolium%2004%20Inglis%20Way%203-5-2016.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/2c\/2c1\/2c1c58ba-2d4b-446f-ae16-84611bff3b52.jpg"}]},{"id":12009,"name":"Punguli\u0163a","nameSynonyms":"","latinName":"Thlaspi arvense","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EBuruiana anuala sau uneori anual hibernanta care raspandese la frecare un miros de usturoi.\u0026nbsp;Prefera soluri bogate in elemente nutritive, lutoase, cu reactie usor acida.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EEpoca de germinare:\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003EPrimavara, cu germinatie superficiala, de obicei 0.5 \u0026ndash; 1 cm adancime.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003ECotiledoane:\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003EOval-rotunde, scurt petiolate, cu margini intregi, intinse pe sol.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EFrunzele adevarate:\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003EPrimele frunze ovale late pana la alungite, cu margini intregi sau usor dantelate, petiolate; in rozete plate pe sol. Frunzele urmatoare alungite, plat-curbate la baza, inconjurand tulpina cu urechiusele.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003ETulpina:\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003EVerticala, muchiata, ramificata, de obicei cu inaltimi de 10-30 cm.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EFloarea:\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003EMica, alba, in inflorescente compacte, mai tarziu alungite (ca un ciorchine).\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EPerioada de inflorire:\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003Emai \u0026ndash; toamna.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003ESeminte pe plante:\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003E900 (500 \u0026ndash; 2000)\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u0026nbsp;\u003C\/p\u003E","slug":"pungulita","images":[{"id":2437,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/6\/61\/Thlaspi_arvense.jpeg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/6c\/6c9\/6c94da8e-7174-4f8c-96d9-84aeb38b920f.jpg"},{"id":2441,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Brassicaceae\/thlaspi-arvense-fl-gmittelhauser-b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/7c\/7c7\/7c75463e-6236-459b-b794-9dde6a5ca4a3.jpg"},{"id":58942,"image":"https:\/\/extension.umass.edu\/landscape\/sites\/landscape\/files\/weeds\/stems\/thlar1138w.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/1c\/1ce\/1ceea142-49ec-465a-8ef7-1042e70053c4.jpg"},{"id":58944,"image":"http:\/\/calphotos.berkeley.edu\/imgs\/512x768\/0000_0000\/0107\/1833.jpeg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/ff\/ff9\/ff9f05e1-9dc2-4701-a0f2-6c3a6fe8a0b8.jpg"},{"id":58945,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/7\/78\/Acker-Hellerkraut_Thlaspi_arvense_5_11.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/79\/797\/7976607e-fea3-4c4f-9a6c-2e94a47dd372.jpg"}]},{"id":17614,"name":"Puturoasa","nameSynonyms":"","latinName":"Diplotaxis erucoides","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EVor fi Informa\u021bii Disponibile curand.\u003C\/p\u003E","slug":"puturoasa","images":[{"id":31705,"image":"http:\/\/www.floravascular.com\/data_almacen\/Diplotaxis\/Diplotaxis%20erucoides_002157_msr_2_2_800px.jpg?KeepThis=true\u0026TB_iframe=true\u0026height=600\u0026width=550","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/69\/695\/695c1bcb-6d97-4f16-9805-746508ec7737.jpg"},{"id":31706,"image":"http:\/\/www.apatita.com\/herbario\/Cruciferae\/large\/Diplotaxis_erucoides_4.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e9\/e96\/e9648ad3-121a-4c2f-93cb-321bbc59c09b.jpg"},{"id":31707,"image":"http:\/\/irapl.altervista.org\/cpm\/albums\/bot-units87\/diplotaxis-erucoides-subsp-erucoides12461.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/eb\/eb2\/eb21750b-af4b-409a-8e1c-6f14272aada9.jpg"},{"id":31708,"image":"http:\/\/www.floravascular.com\/data_almacen\/Diplotaxis\/Diplotaxis%20erucoides_002157_msr_4_6_800px.jpg?KeepThis=true\u0026TB_iframe=true\u0026height=600\u0026width=550","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/ea\/ead\/ead72203-8abe-4546-91fc-13a5eaf5036b.jpg"},{"id":31709,"image":"http:\/\/www.funghiitaliani.it\/uploads\/monthly_03_2008\/post-9732-1205620335.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a1\/a14\/a149de0b-9a78-48df-a4f2-bea19b0ecbab.jpg"},{"id":31710,"image":"http:\/\/www.fotonatura.org\/galerias\/fotos\/usr24398\/12224227BX.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/80\/802\/8025b6fe-4ebb-42e7-90f6-51d20e414dcc.jpg"}]},{"id":12041,"name":"Raigras anual","nameSynonyms":"raigras aristat","latinName":"Lolium multiflorum","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003ERaigrasul aristat este o plant\u0103 alogam\u0103 anemofil\u0103, fapt ce faciliteaz\u0103 o polenizare corect\u0103. Cerin\u0163ele de clim\u0103 \u015fi sol ale raigrasului aristat pentru s\u0103m\u0026acirc;n\u0163\u0103 sunt asem\u0103n\u0103toare ce cele men\u0163ionate pentru producerea furajului. Pentru ob\u0163inerea unor produc\u0163ii mari de s\u0103m\u0026acirc;n\u0163\u0103 sunt necesare cel pu\u0163in 650 mm precipita\u0163ii uniform repartizate pe parcursul perioadei de vegeta\u0163ie \u015fi o temperatur\u0103 medie anual\u0103 de peste 7-7,5 grade Celsius. Un rol important \u0026icirc;l au precipita\u0163iile ce cad \u0026icirc;n intervalul cuprins \u0026icirc;ntre \u0026icirc;nceputul fazei de burduf \u015fi mijlocul fazei de lapte, c\u0026acirc;nd consumul de ap\u0103 pe zi dep\u0103\u015fe\u015fte 3 mm. \u0026Icirc;n acest interval de timp temperaturile de 20-25 de grade Celsius favorizeaz\u0103 un \u0026icirc;nspicat abundent. Fertilitatea l\u0103starilor este dependent\u0103 \u015fi de condi\u0163iile de nutri\u0163ie, care reclam\u0103 un consum destul de mare de elemente nutritive. Datorit\u0103 plasticit\u0103\u0163ii sale biologice, raigrasul aristat poate s\u0103 produc\u0103 s\u0103m\u0026acirc;n\u0163\u0103 \u0026icirc;n aproape toate zonele ecologice din \u0163ar\u0103 \u015fi pe toate tipurile de sol.\u003C\/p\u003E","slug":"raigras-anual","images":[{"id":1453,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/0\/08\/Lolium_multiflorum.jpeg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/09\/099\/0994f26c-3156-4da9-a533-c8f3c95152cb.jpg"},{"id":1455,"image":"http:\/\/jimbotany.com\/Monastery_Plants\/Lolium%20perenne%20var.%20aristatum--aka%20Lolium%20multiflorum%20%202013-04-21.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d6\/d67\/d675e93c-c626-4fb5-aac2-65079cacf7b0.jpg"},{"id":1457,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Poaceae\/lolium-multiflorum-ha-lmichels.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d0\/d09\/d09db290-2496-4e12-a391-8cd2ecb207c3.jpg"},{"id":61849,"image":"http:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/5\/5b\/Westerwolds_raaigras_Lolium_multiflorum.jpg\/240px-Westerwolds_raaigras_Lolium_multiflorum.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/05\/052\/052256f7-441d-4adb-8eb0-c37d06ccfc49.jpg"},{"id":61851,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/1\/13\/Lolium_multiflorum_kz1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e3\/e32\/e32a2336-2140-41bc-baa3-43bfceb8af4e.jpg"}]},{"id":12708,"name":"R\u00e2njic\u0103","nameSynonyms":"","latinName":"Cardamine hirsuta","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cbr \/\u003EEste disponibila din Februarie pana in Octombrie si infloreste in lunile\u0026nbsp;Martie-Iunie. Florile au culoare alba. Este foarte invaziva.\u0026nbsp;Inaltime: 10cm.\u003C\/p\u003E","slug":"ranjica","images":[{"id":31322,"image":"http:\/\/delawarewildflowers.org\/images\/cardamine_hirsuta_3.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/0d\/0df\/0df8c970-1634-4e1d-902d-a89f67a9f304.jpg"},{"id":31323,"image":"https:\/\/c1.staticflickr.com\/7\/6113\/6857744892_956a983134_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/ab\/ab4\/ab486bde-e53c-42bb-9337-e3ffa0d0a68a.jpg"},{"id":31325,"image":"https:\/\/easywildflowers.files.wordpress.com\/2015\/01\/29.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/60\/607\/607e907d-c3da-4a70-a62c-f7da2f1096e6.jpg"},{"id":31327,"image":"https:\/\/pixabay.com\/static\/uploads\/photo\/2015\/07\/15\/16\/17\/cardamine-hirsuta-846445_960_720.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/71\/714\/714c83f2-03c9-433a-a71f-89fafd4487c0.jpg"},{"id":31329,"image":"http:\/\/images.fineartamerica.com\/images-medium-large\/hairy-bittercress--cardamine-hirsuta-carol-senske.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/0b\/0b7\/0b793093-4dc0-431c-9d6e-62469a9db7da.jpg"}]},{"id":12030,"name":"Ridiche salbatica","nameSynonyms":"","latinName":"Raphanus raphanistrum","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EBuruiana anuala cu inmultire prin seminte, cu radacina fusiforma scurta, asemanatoare cu cea a mustarului salbatic. Prefera soluri putin acide, sarace in calciu.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EEpoca de germinare:\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003EPrimavara (epoca principala de germinare).\u0026nbsp;Adancimea de germinare: 1-2 cm.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003ECotiledoane:\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003EPuternice, late, cordiforme, cu varful puternic concav lung petiolate.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EFrunzele adevarate:\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003EPenate in lira, cu lobi laterali si lobi terminali mari ovali, neregulat dantelate, latindu-se spre partea superioara (varf), frunze superioare lanceolate, nelobate.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003ETulpina:\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003EVerticala, ramificata cu perisori deschisi sau indreptati in jos, cu inaltime pana la 60 cm.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EFloarea:\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003EGalben pal sau alba, cu nervuri violet sau galben inchis, in ciorchini cu flori putine; sepale verticale concrescute cu petalele.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EPerioada de inflorire:\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003EMai\/Iunie \u0026ndash; toamna\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003ESeminte pe plante :\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003E150 (100 \u0026ndash; 300)\u003C\/p\u003E","slug":"ridiche-salbatica","images":[{"id":2008,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Brassicaceae\/raphanus-raphanistrum-ha-gmittelhauser-b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/6e\/6e9\/6e9dc77b-5512-4b9c-81a5-60649ad95be0.jpg"},{"id":2009,"image":"http:\/\/www.friendsofqueensparkbushland.org.au\/wp-content\/gallery\/raphanus-raphanistrun\/raphanus-raphanistrum-wild-radish-g2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/62\/624\/62481f0e-708f-4e28-98ce-67d924b4d79b.jpg"},{"id":2014,"image":"http:\/\/luirig.altervista.org\/cpm\/albums\/bot-038\/raphanus-raphanistrum-subsp-landra902.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/91\/910\/91011300-54f0-401a-958a-555a62ceca55.jpg"},{"id":59943,"image":"https:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Brassicaceae\/raphanus-raphanistrum-fl-ahaines-b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/7a\/7a0\/7a0d32d9-979f-4265-b406-dd7d0e8a7ddd.jpg"},{"id":61022,"image":"http:\/\/science.halleyhosting.com\/nature\/plants\/4petal\/must\/raphanus\/raphanistrum\/raphanistrum1a.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/42\/429\/4293d0a4-17e0-4e10-8221-16e698ba1192.jpg"}]},{"id":12008,"name":"Rocoina","nameSynonyms":"","latinName":"Stellaria media","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EBuruiana anuala sau anual-hibernanta cu inmultire prin seminte, care acopera solul in primavara cu o retea deasa, fara flori, confundabila cu\u0026nbsp;\u003Cem\u003EAnagallis arvensis\u003C\/em\u003E.\u0026nbsp;Iubeste solurile bune, friabile, humifere, bogate in azot, bine aprovizionate cu apa.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EEpoca de germinare:\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003ETot anul; adancimea de germinare 1-2 cm.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003ECotiledoane:\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003EFine, verde deschis, lanceolate, inguste la petiol.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EFrunzele adevarate:\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003EPare, opuse, mici, oval-ascutite, cu varful adesea punctat cu negru, cele inferioare sunt petiolate, petioluri cu margini paroase.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003ETulpina:\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003EDe obicei culcata, in lungime de 5 \u0026ndash; 30 (40) cm, rotunda, cu peri pe un rand, impletita adesea ca un intestin, dand radacini la noduri.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EFloarea:\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003EAlba, mica, stelata, pedunculata, bifurcata sau in pozitie terminala.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EPerioada de inflorire\u003C\/strong\u003E:\u0026nbsp;Aproape tot anul\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003ESeminte pe planta:\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003E15000 (10000 \u0026ndash; 20000)\u003C\/p\u003E","slug":"rocoina","images":[{"id":60965,"image":"https:\/\/nmedik.org\/images\/stories\/travnik\/stellaria-media-l1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/ce\/ce8\/ce8fcf3b-bcec-4a2d-82ac-739571c87155.jpg"},{"id":60967,"image":"http:\/\/galen-9.com\/wp-content\/uploads\/2014\/05\/zvezdchatka1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b3\/b3d\/b3d78fad-3b2c-468c-bc7a-36a38fdb5b3b.jpg"},{"id":60968,"image":"http:\/\/cemkin.ru\/data\/articles_pic\/mokrica.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/66\/66c\/66cc31d2-454c-437b-8d88-253259543c52.jpg"},{"id":60969,"image":"http:\/\/www.ayzdorov.ru\/images\/Travi\/zvezdchatka-dynge.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/22\/223\/223e7c2f-91e4-467c-a629-641ae7cd297f.jpg"}]},{"id":11992,"name":"Romanita de c\u00e2mp","nameSynonyms":"","latinName":"Anthemis arvensis","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EPlanta anuala cu propagare prin seminte.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EPerioada de germinatie:\u003C\/strong\u003E toamna-primavara. Germinatie de suprafata.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003ECotiledoane\u003C\/strong\u003E: foarte mici, ovale, de culoare verde deschis, sesile.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EFrunze adevarate\u003C\/strong\u003E:\u0026nbsp;multi-penate, acoperite de par fin.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003ETulpina\u003C\/strong\u003E: erecta, de obicei ramificata, usor paroasa, pana la 50 cm inaltime.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EFloare:\u003C\/strong\u003E capitule izolate, galbene si cu petale albe la baza. Receptaculul conic, plin.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EPerioada de inflorire:\u003C\/strong\u003E vara timpurie - toamna.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003ESeminte pe planta\u003C\/strong\u003E: 4.400 (1000-10.000)\u003C\/p\u003E","slug":"romanita-de-camp","images":[{"id":723,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Asteraceae\/anthemis-arvensis-ha-blegler.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e3\/e37\/e37c64ea-430b-40b0-9edc-eff25c70b784.jpg"},{"id":725,"image":"http:\/\/www.maltawildplants.com\/ASTR\/Pics\/ANTAV\/Anthemis_arvensis_[IMG_2873].jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/ca\/cac\/cacdd9c5-4cf0-4ada-8460-6afa477e94d6.jpg"},{"id":726,"image":"http:\/\/www.unavarra.es\/herbario\/fotos\/Anth_arve\/image002.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c5\/c59\/c59b5d15-27e8-474a-880a-20c62cfc90b9.jpg"},{"id":728,"image":"http:\/\/flora.nhm-wien.ac.at\/Bilder-A-F\/Anthemis-arvensis-1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c7\/c7b\/c7bc805e-5da2-41c3-b240-7b53d15db339.jpg"},{"id":59904,"image":"http:\/\/2bnthewild.com\/dr00241.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b7\/b74\/b7496b1c-ce08-4d16-9dd8-f21a925c3f5d.jpg"}]},{"id":12775,"name":"Salata salbatica","nameSynonyms":"crestatea, laptuca amara, laptuca salbatica","latinName":"Lactuca serriola","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EPlanta anuala de iarna-bisanuala; tulpina de 50-150 cm inaltime; frunzele eliptice, obovat eliptice sau orbiculare, cu lamina verticala, cu nervura mediana spinos setacee pe dos; antodiile dispuse in inflorescenta alungita paniculiforma; inflorirea iulie-august; fructul achena, cenusie. De la acesta specie se utilizeaza in scop medicinal organele aeriene.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u0026nbsp;\u003C\/p\u003E","slug":"salata-salbatica","images":[{"id":10286,"image":"http:\/\/www.survival.org.au\/images\/bf\/lactuca_serriola_top_600.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/8e\/8e5\/8e5883de-0795-4c41-b0cd-3d78437d9a7d.jpg"},{"id":10287,"image":"https:\/\/fairdinkumseeds.com\/wp-content\/uploads\/2014\/01\/lettuce-opium-lacuta-serriola.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b8\/b8c\/b8ca5b99-a88c-4024-a2fd-dbf2cd2880d9.jpg"},{"id":10291,"image":"http:\/\/howtoto.com\/wp-content\/uploads\/2010\/03\/prickly-lettuce-lactuca-serriola.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/df\/dfd\/dfd98734-2edf-497e-aa6f-dcdd90eef95a.jpg"},{"id":10292,"image":"http:\/\/www.apatita.com\/herbario\/Asteraceae\/large\/Lactuca_serriola_4.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/ac\/acf\/acfc9a33-e435-409c-88d1-b3fc6ae17227.jpg"},{"id":62051,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/b\/b1\/Lactuca_serriola.jpg\/220px-Lactuca_serriola.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/3c\/3c7\/3c7ceb36-edb1-4359-a6d6-ed03ebf60bd6.jpg"}]},{"id":17606,"name":"Samulastr\u0103 de rapi\u021b\u0103","nameSynonyms":"","latinName":"Brassica napus","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EInforma\u021bii vor fi disponibile cur\u0026acirc;nd.\u003C\/p\u003E","slug":"samulastra-de-rapita","images":[{"id":378,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Brassicaceae\/brassica-napus-fl-sgarske-b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/6e\/6ea\/6ea7b9f3-59d7-40ce-9ab6-2aaf9adff352.jpg"},{"id":382,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/c\/ce\/Brassica_napus_2.jpg\/640px-Brassica_napus_2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b7\/b70\/b70a6e8f-151b-4bc6-bda6-e84f2f08070c.jpg"},{"id":383,"image":"http:\/\/mbpollen.com\/wp-content\/uploads\/2015\/04\/Rape-Brassica-napus%E2%80%A82.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/70\/70b\/70b095bc-0cfb-4987-8e5e-c43d2a52899a.jpg"},{"id":54156,"image":"http:\/\/www.sumiagro.pl\/wp-content\/uploads\/2013\/03\/rzepak-samosiewy-1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e0\/e0e\/e0eea603-f121-4d43-9829-d77db992630e.jpg"},{"id":67044,"image":"http:\/\/missouriplants.com\/Yellowalt\/Brassica_napus_plant.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/9b\/9b6\/9b626c8b-e92b-4663-80d0-deca13c294a6.jpg"}]},{"id":12043,"name":"Sc\u00e2nteiu\u0163a","nameSynonyms":"","latinName":"Anagallis arvensis","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EBuruiana seminifera anuala, cu radacina pivotanta subtire, care prefera soluri neutre, permeabile.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EEpoca de germinare:\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003EDe obicei primavara tarziu\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003ECotiledoane:\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003ESub forma de spatula, ascutite, cu marginea dreapta, cu puncte brune pe partea inferioara, intinse pe sol, scurt petiolate.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EFrunzele adevarate:\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003ERotund ovale pana la larg-ovoide, verde inchis, lucioase, cu puncte de culoare inchisa pe fata inferioara, cu marginea dreapta, aproape culcate, asezate in cruce sau sub forma de coroana cate trei.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003ETulpina:\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003ECulcata, foarte rar dreapta, putin ramificata, cu patru muchii, nuda, cu o inaltime pana la 15 cm.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EFloarea:\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003ERosu chinovar, uneori bleu, in pozitie axilara, cu pedunculul lung, sub forma de stea, cu sepalele fin dantelate, glanduloase, ciliate.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EPerioada de inflorire:\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003EInceputul verii \u0026ndash; toamna\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003ENumarul de seminte pe planta:\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003E150 (100-300)\u003C\/p\u003E","slug":"scanteiuta","images":[{"id":61871,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/4\/49\/Anagallis-arvensis-Horashim2014-Zachi-Evenor01.jpg\/220px-Anagallis-arvensis-Horashim2014-Zachi-Evenor01.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/7f\/7fe\/7fe161ca-c650-4f18-a236-1554a17f2432.jpg"},{"id":61872,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/0\/05\/Anagallis_arvensis-01_%28xndr%29.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/ff\/ffc\/ffc244a2-660f-4051-9a65-c17e842ebb1a.jpg"},{"id":61873,"image":"https:\/\/img.plantis.info\/wp-content\/uploads\/2016\/05\/Anagallis-arvensis.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d9\/d9c\/d9c6da9e-c6a7-4084-8d25-9c605100b128.jpg"},{"id":61875,"image":"http:\/\/www.biopix.com\/photos\/jcs-anagallis-arvensis-19009.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/bb\/bb3\/bb352829-c407-47cf-b43b-78614cb4a9b5.jpg"},{"id":65515,"image":"http:\/\/www.discoverlife.org\/IM\/I_TQBH\/0031\/320\/Anagallis_arvensis,I_TQBH3116.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d1\/d1e\/d1e696f5-2829-4ed0-bfd9-951724f332b8.jpg"},{"id":65516,"image":"http:\/\/4.bp.blogspot.com\/-sKnzuo0XSDU\/T4kMl_BreUI\/AAAAAAAACRY\/T4KuD9mwiXQ\/s1600\/niidea1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/9a\/9a9\/9a9fcadd-a2d0-4a40-a854-3a2c0d9e5261.jpg"},{"id":73979,"image":"https:\/\/www.henriettes-herb.com\/files\/images\/photos\/a\/an\/anagallis-arvensis-3.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c1\/c15\/c159c07a-8a98-43fc-9052-c974bd78916d.jpg"},{"id":73980,"image":"http:\/\/www.maltawildplants.com\/PRIM\/Pics\/ANGAR\/Anagallis_arvensis_[IMG_2402].jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/ad\/ad1\/ad1e79f3-416f-49da-b91d-741d03fd7b61.jpg"},{"id":73981,"image":"http:\/\/pfaf.org\/Admin\/PlantImages\/AnagallisArvensis3.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/3f\/3f8\/3f8add69-8341-4e98-9f8f-014183fe48a3.jpg"}]},{"id":12782,"name":"\u015eop\u00e2rli\u021ba","nameSynonyms":"","latinName":"Veronica arvensis","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EApar \u0026icirc;n monocultura de cereale.\u003C\/p\u003E","slug":"soparlita","images":[{"id":3315,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/c\/c6\/Veronica_arvensis_detail.jpeg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/78\/78b\/78b8bdc8-f830-4ce4-9adf-0bc957959f14.jpg"},{"id":3316,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Plantaginaceae\/veronica-arvensis-le-gmittelhauser-b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/0f\/0f8\/0f80ef35-a03d-4b87-9bc0-f49702176771.jpg"},{"id":3321,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/7\/7e\/Veronica_arvensis_blatt.jpeg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/48\/482\/482f7a82-fc2f-4b24-adba-b0d6719c3b9e.jpg"},{"id":3322,"image":"https:\/\/plantevaernonline.dlbr.dk\/cp\/graphics\/ImageDatabase\/VERAR-COT-700.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c3\/c31\/c315413c-dd20-4da8-bac0-3644ce53f942.jpg"},{"id":3324,"image":"https:\/\/plantevaernonline.dlbr.dk\/cp\/graphics\/ImageDatabase\/VERAR-MAT-700.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/14\/142\/142b5f74-8737-478c-b5a1-f2fe5be43165.jpg"},{"id":73544,"image":"http:\/\/www.missouriplants.com\/Blueopp\/Veronica_arvensis_flower.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/1b\/1bb\/1bb32dc2-2a17-49f9-8ccf-2405c599a367.jpg"},{"id":73545,"image":"https:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Plantaginaceae\/veronica-arvensis-ha-ahaines-b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/2f\/2fa\/2fab9167-aaee-4b83-97de-a20214a40960.jpg"},{"id":73546,"image":"http:\/\/www.missouriplants.com\/Blueopp\/Veronica_arvensis_plant.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/92\/92e\/92ed8041-6b83-4967-808a-133a77aef49f.jpg"},{"id":73547,"image":"https:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Plantaginaceae\/veronica-arvensis-le-gmittelhauser-b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f2\/f29\/f294907f-0e02-49e8-a720-c344c2e4dd9d.jpg"},{"id":73548,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/c\/cf\/Veronica_arvensis_saint-fuscien_80_19052007_10.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a8\/a87\/a87bc4a4-cf5c-46a4-b7a8-1a9edad250c0.jpg"},{"id":73549,"image":"http:\/\/www.pfaf.org\/Admin\/PlantImages\/VeronicaArvensis2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/ed\/ede\/edea6fa1-2e3e-44c9-987b-24b2ea18087c.jpg"}]},{"id":17354,"name":"Sorgul","nameSynonyms":"","latinName":"Sorghum bicolor","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003ESorgul\u0026nbsp;(Sorghum) este un gen de plante din familia\u0026nbsp;Poaceae. Reprezentatul principal,\u0026nbsp;Sorghum bicolor, este principala cereal\u0103 pentru p\u0026acirc;ine \u0026icirc;n\u0026nbsp;Africa,\u0026nbsp;Europa de Sud,\u0026nbsp;America Central\u0103\u0026nbsp;\u0219i\u0026nbsp;Asia de Sud. Sorgul \u0026icirc;\u0219i are originea \u0026icirc;n\u0026nbsp;Africa Ecuatorial\u0103, fiind o cereal\u0103 adaptat\u0103 la clima cald\u0103 \u0219i uscat\u0103. O specie de sorg utilizat\u0103 ca plant\u0103 energetic\u0103 este\u0026nbsp;Iarba de Sudan\u0026nbsp;(Sorghum sudanense).\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EDescriere:\u003C\/strong\u003E Sorgul este o plant\u0103 erbacee peren\u0103, cu \u0026icirc;n\u0103l\u021bimea de p\u0026acirc;n\u0103 la 2,5 m, la exterior amintind de\u0026nbsp;porumb. Tulpina este dreapt\u0103, uscat\u0103, cu nodozit\u0103\u021bi, are o r\u0103d\u0103cin\u0103 bine dezvoltat\u0103 care p\u0103trunde ad\u0026acirc;nc \u0026icirc;n sol. Frunzele sunt alterne, late, pubescente, cu margini ascu\u021bite, de culoare verde. Florile sunt a\u0219ezate \u0026icirc;n ciorchine drepte, r\u0103sfirate sau aplecate, cu lungimea de p\u0026acirc;n\u0103 la 70\u0026nbsp;cm. Fructul este o achen\u0103 amilacee, oval\u0103, goal\u0103 sau acoperit\u0103 cu pieli\u021b\u0103 de culoare alb\u0103, roz\u0103, ro\u0219ie sau galben\u0103. \u0026Icirc;nflore\u0219te \u0026icirc;n lunile iunie - iulie. Originar din Africa Ecuatorial\u0103, este r\u0103sp\u0026acirc;ndit \u0219i \u0026icirc;n\u0026nbsp;India\u0026nbsp;\u0219i\u0026nbsp;China, unde se cultiv\u0103 de mai bine de 3000 de ani. \u0026Icirc;n\u0026nbsp;Europa\u0026nbsp;cultura a fost adus\u0103 \u0026icirc;n sec. XV - lea, \u0026icirc;ns\u0103 nu a avut r\u0103sp\u0026acirc;ndire.\u003C\/p\u003E","slug":"sorgul","images":[{"id":25917,"image":"https:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Poaceae\/sorghum-bicolor-ha-hschwartz-b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/35\/351\/3517704e-8990-4ac1-8fa6-0f76bb08bab2.jpg"},{"id":25918,"image":"http:\/\/luirig.altervista.org\/cpm\/albums\/bot-units14\/sorghum-bicolor35872.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/94\/94b\/94b6e957-abcb-4537-acb4-7eb67f0f66ff.jpg"},{"id":25919,"image":"http:\/\/westerndesertflora.geolab.cz\/images\/plants\/Sorghum_bicolor.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/5f\/5f0\/5f0f3f3d-3fce-4d52-bb6a-928db7f23303.jpg"},{"id":25923,"image":"http:\/\/www.africamuseum.be\/prelude\/prelude_pic\/Sorghum_bicolor3.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/4c\/4c8\/4c897a40-adf8-4609-b868-92053d63412c.jpg"}]},{"id":12053,"name":"Spalacioasa","nameSynonyms":"","latinName":"Senecio vulgaris","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EBuruiana anuala sau anual hibernanta, cu radacina conica.\u0026nbsp;Prefera soluri tinere, umede, bogate in humus si in substante nutritive.\u0026nbsp;Este indicatoare de azot.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EEpoca de germinare:\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003EAproape tot anul. Are germinatie superficiala.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003ECotiledoane:\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003EMici, linear lanceolate, cu varf rotunjit, aplatizate la baza, cu margini intregi, fata inferioara uneori de culoare purpurie.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EFrunzele adevarate:\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003EStralucitoare verde inchis, in forme foarte variate, primele spatulate, petiolate si dentate, cele care apar mai tarziu neregulat lobate pana la penate, frunzele superioare inconjurand tulpina.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003ETulpina:\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003EDe obicei verticala si foarte ramificata, cu inaltime pana la 40 cm, rosietica.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EFloarea:\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003ECapitule mici, galbene, de obicei verticale; involucrul este cilindric pe un singur rand, floare tubuloasa.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EPerioada de inflorire:\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003Eprimavara \u0026ndash; toamna\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003ESeminte pe planta:\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003E4000 (1400 \u0026ndash; 7200)\u003C\/p\u003E","slug":"spalacioasa","images":[{"id":2413,"image":"http:\/\/www.conabio.gob.mx\/malezasdemexico\/asteraceae\/senecio-vulgaris\/imagenes\/hoja-pilosidad.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/28\/280\/280e00fa-b7ee-47e8-a472-07aa05771338.jpg"},{"id":2415,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/7\/7e\/Senecio_vulgaris.jpeg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/43\/43b\/43b0851b-a40b-4bd5-a4fb-41c7609c6d85.jpg"},{"id":59885,"image":"https:\/\/extension.umass.edu\/landscape\/sites\/landscape\/files\/weeds\/flowers\/senvu4377w.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/68\/68f\/68fae939-110e-4c61-832a-782d75bfd196.jpg"},{"id":59886,"image":"http:\/\/luirig.altervista.org\/cpm\/albums\/leo-m2\/leo-mic-Senecio-vulgaris-1294.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d0\/d0e\/d0efe41b-617c-46f5-a50b-98bc468829b6.jpg"},{"id":59887,"image":"https:\/\/florapittsburghensis.files.wordpress.com\/2011\/03\/senecio-vulgaris-2011-03-20-beechview-01.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e9\/e9f\/e9f4eb0b-b2da-4445-a085-336d2b0602f2.jpg"}]},{"id":11995,"name":"Spanac s\u0103lbatic","nameSynonyms":"","latinName":"Chenopodium album","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EBuruiana anuala, monoica, cu inmultire prin seminte, cu multe forme. Radacina este pivotanta si puternica. Popular este denumita spanac salbatic. Frunzele tinere (cotiledoanele) sunt acoperite cu un praf albicios. Se intalneste pe orice tip de sol, dar prefera solurile afanate, bogate in azot, humifere, de obicei lutoase si nisipoase.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EEpoca de germinare:\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003EPrimavara tarziu \u0026ndash; toamna.\u0026nbsp;Adancimea de germinare de obicei 0.5 \u0026ndash; 3 cm.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003ECotiledoane:\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003ELungi, subtiri, rotunjite in fata, pe partea inferioara rosiatice, albicioase.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EFrunzele adevarate:\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003EOvale pana la triunghiulare, mai lungi decat late, lung petiolate, subtiate spre petiol, albastru deschis spre verde, neregulat zimtate. Prima pereche de frunze are marginile intregi ca si frunzele superioare lanceolate.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003ETulpina:\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003EAre muchii tesite, verticala, ramificata si poate atinge o inaltime de 150 cm.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EFloarea:\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003EPutin vizibila, verzuie, cu glomerule dense pe ramificatiile foliare.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EPerioada de inflorire:\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003EIn plina vara \u0026ndash; toamna\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003ESeminte pe planta:\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003E3000 (200 \u0026ndash; 20000)\u003C\/p\u003E","slug":"spanac-salbatic","images":[{"id":505,"image":"http:\/\/calphotos.berkeley.edu\/imgs\/512x768\/0000_0000\/0905\/1403.jpeg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/5c\/5cd\/5cd32d40-043b-44e1-9539-8ee15bc7ac11.jpg"},{"id":506,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Amaranthaceae\/chenopodium-album-fl-gmittelhauser-a.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/18\/18e\/18e5b4f8-5767-4ad1-9185-8fbf7e5e9d93.jpg"},{"id":507,"image":"http:\/\/www.foragingadventures.co.uk\/wp-content\/uploads\/2014\/09\/fat-hen.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/91\/915\/91503f6b-ddbe-4393-8152-9bdfac3938c4.jpg"},{"id":512,"image":"http:\/\/hasbrouck.asu.edu\/imglib\/seinet\/Chenopodiaceae\/photos\/Chenopodium-album-FL-web-.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/0d\/0dd\/0dd676c7-a182-4fb9-94d3-b0da56461cfb.jpg"},{"id":58508,"image":"https:\/\/keyserver.lucidcentral.org\/weeds\/data\/media\/Images\/chenopodium_album\/chenopodiumalbum11.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/02\/027\/027d0443-2ba1-439e-8a40-15a1cf01e7ae.jpg"}]},{"id":12736,"name":"\u0218tir alb","nameSynonyms":"","latinName":"Amaranthus albus","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cdiv\u003E1.Familia:\u0026nbsp;\u003Cstrong\u003EAmaranthaceae\u003C\/strong\u003E\u003C\/div\u003E\r\n\u003Cdiv\u003E2.Denumirea populara:\u0026nbsp;\u003Cstrong\u003Estir alb\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003E\u003C\/div\u003E\r\n\u003Cdiv\u003E3.Tipul plantei:\u0026nbsp;\u003Cstrong\u003Edicotiledonata\u003C\/strong\u003E\u003C\/div\u003E\r\n\u003Cdiv\u003E4 .Perioada de vegetatie:\u0026nbsp;\u003Cstrong\u003E1 an\u003C\/strong\u003E\u003C\/div\u003E\r\n\u003Cdiv\u003E5. Descriere planta:\u0026nbsp;\u003Cstrong\u003ETulpina erecta, bogat ramificata, ramuri elbe uneori roscate, Frunze obovate sau spatulate, glabre, flori \u0026icirc;n glomerule axilare cu aspect de spice laxe, bractei membranoase, spre v\u0026acirc;rf cu o arista tepoasa fruct dehiscent printr-un opercula ascutit si aristat, sam\u0026acirc;nta lucitoare, de culoare neagra.\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003E\u003C\/div\u003E\r\n\u003Cdiv\u003E6. Perioada de germinare:\u0026nbsp;\u003Cstrong\u003EV-VIII\u003C\/strong\u003E\u003C\/div\u003E\r\n\u003Cdiv\u003E7.Perioada de \u0026icirc;nflorire:\u0026nbsp;\u003Cstrong\u003EVII-IX\u003C\/strong\u003E\u003C\/div\u003E\r\n\u003Cdiv\u003E8.Modul de \u0026icirc;nmultire:\u0026nbsp;\u003Cstrong\u003Eseminte\u003C\/strong\u003E\u003C\/div\u003E\r\n\u003Cdiv\u003E9. Numarul de seminte generate de o planta:\u0026nbsp;\u003Cstrong\u003Epoate produce p\u0026acirc;na la 6 milioane de seminte\u003C\/strong\u003E\u003C\/div\u003E\r\n\u003Cdiv\u003E10. Perioada existentei semintelor \u0026icirc;n sol:\u0026nbsp;\u003Cstrong\u003E40 ani\u003C\/strong\u003E\u003C\/div\u003E\r\n\u003Cdiv\u003E11.Tipul plantei \u0026icirc;n functie de umiditate:\u0026nbsp;\u003Cstrong\u003Emezofila, creste pe soluri revene p\u0026acirc;na la reavan jilave.\u003C\/strong\u003E\u003C\/div\u003E\r\n\u003Cdiv\u003E12.Tipul plantei \u0026icirc;n functie de temperatura:\u003Cstrong\u003E\u0026nbsp;mezoterma (cerinte mijlocii fata de temperatura, rasp\u0026acirc;ndita \u0026icirc;n climatul temperat racoros si umed)\u003C\/strong\u003E\u003C\/div\u003E\r\n\u003Cdiv\u003E13.Tipul plantei \u0026icirc;n functie de pH-ul solului:\u0026nbsp;\u003Cstrong\u003Eacido-neutrofila, cresc pe soluri cu pH = 6-5.\u003C\/strong\u003E\u003C\/div\u003E\r\n\u003Cdiv\u003E14. Tipul de sol preferat:\u0026nbsp;\u003Cstrong\u003Ecernoziomuri; lipseste pe podzoluri\u003C\/strong\u003E\u003C\/div\u003E\r\n\u003Cdiv\u003E\u0026nbsp;\u003C\/div\u003E\r\n\u003Cdiv\u003E\r\n\u003Cdiv\u003EInfesteaza culturile de cereale si celelalte culturi,\u0026nbsp;sfecl\u0103 de zah\u0103r, culturile de porumb, soia \u015fi bumbac, vii,\u0026nbsp;livezi, de-a lungul drumurilor, liniilor de cale ferat\u0103, \u0026icirc;n apropierea zonelor locuite.\u0026nbsp;\u003C\/div\u003E\r\n\u003Cdiv\u003EM\u0103surile de combatere: prin lucrari mecanice intre randuri si prin erbicidare .\u003C\/div\u003E\r\n\u003C\/div\u003E","slug":"stir-alb","images":[{"id":6109,"image":"http:\/\/plants.usda.gov\/gallery\/large\/amal_003_lhp.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/ac\/ac2\/ac244fc5-fe96-43e0-bf02-701c869412db.jpg"},{"id":6110,"image":"http:\/\/keyserver.lucidcentral.org\/weeds\/data\/media\/Images\/amaranthus_albus\/amaranthusalbus1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/db\/db5\/db53ea61-83fb-450e-8f9c-5d15cefece41.jpg"},{"id":6112,"image":"http:\/\/www.freenatureimages.eu\/plants\/Flora%20A-B\/Amaranthus%20albus,%20Tumble%20Pigweed\/slides\/Amaranthus%20albus%201,%20Witte%20amarant,%20Saxifraga-Rutger%20Barendse.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c5\/c5c\/c5c4ee9b-d75d-4db5-8b2d-53f3732aacf2.jpg"},{"id":6113,"image":"http:\/\/www.apatita.com\/herbario\/Amaranthaceae\/large\/Amaranthus_albus_2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/3a\/3ad\/3ad28a97-85df-4286-b485-4b5b67c3ea98.jpg"},{"id":70765,"image":"http:\/\/hasbrouck.asu.edu\/imglib\/seinet\/Amaranthaceae\/photos\/Amaranthus_albus_020207_6.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/72\/728\/72830778-d6a0-4841-b833-8eb68e2080ca.jpg"},{"id":70766,"image":"http:\/\/southwestdesertflora.com\/WebsiteFolders\/Images\/Amaranthaceae\/Amaranthus%20albus,%20Prostrate%20Pigweed\/9973Amaranthus-albus650x407.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a6\/a64\/a6404b35-2374-4ae1-8310-5f6ede16a43e.jpg"}]},{"id":11991,"name":"\u0218tir salbatic","nameSynonyms":"\u0219tir porcesc","latinName":"Amaranthus retroflexus","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EBuruiana anuala cu inmultire prin seminte foarte raspandita indeosebi pe soluri permeabile, bogate in humus si in substante nutritive, in special in azot.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EEpoca de germinare:\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003ETarzie, germinatie tipic de vara.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003ECotiledoane:\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003EDe forma alungit ovala, de cca. 10-12 mm, cu partea inferioara de obicei rosiatica.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EFrunzele adevarate:\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003EOvoidale, lung petiolate, verzi albastrui, alterne, cu varful ascutit, de obicei rosiatice pe partea inferioara.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003ETulpina:\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003ECu inaltime pana la 100 cm, simpla sau ramificata, verde deschis pana la rosiatica, la baza cu frunze putine, iar in partea superioara cu frunze dese, acoperite cu perisori desi.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EFloarea:\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003EMica, putin vizibila, grupata in manunchiuri verzui la extremitatea tulpinii principale sau a ramificatiilor, cu periant ascutit ca un ghimpe, inflorescenta intepatoare.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EPerioada de inflorire:\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003Eiunie \u0026ndash; septembrie\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003ESeminte pe planta:\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003E1000 \u0026ndash; 5000\u003C\/p\u003E","slug":"stir-salbatic","images":[{"id":588,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Amaranthaceae\/amaranthus-retroflexus-le-pdrobot.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b1\/b1a\/b1a79cb1-2ec3-47a2-8195-f83ada4b3010.jpg"},{"id":590,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Amaranthaceae\/amaranthus-retroflexus-ha-gmittelhauser-a.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a7\/a7c\/a7c44807-addc-44d8-bf84-fd6aa85e7677.jpg"},{"id":591,"image":"http:\/\/eattheplanet.org\/wp-content\/uploads\/2013\/09\/amaranthus-retroflexus.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/65\/65f\/65fb3294-aede-40ed-8138-8035b7809c3f.jpg"},{"id":63005,"image":"https:\/\/img.plantis.info\/wp-content\/uploads\/2016\/06\/Amaranthus-retroflexus-1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/49\/497\/4979876a-c50b-4761-a48b-5a2ddab185e9.jpg"},{"id":63007,"image":"https:\/\/img.plantis.info\/wp-content\/uploads\/2015\/07\/Amaranthus.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e1\/e11\/e1151771-1c0e-4916-b916-fdbaae8aa4e7.jpg"}]},{"id":12735,"name":"\u0218tir t\u00e2r\u00e2tor","nameSynonyms":"iarba porcului","latinName":"Amaranthus blitoides","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cdiv\u003ETipul plantei:\u0026nbsp;dicotiledonata\u003Cbr \/\u003EPerioada de vegetatie:\u0026nbsp;1 an\u003C\/div\u003E\r\n\u003Cdiv\u003EDescriere planta:\u0026nbsp;Tulpina procumbenta 1 m lungime, ramificata de la baza, albicioasa, des foliata, Frunze glabre, tari, obovate, spatulate sau oblanceolate, cu un mucron, glomerule axilare verzi, uneori roscate.\u0026nbsp;\u003C\/div\u003E\r\n\u003Cdiv\u003EPerioada de germinare:\u0026nbsp;V-VIII\u0026nbsp;\u003Cbr \/\u003EPerioada de \u0026icirc;nflorire:\u0026nbsp;VII-IX\u003Cbr \/\u003EModul de \u0026icirc;nmultire:\u0026nbsp;seminte\u003Cbr \/\u003ENumarul de seminte generate de o planta:\u0026nbsp;700000\u003Cbr \/\u003EPerioada existentei semintelor \u0026icirc;n sol:\u0026nbsp;40 ani\u003Cbr \/\u003ETipul plantei \u0026icirc;n functie de umiditate:\u0026nbsp;xero-mezofile (cresc pe soluri uscat-reavene p\u0026acirc;na la revene)\u003Cbr \/\u003ETipul plantei \u0026icirc;n functie de temperatura:\u0026nbsp;moderat termofile, specii cu cerinte mijlocii spre mari fata de caldura, rasp\u0026acirc;ndite \u0026icirc;n climatul continental de dealuri, \u0026icirc;ntre izotermele 7,5-10,5\u0026deg;C\u003Cbr \/\u003ETipul plantei \u0026icirc;n functie de pH-ul solului: :\u0026nbsp;puternic acidofila (soluri puternic acide, pH \u0026lt;4,5), acidofile (cresc pe soluri acide, pH = 5-4,5), acido-neutrofile (cresc pe soluri cu pH 6-5), slab acid-neutrofile (cresc pe soluri cu pH = 6,8-6), neutro-bazifile (cresc pe soluri cu pH = 6,8-7,2), amfitolerante (plante indiferente, cu larga amplitudine ecologica fata de reactia solului)\u003Cbr \/\u003ETipul de sol preferat: \u0026icirc;n zona de stepa; nu suporta inundarea.\u003C\/div\u003E","slug":"stir-tarator","images":[{"id":21533,"image":"http:\/\/nyc.books.plantsofsuburbia.com\/wp-content\/uploads\/2015\/01\/Amaranthus-blitoides.Richard-Old.Neww-England-Wild-Flower-society.gobotany.newenglandwild.org_.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/06\/064\/06455e91-4afc-4f6b-a5cd-5b6da31d15c1.jpg"},{"id":21534,"image":"http:\/\/www.maltawildplants.com\/AMAR\/Pics\/AMRBD\/Amaranthus_blitoides_[IMG_3064].jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/40\/40e\/40ebd78e-6817-4ecf-b0b8-770e64ba4c59.jpg"},{"id":21535,"image":"http:\/\/www.freenatureimages.eu\/plants\/Flora%20A-B\/Amaranthus%20blitoides,%20Spreading%20Pigweed\/slides\/Amaranthus%20blitoides%201,%20Nerfamarant,%20Saxifraga-Jasenka%20Topic.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f8\/f80\/f807eb41-bf90-412c-ad0b-355062e9afca.jpg"},{"id":63009,"image":"http:\/\/alienplantsbelgium.be\/files\/Amaranthus%20blitoides%201.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/53\/530\/530043a6-402a-4dda-9bb4-59d4746541c9.jpg"}]},{"id":17611,"name":"Studeni\u0163a","nameSynonyms":"","latinName":"Arenaria spp.","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EVor fi Informa\u021bii Disponibile curand.\u003C\/p\u003E","slug":"studenita","images":[{"id":41317,"image":"http:\/\/www.floravascular.com\/data_almacen\/Arenaria\/Arenaria%20montana_001635_FRL_2_1_800px.jpg?KeepThis=true\u0026TB_iframe=true\u0026height=600\u0026width=550","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/44\/443\/4430f539-add5-40ca-975a-21d2cc785eb9.jpg"},{"id":41318,"image":"http:\/\/i899.photobucket.com\/albums\/ac192\/stefanos214\/Arenaria_filicaulis_teddi.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/76\/766\/7669dfe7-a0f7-4789-827a-54fea62464fb.jpg"},{"id":41320,"image":"http:\/\/www.floravascular.com\/data_almacen\/Arenaria\/Arenaria%20montana_001635_FRL_1_2_800px.jpg?KeepThis=true\u0026TB_iframe=true\u0026height=600\u0026width=550","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/59\/59b\/59ba338f-9ec2-46b1-a94a-615a49a36deb.jpg"},{"id":62780,"image":"http:\/\/science.halleyhosting.com\/nature\/basin\/5petal\/pink\/min\/nuttallii\/nuttallii1d.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/4b\/4be\/4bea3871-7d83-4478-ab7b-76ae48b1a0b1.jpg"},{"id":62781,"image":"http:\/\/hasbrouck.asu.edu\/imglib\/seinet\/Caryophyllaceae\/Arenaria-lanuginosa-ssp.-.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/99\/995\/9955aa34-6497-42d5-bb6a-c8adf7763c9d.jpg"},{"id":62782,"image":"http:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/6\/6a\/Arenaria_ciliata.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/83\/831\/831441b6-9925-46f3-ab44-f1f1c47a12c8.jpg"}]},{"id":12047,"name":"Sugel","nameSynonyms":"","latinName":"Lamium amplexicaule","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EBuruiana cu inmultire prin seminte, anuala sau anual hibernanta, cu radacina pivotanta profunda.\u0026nbsp;Iubeste solurile sanatoase, bogate in elemente nutritive, bine aerisite, usoare, nisipo-lutoase.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EEpoca de germinare:\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003EDe obicei toamna, dar si primavara. Are o germinatie superficiala.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003ECotiledoane:\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003ECa si la L. Purpureum, tuguiat la baza, cu ciocuri care nu se ating.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EFrunzele adevarate:\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003EOpuse in cruce, rotund-reniforme. Perechile inferioare de frunze indepartate una de alta si lung petiolate. Frunzele superioare inconjoara tulpina, sunt ridate ca o retea (un fileu) si au marginile adanc canelate.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003ETulpina:\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003EVerticala, cu inaltimea de 10 \u0026ndash; 20 cm, ramificata la baza, patrata, paroasa la partea superioara.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EFloarea:\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003ERoza pana la rosu-carmin, in verticile dense asezate la baza axilei foliare.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EPerioada de inflorire:\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003Emartie \u0026ndash; octombrie, pe vreme blanda infloreste apropae tot anul.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003ESeminte pe planta:\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003E200 (50 \u0026ndash; 300)\u003C\/p\u003E","slug":"sugel","images":[{"id":15862,"image":"http:\/\/herbarium.missouristate.edu\/Plants%20of%20the%20Interior%20Highlands\/Flowers\/Lamium%20amplexicaule%20-%20N.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/21\/21c\/21c6f179-b812-4016-ad42-36cc719e2602.jpg"},{"id":15864,"image":"http:\/\/1.bp.blogspot.com\/-WXMoA8yfvwM\/UN94OgD2XcI\/AAAAAAAAAQE\/xrb6-vIRVYY\/s1600\/cook+-+Lamium+Amplexicaule+-+henbit+-+IMG_9062+-+blog.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/79\/797\/79776701-f285-4863-8cfb-fa0027199cf1.jpg"},{"id":15865,"image":"http:\/\/www.unavarra.es\/herbario\/fotos\/Lami_ampl\/image003.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/65\/653\/653aec26-0bdb-43a9-9b45-bc92a297a4ff.jpg"},{"id":64330,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/8\/82\/Lamium_amplexicaule_Kaldari_01.jpg\/768px-Lamium_amplexicaule_Kaldari_01.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/8e\/8eb\/8eb9e1ec-7703-4568-aac5-34ca5d0ed336.jpg"},{"id":64333,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/d\/d3\/Lamium_amplexicaule_Nashville.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f9\/f91\/f91d5a5d-9bd3-41f1-abaf-1cf8a3631980.jpg"},{"id":64334,"image":"https:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Lamiaceae\/lamium-amplexicaule-st-pdrobot-b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/07\/07b\/07b12eac-0eb7-4845-8277-f7dbfd6e7711.jpg"}]},{"id":12001,"name":"Sugel puturos","nameSynonyms":"Urzica moarta","latinName":"Lamium purpureum","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EBuruiana cu inmultire prin seminte, anuala sau anual hibernanta cu miros neplacut. Radacina este curbata. Raspandita pe aproape toate tipurile de sol, dar prefera soluri bine aerisite, lutoase, bogate in calciu, cu o buna aprovizionare cu apa.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EEpoca de germinare:\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003ETot anul, dar mai ales toamna. Adancimea de germinare 0.5 \u0026ndash; 2 cm.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003ECotiledoane:\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003EMici, rotund ovale cu varful usor retras, petiolate, la baza cu doi lobi care se acopera.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EFrunzele adevarate:\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003EOpuse in cruce, petiolate, in forma de inima, cu margini neregulat canelate, usor paroase, ridate, cu o nervura vizibila, cu frunzele superioare acoperite cu roseata.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003ETulpina:\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003EVerticala pana la oblica, cu inaltime de 25 cm, patrata, ramificata in forma de tufa, rosiatica in partea superioara.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EFloarea:\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003ERosie purpurie, in verticile multiflore.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EPerioada de inflorire:\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003Emartie \u0026ndash; octombrie.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003ESeminte pe planta:\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003E200 (60 \u0026ndash; 300)\u003C\/p\u003E","slug":"sugel-puturos","images":[{"id":26503,"image":"http:\/\/static.panoramio.com\/photos\/large\/89915648.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/28\/282\/28238694-7e0e-4246-bb82-8b8c4f9d3423.jpg"},{"id":54070,"image":"http:\/\/www.sumiagro.pl\/wp-content\/uploads\/2013\/03\/jasnota-purpurowa.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e0\/e0f\/e0fecfc7-923f-41af-8f31-3c576ed855db.jpg"},{"id":59915,"image":"http:\/\/www.pfaf.org\/Admin\/PlantImages\/LamiumPurpureum2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/17\/17c\/17c7cb7a-f5b3-40ef-93e4-4d168587b4a9.jpg"},{"id":59916,"image":"http:\/\/www.plant-identification.co.uk\/images\/labiatae\/lamium-purpureum-4.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/28\/28c\/28c57edb-a571-4ee8-be14-df7a291b49c5.jpg"},{"id":63011,"image":"https:\/\/img.plantis.info\/wp-content\/uploads\/2015\/10\/Lamium-purpureum-4.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d3\/d38\/d383ae44-fc93-459a-84d7-bab956f0cc0a.jpg"},{"id":63012,"image":"http:\/\/www.missouriplants.com\/Pinkopp\/Lamium_purpureum_plant.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f2\/f27\/f278b55c-d2bc-4dfb-a89b-e7fafb153d5b.jpg"}]},{"id":12779,"name":"Susai","nameSynonyms":"","latinName":"Sonchus arvensis","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003ESusai\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;(\u003Cem\u003ESonchus arvensis\u003C\/em\u003E) este o buruian\u0103 peren\u0103 policarpic\u0103 cu drajoni, din familia\u0026nbsp;\u003Cem\u003EAsteraceae\u003C\/em\u003E\u0026nbsp;(\u003Cem\u003ECompositae\u003C\/em\u003E), des \u0026icirc;nt\u0026acirc;lnit\u0103 \u0026icirc;n sem\u0103n\u0103turi, culturile timpurii de verde\u021buri \u0219i tufi\u0219uri, cu \u0026icirc;nmul\u021bire prin semin\u021be \u0219i muguri radiculari, din care cauz\u0103 se st\u0026acirc;rpe\u0219te cu greu.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EDescriere:\u003C\/strong\u003E\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003EAre o \u0026icirc;n\u0103l\u021bime de 80\u0026ndash;130\u0026nbsp;cm. Tulpina, ramificat\u0103 \u0026icirc;n partea superioar\u0103, este goal\u0103, cu vase laticifere, care con\u021bin un suc l\u0103ptos caracteristic. Frunze sesile, penat sectate, cu marginea din\u021bat\u0103 \u0219i spinoas\u0103. Calatidiile (un tip de inflorescen\u021b\u0103) sunt mici, grupate aproape corimbiform. Are flori galbene. Fructe achene costate cu un papus lung\u003C\/p\u003E","slug":"susai","images":[{"id":2314,"image":"http:\/\/www.naturalmedicinalherbs.net\/pictures\/wendys\/sonchus-arvensis=field-milk-thistle.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/14\/147\/147cef84-bd23-456e-8b84-c7b11dcab248.jpg"},{"id":2316,"image":"http:\/\/www.anpc.ab.ca\/wiki\/images\/8\/8f\/Sonculig_XID_Sonchus_uliginosus2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b6\/b6e\/b6e3a178-744c-4e2a-9063-e027f758252c.jpg"},{"id":2317,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/6\/66\/Sonchus_arvensis_bgiu.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/08\/086\/08666922-d2bd-4a93-965a-82ecc20c5e55.jpg"},{"id":2320,"image":"http:\/\/www.anpc.ab.ca\/wiki\/images\/c\/cb\/Sonculig_XID_Sonchus_uliginosus.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d7\/d79\/d791a6e2-0289-4869-a9be-f6814059a27a.jpg"},{"id":63507,"image":"http:\/\/1.bp.blogspot.com\/-I0p8mFyrdFQ\/VMzruuiZ38I\/AAAAAAAAAFA\/sjnRn3qFbH0\/s1600\/Tempuyung.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f2\/f2e\/f2e1a30f-a298-4258-abce-7845da99b7ed.jpg"},{"id":63508,"image":"http:\/\/www.discoverlife.org\/IM\/I_MWS\/0288\/320\/Sonchus_arvensis,I_MWS28857.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/dd\/ddd\/ddd6247f-ddc6-47d4-bab1-a2b8bfdc712b.jpg"},{"id":74048,"image":"http:\/\/www.minnesotawildflowers.info\/udata\/r9ndp23q\/pd\/sonchus-arvensis-034.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/29\/29e\/29e8471e-2634-4130-8267-b3cd455ef030.jpg"},{"id":74049,"image":"https:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Asteraceae\/sonchus-arvensis-arvensis-fl-mlovit-a.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f6\/f60\/f60cc81f-5fab-4ca0-b78e-31824a81291a.jpg"},{"id":74050,"image":"https:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Asteraceae\/sonchus-arvensis-glabrescens-fl-ahaines-b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/ba\/baa\/baa5579d-b6c3-41f7-bba6-977e485463c0.jpg"},{"id":74051,"image":"https:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Asteraceae\/sonchus-arvensis-arvensis-fl-gmittelhauser-f.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/78\/785\/785416bb-929e-4586-ad13-e2f32f712242.jpg"},{"id":74052,"image":"http:\/\/www.minnesotawildflowers.info\/udata\/r9ndp23q\/pd\/sonchus-arvensis-029.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/84\/846\/846008ff-3f5b-44d9-bca1-630636f5f6fc.jpg"},{"id":74053,"image":"https:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Asteraceae\/sonchus-arvensis-arvensis-fl-ahaines.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/0b\/0bb\/0bb2f194-67b9-4f7e-936f-7677e83b6fd1.jpg"}]},{"id":12054,"name":"Susai aspru","nameSynonyms":"","latinName":"Sonchus asper","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EBuruiana seminifera anuala, cu o puternica radacina pivotanta, producatoare de latex. Prefera soluri proaspete care sa nu fie sarace in calcar, soluri fertile lutoase si luto-nisipoase.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EEpoca de germinare:\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003EPrimavara dar si vara.\u0026nbsp;Adancimea de germinare pana la 2 cm.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003ECotiledoane:\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003EDe forma spatulata sau oval-alungita, rosietice, cu petiol scurt.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EFrunzele adevarate:\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003EPrima frunza adevarata numai dantelata (dintata), a doua cu perisori pe dinti, frunze bleu-verzi, lucioase, frunzele superioare sesile infasurand la baza tija, in spirala, toate fiind dentat \u0026ndash; paroase.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003ETulpina:\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003EGroasa, goala in interior, glabra, adesea ramificata de la baza, cu o inaltime de pana la 80 cm.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EFloarea:\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003ECapitule convexe, galben \u0026ndash; tern (sters, spalacit), in inflorescente dense cu putine flori; capitulele si pedunculii fara peri glandulosi.\u003Cbr \/\u003E\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EPerioada de inflorire:\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003EInceputul verii \u0026ndash; toamna.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003ENumarul de seminte pe planta:\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003E4700 (1000-6000)\u003C\/p\u003E","slug":"susai-aspru","images":[{"id":2322,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Asteraceae\/sonchus-asper-fl-gmittelhauser-i.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/00\/003\/00341e70-5fd6-495c-be42-cdc4e0b5f817.jpg"},{"id":2323,"image":"https:\/\/wildcookery.files.wordpress.com\/2013\/03\/sonchus-asper-juvenile-plant-in-nature.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/98\/983\/983073d5-69b2-4c12-a43c-74671f309611.jpg"},{"id":2325,"image":"http:\/\/science.halleyhosting.com\/nature\/plants\/sun\/dandy\/sonchus\/asper\/asper1c.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e7\/e7b\/e7bfa69e-2427-4165-937c-eea0f62cdddd.jpg"},{"id":2329,"image":"http:\/\/delawarewildflowers.org\/images\/030625_052819.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a6\/a6f\/a6fe8c2c-8d02-4915-b29d-97a71b01c06a.jpg"},{"id":54081,"image":"https:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Asteraceae\/sonchus-asper-le-gmittelhauser-k.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/7c\/7c2\/7c20ef06-f3d8-48f8-8b44-91f6691d6d02.jpg"}]},{"id":12055,"name":"Susai moale","nameSynonyms":"","latinName":"Sonchus oleraceus","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EBuruiana seminifera anuala, cu radacina pivotanta puternica, produce latex. Prefera soluri humifere, bogate in calciu, bine aprovizionate cu elemente nutritive.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EEpoca de germinare:\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003EIn principal primavara.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003ECotiledoane:\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003ERotunde, deobicei cu fata curbata cu lobi plati, verde clar, cu marginea intreaga, petiolate.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EFrunzele adevarate:\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003EPrima aproape circulara cu dentitie fina, urmatoarele sesile si cu auriculele ascutite, penate sau nepenate, bleu \u0026ndash; verzi, inconjurand tulpina, cu dentitie paroasa.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003ETulpina:\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003EDreapta, groasa, ramificata, cu o inaltime de pana la 80 (100) cm.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EFloarea:\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003EInflorescenta galben clar sau galben verzui, capitulele convexe si pedunculii fara peri glandulosi.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EPerioada de inflorire:\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003EInceputul verii \u0026ndash; toamna\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003ENumarul de seminte pe planta:\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003E4500 (4000-5000)\u003C\/p\u003E","slug":"susai-moale","images":[{"id":2332,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Asteraceae\/sonchus-oleraceus-ha-gmittelhauser-d.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/59\/598\/5985044b-67df-48ad-bc53-5f253f0672ad.jpg"},{"id":2333,"image":"http:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/4\/4e\/2006-11-16Sonchus_oleraceus03-03.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/2c\/2c2\/2c278cb4-741b-4dd7-ab28-678e01003005.jpg"},{"id":53994,"image":"https:\/\/keyserver.lucidcentral.org\/weeds\/data\/media\/Images\/sonchus_oleraceus\/sonchusoleraceus39.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/6b\/6b1\/6b1eabe5-4e51-4608-b0f9-cd942c339e83.jpg"},{"id":65274,"image":"https:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Asteraceae\/sonchus-oleraceus-le-gmittelhauser-e.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/55\/55e\/55ec6060-fd63-4550-9ab0-2e87ac9f293c.jpg"},{"id":65277,"image":"http:\/\/www.friendsofqueensparkbushland.org.au\/wp-content\/gallery\/sonchus-oleraceus\/sonchus-oleraceus-sowthistle-g2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/5a\/5ab\/5ab16b3d-8f94-4766-8322-0b875ea690bf.jpg"},{"id":65279,"image":"http:\/\/www.zimbabweflora.co.zw\/speciesdata\/images\/16\/162170-2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/37\/37f\/37fb459e-fb2e-421c-b01e-13d67ecbb312.jpg"}]},{"id":12797,"name":"Suvar de munte","nameSynonyms":"\u0219ovar","latinName":"Poa trivialis","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EAce\u0219tia au subliniat ligule 4-10mm lung.\u0026nbsp;Compar\u0103 cu iarb\u0103 anual\u0103 Meadow Poa annua, care este argintiu \u0219i a subliniat, comun\u0103 \u0219i Lunca pratensis iarba Poa, care este scurt \u0219i bont.\u0026nbsp;Tulpina cam aspru, sub\u021bire cre\u0219te la 30 p\u0026acirc;n\u0103 la 60 cm \u0026icirc;n\u0103l\u021bime.Compara cu iarb\u0103 neted\u0103 lunc\u0103 annua Poa, care are o tij\u0103 neted\u0103.\u0026nbsp;Panicul este verde \u0219i 15 cm lungime.\u0026nbsp;Cele mai spikelets sunt \u0026icirc;n form\u0103 de ou.\u003C\/p\u003E","slug":"suvar-de-munte","images":[{"id":20108,"image":"http:\/\/luirig.altervista.org\/cpm\/albums\/bot-units73\/poa-trivialis33086.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b1\/b1f\/b1fe9acc-e213-439a-a1b5-f5be1709f3b5.jpg"},{"id":20110,"image":"http:\/\/luirig.altervista.org\/cpm\/albums\/bot-049\/poa-trivialis757.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/9e\/9ef\/9ef556fd-cd9c-435f-b567-851d19935bfe.jpg"},{"id":55462,"image":"http:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/4\/46\/Poa_trivialis_bloeiwijze.jpg\/600px-Poa_trivialis_bloeiwijze.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/3d\/3db\/3dbd3c7a-0af3-4a99-b7b7-baeec1e3652c.jpg"},{"id":64612,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/8\/85\/Poa_trivialis_Ruwbeembgras_bloeiwijze.jpg\/1200px-Poa_trivialis_Ruwbeembgras_bloeiwijze.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f9\/f94\/f944d92c-35d3-4cd5-811b-e6e82bbb5faf.jpg"}]},{"id":12742,"name":"Talpa g\u00e2\u0219tei","nameSynonyms":"","latinName":"Chenopodium hybridum","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003ETalpa g\u0026acirc;\u0219tei este o plant\u0103 erbacee, peren\u0103, cu \u0026icirc;n\u0103l\u021bimea maxim\u0103 de 150\u0026nbsp;cm. Sec\u021bionate, tulpinile \u0219i ramurile, care sunt p\u0103roase pe margini, se prezint\u0103 \u0026icirc;n patru muchii. Frunzele sunt opuse, cele de la baz\u0103 au forma palmei, fiind divizate ad\u0026acirc;nc \u0026icirc;n 5 lobi. Frunzele mijlocii au 3 crest\u0103turi, iar cele din v\u0026acirc;rful tulpinii sunt alungite si din\u021bate. La subsuoara frunzelor se g\u0103sesc florile de culoare roz, grupate \u0026icirc;n inflorescen\u021be mici, care \u0026icirc;nconjoar\u0103 tulpina. Floarea este format\u0103 dintr-un caliciu in form\u0103 de tub cu 5 sepale unite \u0026icirc;ntre ele, fiecare sepal termin\u0026acirc;ndu-se cu o \u021beap\u0103.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003ECorola prezint\u0103 un inel p\u0103ros, bilabiat, de forma unei guri, fiind de dou\u0103 ori mai mare dec\u0026acirc;t caliciul. Partea superioar\u0103 a corolei este de forma unui coif, acoperit cu peri m\u0103run\u021bi.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003EPlanta \u0026icirc;nflore\u0219te din iunie p\u0026acirc;n\u0103 \u0026icirc;n septembrie. Cre\u0219te pe marginea drumurilor, prin locuri necultivate si printre ruine.\u003C\/p\u003E","slug":"talpa-gastei","images":[{"id":26001,"image":"http:\/\/lh5.ggpht.com\/_hTt7ulSkLpI\/R5sHNJTdbYI\/AAAAAAAADts\/kfVpWrmdxHg\/s800\/chenopodium_murale_2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/56\/56b\/56bf5b93-0c57-453e-8199-7c91741cec14.jpg"},{"id":26004,"image":"http:\/\/luirig.altervista.org\/cpm\/albums\/bot-062\/chenopodium-hybridum938.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b8\/b87\/b87bd702-9943-4702-8425-41c1bae11d60.jpg"},{"id":26006,"image":"http:\/\/plants-of-styria.uni-graz.at\/images\/chenopodium-hybridum-05.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/bb\/bbf\/bbf07188-1dcc-4f9b-9773-630bee59f501.jpg"},{"id":54078,"image":"http:\/\/www.marz-kreations.com\/WildPlants\/AMAR\/Pics\/CHNMU\/Chenopodium_murale_[IMG_5067].jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/04\/048\/048f5f1e-5b41-4442-b8a0-5702454364f1.jpg"},{"id":64967,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/a\/aa\/Chenopodium_hybridum_%288403875958%29.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f5\/f54\/f54ed4d6-0809-4b36-88bb-d48d00d3f36f.jpg"}]},{"id":12765,"name":"Tapo\u0219nic","nameSynonyms":"","latinName":"Galeopsis ladanum","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EPlant\u0103\u0026nbsp;erbacee\u0026nbsp;din\u0026nbsp;familia\u0026nbsp;labiatelor, cu\u0026nbsp;flori\u0026nbsp;purpurii, cu\u0026nbsp;frunze\u0026nbsp;\u0026icirc;nguste,\u0026nbsp;ovale\u0026nbsp;\u0219i cutulpina\u0026nbsp;ramificat\u0103\u0026nbsp;\u0219i\u0026nbsp;acoperit\u0103\u0026nbsp;cu\u0026nbsp;peri\u0026nbsp;moi,\u0026nbsp;\u0026icirc;ndrepta\u021bi\u0026nbsp;\u0026icirc;n\u0026nbsp;jos.\u003C\/p\u003E","slug":"taposnic","images":[{"id":32493,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Lamiaceae\/galeopsis-ladanum-le-kuleuven.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/24\/245\/245e5f11-645e-40b2-bfd1-055da4169593.jpg"},{"id":32495,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/1\/15\/Galeopsis_ladanum_001.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/ea\/ea1\/ea11a08c-49a8-44c1-be54-8dde6944eb1e.jpg"},{"id":54104,"image":"http:\/\/atlas.przyroda.net.pl\/obrazy\/poziewnik_polny.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/db\/db5\/db5535e4-a99d-47bc-af0b-3599ac47c219.jpg"},{"id":62819,"image":"http:\/\/www.monde-de-lupa.fr\/Pelouses\/ImagesPel\/Galeopsis%20img\/Galeopsis%20ladanum%20JBot%2030-7-08%20173.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/33\/335\/335f4682-9d82-4a07-98d8-3d92ba3b255c.jpg"},{"id":62820,"image":"http:\/\/flora.nhm-wien.ac.at\/Bilder-G-O\/Galeopsis-ladanum-2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/31\/316\/316fcb6f-1804-438b-89d4-a6a6dfcda5ea.jpg"}]},{"id":12042,"name":"Tei\u015for","nameSynonyms":"","latinName":"Abutilon theophrasti","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EBuruiana anuala care se inmulteste prin seminte, cu radacina pivotanta. Prefera solurile umede, bogate in sustante nutritive, in zonele cu climat cald.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EEpoca de germinare:\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003EPrimavara.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003ECotiledoane:\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003EInvers cordate la varf, cu petiol lung, forma cordata la insertia petiolului, culoare verde deschis.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EFrunzele adevarate:\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003EForma cordata lata, baza frunzei cordata, cu petiol lung, marginea frunzei fin dantelata.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003ETulpina:\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003EErecta, catifelata, deseori neramificata, cu inaltime pana la 100-200 cm.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EFloarea:\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003EGalbena, singura sau in grupuri mici, la petiolul frunzelor.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EPerioada de inflorire:\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003EVara\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003ESeminte pe planta:\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003E100-200\u003C\/p\u003E","slug":"teisor","images":[{"id":86,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Malvaceae\/abutilon-theophrasti-fr-ahaines-b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/35\/350\/350ce9fb-0004-4596-ae47-1bb812322dba.jpg"},{"id":87,"image":"http:\/\/flora.nhm-wien.ac.at\/Bilder-A-F\/Abutilon-theophrasti-1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/62\/62f\/62f62b00-1186-4863-b505-6d16ee8547cb.jpg"},{"id":90,"image":"http:\/\/tropical.theferns.info\/plantimages\/c\/2\/c2ff21f877dc38b9d09635e612ef0812779c66d8.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/ee\/ee3\/ee35ce74-a03a-42b0-b0a1-5866310249c0.jpg"},{"id":94,"image":"http:\/\/1.bp.blogspot.com\/_Ry3a3RhaOdE\/S-uf-1mIliI\/AAAAAAAAEBM\/q5P-cBJEHgg\/s1600\/Abutilon+theophrasti.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/73\/739\/739f20cc-e29d-4b26-9e64-e512f92e123d.jpg"},{"id":67244,"image":"http:\/\/wisflora.herbarium.wisc.edu\/spec_images\/photos\/ABUTHE_SLS.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/70\/702\/702fb91a-40cd-48df-b2b8-ecfdf7239d50.jpg"}]},{"id":18171,"name":"Tortel","nameSynonyms":"","latinName":"Cuscuta spp.","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003ECuscuta(Cuscuta spp.) este un gen ce cuprinde 100-170 de buruieni ce produc pagube insemnate la culturile de leguminoase (lucerna,trifoi,ghizdei,etc.), in special in loturile semincere. De asemenea, pot ataca inul, canepa, hameiul, pajisti semanate cu leguminoase. Cuscutele se pot instala in pepinierele pomicole, pepinierele forestiere, plantatile viticole, au adaptabilitate mare, pot ataca un spectru larg de plante.\u003Cbr \/\u003EDenumire pupulara: cuscuta mare, tortel, parul dracului, cuscuta.\u003Cbr \/\u003EDescriere: este o planta parazita, dicotiledonata, cu cerinte mijlocii fata de temperatura. Planta are aspect de plasa, radacinile adevarate lipsesc, iar planta isi procura hrana prin haustori din planta gazda. Cuscuta are culori variate in functie de specie (de la rosiatic la galben). ATENTIE: este o buruiana de carantina fitosanitara! Frunzele lipsesc sau nu se dezvolta, ramanand la stadiu de solzi sau tepi.Florile sunt hermafrodite, mici, de culoare variata, sepalele sunt triunghiulare, scurte, florile sunt grupate cate 8-12 in inflorescente.\u003C\/p\u003E","slug":"tortel","images":[{"id":43972,"image":"http:\/\/www.mikebaker.com\/plants\/images\/Cuscuta_spp.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a4\/a41\/a4170528-9875-4b8a-8484-817386336e87.jpg"},{"id":61989,"image":"http:\/\/driedhotpeppers.com\/images\/Oregano_Pics\/2010_Oregano_002.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/4b\/4b8\/4b89707f-3a1a-4593-b95f-f5c8424086b5.jpg"},{"id":61990,"image":"http:\/\/southwestdesertflora.com\/WebsiteFolders\/Images\/Convolvulaceae\/Cuscuta%20indecora,%20Bigseed%20Alfalfa%20Dodder\/1291Cuscuta-spp650x407.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/51\/513\/5133ecc6-c034-40db-951c-a6b72f402132.jpg"},{"id":61991,"image":"http:\/\/www.frontiersin.org\/files\/Articles\/118928\/fpls-06-00045-r2\/image_m\/fpls-06-00045-g001.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/43\/437\/43764337-4efe-4f74-8f0e-2fbede8db56b.jpg"},{"id":61992,"image":"https:\/\/extension.umass.edu\/landscape\/sites\/landscape\/files\/weeds\/stems\/cvc-spp5137w.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/6c\/6ca\/6ca97915-60f3-4900-a2bc-9de4ec207a34.jpg"},{"id":61993,"image":"http:\/\/aces.nmsu.edu\/pubs\/_a\/A615\/images\/Figure1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f9\/f9a\/f9ad1f6e-60c9-4d5f-8b34-99994087f68c.jpg"}]},{"id":11994,"name":"Traista ciobanului","nameSynonyms":"","latinName":"Capsella bursa-pastoris","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EBuruiana anuala sau anual-hibernanta, cu radacina fusiforma. Se intalneste pe toate tipurile de sol, preferand totusi soluri permeabile.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EEpoca de germinare:\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003EAproape tot anul, dar mai ales toamna.\u0026nbsp;Germineaza in stratul superficial al solului.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003ECotiledoane:\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003ELung-ovale, foarte mici, scurt petiolate, intinse pe sol.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EFrunzele adevarate:\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003ELa inceput sub forma ligulata, prima frunza cu marginile intregi, frunzele urmatoare alungite, dantelate, cu margini lobate puternic divizate, petiolate, frunze caulinare lanceolate,intregi, adesea sagitate.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003ETulpina:\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003EVerticala, simpla sau deschis ramificta, cca. 50 cm inaltime.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EFloarea:\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003EMica, alba, inflorescenta terminala, serata, umbeliforma.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EPerioada de inflorire:\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003EPe tot parcursul anului.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003ESeminte pe planta:\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003E5000 (2000 \u0026ndash; 40000)\u003C\/p\u003E","slug":"traista-ciobanului","images":[{"id":641,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Brassicaceae\/capsella-bursa-pastoris-fr-gmittelhauser-c.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/62\/62c\/62ce5792-676c-40c3-b616-ba197cfe2a7e.jpg"},{"id":642,"image":"http:\/\/www.conabio.gob.mx\/malezasdemexico\/brassicaceae\/capsella-bursa-pastoris\/imagenes\/inflorescencia.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/cc\/cc9\/cc9a9589-30ba-4015-8dbb-5b91d1e03273.jpg"},{"id":645,"image":"http:\/\/www.naturalmedicinalherbs.net\/pictures\/wendys\/capsella-bursa-pastoris=shepherd\u0027s-purse.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/dd\/ddb\/ddb6fbc3-2589-4a09-9b0a-1542a2769d50.jpg"},{"id":59932,"image":"http:\/\/thetreatmentherbs.com\/wp-content\/uploads\/2014\/07\/Capsella-bursa-pastoris.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/12\/12b\/12b4a04e-a879-4e6f-be33-0229c66e46e3.jpg"},{"id":59933,"image":"https:\/\/extension.umass.edu\/landscape\/sites\/landscape\/files\/weeds\/stems\/capbp5632w.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b0\/b06\/b06a849d-584f-46cb-8c5a-d16d16162e4b.jpg"}]},{"id":12059,"name":"Trei frati palati","nameSynonyms":"","latinName":"Viola arvensis","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EBuruiana anuala sau perena cu inmultire prin seminte si cu forme variate functie de inaltimea de crestere (talia), culoarea florii si marime. Creste mai ales pe soluri usoare nisipoase pana la mijlocii.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EEpoca de germinare:\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003ETot anul, dar mai ales toamna.\u0026nbsp;Adancimea de germinare 0,5-1 cm.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003ECotiledoane:\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003EOval rotunde, scurt petiolate, cu varf concav.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EFrunzele adevarate:\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003EDispersate, dantelate la margini, cele inferioare oval-lanceolate, ingustate treptat spre petiol, cele superioare alungite, lanceolate, scurt petiolate, toate avand la baza frunze secundare penate.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003ETulpina:\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003EInclinata sau verticala, de obicei remificata, cu inaltime de 10-60 cm.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EFloarea:\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003EIzolata, lung pedunculata, in axila foliara, cu cinci petale (galben deschis, albicios, roz pana la violet).\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EPerioada de inflorire:\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003EAproape tot anul\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003ENumarul de seminte (pe planta):\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003E2500 (150-3000)\u003C\/p\u003E","slug":"trei-frati-palati","images":[{"id":3401,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/8\/84\/Viola_arvensis_habitus.jpeg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/6a\/6ae\/6ae62af1-2789-4052-8d0f-0bb34c863ab8.jpg"},{"id":3406,"image":"http:\/\/www.arthropodafotos.de\/pictures\/plan\/14CHS03849o.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/95\/95e\/95e7481e-3b3b-4fd7-b6c2-87cbc61a1745.jpg"},{"id":58930,"image":"http:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/0\/08\/Viola_arvensis.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/48\/483\/48309c1d-325e-4a82-bb2e-7373a064420a.jpg"},{"id":58931,"image":"https:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Violaceae\/viola-arvensis-ha-ahaines-d.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/0d\/0d1\/0d1d9e0a-a2db-477b-8852-e9dad9f49a8e.jpg"},{"id":58933,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/7\/71\/Viola_arvensis_kz1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/70\/70c\/70cd54b0-4284-4f7b-93e0-74d07f8f7517.jpg"},{"id":58934,"image":"https:\/\/extension.umass.edu\/landscape\/sites\/landscape\/files\/weeds\/stems\/vioar2w.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e4\/e40\/e403562f-9fa6-4055-89b0-38ff0ae3936d.jpg"}]},{"id":12048,"name":"Trepadatoare","nameSynonyms":"","latinName":"Mercurialis annua","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EBuruiana anuala, dioica, ce se inmulteste prin seminte. Are un miros neplacut. Planta toxica.\u0026nbsp;Prefera soluri bigate in humus si in substante nutritive, nisipoase pana la lutoase cu pozitii insorite.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EEpoca de germinare:\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003EPrimavara tarziu.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003ECotiledoane:\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003ERobuste, late pana la rotund ovale, usor latite la varf, verde deschis, cu nervuri albicioase fin ramificate. Jumatatile frunzei adesea inegale.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EFrunzele adevarate:\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003EOpuse, petiolate, ovale pana la alungite, ascutite: verde deschis, neregulat dantelate, la margini de obicei ghimpata; primele frunze adevarate doar usor lobate si de obicei paroase.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003ETulpina:\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003EVerticala sau etalata, de obicei ramificata de la baza, cu unghiuri obtuze, putin indesate la noduri, cu inaltime de 40-50 cm.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EFloarea:\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003EFlori galben-verzui, cele mascule in glomerule lung petiolate, cele femele asezate de obicei in axila frunzei (una sau doua la un loc).\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EPerioada de inflorire:\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003Eiunie-toamna\u003C\/p\u003E","slug":"trepadatoare","images":[{"id":1562,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Euphorbiaceae\/mercurialis-annua-fl-nkramer.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/2f\/2f0\/2f046943-b5cb-41b8-b481-75412444cca2.jpg"},{"id":1563,"image":"http:\/\/www.unavarra.es\/herbario\/fotos\/Merc_annu\/image002.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/00\/00d\/00d1cf82-b117-4f2d-9498-9eb91eef5e5e.jpg"},{"id":1565,"image":"http:\/\/calphotos.berkeley.edu\/imgs\/512x768\/0000_0000\/1005\/0206.jpeg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b1\/b16\/b16930f4-23c9-480f-9a46-4f1467c0ceb5.jpg"},{"id":1567,"image":"http:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/e\/ec\/Mercurialis_annua_2005.07.11_11.37.49-p7110221.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/81\/819\/819be3b4-4ced-488e-8891-22748a651154.jpg"},{"id":54603,"image":"http:\/\/www.marz-kreations.com\/WildPlants\/EUPH\/Pics\/MRCAN\/Mercurialis_annua_[IMG_0039].jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a1\/a1f\/a1f2b61c-1b4f-4af3-acdb-9a912ac09c07.jpg"}]},{"id":12050,"name":"Troscot","nameSynonyms":"","latinName":"Polygonum aviculare","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EBuruiana anuala cu inmultire prin seminte, cu radacina fusiforma, foarte diferita ca habitus si forma a frunzelor de la un an la altul.\u0026nbsp;Nepretentioasa, creste aproape pe toate tipurile de sol.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EEpoca de germinare:\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003EPrimavara \u0026ndash; vara tarziu. Germineaza in stratul de la suprafata, avand nevoie de lumina pentru germinare.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003ECotiledoane:\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003EFoarte lungi, uniforme ca latime, cu varful rotunjit.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EFrunzele adevarate:\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003EEliptice sau lanceolate pana la lineare, cu nervuri penate, nepetiolate, care dau dintr-un tub subtire pielos, despicat, care inconjoara tulpina.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003ETulpina:\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003EDe obicei culcata, puternic ramificata, avand frunze la noduri pana la varf si o lungime pana la 50 cm.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EFloarea:\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003EMica, scurt pedunculata, roz sau alb-verzuie. Sunt grupate 2 \u0026ndash; 5 flori la axila frunzei.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EPerioada de inflorire:\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003Eiunie \u0026ndash; toamna.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003ESeminte pe planta :\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003E125 \u0026ndash; 200\u003C\/p\u003E","slug":"troscot","images":[{"id":1820,"image":"http:\/\/www.naturalmedicinalherbs.net\/pictures\/wendys\/polygonum-aviculare=knotweed.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/76\/76e\/76e0e521-2661-4938-bb85-7944465d35ce.jpg"},{"id":1821,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Polygonaceae\/polygonum-aviculare-depressum-le-gmittelhauser-b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/ed\/edd\/edd1190a-2264-4091-8d43-2a35525fa6c4.jpg"},{"id":64372,"image":"https:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Polygonaceae\/polygonum-aviculare-depressum-ha-gmittelhauser-c.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b4\/b4d\/b4da3b84-b3db-4a3c-9686-c5758ba8259b.jpg"},{"id":64373,"image":"http:\/\/1.bp.blogspot.com\/-F2ULQPPBlTw\/VSfZS10XzsI\/AAAAAAAA15w\/TBVztLP2gk0\/s1600\/Knotweed%2B(Polygonum%2Baviculare)%2BOverview%2C%2BHealth%2BBenefits%2C%2BSide%2Beffects.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/3f\/3f0\/3f053f10-9576-4faf-80d8-ebc072c711e5.jpg"},{"id":73525,"image":"http:\/\/hasbrouck.asu.edu\/imglib\/seinet\/Polygonaceae\/photos\/Polygonum-aviculare-P-webtn.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/9e\/9e8\/9e8cf9ba-c7c2-48c7-8622-db658bd49531.jpg"},{"id":73526,"image":"http:\/\/warehouse1.indicia.org.uk\/upload\/p1647elru262f8622r2ug8ef81r.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/92\/928\/928c083f-504b-42ca-bd7a-96bd95c0a0ee.jpg"},{"id":73527,"image":"https:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Polygonaceae\/polygonum-aviculare-fl-dcameron-a.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/96\/966\/96691b24-d590-4132-88ed-7f47471e42b1.jpg"},{"id":73528,"image":"http:\/\/www.pfaf.org\/Admin\/PlantImages\/PolygonumAviculare.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/3c\/3c0\/3c0591a7-6f1e-4f60-a95e-68c4a35cdbda.jpg"}]},{"id":11999,"name":"Turi\u0163a","nameSynonyms":"","latinName":"Gallium aparine","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EBuruiana seminifera anuala sau anual hibernanta, urcatoare, aspra (la pipait) si lipicioasa. Creste pe soluri bogate in humus, fertile si de asemenea pe soluri gleice si argiloase umede.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EEpoca de germinatie:\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003EToamna \u0026ndash; primavara, adancimea de germinare cel mai ades superficiala, dar putand atinge si 10 cm.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003ECotiledoane:\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003ECarnoase, robuste, oval-alungite, verzi-albastrui, cu varful retras.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EFrunzele adevarate:\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003ELanceolate, mai late la varf, ingustate spre baza, dispuse in verticil cu 4-8 frunze la fiecare nod al tulpinii, perisorii sub forma de ghimpe fiind orientati in jos (spre baza).\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003ETulpina:\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003ETaratoare sau cataratoare poate atinge o inaltime de 120 cm, cu sectiune patrata, ramificata cu perisori ghimpati orientati in jos.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EFloarea\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;:\u0026nbsp;Mica, albicioasa, grupate cate patru in inflorescenta tip cima multiflorala situate la subsuoara foliolelor, lung pedunculate, adesea triflorale.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EPerioada de inflorire:\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003Einceputul verii \u0026ndash; toamna.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003ESeminte pe planta:\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003E350 (100 \u0026ndash; 500)\u003C\/p\u003E","slug":"turita","images":[{"id":45292,"image":"https:\/\/s-media-cache-ak0.pinimg.com\/originals\/a2\/d8\/80\/a2d88056286fc0733ccaf7922fab1dd1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/6e\/6e8\/6e80cdfe-5eae-455f-9ef5-89ce4ab2a719.jpg"},{"id":45294,"image":"http:\/\/ecologicalherbalist.com\/wp-content\/uploads\/2014\/01\/galium-aparine-l-cleavers.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f8\/f81\/f81d750b-822c-48b5-8790-7edf240c5259.jpg"},{"id":45295,"image":"http:\/\/keyserver.lucidcentral.org\/weeds\/data\/media\/Images\/galium_aparine\/galiumaparine3.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a7\/a75\/a7543a35-d4b0-4ad9-9fc9-2a76984fac51.jpg"},{"id":45296,"image":"http:\/\/jimbotany.com\/Monastery_Plants\/Galium%20aparine%20%202011-04-12.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/8c\/8c8\/8c823068-eef1-4743-924c-a9b8b08f7bd5.jpg"},{"id":45297,"image":"http:\/\/delawarewildflowers.org\/images\/galium_aparine.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/7b\/7bc\/7bcfd239-0676-4753-8596-039838bfd4f6.jpg"},{"id":45299,"image":"https:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Rubiaceae\/galium-aparine-le-pdrobot.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/ec\/ec7\/ec7584d9-7209-41f1-94f8-51a653e4e605.jpg"}]},{"id":12058,"name":"Urzica mica","nameSynonyms":"","latinName":"Urtica urens","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EBuruiana anuala monoica, cu inmultire prin seminte, cu radacina pivotanta si cu peri urticanti. Urzica mai puternic decat Urtica dioica, dar nu asa persistent.\u0026nbsp;Iubeste azotul si este specifica pentru soluri bogate in humus, aflate intr-o stare culturala buna.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EEpoca de germinare\u003C\/strong\u003E:\u0026nbsp;Primavara \u0026ndash; vara tarziu.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003ECotiledoane\u003C\/strong\u003E:\u0026nbsp;Mici, obcordate, usor lobate la varf, scurt petiolate.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EFrunzele adevarate:\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;Opuse in cruce, mici, petiolate; primele frunze rotund-ovale, regulat lobate si puternic zimtate. Loburile terminale sunt net rotunde; urmatoarele frunze sunt oval-eliptice, dantelate in zimti.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003ETulpina:\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;Poate atinge 60 cm inaltime, ramificata de la baza, patrata, avand perisori urticanti ca si frunzele.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EFloarea:\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;Flori putin vizibile, verzui, in panicule aplecate sau verticale la subtioara frunzelor.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EPerioada de inflorire\u003C\/strong\u003E:\u0026nbsp;(mai) iunie \u0026ndash; toamna.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003ESeminte pe planta\u003C\/strong\u003E:\u0026nbsp;100 \u0026ndash; 1300\u003C\/p\u003E","slug":"urzica-mica","images":[{"id":61958,"image":"http:\/\/www.maltawildplants.com\/URTI\/Pics\/URTUR\/Urtica_urens_[IMG_6885].jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/bc\/bc3\/bc304c77-235d-4531-8d2c-705f35d421f4.jpg"},{"id":61959,"image":"https:\/\/www.cpp.edu\/~jcclark\/flora\/plants\/urticaceae\/urtica_urens.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/ee\/ee4\/ee4d1eca-2dc6-4c28-8dd4-dc9c50f9b7f6.jpg"},{"id":61960,"image":"http:\/\/www.plant-identification.co.uk\/images\/urticaceae\/urtica-urens-4.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/38\/38b\/38b58bd1-71eb-407e-b6be-f7066c0dff98.jpg"},{"id":62686,"image":"http:\/\/static.panoramio.com\/photos\/original\/1918379.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/1c\/1c3\/1c3ff8fa-6b4d-4bc9-b741-13f4a4f35b2e.jpg"},{"id":62687,"image":"http:\/\/www.agrobestgrup.com\/images\/icerik\/__s__rgan%20.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f4\/f4a\/f4a8f3ce-1b2b-4d89-8d2e-75f3285730a4.jpg"},{"id":73931,"image":"http:\/\/c8.alamy.com\/comp\/C06J6T\/annual-nettle-dwarf-nettle-or-small-nettle-urtica-urens-flowering-C06J6T.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/1e\/1e4\/1e47b141-220e-4f38-9966-0a96fca46445.jpg"},{"id":73932,"image":"http:\/\/www.pfaf.org\/Admin\/PlantImages\/UrticaUrens.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/fb\/fbf\/fbf4210f-6771-40e8-9007-c76e49a35756.jpg"},{"id":73933,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/b\/b9\/Urtica_urens_kz1.jpg\/1200px-Urtica_urens_kz1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/79\/790\/790dab3b-00ef-45c9-bf28-ed1b4f75d3d3.jpg"},{"id":73934,"image":"http:\/\/homeopathyplus.com\/wp-content\/uploads\/2017\/03\/Urtica-urens-cropped.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/42\/421\/421e9d3f-363c-40bb-b38d-6e4c15ec7aae.jpg"}]},{"id":12031,"name":"Ventrilica","nameSynonyms":"","latinName":"Veronica persica","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EBuruiana anuala cu inmultire prin seminte, care formeaza multi lastari la o buna aprovizionare a solului cu azot.\u0026nbsp;Prefera soluri lutoase, bogate in humus si substante nutritive. Este mare consumatoare de azot.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EEpoca de germinare:\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003EDe obicei primavara, dar in conditii bune poate germina tot anul. Are nevoie de lumina pentru germinare.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003ECotiledoane:\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003ESpatulate pana la triunghiulare, rotunjite la varf, scurt petiolate.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EFrunzele adevarate:\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003EOval-latite, la baza aproape cordate, la extremitatile laterale regulat dantelate cu lobi rotunjiti, cu peri verticali dispersati, scurt petiolate.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003ETulpina:\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003EDe obicei tulpini numeroase, taratoare sau urcatoare, simpla sau ramificata, cu perisori incretiti. Inaltime pana la 40 cm.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EFloarea:\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003EMai mare (8-12 mm) decat la V.hederifolia, bleu ciel, cu mijlocul galben, izolate in axilele foliare, cu peduncule lungi in perioada fructificarii.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EPerioada de inflorire:\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003Emartie-octombrie\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003ESeminte pe planta:\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003E50 \u0026ndash; 100\u003C\/p\u003E","slug":"ventrilica","images":[{"id":3345,"image":"http:\/\/flora.nhm-wien.ac.at\/Bilder-P-Z\/Veronica-persica-1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f7\/f76\/f76eb5ce-259d-4484-aae8-a9c1b09c4481.jpg"},{"id":3347,"image":"http:\/\/www.delawarewildflowers.org\/images\/100320_143807.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/95\/95a\/95a6db18-3170-40ad-ac93-39d7fb48ee42.jpg"},{"id":3348,"image":"http:\/\/www.monde-de-lupa.fr\/Pelouses\/ImagesPel\/Veronica%20img\/Veronica%20persica%20Kientzheim%2022-3-09%20025.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b3\/b32\/b32110be-2b48-4725-8967-97e5f58ac007.jpg"},{"id":3351,"image":"http:\/\/flora.nhm-wien.ac.at\/Bilder-P-Z\/Veronica-persica.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f4\/f44\/f441ae8a-cba5-4e20-80c1-72ce8b3cb428.jpg"},{"id":54132,"image":"http:\/\/atlas.przyroda.net.pl\/obrazy\/przetacznik_perski.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a2\/a22\/a224fd8e-75e7-400f-8ff2-dd645fd80dbb.jpg"},{"id":58509,"image":"https:\/\/s-media-cache-ak0.pinimg.com\/originals\/b7\/7b\/69\/b77b6958c24d1498e2e392781b212864.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d9\/d9e\/d9e90e33-d36e-442b-a6c6-35927970d669.jpg"}]},{"id":12781,"name":"Veronica","nameSynonyms":"","latinName":"Veronica agrestis","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EVeronica\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;este cel mai variat\u0026nbsp;gen\u0026nbsp;din familia de plante \u0026icirc;nfloritoare\u0026nbsp;Plantaginaceae, cu aproximativ 500 de specii.\u003C\/p\u003E","slug":"veronica-2","images":[{"id":3307,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Plantaginaceae\/veronica-agrestis-ha-kuleuven.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/cf\/cfa\/cfa08460-1234-4599-9eed-6ed7290021b6.jpg"},{"id":3310,"image":"http:\/\/luirig.altervista.org\/cpm\/albums\/bot-006\/veronica-agrestis21932.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/6c\/6c1\/6c150d26-cb3d-4f53-9f22-213af2ca4cea.jpg"},{"id":3312,"image":"http:\/\/luirig.altervista.org\/cpm\/albums\/bot-006\/veronica-agrestis21547.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/87\/878\/87838279-ba42-44f7-b1de-0b77df2c80fd.jpg"},{"id":3313,"image":"http:\/\/www.dnfc.net\/images\/Veronica%20persica_PrApr2015.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f2\/f23\/f2380c46-6470-44b1-a0e2-3f8f6fd1c256.jpg"},{"id":3314,"image":"http:\/\/luirig.altervista.org\/cpm\/albums\/bot-006\/veronica-agrestis21549.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/6b\/6b0\/6b055203-4317-4248-b4d2-9aec383ff595.jpg"},{"id":73529,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/7\/73\/Veronica_persica_saint-fuscien_80_19052007_4.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d4\/d46\/d465e8de-c8ce-4a7a-8461-4ac7601515ff.jpg"},{"id":73530,"image":"http:\/\/www.biopix.com\/photos\/jcs-veronica-agrestis-55921.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/bc\/bcb\/bcbd7fc1-1b38-4b07-97fa-3b3b657fd8d4.jpg"},{"id":73531,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/3\/31\/Veronica_persica_saint-fuscien_80_19052007_6.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/50\/50b\/50b4575f-1ff1-403a-9310-d8b5d499d552.jpg"},{"id":73532,"image":"https:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Plantaginaceae\/veronica-agrestis-fr-kuleuven.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/83\/834\/83478c93-5ca3-4f7a-9de6-b46ccd017910.jpg"},{"id":73533,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/c\/c7\/567_Veronica_agrestis.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e4\/e46\/e4645f8c-21c6-4957-a007-c38b824085ac.jpg"},{"id":73534,"image":"https:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Plantaginaceae\/veronica-agrestis-ha-kuleuven.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e0\/e02\/e0276322-5464-47f1-8c4a-30c1433f3362.jpg"},{"id":73535,"image":"http:\/\/www.aphotoflora.com\/images\/plantaginaceae\/veronica_agrestis_green_field_speedwell_flowers_05-07-07.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/ff\/ff6\/ff6c5ec5-88a3-4f0f-9d57-7ddcbd244118.jpg"},{"id":73536,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/0\/04\/Veronica_agrestis_Sturm48.jpg\/220px-Veronica_agrestis_Sturm48.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/85\/859\/859d9d1d-ecfb-42e8-9242-1723f2cc3f5f.jpg"}]},{"id":12784,"name":"Veronica triphyllos","nameSynonyms":"","latinName":"Veronica triphyllos","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EVeronica triphyllos este o specie de plante cu flori din familia p\u0103tlagin\u0103 cunoscut\u0103 sub denumirea comun\u0103 degetul ventrilica, sau ventrilica cu degete.\u0026nbsp;Este originara din Europa si Asia de Vest, \u0219i poate fi g\u0103sit \u0026icirc;n alt\u0103 parte ca specie introduse, de exemplu, \u0026icirc;n unele p\u0103r\u021bi ale Statelor Unite ale Americii.\u0026nbsp;\u003Cspan class=\u0022goog-text-highlight\u0022\u003EEste o plant\u0103 anual\u0103 \u0026icirc;n cre\u0219tere de la o radacina si care produce o tulpina p\u0103roas\u0103, glandulare, ramificare sau neramificat p\u0026acirc;n\u0103 la aproximativ 20 de centimetri \u0026icirc;n \u0026icirc;n\u0103l\u021bime maxim\u0103.\u0026nbsp;\u003C\/span\u003EFrunzele sunt profund lobate rareori mai mult de un centimetru lungime.\u0026nbsp;Palele p\u0103ros sunt suportate \u0026icirc;n perechi opuse pe tulpin\u0103.\u0026nbsp;Inflorescen\u021bei la v\u0026acirc;rful tulpinii produce flori albastre ad\u0026acirc;nci c\u0026acirc;\u021biva milimetri l\u0103\u021bime.\u003C\/p\u003E","slug":"veronica-triphyllos-2","images":[{"id":15479,"image":"http:\/\/www.naturspaziergang.de\/Pflanzenfotos\/Veronica_triphyllos_1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/09\/098\/098d6b73-a36c-40e2-844e-e56fce6cd04c.jpg"},{"id":15481,"image":"http:\/\/www.naturspaziergang.de\/Pflanzenfotos\/Veronica_triphyllos.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/99\/991\/991700f7-8775-4062-ad81-ff424b8587d0.jpg"},{"id":15482,"image":"http:\/\/www.actaplantarum.org\/galleria_flora\/albums\/Angiospermae\/Plantaginaceae\/Veronica_triphyllos\/Veronica_triphyllos_18375_88032.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d6\/d6a\/d6a77a08-4a6b-4025-97f7-1393d83ba161.jpg"},{"id":15483,"image":"http:\/\/flora.nhm-wien.ac.at\/Bilder-P-Z\/Veronica-triphyllos-2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/1c\/1ce\/1cedcca2-77cb-4265-9472-70178f13491d.jpg"},{"id":15485,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/b\/b9\/Veronica_triphyllos_eF.jpg\/640px-Veronica_triphyllos_eF.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b5\/b5f\/b5f0a5a3-327d-446f-8974-a5bd501ed5e6.jpg"}]},{"id":17574,"name":"Vetricea","nameSynonyms":"","latinName":"Chrisanthemum segetum","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EVentriceaua este o plant\u0103 ierboas\u0103 care cre\u015fte \u0026icirc;n tufe de peste 1 m \u0026icirc;n\u0103l\u0163ime. Frunzele sunt de tip penat-sectat, iar foliolele la randul lor sunt adanc din\u0163ate. Florile alc\u0103tuiesc inflorescen\u0163e capituliforme unite mai multe la un loc. Intreaga plant\u0103 exal\u0103 un miros eteric nepl\u0103cut. Cre\u015fte prin locuri necultivate, la marginea sem\u0103n\u0103turilor, a raurilor \u015fi paraielor.\u003C\/p\u003E","slug":"vetricea","images":[{"id":49073,"image":"http:\/\/calphotos.berkeley.edu\/imgs\/512x768\/0000_0000\/0407\/2675.jpeg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/64\/646\/646a01d2-18a7-4ded-838f-916baa0ec98d.jpg"},{"id":49075,"image":"http:\/\/www.apatita.com\/herbario\/Asteraceae\/large\/Chrysanthemum_segetum_2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/99\/99c\/99cd2677-cec1-47e9-a948-b42099924cca.jpg"},{"id":49077,"image":"http:\/\/m0.i.pbase.com\/o3\/99\/524399\/1\/111411210.B2eYFQMB.DSC01142.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/14\/14c\/14c777a1-bd8e-4fd0-9728-413258cb99aa.jpg"},{"id":70770,"image":"http:\/\/www.habitas.org.uk\/flora\/images\/small\/4463s.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/30\/30d\/30df34a8-0064-47ae-a898-ab1259ae70c6.jpg"},{"id":70771,"image":"https:\/\/plantevaernonline.dlbr.dk\/cp\/graphics\/ImageDatabase\/CHYSE-EAR-700.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/fc\/fc9\/fc932802-3d86-493f-95b3-9ec905c09623.jpg"},{"id":70772,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/f\/f7\/Chrysanthemum_segetum_forest-monthiers_80_15072007_3.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/47\/478\/4786e547-88f1-4cb7-a36b-a163763e73e0.jpg"},{"id":70773,"image":"http:\/\/www.aphotoflora.com\/images\/asteraceae\/chrysanthemum_segetum_corn_marigold_flowering_plant_27-08-06.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a8\/a88\/a88eb2ae-7cfb-4fb9-9675-079c243f35da.jpg"}]},{"id":12006,"name":"Voinicea","nameSynonyms":"frunza voinicului, br\u00e2ncu\u021b\u0103","latinName":"Sysimbrium officinale","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003ESisymbrium officinale, cunoscut\u0103 ca\u0026nbsp;mu\u0219tar s\u0103lbatic,\u0026nbsp;br\u0026acirc;ncu\u021b\u0103, sau\u0026nbsp;frunza voinicului, este o plant\u0103 din familia\u0026nbsp;Brassicaceae. Se g\u0103se\u0219te pe marginea drumurilor \u0219i pe terenurile virane, \u0219i apare ca buruian\u0103 pe terenurile arabile. Av\u0026acirc;ndu-\u0219i originea \u0026icirc;n Europa si nordul Africii, s-a extins \u0219i stabilit pe \u0026icirc;ntreg globul.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003ESe distinge de plantele de\u0026nbsp;mu\u0219tar\u0026nbsp;care apar\u021bin genului\u0026nbsp;Brassica.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003EMu\u0219tarul s\u0103lbatic reprezint\u0103 hran\u0103 pentru larvele unor insecte din familia\u0026nbsp;Lepidoptera, cum ar fi fluturele verzei\u0026nbsp;(Pieris rapae).\u003C\/p\u003E","slug":"voinicea","images":[{"id":20483,"image":"http:\/\/jimbotany.com\/Monastery_Plants\/Sisymbrium%20officinale%20%202013-04-21.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a4\/a41\/a41aeddd-a329-4b7c-9cd9-277dac6aa783.jpg"},{"id":20484,"image":"http:\/\/calphotos.berkeley.edu\/imgs\/512x768\/0000_0000\/0506\/0098.jpeg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/bc\/bc9\/bc97ba5d-bddd-4e30-b2f2-80ba9f2d04c2.jpg"},{"id":20485,"image":"http:\/\/piantemagiche.it\/wp-content\/uploads\/2015\/11\/sisymbrium-officinale.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/4c\/4c2\/4c2ff9cd-5451-4515-8adc-5182e6b78e7e.jpg"},{"id":20487,"image":"http:\/\/calphotos.berkeley.edu\/imgs\/512x768\/0000_0000\/0506\/0097.jpeg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f3\/f33\/f337f978-9dfa-481e-90be-bea1480b5c36.jpg"},{"id":20490,"image":"http:\/\/hasbrouck.asu.edu\/imglib\/seinet\/mort\/SIOF.lf01.MOR.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/ab\/ab3\/ab3abfda-5e02-4db1-a0b4-48a6e9f9e9c5.jpg"},{"id":20491,"image":"http:\/\/luirig.altervista.org\/cpm\/albums\/bot-051\/sisymbrium-officinale608.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a8\/a8c\/a8ca807a-2e5d-4276-85d1-34a19cb9a140.jpg"}]},{"id":12746,"name":"Voinicic\u0103","nameSynonyms":"","latinName":"Descurainia sophia","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cdiv\u003E\u003Cstrong\u003EFamilia:\u003C\/strong\u003E Brasicaceae\u003C\/div\u003E\r\n\u003Cdiv\u003E\u0026nbsp;\u003C\/div\u003E\r\n\u003Cdiv\u003E\u003Cstrong\u003EDetalii (Categoria biologica):\u003C\/strong\u003E Planta dicotiledonata anuala sau anual-hibernata cu radacina pivotanta si tulpina erecta de 20 - 50 cm, cu partea terminala pubescenta. Germineaza in lunile aprilie - mai si septembrie - octombrie preferand solurile nisipoase, fertile.\u003C\/div\u003E\r\n\u003Cdiv\u003E\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EDurata de viata a semintelor in sol este de:\u003C\/strong\u003E 4-5 ani\u003C\/div\u003E\r\n\u003Cdiv\u003E\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EProduse de combatere:\u003C\/strong\u003E Rolul decisiv in combaterea buruienilor il detine metoda chimica sau utilizarea erbicidelor, ce vine sa completeze metodele agrofitotehnice.\u003C\/div\u003E\r\n\u003Cdiv\u003E\u0026nbsp;\u003C\/div\u003E\r\n\u003Cdiv\u003EIn buna reusita a acestei metode, rolul determinant il are fermierul, specialistul care alege in functie de complexul de factori din camp produsul si momentul aplicarii, dar care trebuie sa tina seama atat de particularitatile biologice cat si de cele economice existente.\u003C\/div\u003E","slug":"voinicica","images":[{"id":1022,"image":"http:\/\/hasbrouck.asu.edu\/imglib\/seinet\/Brassicaceae\/photos\/Descurainia-sophia-P-web-.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e5\/e53\/e53d0253-5c8b-4ec7-868f-3af405148e32.jpg"},{"id":1023,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Brassicaceae\/descurainia-sophia-fl-pdrobot-b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a0\/a0f\/a0fc7b17-c24a-4217-a3fc-7adff7f84ea3.jpg"},{"id":1027,"image":"http:\/\/www.anpc.ab.ca\/wiki\/images\/b\/ba\/Descsoph_XID_Descurainia_sophia.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/df\/df6\/df6bf25f-d4cd-4aa9-98ee-212579910970.jpg"},{"id":1028,"image":"http:\/\/www.thewildflowersociety.com\/wfs_diary\/wfs_diary_images_large\/descurainia_sophia_flixweed_large.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/89\/899\/899f3917-5de3-44a9-91fe-41507dbe87e9.jpg"},{"id":1030,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Brassicaceae\/descurainia-sophia-ha-pdrobot-c.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/9c\/9c1\/9c17276a-7472-43a6-9ea1-cd0a5cdf16be.jpg"}]},{"id":12044,"name":"Volbura","nameSynonyms":"","latinName":"Convolvulus arvensis","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EBuruiana perena, cu numeroase radacini pivotante adanci, cu multi muguri de crestere pe radacinile noi. Creste pe aproape toate tipurile de sol, dar in special pe soluri calde si mai uscate, usoare si permeabile in adancime.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EPerioada de inflorire:\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003EAproape tot anul.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003ECotiledoane:\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003ELat eliptice, reniforme pana la dreptunghiulare. Au lungimea de 8 \u0026ndash; 10 cm, care depaseste latimea. Cotiledoanele sunt puternice, cu margini glabre si cu petiol lung. Nervura principala si cele secundare sunt evidente.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EFrunzele adevarate:\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003ETriunghiular ovate, alterne, glabre, cu varful rotunjit si baza hastata, marginea intreaga. Dimensiuni: cca 4 cm lungime si 2 cm latime.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003ETulpina:\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003EIntinsa pe sol sau agatatoare, subtire, ramificata, trunchiata cu 6 canturi si cu o inaltime de pana la 120 cm.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EFloarea:\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003ESub forma de palnie, solitare pe lungimea tulpinii, cu peduncul lung, cu dimensiuni de 2-3 cm diametru si au la baza doua bractee lineare, departate de floare. Au o culoare roz deschis sau alba, cu cinci striatii exterioare rosii.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EPerioada de inflorire:\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003EPrimavara devreme \u0026ndash; toamna devreme.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003ESeminte pe planta\u003C\/strong\u003E: cca. 500\u003C\/p\u003E","slug":"volbura","images":[{"id":861,"image":"http:\/\/delawarewildflowers.org\/images\/080622_081331.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/42\/427\/42763bd9-eef0-40aa-ad30-9934b11ed476.jpg"},{"id":862,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/a\/a8\/Convolvulus_arvensis.jpeg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/96\/965\/965903ad-33f0-4e8e-9893-017cfaf86ad9.jpg"},{"id":864,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/a\/a8\/Convolvulus_arvensis_11_ies.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d6\/d67\/d67e7c4d-f76e-4d00-96fe-091c8080bcf5.jpg"},{"id":866,"image":"http:\/\/minneflora.com\/images\/identified\/medium\/field-bindweed-convolvulus-arvensis-01.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/42\/429\/4292393f-7fcc-4e52-9ce8-6ac7edcf4016.jpg"},{"id":54103,"image":"https:\/\/s-media-cache-ak0.pinimg.com\/originals\/92\/8a\/af\/928aaf3981bdf68998769a3e460fa7af.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f5\/f5f\/f5f98cd6-908a-480e-b37f-5eef6c21a2f7.jpg"}]},{"id":12046,"name":"Zamosita","nameSynonyms":"","latinName":"Hibiscus trionum","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EBuruiana seminifera anuala, iubitoare de caldura, cu radacina pivotanta adanca, rezistenta la seceta. Prefera regiunile calduroase si nu se dezvolta decat rar in zonele cu clima temperata.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EEpoca de germinare:\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003EPrimavara\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003ECotiledoane:\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003ELung petiolate, inconjurand pedunculul, cu limbul sub forma cordat-ovala.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EFrunzele adevarate:\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003EFrunzele inferioare ovale pana la adanc lobate, iar frunzele superioare palmate.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003ETulpina:\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003EPuternic ramificata, inca de la baza, adesea culcate. Inaltime 10-50 cm.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EFloarea:\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003ESolitare, amplasate in axila frunzelor superioare, de culoare galbena cu mijlocul (interioarul) violet, cu o lungime de pana la 4 cm.\u0026nbsp;Staminele sunt de culoare purpurie, concrescute.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EPerioada de inflorire:\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003EVara\u003C\/p\u003E","slug":"zamosita","images":[{"id":27290,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Malvaceae\/hibiscus-trionum-fr-bwalters-b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/dc\/dc8\/dc80c58f-2046-44b3-898c-495664869265.jpg"},{"id":27292,"image":"http:\/\/www.specialplants.net\/shop\/images\/products\/large\/3\/hibiscus_trionum.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/40\/407\/4073d714-7b0b-4977-aa72-c222925ebc96.jpg"},{"id":27294,"image":"http:\/\/flora.nhm-wien.ac.at\/Bilder-G-O\/Hibiscus-trionum-1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/32\/326\/32646224-55ea-4f48-bc2a-fe7582708271.jpg"},{"id":54076,"image":"https:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Malvaceae\/hibiscus-trionum-af-atal.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/ed\/ed5\/ed5e69ee-c24e-4a8e-9d41-34685a4f3a52.jpg"},{"id":63480,"image":"http:\/\/www.minnesotawildflowers.info\/udata\/r9ndp23q\/pd\/hibiscus-trionum-792846-2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/33\/330\/330eb15d-de1f-4d93-b9fa-6250f1939854.jpg"}]},{"id":12007,"name":"Z\u00e2rna","nameSynonyms":"","latinName":"Solanum nigrum","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EBuruiana anuala, care se inmulteste prin seminte, cu radacina pivotanta scurta. Iubeste solurile bogate in humus si azot, afanate. Este indicatoare de azot.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EEpoca de germinare:\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003EPrimavara tarziu. Germineaza de obicei la adancimea de 0.5\u0026ndash;1 cm.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003ECotiledoane:\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003ELarg-ovale, cu varful fin alungit, cu margini intregi, petiolate, paroase, cu nervura principala vizibila.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EFrunzele adevarate:\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003EOvale pana la oblonge, dantelate pe margine, usor paroase, petiolate, verde mat intens, cu nervura principala vizibila.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003ETulpina:\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003ETaratoare sau inclinata, ramificata, presarata cu perisori scurti, colorata usor violet ca si petiolurile frunzelor, cu inaltime pana la 50 cm.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EFloarea:\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003EAlba, stelata, sunt reunite mai multe flori pe tije scurte (asemanator cu florile la cartof).\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EPerioada de inflorire:\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003E(iunie) iulie \u0026ndash; toamna\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003ESeminte pe planta:\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003E500 (100 \u0026ndash; 1000)\u003C\/p\u003E","slug":"zarna","images":[{"id":2303,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Solanaceae\/solanum-nigrum-le-gmittelhauser-d.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/5c\/5c9\/5c9d9f60-d24b-44f4-9129-eb2cbb084fe7.jpg"},{"id":2304,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Solanaceae\/solanum-nigrum-fl-gmittelhauser-b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/5e\/5ea\/5eab6cdf-d6ad-468c-bef9-8fa6dcd8a32c.jpg"},{"id":2306,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Solanaceae\/solanum-nigrum-ha-gmittelhauser-c.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/9f\/9f8\/9f884ba9-5274-4f49-bca2-ebf48720a0f9.jpg"},{"id":2307,"image":"http:\/\/i1.treknature.com\/photos\/14253\/green_berries-1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/35\/35a\/35a06caa-4306-4256-9294-eb775031e626.jpg"},{"id":2311,"image":"http:\/\/www.friendsofqueensparkbushland.org.au\/wp-content\/gallery\/solanum-nigrum\/solanum-nigrum-g1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/bf\/bf2\/bf28f6ab-c18a-4904-a066-6a755f9997fa.jpg"}]},{"id":17550,"name":"Zazanie","nameSynonyms":"","latinName":"Lolium perenne","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EDescriere :\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;Graminee peren\u0103, cu tuf\u0103 rar\u0103. Frunzele sunt liniare. Inflorescen\u0163a este un spic compus, alc\u0103tuit din spicule\u0163e dispuse cu partea \u0026icirc;ngust\u0103 pe rachis. Spicule\u0163ele au o singur\u0103 glum\u0103, la exterior. Este r\u0103sp\u0026acirc;ndit pe paji\u015ftile revene, din regiunea de \u015fes p\u0026acirc;n\u0103 la munte. Este o plant\u0103 valoroas\u0103 de nutre\u0163.\u003C\/p\u003E","slug":"zazanie","images":[{"id":14580,"image":"http:\/\/luirig.altervista.org\/cpm\/albums\/bot-units10\/lolium-perenne42766.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a3\/a32\/a3260c40-bfad-4ecd-94f3-58b3d2304483.jpg"},{"id":14582,"image":"http:\/\/jimbotany.com\/Monastery_Plants\/Lolium%20perenne%20var.%20perenne%20vel%20aff.%20%202013-05-26.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f9\/f99\/f99c65d9-1363-499b-8e39-26525aa2e960.jpg"},{"id":14586,"image":"http:\/\/keyserver.lucidcentral.org\/weeds\/data\/media\/Images\/lolium_perenne\/loliumperenne33.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d7\/d73\/d73d699c-37a6-4eef-b2ce-adabc21a0981.jpg"},{"id":54000,"image":"https:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Poaceae\/lolium-perenne-ha-atal.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/95\/95f\/95f89e0e-3605-4b7e-aa72-329d53d0438d.jpg"},{"id":61913,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/5\/59\/Lolium_perenne_Engels_raaigras_doorschietend.jpg\/220px-Lolium_perenne_Engels_raaigras_doorschietend.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/5e\/5ec\/5ec93e26-3057-4bc4-9ccc-819635f0a441.jpg"},{"id":73982,"image":"http:\/\/www.biodiversityexplorer.org\/plants\/poaceae\/images\/enb07597_658w.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/26\/260\/260b22ed-13bb-4b6c-b377-911d39df7634.jpg"},{"id":73983,"image":"https:\/\/keyserver.lucidcentral.org\/weeds\/data\/media\/Images\/lolium_perenne\/loliumperenne15.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/6b\/6b8\/6b874b34-b1a0-49b9-8a17-ec136b9b1b4b.jpg"},{"id":73984,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/4\/46\/Engels_raaigras_spruiten_%28Lolium_perenne_tillers%29.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/19\/193\/193df3c5-2c62-4729-9c64-23230795d65d.jpg"},{"id":73986,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/4\/40\/Illustration_Lolium_perenne0.jpg\/1200px-Illustration_Lolium_perenne0.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/03\/03e\/03eb0959-601a-4a13-a61e-4e57dc768d59.jpg"},{"id":73987,"image":"https:\/\/keyserver.lucidcentral.org\/weeds\/data\/media\/Images\/lolium_perenne\/loliumperenne17.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a7\/a73\/a73e10bb-066a-4266-a3e6-56b461df3386.jpg"},{"id":73989,"image":"https:\/\/keyserver.lucidcentral.org\/weeds\/data\/media\/Images\/lolium_perenne\/loliumperenne32.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d2\/d2c\/d2c1e9fc-a7ff-4cff-a5d1-b69cac62c9b0.jpg"}]}]}