{"count":322,"items":[{"id":5505,"name":"Ac\u0131 ot","nameSynonyms":"","latinName":"Solanum dulcamara","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EAc\u0131 Otu\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EGenellikle 1700 metreden y\u0026uuml;ksek\u0026nbsp; da\u011fl\u0131k b\u0026ouml;lgelerde yeti\u015fir. Ender rastlanan, 100-110 cm boyunda, \u0026ccedil;ok y\u0131ll\u0131k otsu bir bitkidir.\u003Cbr \/\u003EKire\u0026ccedil;li topraklarda yeti\u015fir.\u003Cbr \/\u003EBile\u015fiminde ac\u0131 maddeler (gentiopikrin ve amarogentin), tanen, u\u0026ccedil;ucu ya\u011f,\u0026nbsp; \u015feker ve m\u0026uuml;silaj bulunur.\u003C\/p\u003E","slug":"aci-ot","images":[{"id":15932,"image":"http:\/\/www.naturalmedicinalherbs.net\/pictures\/wendys\/solanum-dulcamara=bittersweet.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/35\/350\/350b8754-46c9-42fd-8f86-025e4e0bfa5b.jpg"},{"id":15934,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/c\/ce\/Solanum_dulcamara-01_(xndr).jpg\/1024px-Solanum_dulcamara-01_(xndr).jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/82\/827\/82729928-cafd-41cf-a581-d5f8799fc38a.jpg"},{"id":15935,"image":"http:\/\/4.bp.blogspot.com\/-e7VJPyDsuGE\/VZqmdIoLNeI\/AAAAAAAA2pA\/aoPZ9WTvEUI\/s1600\/Bittersweet%2B%2528Solanum%2BDulcamara%2529%2BOverview%252C%2BHealth%2BBenefits%252C%2BSide%2Beffects%2B%25281%2529.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/33\/337\/3379835b-386d-4aae-94e0-a78723e0f433.jpg"},{"id":15936,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/e\/ec\/Solanum_dulcamara.jpeg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d4\/d48\/d48f2534-0deb-463b-8705-45602c7b2c40.jpg"},{"id":15938,"image":"http:\/\/www.gileslandscapes.co.uk\/wp-content\/uploads\/2015\/10\/solanum-dulcamara-ha-atal.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/46\/46b\/46bb6fbe-ea63-41a7-9634-7ac3ed638682.jpg"}]},{"id":11411,"name":"Adana pancar\u0131","nameSynonyms":"","latinName":"Beta adanensis","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EPancar (Beta vulgaris), bir \u0026ccedil;i\u0026ccedil;ekli bitkiler familyas\u0131 olan Amaranthaceae (\u0131spanakgiller) i\u0026ccedil;inde bulunan Beta cinsinin en bilinen t\u0026uuml;r\u0026uuml;d\u0026uuml;r. G\u0026uuml;ney \u0130sve\u0026ccedil; ve Britanya Adalar\u0131\u0027ndan ba\u015flayarak Avrupa\u0027n\u0131n bat\u0131 ve oradan da t\u0026uuml;m Akdeniz k\u0131y\u0131lar\u0131nca uzanan bir b\u0026ouml;lgeye has olan pancar, yumru k\u0026ouml;kleri ve yapraklar\u0131 ve \u015feker pancar\u0131 gibi \u0026ccedil;e\u015fitleriyle, ekonomik olarak \u0026ouml;nemli bir bitkidir. T\u0026uuml;rkiye\u0027nin baz\u0131 y\u0026ouml;relerinde paz\u0131 (yaban pancar\u0131) bitkisi de pancar olarak bilinir. Do\u011fu Karadeniz b\u0026ouml;lgesinin bir\u0026ccedil;ok yerinde de kara lahana, \u0022pancar\u0022 olarak adland\u0131r\u0131l\u0131r. \u0130\u0026ccedil; Anadolu b\u0026ouml;lgesinde olduk\u0026ccedil;a fazla yeti\u015fir\u003C\/p\u003E","slug":"adana-pancari","images":[{"id":23792,"image":"http:\/\/luirig.altervista.org\/cpm\/albums\/bot-060\/beta-vulgaris2983.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d0\/d00\/d00dda62-e32b-465a-9d57-2f1754105a50.jpg"},{"id":23793,"image":"http:\/\/luirig.altervista.org\/cpm\/albums\/bot-units04\/beta-vulgaris-subsp-cicla1165.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/85\/85b\/85b2a236-cb8f-480b-ad0c-b944f300f8c2.jpg"},{"id":23794,"image":"http:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/b\/b2\/Beta_vulgaris_z01.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/8b\/8bb\/8bbe4d6d-0fe0-4d6c-820f-54afa72d7f35.jpg"},{"id":23797,"image":"http:\/\/luirig.altervista.org\/cpm\/albums\/bot-units04\/beta-vulgaris-subsp-cicla1166.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/2c\/2cd\/2cd8cc0c-7c58-4633-9b0f-cc0c5d65ace2.jpg"},{"id":23799,"image":"http:\/\/images.floridata.com\/gallery\/Beta_vulgaris_chard800.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/19\/19a\/19a0be0d-0a15-4097-8416-0e6692ed5248.jpg"}]},{"id":6949,"name":"Adi ayr\u0131k","nameSynonyms":"","latinName":"Agropyron repens","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EAdi ayr\u0131k-Agropyron repens\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003E\u0026Ccedil;evre \u0130stekleri \u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003EAyr\u0131k, Avrupa k\u0026ouml;kenlidir. B\u0026uuml;t\u0026uuml;n Avrupa da, A.B. Devletleri\u0027nin kuzeyi, Kanada, Alaska, Norve\u0026ccedil;\u0027in kuzey k\u0131sm\u0131n\u0131n arkas\u0131 ve Asya\u0027n\u0131n mutedil kuzey b\u0026ouml;lgelerinde yayg\u0131nd\u0131r. Tropik b\u0026ouml;lgelerde ve yery\u0026uuml;z\u0026uuml;n\u0026uuml;n s\u0131cak b\u0026ouml;lgelerinde bulunmaz. G\u0026uuml;ney Amerika\u0027n\u0131n serince olan yerlerinde de g\u0026ouml;r\u0026uuml;l\u0026uuml;r. \u0130\u015flenen ve i\u015flenmeyen topraklar ile meralarda yeti\u015fir. Kuzey b\u0026ouml;lgenin meyve bah\u0026ccedil;elerinde problem halindedir. Bizde ekseriyetle \u0026ccedil;ay\u0131rlarda g\u0026ouml;r\u0026uuml;l\u0026uuml;r.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EMorfolojisi\u003C\/strong\u003E \u003Cbr \/\u003EAdi ayr\u0131k, \u0026ccedil;ok y\u0131ll\u0131k, otsu bir bitkidir. Sap\u0131 silindirik olup i\u0026ccedil;i koftur. Rengi parlak, filizli ve 1,5 m kadar boydad\u0131r. S\u0026uuml;r\u0026uuml;ngen ve kordon \u015feklinde olan k\u0026ouml;ksap\u0131 \u0026ccedil;ok \u0026ccedil;abuk inki\u015faf eder. Yapraklar\u0131 m\u0131zrak \u015feklinde olup yass\u0131, ye\u015fil veya g\u0026ouml;k ye\u015filidir. Bile\u015fik iki s\u0131ral\u0131 uzunca bir ba\u015faktan olu\u015fan toplu \u0026ccedil;i\u0026ccedil;ekler ye\u015fil, g\u0026ouml;k ye\u015fili veya hafif menek\u015fe rengidir. Haziran-Temmuz aylar\u0131nda \u0026ccedil;i\u0026ccedil;ek a\u0026ccedil;ar. Tohumlar\u0131 etrafa su, r\u0026uuml;zgar, hayvan veya insanlar taraf\u0131ndan da\u011f\u0131t\u0131l\u0131r. Genellikle ilkbaharda biter. Bitki tohumlar\u0131 ile veya dallar\u0131 ve k\u0026ouml;k k\u0131s\u0131mlar\u0131 ile \u0026uuml;rer. S\u0026uuml;r\u0026uuml;mden, hafif \u0131s\u0131dan pek etkilenmez. \u015eayet toprak \u0026uuml;st\u0026uuml;nde kal\u0131r ise \u0026ccedil;abuk donar. K\u0026ouml;ksap\u0131n ufac\u0131k bir par\u0026ccedil;as\u0131ndan bir yeni bitki olu\u015fuverir. Bu nedenle adi ayr\u0131\u011f\u0131 mekanik yolla yok etmek olduk\u0026ccedil;a g\u0026uuml;\u0026ccedil;t\u0026uuml;r. \u0026Ccedil;e\u015fitli toprak tiplerinde yeti\u015febilir. Daha ziyade a\u011f\u0131r topraklar\u0131 sever. Kara suluk yerleri sevmez.\u003C\/p\u003E","slug":"adi-ayrik","images":[{"id":3134,"image":"http:\/\/www.missouribotanicalgarden.org\/Portals\/0\/Gardening\/Gardening%20Help\/images\/Pests\/Grassy_Weed941.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/10\/100\/1003549f-4085-45fb-b645-71c0cd4ff5a8.jpg"},{"id":3135,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Poaceae\/elymus-repens-in-gmittelhauser-c.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/34\/348\/3487375c-b945-463b-a1b3-6e8660957e7e.jpg"},{"id":3141,"image":"http:\/\/www.naturalmedicinalherbs.net\/pictures\/wendys\/elytrigia-repens=couch-grass.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/cb\/cb9\/cb90c854-e531-464c-b3f2-84008cd8dce9.jpg"}]},{"id":6992,"name":"Adi di\u015f otu","nameSynonyms":"","latinName":"Taraxacum officinalis","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cdiv class=\u0022itemIntroText\u0022\u003E\r\n\u003Cp\u003EA\u0026ccedil;\u0131k alanlar ve da\u011f eteklerinde yabani olarak yeti\u015fir. 50-100cm b\u0026uuml;y\u0026uuml;kl\u0026uuml;\u011f\u0026uuml;nde otsu bir bitkidir. Haziran ve Temmuz aylar\u0131nda beyaz renkte \u0026ccedil;i\u0026ccedil;ekler a\u0026ccedil;ar. \u0026Ccedil;i\u0026ccedil;ekleri toplu vaziyette bulunur. Yaz ortas\u0131na do\u011fru kapan\u0131p top halinie gelen \u0026ccedil;i\u0026ccedil;eklerinin i\u0026ccedil;i tohumlu, 1-2 mm. b\u0026uuml;y\u0026uuml;kl\u0026uuml;kte ve esmer renktedirler. Bu tohumlar\u0131n saplar\u0131nah h\u0131ltan ad\u0131 verilir. \u0026Ccedil;i\u0026ccedil;ekleri sertle\u015fip k\u0026uuml;rdan yerine kullan\u0131lan, yapraklar\u0131 iri par\u0026ccedil;al\u0131 ve diki\u015fli, g\u0026ouml;vdesi t\u0026uuml;s\u0026uuml;z ve ye\u015fil renktedir. Ac\u0131, lezzetli ve keskin bir kokusu vard\u0131r. \u0026Ccedil;ok y\u0131ll\u0131k bir bitkidir.\u003C\/p\u003E\r\n\u003C\/div\u003E\r\n\u003Cdiv class=\u0022itemFullText\u0022\u003E\r\n\u003Cdiv\u003E\u003Cstrong\u003EKullan\u0131lan K\u0131sm\u0131:\u003C\/strong\u003E\u003C\/div\u003E\r\n\u003Cdiv\u003E\u0026Ccedil;i\u0026ccedil;e\u011fi, yapra\u011f\u0131 ve tohumlar\u0131.\u003C\/div\u003E\r\n\u003Cdiv\u003E\u0026nbsp;\u003C\/div\u003E\r\n\u003Cdiv\u003E\u003Cstrong\u003EEtkisi:\u003C\/strong\u003E\u003C\/div\u003E\r\n\u003Cdiv\u003EB\u0026ouml;brek ve idrar yolu iltihab\u0131 ile kum ve ta\u015flar\u0131na, damarlar\u0131 a\u0026ccedil;maya, kalp hastal\u0131klar\u0131na, ritm bozuklu\u011funu d\u0026uuml;zenlemeye ve mesane t\u0131kan\u0131kl\u0131\u011f\u0131na iyi gelir. \u0026Ouml;zellikle de b\u0026ouml;brek ve idrar yollar\u0131n\u0131n \u0026ccedil;ok iyi bir ilac\u0131d\u0131r. Ayba\u015f\u0131 d\u0026uuml;zensizli\u011fi ile rahim ak\u0131nt\u0131s\u0131 ve a\u011fr\u0131lar\u0131na da kullan\u0131l\u0131r.\u003C\/div\u003E\r\n\u003Cdiv\u003E\u0026nbsp;\u003C\/div\u003E\r\n\u003Cdiv\u003E\u003Cstrong\u003EKullan\u0131l\u0131\u015f\u0131:\u003C\/strong\u003E\u003C\/div\u003E\r\n\u003Cdiv\u003ETohumlar\u0131 kaynat\u0131l\u0131p suyu i\u0026ccedil;ilir, d\u0026ouml;v\u0026uuml;lerek bala kar\u0131\u015ft\u0131r\u0131l\u0131p yenir. Otu k\u0026uuml;rtan olarak kullan\u0131l\u0131r. Yapraklar\u0131 kaynat\u0131larak suyu i\u0026ccedil;ilir.\u003C\/div\u003E\r\n\u003C\/div\u003E","slug":"adi-dis-otu","images":[{"id":7322,"image":"http:\/\/science.halleyhosting.com\/nature\/plants\/sun\/dandy\/taraxacum\/officinale\/officinale6a.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/2e\/2ed\/2ed88755-7279-4267-8ac8-f3fe6976bf14.jpg"},{"id":7325,"image":"http:\/\/nyc.books.plantsofsuburbia.com\/wp-content\/uploads\/2015\/04\/Taraxacum-officinale.Taraxacum-officinale.-By-Arthur-Haines.-Copyright-%C2%A9-2015.New-England-Wildflower-Society.gobotany.newenglandwild.org_.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/33\/336\/3364ad5b-eb21-4bac-9366-1ed9a95ab5f1.jpg"},{"id":7328,"image":"http:\/\/sierrafoothillgarden.com\/wp-content\/uploads\/2011\/02\/common-dandelion-taraxacum-officinale.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/40\/40e\/40e76c15-add2-4775-af43-b7a561f11007.jpg"},{"id":7329,"image":"http:\/\/www.neorurale.net\/contents\/diario-naturalista\/english\/cassinazza\/fiori\/pic07\/Taraxacum_officinalis.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c6\/c67\/c678625f-41fb-469a-8dd7-bcbb0576558b.jpg"},{"id":7330,"image":"http:\/\/www.conabio.gob.mx\/malezasdemexico\/asteraceae\/taraxacum-officinale\/imagenes\/aquenios.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/1c\/1c4\/1c40a9aa-690f-4d18-9285-26d824abd5e3.jpg"},{"id":56321,"image":"http:\/\/www.conabio.gob.mx\/malezasdemexico\/asteraceae\/taraxacum-officinale\/imagenes\/rama.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e9\/e91\/e91ebaf7-e50f-4104-98cb-94d83bbd1535.jpg"}]},{"id":6953,"name":"Adi e\u015fek marulu","nameSynonyms":"","latinName":"Sonchus oleraceus","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003E\u0026Ccedil;evre \u0130stekleri :\u003C\/strong\u003E \u0026Ccedil;ok kurak olmayan, bitki besin maddesince zengin, azot i\u0026ccedil;eren t\u0131nl\u0131 ve kumlu topraklar\u0131 sever. S\u0131cakl\u0131k iste\u011fi \u0026ccedil;ok fazla de\u011fildir. T\u0026uuml;m k\u0026uuml;lt\u0026uuml;rlerde rastlanabilir. T\u0026uuml;m Avrupa ve d\u0026uuml;nyada yayg\u0131nd\u0131r. \u0026Ccedil;ukurova b\u0026ouml;lgesinde bu\u011fdayda rastlanm\u0131\u015ft\u0131r.\u003Cbr \/\u003E\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EMorfolojisi :\u003C\/strong\u003E Tek y\u0131ll\u0131k, 30 - 100 cm boyunda olup, sap dik, kal\u0131n, t\u0026uuml;ys\u0026uuml;z, i\u0026ccedil;i bo\u015f ve dall\u0131d\u0131r. Yapraklar a\u0026ccedil;\u0131k mavi-ye\u015fil, yumu\u015fak ve dikensizdir. Alt yapraklar sapl\u0131, par\u0026ccedil;as\u0131z ve kenarlar\u0131 kal\u0131n testere di\u015fi \u015feklinde, bat\u0131c\u0131d\u0131r. \u0026Uuml;st yapraklar saps\u0131z ve bitki sap\u0131 kulak \u015feklindeki yaprak ayas\u0131 ile sar\u0131lm\u0131\u015ft\u0131r. Sap hemen \u0026ccedil;i\u0026ccedil;ek tablalar\u0131 alt\u0131nda birazc\u0131k kama \u015feklinde kal\u0131nla\u015f\u0131r. \u0026Ccedil;i\u0026ccedil;ekler sar\u0131dan kahverengi-k\u0131rm\u0131z\u0131ya kadar de\u011fi\u015fen renktedir. Tohumlar 3 mm b\u0026uuml;y\u0026uuml;kl\u0026uuml;\u011f\u0026uuml;nde, yanlardan hafif bas\u0131k, deri renginde ve \u0026uuml;zeri 3-\u0026ccedil;izgilidir. Genellikle bitki ba\u015f\u0131na 1.000 tohum verirse de bu say\u0131 100.000\u0026rsquo;e ula\u015fabilir.\u003C\/p\u003E","slug":"adi-esek-marulu","images":[{"id":2332,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Asteraceae\/sonchus-oleraceus-ha-gmittelhauser-d.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/59\/598\/5985044b-67df-48ad-bc53-5f253f0672ad.jpg"},{"id":2333,"image":"http:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/4\/4e\/2006-11-16Sonchus_oleraceus03-03.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/2c\/2c2\/2c278cb4-741b-4dd7-ab28-678e01003005.jpg"},{"id":53994,"image":"https:\/\/keyserver.lucidcentral.org\/weeds\/data\/media\/Images\/sonchus_oleraceus\/sonchusoleraceus39.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/6b\/6b1\/6b1eabe5-4e51-4608-b0f9-cd942c339e83.jpg"},{"id":65274,"image":"https:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Asteraceae\/sonchus-oleraceus-le-gmittelhauser-e.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/55\/55e\/55ec6060-fd63-4550-9ab0-2e87ac9f293c.jpg"},{"id":65277,"image":"http:\/\/www.friendsofqueensparkbushland.org.au\/wp-content\/gallery\/sonchus-oleraceus\/sonchus-oleraceus-sowthistle-g2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/5a\/5ab\/5ab16b3d-8f94-4766-8322-0b875ea690bf.jpg"},{"id":65279,"image":"http:\/\/www.zimbabweflora.co.zw\/speciesdata\/images\/16\/162170-2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/37\/37f\/37fb459e-fb2e-421c-b01e-13d67ecbb312.jpg"}]},{"id":3139,"name":"Adi fi\u011f","nameSynonyms":"","latinName":"Vicia sativa","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003E\u0026Ouml;zellikleri:\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003E\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cul\u003E\r\n\u003Cli\u003EYurdumuzda en fazla yeti\u015ftirilen yem bitkilerinden birisidir.\u0026nbsp;\u003C\/li\u003E\r\n\u003Cli\u003EAdi fi\u011f hemen her toprakta yeti\u015febilir. Ancak derin, kalkerli, killi ve verimli topraklarda y\u0026uuml;ksek verim al\u0131n\u0131r.\u0026nbsp;\u003C\/li\u003E\r\n\u003Cli\u003EGenel olarak 300- 500 mm ya\u011f\u0131\u015f alan yar\u0131 kurak b\u0026ouml;lgeler fi\u011fin do\u011fal yeti\u015fme alanlar\u0131d\u0131r. Ancak fi\u011f nemli ve serin yerlerde iyi geli\u015fir ve bol miktarda ot \u0026uuml;r\u0026uuml;n\u0026uuml; verir.\u0026nbsp;\u003C\/li\u003E\r\n\u003Cli\u003EAdi fi\u011f fideleri 0 C\u0026deg;\u0027nin alt\u0131ndaki s\u0131cakl\u0131klardan zarar g\u0026ouml;r\u0026uuml;rler. Baz\u0131 \u0026ccedil;e\u015fitlerin so\u011fu\u011fa k\u0131smen dayan\u0131kl\u0131 olmas\u0131na kar\u015f\u0131n, k\u0131\u015fl\u0131k bir adi fi\u011f \u0026ccedil;e\u015fidi bug\u0026uuml;ne kadar geli\u015ftirilememi\u015ftir\u003C\/li\u003E\r\n\u003C\/ul\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EFi\u011f\u0026nbsp;(Vicia sativa\u0026nbsp;)\u003C\/strong\u003E,\u0026nbsp;baklagiller\u0026nbsp;(Fabaceae) familyas\u0131ndan dane yemleri i\u0026ccedil;erisinde \u0026ouml;nemli bir yere sahip olan tek y\u0131ll\u0131k bir serin mevsim yem\u0026nbsp;bitkisi.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003EZay\u0131f ve az derine giden bir\u0026nbsp;k\u0026ouml;k\u0026nbsp;sistemi vard\u0131r. Ancak yan k\u0026ouml;kler iyi geli\u015fir. Ortama ba\u011fl\u0131 olarak ortalama 40-60\u0026nbsp;cm. boylanabilmektedir.\u0026nbsp;Yapraklar\u0026nbsp;4-6 \u0026ccedil;ifttarak\u0026ccedil;\u0131ktan meydana gelmi\u015f olup, yaprak\u0026ccedil;\u0131k u\u0026ccedil;lar\u0131 sivridir.\u0026nbsp;Meyvesi\u0026nbsp;tipik bir\u0026nbsp;fasulyedir; 3-5\u0026nbsp;cm. uzunlu\u011funda olup, ortalama 5-6 dane bulunur.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003EAdaptasyon yetene\u011fi iyi bir bitkidir. Ancak fazla asitli topraklar\u0131 sevmez. K\u0131\u015f\u0131 \u0131l\u0131man ge\u0026ccedil;en b\u0026ouml;lgelerde sonbaharda erken ekilerek iyi bir \u015fekilde yeti\u015ftirilebilir. K\u0131\u015f\u0131 so\u011fuk ge\u0026ccedil;en b\u0026ouml;lgelerde ilkbaharda ekilir. Ekimde 8-10 hatta 12\u0026nbsp;kg.\/da tohum kullan\u0131l\u0131r. 3-5\u0026nbsp;cm derinli\u011finde ekilir.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EEkim, bakim, ve hasat i\u015fleri.\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003E\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cdiv\u003EFi\u011f ekilecek tarlalar derince s\u0026uuml;r\u0026uuml;ld\u0026uuml;kten sonra birka\u0026ccedil; kez diskaro veya t\u0131rm\u0131k ge\u0026ccedil;irilerek s\u0026uuml;r\u0026uuml;lmelidir. K\u0131y\u0131 b\u0026ouml;lgelerinde ise ana \u0026uuml;r\u0026uuml;n kalkt\u0131ktan sonra tarlan\u0131n durumuna g\u0026ouml;re toprak i\u015flemesi yap\u0131lmal\u0131d\u0131r. Adi fi\u011f tohumlar\u0131 iri olduklar\u0131 i\u0026ccedil;in ekimi olduk\u0026ccedil;a kolayd\u0131r. Baz\u0131 y\u0026ouml;relerimizde fi\u011f elle serpilerek ekilmektedir. Ancak, bu t\u0026uuml;r ekimlerde tohum kayb\u0131 fazla olaca\u011f\u0131 gibi ekim derinli\u011fi ayarlanamayaca\u011f\u0131 i\u0026ccedil;in \u0026ccedil;\u0131k\u0131\u015f d\u0026uuml;zenli olmaz. Bu nedenle fi\u011fin s\u0131raya ekimi tercih edilmelidir.\u003C\/div\u003E\r\n\u003Cdiv\u003ETohumlar\u0131n\u0131n irili\u011fi nedeni ile fi\u011f, tah\u0131l ekim makinalar\u0131 ile kolayca ekilebilir. Fi\u011f ot \u0026uuml;retimi amac\u0131yla s\u0131ra aras\u0131 20- 30 cm olacak \u015fekilde ekilebilir. Ekim oran\u0131 ise 10-12 kg\/da olmal\u0131d\u0131r. Dane \u0026uuml;retimi i\u0026ccedil;in ise s\u0131ra aras\u0131 30- 50 cm b\u0131rak\u0131lmal\u0131 ve dekara 8- 10 kg tohum at\u0131lmal\u0131d\u0131r. Tohumlar\u0131n\u0131n iri olmas\u0131 nedeniyle 3- 4 cm derinli\u011fe ekilebilir. \u0026Ccedil;\u0131k\u0131\u015ftan sonra bir s\u0026uuml;re dik olarak geli\u015fen fi\u011f bitkileri g\u0026ouml;vdelerin zay\u0131f olmalar\u0131 nedeniyle kolayca yatarlar. Yatan fi\u011f bitkileri zor bi\u0026ccedil;ildi\u011fi gibi bitkilerin alt k\u0131s\u0131mlar\u0131nda \u0026ccedil;\u0026uuml;r\u0026uuml;meler ba\u015flar. Bu nedenle ot \u0026uuml;retimi i\u0026ccedil;in fi\u011fin tah\u0131llarla kar\u0131\u015f\u0131k ekilmesi \u0026ouml;nerilir. Fi\u011f bitkisi tah\u0131llara sar\u0131larak dik olarak geli\u015fir.\u0026nbsp;\u003C\/div\u003E\r\n\u003Cdiv\u003EBi\u0026ccedil;im daha kolay olaca\u011f\u0131 gibi, elde edilen otun verimi ve kalitesi de artar. Kar\u0131\u015f\u0131mlarda tah\u0131l olarak en \u0026ccedil;ok arpa ve yulaf kullan\u0131l\u0131r. Kurak b\u0026ouml;lgelerde 6 kg fi\u011f ile 3 kg yulaf veya 5 kg arpa kar\u0131\u015ft\u0131r\u0131larak ekilmelidir. K\u0131y\u0131 b\u0026ouml;lgelerimizde ise 7 kg fi\u011f ile 3 kg yulaf veya 4 kg arpa kar\u0131\u015ft\u0131r\u0131l\u0131p ekilirse iyi bir kar\u0131\u015f\u0131m elde edilebilir. Adana\u0027da yap\u0131lan bir ara\u015ft\u0131rmada y\u0026uuml;ksek kuru ot ve protein verimi i\u0026ccedil;in kar\u0131\u015f\u0131mdaki fi\u011f oran\u0131n\u0131n % 50\u0027den fazla olmas\u0131 gerekti\u011fi sonucuna ula\u015f\u0131lm\u0131\u015ft\u0131r. Fi\u011f+tah\u0131l ekimi biraz g\u0026uuml;\u0026ccedil;t\u0026uuml;r. \u0130ki tohum kar\u0131\u015ft\u0131r\u0131larak ekim yap\u0131l\u0131rsa fi\u011f genellikle daha h\u0131zl\u0131 akaca\u011f\u0131ndan ekimin ba\u015flad\u0131\u011f\u0131 yerlerde fi\u011f, sona erdi\u011fi yerlerde tah\u0131l oran\u0131 fazlala\u015f\u0131r. Bunu \u0026ouml;nlemek i\u0026ccedil;in iki b\u0026ouml;lmeli mibzerlerde tohum g\u0026ouml;z\u0026uuml;ne tah\u0131l, g\u0026uuml;bre g\u0026ouml;z\u0026uuml;ne fi\u011f konularak ekim yap\u0131labilir.\u0026nbsp;\u003C\/div\u003E\r\n\u003Cdiv\u003EFi\u011f ve tah\u0131l\u0131n birbirine dik olarak ayr\u0131 ayr\u0131 ekilmesi \u0026ouml;nerilen di\u011fer bir y\u0026ouml;ntemdir. Fi\u011f k\u0131y\u0131 b\u0026ouml;lgelerimizde sonbaharda, k\u0131\u015f\u0131 so\u011fuk ge\u0026ccedil;en b\u0026ouml;lgelerimizde ise ilkbaharda yap\u0131lmal\u0131d\u0131r. Ekim tarihleri y\u0026ouml;reye g\u0026ouml;re de\u011fi\u015fir. \u0026Ouml;rne\u011fin Orta Anadolu\u0027da Mart, Do\u011fu Anadolu\u0027nun bir\u0026ccedil;ok y\u0026ouml;resinde Nisan ay\u0131nda ekim yap\u0131labilir. K\u0131y\u0131 b\u0026ouml;lgelerimizde ise Ekim ve Kas\u0131m aylar\u0131nda yap\u0131lan ekimlerden ba\u015far\u0131l\u0131 sonu\u0026ccedil;lar al\u0131nmaktad\u0131r. Y\u0026ouml;relerimize uygun bir\u0026ccedil;ok fi\u011f \u0026ccedil;e\u015fidi \u0131slah edilmi\u015ftir. \u0026Ouml;rne\u011fin \u0026lsquo;\u0027Kara El\u0026ccedil;i\u0027\u0027 fi\u011f \u0026ccedil;e\u015fidi ot \u0026uuml;retiminde gerek k\u0131y\u0131 gerekse i\u0026ccedil; b\u0026ouml;lgelerimizde ba\u015far\u0131l\u0131 sonu\u0026ccedil;lar vermektedir.\u003C\/div\u003E\r\n\u003Cdiv\u003EBunun yan\u0131nda k\u0131y\u0131 b\u0026ouml;lgelerimiz i\u0026ccedil;in \u0026ouml;nerilen \u0026Uuml;rem 79 ve Kubilay \u0026ndash;82 fi\u011f \u0026ccedil;e\u015fitleri de bulunmaktad\u0131r. Kubilay- 82 \u0026ccedil;e\u015fidi erkenci oldu\u011fu i\u0026ccedil;in ikinci \u0026uuml;r\u0026uuml;n veya ara bitki olarak kullan\u0131lmaya daha uygundur. Fi\u011f tohumlu\u011fu kuru ve temiz bir yerde saklanmas\u0131 halinde \u0026ccedil;imlenme yetene\u011fini 10-15 y\u0131l koruyabilir. Ancak uygun \u015fartlarda depolanmam\u0131\u015f tohumlarda, renkler matla\u015f\u0131r ve k\u0026uuml;flenme ba\u015flar. Bu nedenle ekilecek fi\u011f tohumlu\u011fu parlak renkli olmal\u0131 ve k\u0026uuml;f bulunmamal\u0131d\u0131r.\u003C\/div\u003E\r\n\u003Cdiv\u003EYurdumuz topraklar\u0131nda fi\u011f k\u0026ouml;klerinde yumrucuklar olu\u015fturan Rhizobium leguminosarum bakterileri bol miktarda bulunmaktad\u0131r. Bu nedenle a\u015f\u0131lamaya gerek duyulmayabilir. Ancak uzun y\u0131llar fi\u011f ve bezelye yeti\u015ftirilmemi\u015f tarlalara ekilecek fi\u011f tohumlar\u0131 bakteri k\u0026uuml;lt\u0026uuml;rleri ile a\u015f\u0131lanmal\u0131d\u0131r. K\u0026ouml;klerinde uygun yumrucuklar olu\u015fan fi\u011f bitkileri azotlu g\u0026uuml;breye ihtiya\u0026ccedil; duymaz.\u003C\/div\u003E\r\n\u003Cdiv\u003EBu nedenle ekimle birlikte 1-3 kg\/da N vermek yeterlidir. Buna kar\u015f\u0131l\u0131k ya\u011f\u0131\u015fl\u0131 b\u0026ouml;lgelerde bitki besin maddelerince fakir topraklarda fosforlu g\u0026uuml;bre verimi artt\u0131r\u0131r. K\u0131y\u0131 b\u0026ouml;lgelerimizde fi\u011fe 8-10 kg\/da fosforlu g\u0026uuml;bre verilmesi tavsiye edilir. Fi\u011fin ot i\u0026ccedil;in en uygun bi\u0026ccedil;im zaman\u0131, topra\u011fa yak\u0131n birka\u0026ccedil; baklan\u0131n tam \u015feklini ald\u0131\u011f\u0131 ve tohumlar\u0131n doldu\u011fu d\u0026ouml;nemdir. Bu d\u0026ouml;nemde hem ot verimi hem de kalitesi y\u0026uuml;ksektir. Daha erken \u0026ouml;rne\u011fin \u0026ccedil;i\u0026ccedil;eklenme d\u0026ouml;neminde bi\u0026ccedil;im yap\u0131l\u0131rsa otun kalitesi y\u0026uuml;kselir, ancak verim d\u0026uuml;\u015fer. Bi\u0026ccedil;imin \u0026ccedil;ok gecikmesi durumunda altta \u0026ccedil;\u0026uuml;r\u0026uuml;meler ve yaprak d\u0026ouml;k\u0026uuml;lmeleri g\u0026ouml;r\u0026uuml;l\u0026uuml;r. Kalite d\u0026uuml;\u015fer. Bu nedenle bi\u0026ccedil;im uygun bir d\u0026ouml;nemde yap\u0131lmal\u0131d\u0131r.\u003C\/div\u003E\r\n\u003Cdiv\u003EFi\u011fin tah\u0131llarla kar\u0131\u015f\u0131k ekiminde durum farkl\u0131d\u0131r. Fi\u011fin \u0026ccedil;i\u0026ccedil;eklenme, tah\u0131l\u0131n ba\u015fak \u0026ccedil;\u0131karma d\u0026ouml;nemi ot \u0026uuml;retimi i\u0026ccedil;in en uygun zamand\u0131r. Silo yemi \u0026uuml;retimi i\u0026ccedil;in tah\u0131llar\u0131n s\u0026uuml;t olum, fi\u011fin bakla doldurma d\u0026ouml;neminde bi\u0026ccedil;im yap\u0131lmal\u0131d\u0131r. Ot verimi b\u0026ouml;lgeye, bak\u0131ma ve y\u0131l\u0131n gidi\u015fine g\u0026ouml;re de\u011fi\u015febilir. Sulanan yerlerde ve k\u0131y\u0131 \u015feridinde dekardan 2-3 ton ye\u015fil ot, 500- 750 kg kuru ot al\u0131nabilir.\u003C\/div\u003E","slug":"adi-fig","images":[{"id":37429,"image":"http:\/\/warehouse1.indicia.org.uk\/upload\/p16u7db7vq1h1t1of51cbb1bvo194p2b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/bb\/bb3\/bb35a850-95ea-4ae4-9b75-0ca6d35de55f.jpg"},{"id":37430,"image":"http:\/\/jimbotany.com\/Monastery_Plants\/Vicia%20sativa%20ssp.%20nigra%20%202013-04-23.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/5b\/5bc\/5bcc7b5f-68b6-4039-8214-5ab94ad6bdc2.jpg"},{"id":37431,"image":"http:\/\/www.toscoagrigarden.it\/public\/contenuti_immagini\/270_Vicia_sativa_49655619.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/2c\/2c1\/2c1d0aab-a540-4e8b-ae60-4d67666696a8.jpg"},{"id":37432,"image":"http:\/\/letstalkaboutcorsica.com\/blog\/wp-content\/uploads\/2014\/10\/operation-di-Rutali-Vicia-Sativa2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/cb\/cbb\/cbbe86f7-f592-4c4b-90bf-5c2ee04de74c.jpg"},{"id":37436,"image":"http:\/\/keyserver.lucidcentral.org\/weeds\/data\/media\/Images\/vicia_sativa_subsp._sativa\/viciasativasativa8.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/dd\/dda\/dda0c4a3-5ba0-428a-89bc-37753cb1575d.jpg"},{"id":72242,"image":"http:\/\/www.agroatlas.ru\/content\/cultural\/Vicia_sativa_K\/Vicia_sativa_K.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/7b\/7b3\/7b3ee7ef-d98e-40c0-a203-5ee590a7a713.jpg"},{"id":72243,"image":"https:\/\/www.kuleuven-kulak.be\/kulakbiocampus\/lage%20planten\/Vicia%20sativa%20-%20Voederwikke\/vicia%20sativa-voederwikke-05.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/ad\/ad7\/ad71cdf3-8d74-4958-ae36-ecc6d3cff343.jpg"},{"id":72244,"image":"http:\/\/www.minnesotawildflowers.info\/udata\/r9ndp23q\/pd2\/vicia-sativa-10-5.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d9\/d96\/d96c429b-bdc5-4cbf-a497-434336a6c99b.jpg"}]},{"id":7200,"name":"Adi papatya","nameSynonyms":"","latinName":"Anthemis spp","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EAd\u0131\u003C\/strong\u003E: Papatya,Ger\u0026ccedil;ek papatya ,May\u0131s papatyas\u0131\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003E\u003Cbr \/\u003ELatince ad\u0131:\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;Chamomilla recutita (L.) Rauschert \u0026ndash; hamomila rekutika olarak okunur , Matricaria chamomilla ismiyle de an\u0131ld\u0131\u011f\u0131na rastlan\u0131r\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003E\u003Cbr \/\u003ETarif ve tan\u0131ma\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;: Bir y\u0131ll\u0131k otsu bitki. Btkinin boyu 5 ile 45 cm aras\u0131d\u0131r. \u0130nce sa\u0026ccedil;akl\u0131 bir k\u0026ouml;ke sahiptir .Dik geli\u015fen \u0026ccedil;ok dallanm\u0131\u015f g\u0026ouml;vdeye sahiptir .Yapraklar alma\u015f\u0131kl\u0131 olup,2-3 par\u0026ccedil;al\u0131d\u0131r.Sap u\u0026ccedil;lar\u0131nda \u0026ccedil;i\u0026ccedil;ekleri olu\u015fturan \u0026ccedil;i\u0026ccedil;ek d\u0026uuml;\u011fmeleri vard\u0131r .\u003Cbr \/\u003E\u0026Ccedil;i\u0026ccedil;ek ba\u015f\u0131 (kapitulum)18-28 mm \u0026ccedil;ap\u0131nda ,5-10mm kal\u0131nl\u0131kta d\u0131r. \u0026Ccedil;i\u0026ccedil;ek d\u0026uuml;\u011fmesi taban\u0131 koni\u011fimsi ,i\u0026ccedil;i bo\u015ftur .\u003Cbr \/\u003E\u0026Ccedil;anak yapraklar\u0131 ,uzunumsu ,k\u0026uuml;t u\u0026ccedil;lu 20-30 adet ,tek s\u0131ra halinde .Her \u0026ccedil;i\u0026ccedil;ek d\u0026uuml;\u011fmesini kenar\u0131nda 18-20 adet beyaz tamamen di\u015fi dil \u0026ccedil;i\u0026ccedil;ekleri ve \u0026ccedil;ok say\u0131da sar\u0131 be\u015fk\u0026ouml;\u015feli hermafrodit boru \u0026ccedil;i\u0026ccedil;ekleri ve \u0026ccedil;i\u0026ccedil;ek taban\u0131ndan olu\u015fturulur\u003Cbr \/\u003EBeyaz dil \u0026ccedil;i\u0026ccedil;ekleri 3-6 mmuzulu\u011funda ve 3 mm geni\u015fli\u011findedir, u\u0026ccedil;lar\u0131 3-4 di\u015fli ,her biri 4 damarl\u0131d\u0131r .\u003Cbr \/\u003E\u0026Ccedil;i\u0026ccedil;ek taban\u0131 zaman i\u0026ccedil;inde hafiften kuvvetli kubbemsi hale do\u011fru geli\u015fme g\u0026ouml;sterir.\u0026Ccedil;i\u0026ccedil;ek taban\u0131n\u0131n i\u0026ccedil;i bo\u015ftur ve bu bo\u015fluk \u0026ccedil;i\u0026ccedil;e\u011fin geli\u015fimiyle art\u0131\u015f g\u0026ouml;sterir .\u003Cbr \/\u003EPapatya meyvesi uzunlu\u011fu 0,7-1,2 mm uzunlukta ve 03mm geni\u015flikte olurlar .\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003E\u003Cbr \/\u003EYay\u0131l\u0131m\u0131 :\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u0026Uuml;lkenin her yerinde 0 \u0434\u043e 1000 \u043c. Rak\u0131mlar\u0131nda\u003Cbr \/\u003E\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EGenel yay\u0131l\u0131m:\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;Avrupa ve Asya.\u003C\/p\u003E","slug":"adi-papatya","images":[{"id":4329,"image":"http:\/\/digitalnaturalhistory.com\/images\/AnthemisArvensis5RoadDeluxeJuly82009.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/64\/642\/64284821-c9ce-4383-9a51-6f667391b122.jpg"},{"id":4330,"image":"http:\/\/www.floravascular.com\/data_almacen\/Anthemis\/Anthemis%20arvensis_000580_JVR_1_1_800px.jpg?KeepThis=true\u0026TB_iframe=true\u0026height=600\u0026width=550","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/0c\/0c4\/0c445df0-7026-4652-8b18-84c4c0643527.jpg"},{"id":4332,"image":"http:\/\/m0.i.pbase.com\/o3\/99\/524399\/1\/111411210.B2eYFQMB.DSC01142.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/ee\/ee3\/ee3d4390-6cf3-44ea-9b56-4b8ae2836d2d.jpg"},{"id":4333,"image":"http:\/\/statebystategardening.com\/images\/uploads\/article_uploads\/2012_June_news_5-H2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/02\/029\/029fb89e-83c0-47d2-8e75-e925cf7342d9.jpg"},{"id":60946,"image":"http:\/\/navigate.botanicgardens.org\/PlantPix\/2012\/Thumbnails\/N26835D05_SZ336.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/fd\/fd9\/fd98ff5a-bf31-40c3-bd81-54bef580e00a.jpg"},{"id":60947,"image":"http:\/\/lnx.istitutoserpieri.gov.it\/ERBE%20INFESTANTI\/anthemis_arvensis.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b0\/b07\/b07a6b1c-fc33-4908-9729-9c22e9ad648f.jpg"}]},{"id":11807,"name":"Adi \u015fahtere","nameSynonyms":"","latinName":"Fumaria vaillantii","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003ELatince ad\u0131 \u003Cstrong\u003E\u0026lsquo;Fumaria Officinalis\u003C\/strong\u003E\u0026rsquo;d\u0131r. Latince \u0026lsquo;yer kokusu\u0026rsquo; anlam\u0131na gelen \u0026lsquo;fumus\u0026rsquo; kelimesinden t\u0026uuml;remi\u015ftir. Gelincikgiller familyas\u0131ndand\u0131r. Anavatan\u0131 G\u0026uuml;ney Avrupa, Kuzey Afrika ve T\u0026uuml;rkistan\u0026rsquo;d\u0131r. \u0026Uuml;lkemizde hemen hemen her b\u0026ouml;lgede do\u011fal ko\u015fullarda yeti\u015fir. Mavimsi ye\u015fil renkteki \u0026ccedil;ok \u0026ccedil;atall\u0131 yapraklar\u0131n\u0131 ta\u015f\u0131yamayarak yerlere do\u011fru e\u011filir bir g\u0026ouml;r\u0026uuml;n\u0026uuml;mdedir. Bah\u0026ccedil;elerde, tarlalarda ve otluk alanlarda rahatl\u0131kla yeti\u015fen tek y\u0131ll\u0131k bir bitkidir. \u0026nbsp; \u0026nbsp;\u003Cbr \/\u003EMay\u0131s ve Temmuz aylar\u0131 aras\u0131nda beyaz, pembe ya da mor renkli g\u0026uuml;zellikte \u0026ccedil;i\u0026ccedil;ekler a\u0026ccedil;ar. \u0026Ccedil;i\u0026ccedil;ekleri dallar\u0131n u\u0026ccedil; k\u0131s\u0131mlar\u0131nda salk\u0131m gibi toplanm\u0131\u015f demetler halindedir. Meyveleri minik, k\u0026uuml;re \u015feklinde ve tek tohumludur.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003E\u015eahtere\u003C\/strong\u003E otunun kullan\u0131m\u0131 Eski M\u0131s\u0131r\u0026rsquo;l\u0131lar, Mezopotamya ve Roma imparatorlu\u011fu d\u0026ouml;nemlerine kadar dayan\u0131r. Bilinen elliye yak\u0131n t\u0026uuml;r\u0026uuml; vard\u0131r. Bunlar\u0131n i\u0026ccedil;inde sadece \u0026lsquo;fumaria officinalis\u0026rsquo; t\u0026uuml;r\u0026uuml;n\u0026uuml;n \u015fifal\u0131 oldu\u011fu bilinir. Halk taraf\u0131ndan safra ve karaci\u011fer hastal\u0131klar\u0131na iyi geldi\u011fine inan\u0131lmas\u0131 bitkiye hat\u0131r\u0131 say\u0131l\u0131r bir \u0026uuml;n kazand\u0131rm\u0131\u015ft\u0131r. \u0026Ccedil;e\u015fitli y\u0026ouml;relerde sar\u0131l\u0131k otu, yer \u0026ccedil;i\u0026ccedil;e\u011fi, tilki ki\u015fni\u015fi, yer safras\u0131 ve tavukaya\u011f\u0131 otu olarak da bilinir.\u003Cbr \/\u003EToplanma s\u0026uuml;resi May\u0131s ay\u0131ndan Ekim ay\u0131na kadard\u0131r. K\u0026ouml;kleri, \u0026ccedil;i\u0026ccedil;ekleri ve yapraklar\u0131 farkl\u0131 \u015fekilde kurutulur. Bitkinin bile\u015fimindeki faydal\u0131 ya\u011flar\u0131n kalitesinin d\u0026uuml;\u015fmemesi i\u0026ccedil;in mutlaka uzman bir ki\u015fi taraf\u0131ndan uygun \u015fartlarda kurutulmas\u0131 gerekir.\u003Cbr \/\u003E\u015eahtere otu bitkisinden; \u015fahtere otu \u0026ccedil;ay\u0131, \u015fahtere otu tent\u0026uuml;r\u0026uuml; ve kremi \u0026uuml;retilir. Ayr\u0131ca i\u0026ccedil;eri\u011findeki tanen, potasyum tuzlar\u0131, fumarik asit zenginli\u011fiyle \u0026ccedil;ok \u0026ccedil;e\u015fitli ila\u0026ccedil;lar\u0131n muhteviyat\u0131na girmi\u015ftir.\u003C\/p\u003E","slug":"adi-sahtere","images":[{"id":13722,"image":"http:\/\/luirig.altervista.org\/cpm\/albums\/bot-034\/fumaria-vaillantii388.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/4e\/4e2\/4e2e5a73-9995-43f1-bf68-703ab8231da0.jpg"},{"id":13723,"image":"http:\/\/www.biolib.cz\/IMG\/GAL\/143096.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/81\/814\/8148aee7-f804-46a9-9c7d-e6488876dc25.jpg"},{"id":13724,"image":"http:\/\/flora.nhm-wien.ac.at\/Bilder-A-F\/Fumaria-vaillantii-1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/be\/be5\/be578660-d2e3-499b-9005-7627ff75bf48.jpg"},{"id":13726,"image":"http:\/\/flora.nhm-wien.ac.at\/Bilder-A-F\/Fumaria-vaillantii-2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/10\/107\/107c91b1-451c-4c60-91ff-144494b51360.jpg"},{"id":13729,"image":"http:\/\/www.apatita.com\/herbario\/Papaveraceae\/large\/Fumaria_vaillantii_subsp_schrammii_1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/26\/266\/2660f990-b5a9-4f06-8133-96581bb100d5.jpg"}]},{"id":5513,"name":"Adi salk\u0131m otu","nameSynonyms":"","latinName":"Poa trivalis","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u0026Ccedil;abuk yap\u0131lan\u0131r ve \u0026ccedil;ok s\u0131k bir doku olu\u015fturur.\u003Cbr \/\u003EMevsimsel performans\u0131 y\u0026uuml;ksektir.\u003Cbr \/\u003EBas\u0131lmaya ve y\u0131pranmaya kar\u015f\u0131 \u0026ccedil;ok dayan\u0131kl\u0131d\u0131r.\u003Cbr \/\u003EHastal\u0131klara ve kurakl\u0131\u011fa kar\u015f\u0131 tolerans\u0131 y\u0026uuml;ksektir.\u003Cbr \/\u003EK\u0131\u015f ve erken ilkbahar performans\u0131 g\u0026ouml;z \u0026ouml;n\u0026uuml;ne al\u0131nd\u0131\u011f\u0131nda spor sahalar\u0131, rulo \u0026ccedil;im alanlar\u0131 ve di\u011fer peyzaj uygulamalar\u0131 i\u0026ccedil;in m\u0026uuml;kemmel bir \u0026ccedil;e\u015fittir.\u003Cbr \/\u003EHastal\u0131klara kar\u015f\u0131 do\u011fal dayan\u0131kl\u0131l\u0131\u011f\u0131 sayesinde daha az kimyasala ihtiya\u0026ccedil; duyulur.\u003Cbr \/\u003EKurakl\u0131\u011fa kar\u015f\u0131 tolerans\u0131 y\u0026uuml;ksektir.\u003Cbr \/\u003E12-21 g\u0026uuml;n aras\u0131nda \u0026ccedil;imlenir ve yava\u015f yap\u0131lan\u0131r. Bu \u0026ouml;zelliklerinden dolay\u0131, Poa pratensis genellikle daha \u0026ccedil;abuk yap\u0131lanma \u0026ouml;zelli\u011fine sahip di\u011fer t\u0026uuml;rlerle (\u0026ouml;rne\u011fin, lolium perenne) beraber kullan\u0131l\u0131r.\u003Cbr \/\u003EPoa pratensis, s\u0131k bi\u0026ccedil;ime ve yo\u011fun kullan\u0131ma dayan\u0131kl\u0131d\u0131r. Bu \u0026ouml;zellikleri nedeniyle spor sahalar\u0131nda, park ve bah\u0026ccedil;elerde s\u0131k\u0026ccedil;a kullan\u0131l\u0131r.\u003C\/p\u003E","slug":"adi-salkim-otu","images":[{"id":27549,"image":"http:\/\/luirig.altervista.org\/cpm\/albums\/bot-049\/poa-trivialis757.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/bf\/bf8\/bf888793-a3d9-4a40-bbfa-0c2dff5f9e5c.jpg"},{"id":27553,"image":"http:\/\/luirig.altervista.org\/cpm\/albums\/bot-units73\/poa-trivialis33086.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/35\/35a\/35afc96c-23ab-4bc0-88d3-fd8f26e8e6bf.jpg"},{"id":27554,"image":"http:\/\/dryades.units.it\/dryades\/plants\/foto\/TS113286.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/95\/958\/9580af2e-4238-4f7d-8fbb-195517233b1e.jpg"},{"id":60948,"image":"http:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/8\/85\/Poa_trivialis_Ruwbeembgras_bloeiwijze.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/fc\/fce\/fce74837-78ca-4ce1-baa4-94059e66ee11.jpg"},{"id":60949,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/4\/46\/Poa_trivialis_bloeiwijze.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/8c\/8ce\/8ceacc49-2006-4e3d-9079-d3e3c835f1e2.jpg"}]},{"id":3157,"name":"Adi soda otu","nameSynonyms":"","latinName":"Salsola kali","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003E\u0026Ouml;m\u0026uuml;r\u003C\/strong\u003E : Tek y\u0131ll\u0131k \u0026nbsp;\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EYa\u015f\u0131\u003C\/strong\u003E : ot\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003E\u0026Ccedil;i\u0026ccedil;eklenme\u003C\/strong\u003E : 5-7\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EHabitat\u003C\/strong\u003E : k\u0131y\u0131lar ve \u0026ccedil;orak yerlerdeki araziler\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EY\u0026uuml;kseklik\u003C\/strong\u003E : 0-0\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EElement\u003C\/strong\u003E : Bilinmiyor\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003ET\u0026uuml;rkiye da\u011f\u0131l\u0131mi:\u003C\/strong\u003E G.Anadolu\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EGenel Da\u011f\u0131l\u0131m\u0131 :\u003C\/strong\u003E Avrupa,Asya,K.Afrika\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003E\u0026Ouml;zelikler\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003E\u0026Ouml;zellikle erken ilkbahar ve ge\u0026ccedil; sonbahar d\u0026ouml;nemlerinde otsu t\u0026uuml;rlerin \u0026ccedil;o\u011fu dormant oldu\u011fundan kaliteli yem a\u0026ccedil;\u0131\u011f\u0131 g\u0026ouml;r\u0026uuml;lmekte ve hayvanlar yetersiz beslenmektedir. Oysa kurak \u015fartlara adapte olmu\u015f \u0026ccedil;ok say\u0131da t\u0026uuml;r ye\u015filliklerini ve besin de\u011ferlerini koruyarak, otlanan hayvanlara kalteli bir yem kayna\u011f\u0131 sa\u011flamaktad\u0131rlar. Bu ama\u0026ccedil;la b\u0026ouml;lgede yayg\u0131n olarak yeti\u015fen Salsola tragus, bu ara\u015ft\u0131rmada bitki materyali olarak kullan\u0131lm\u0131\u015f ve bu t\u0026uuml;rlerin erken ilkbahar (vejetatif) ve ge\u0026ccedil; sonbahar (tohum olgunla\u015ft\u0131rma) d\u0026ouml;nemlerinde baz\u0131 yem kalite \u0026ouml;zellikleri incelenmi\u015ftir. Deneme kurak iklim \u0026ouml;zelli\u011fe sahip Aral\u0131k (I\u011fd\u0131r) r\u0026uuml;zgar erozyon sahas\u0131 meralar\u0131nda 2013 y\u0131l\u0131nda \u015fansa ba\u011fl\u0131 tam bloklar deneme desenine g\u0026ouml;re 3 tekerr\u0026uuml;rl\u0026uuml; olarak y\u0026uuml;r\u0026uuml;t\u0026uuml;lm\u0026uuml;\u015ft\u0026uuml;r. Sonu\u0026ccedil;lar, incelenen t\u0026uuml;m kalite parametrelerinin d\u0026ouml;nemler aras\u0131nda \u0026ouml;nemli farkl\u0131l\u0131klar oldu\u011funu g\u0026ouml;stermi\u015ftir. Buna g\u0026ouml;re en y\u0026uuml;ksek ham protein, kuru madde sindirilebilirli\u011fi, sindirilebilir enerji, metabolik enerji ve nispi yem de\u011ferleri erken vejetatif geli\u015fme d\u0026ouml;neminde, n\u0026ouml;tr \u0026ccedil;\u0026ouml;z\u0026uuml;c\u0026uuml;lerde \u0026ccedil;\u0026ouml;z\u0026uuml;nemeyen lif, asit \u0026ccedil;\u0026ouml;z\u0026uuml;c\u0026uuml;lerde \u0026ccedil;\u0026ouml;z\u0026uuml;nemeyen lif ve asit \u0026ccedil;\u0026ouml;z\u0026uuml;c\u0026uuml;lerde \u0026ccedil;\u0026ouml;z\u0026uuml;nemeyen lignin i\u0026ccedil;erikleri ise tohum olgunla\u015ft\u0131rma d\u0026ouml;neminde belirlenmi\u015ftir. T\u0026uuml;rler aras\u0131nda ise hayvanlar taraf\u0131ndan arzu edilen kalite parametreleri dikkate al\u0131nd\u0131\u011f\u0131nda S.tragus daha y\u0026uuml;ksek bir besin i\u0026ccedil;eri\u011fine sahip olmu\u015ftur. Sonu\u0026ccedil; olarak besin de\u011feri a\u0026ccedil;\u0131s\u0131ndan her iki mevsimin otlatma i\u0026ccedil;in uygun oldu\u011fu ve her iki t\u0026uuml;r\u0026uuml;n geleneksel yem kaynaklar\u0131na g\u0026ouml;re az\u0131msanmayacak kalitede yem sa\u011flayabildi\u011fi ortaya konulmu\u015ftur.\u003C\/p\u003E","slug":"adi-soda-otu","images":[{"id":25244,"image":"http:\/\/www.carolscornwall.com\/Plants%20Lichens%20and%20Fungi\/Plant-Salsola%20kali-plant-15-07-09.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/fe\/fe9\/fe92b775-799e-410e-89da-473f273a9a39.jpg"},{"id":60951,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/e\/e0\/Salsola_kali_small.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/ec\/ec0\/ec0b0d56-9732-49d3-9128-f120667dfd57.jpg"},{"id":60952,"image":"http:\/\/www.aphotoflora.com\/images\/amaranthaceae\/salsola_kali_saltwort_00_plant_25-08-04.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/3c\/3ca\/3ca1b479-3467-4892-821b-03933caed23b.jpg"},{"id":63506,"image":"http:\/\/erick.dronnet.free.fr\/belles_fleurs_de_france\/images\/salsola_kali1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/1e\/1ef\/1efac5c3-bf03-4303-8352-08a339d8bb1b.jpg"},{"id":73296,"image":"http:\/\/luirig.altervista.org\/cpm\/albums\/bot-016\/salsola-kali9502.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/6d\/6dd\/6dd4b8b4-fa9b-4672-a3f4-bf1b55bf49c9.jpg"},{"id":73297,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/5\/5d\/Salsola_kali_flowers.jpg\/1200px-Salsola_kali_flowers.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d3\/d3a\/d3a756e5-308c-4e67-bf24-520542f1c693.jpg"},{"id":73298,"image":"https:\/\/plants.usda.gov\/gallery\/pubs\/saka_004_php.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/1d\/1dc\/1dc255ae-7f84-4ccc-a84c-bd54566f728e.jpg"},{"id":73300,"image":"http:\/\/www.pfaf.org\/Admin\/PlantImages\/SalsolaKali.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/58\/581\/581c50d4-bb9c-4ac0-a981-9b037802dc7e.jpg"},{"id":73301,"image":"http:\/\/www.aphotoflora.com\/images\/amaranthaceae\/salsola_kali_saltwort_plant_06-07-10_2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e1\/e1d\/e1d31fa6-6f77-4dad-b125-151f0df69061.jpg"}]},{"id":3158,"name":"Adi yav\u015fan otu","nameSynonyms":"","latinName":"Veronica hederifolia","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cspan class=\u0022Apple-style-span\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EDi\u011fer \u0130simleri :\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;Avrupa\u0026ccedil;ay\u0131, Veronica, Water pumpernel, Veronigue\u003C\/span\u003E\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EBotanik Bilgi :\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;S\u0131racagiller familyas\u0131ndan, \u0026ccedil;ok y\u0131ll\u0131k bir bitkidir. Yuvarlak sapl\u0131d\u0131r. Bitkinin alt k\u0131s\u0131mlar\u0131 yere yat\u0131k olup yerde bulunan k\u0131s\u0131mlar\u0131 k\u0026ouml;k salarak b\u0026uuml;y\u0026uuml;k bir alana yay\u0131labilir. \u0026Uuml;st k\u0131s\u0131mlar\u0131 dik bir \u015fekilde y\u0026uuml;kselir. Yapraklar\u0131, kenarlar\u0131 kertikli, k\u0131sa sapl\u0131, koyu ye\u015fil renkli ve bir sonraki yaprakla \u0026ccedil;aprazd\u0131r. \u0026Ccedil;i\u0026ccedil;ekleri mavi morumsu veya beyaz renkte olan bir bitkidir. Duvar \u0026ccedil;atlaklar\u0131nda yeti\u015fir. Taze iken kokusuzdur. Kuruduktan sonra g\u0026uuml;zel kokar.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u0026nbsp;\u003Cstrong\u003EYeti\u015ftirildi\u011fi Yerler :\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;Asya, Avrupa ve Kuzey Amerika\u0027n\u0131n killi, kire\u0026ccedil;li topraklar\u0131nda ve g\u0026uuml;ne\u015fli yerlerde, ormanlar\u0131n seyrek yerlerinde veya orman kenarlar\u0131nda, yol kenarlar\u0131, \u0026ccedil;imenlikler ve meralarda yeti\u015fir.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EToplanmas\u0131 - Saklanmas\u0131 :\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;May\u0131s\u0027tan Eyl\u0026uuml;l\u0027e kadar toplanarak temizlenir ve kurutulduktan sonra ince k\u0131y\u0131larak \u0026ouml;zel kaplarda muhafaza edilir.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EFaydalar\u0131 :\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003E\u0026Ouml;zsuyu ile a\u011f\u0131z gargara yap\u0131ld\u0131\u011f\u0131nda a\u011f\u0131z ve bo\u011faz iltihaplar\u0131n\u0131 ge\u0026ccedil;irir.\u003Cbr \/\u003EYapra\u011f\u0131n\u0131n yak\u0131s\u0131 yaralar\u0131 ge\u0026ccedil;irir.\u003Cbr \/\u003EBanyosu ka\u015f\u0131nt\u0131lara fayda sa\u011flar.\u003Cbr \/\u003EHazm\u0131 kolayla\u015ft\u0131r\u0131r.\u003Cbr \/\u003EBa\u015f ve kulun\u0026ccedil; a\u011fr\u0131lar\u0131n\u0131 keser.\u003C\/p\u003E","slug":"adi-yavsan-otu","images":[{"id":3327,"image":"http:\/\/flora.nhm-wien.ac.at\/Bilder-P-Z\/Veronica-hederifolia-1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/82\/82e\/82ed4ee5-6451-4b26-a36c-d6c2350ae1cc.jpg"},{"id":3328,"image":"http:\/\/www.thewildflowersociety.com\/wfs_diary\/wfs_diary_images_large\/veronica_hederifolia_ssp_hederifolia_ivy_leaved_speedwell_large.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/ff\/ffd\/ffd90946-eddf-49e6-aee9-8457a0a499cf.jpg"},{"id":3330,"image":"http:\/\/www.delawarewildflowers.org\/images\/100401_133702.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/ea\/eaa\/eaa0c167-4b11-4128-bca4-d6450197e945.jpg"},{"id":3331,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/6\/6c\/Veronica_hederifolia.jpeg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/79\/793\/79373a96-02f5-419b-ba31-78e9bfae68a1.jpg"},{"id":54113,"image":"http:\/\/www.sumiagro.pl\/wp-content\/uploads\/2013\/03\/przetacznik-bluszczykowy-3.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/66\/669\/6697cc6b-99c5-4c20-ac38-cefe999d4898.jpg"}]},{"id":7112,"name":"Ak \u00fc\u00e7g\u00fcl","nameSynonyms":"","latinName":"Trifolium repens","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u0026Ccedil;ay\u0131rl\u0131klar\u0131nda do\u011fal olarak bulunan, ar\u0131c\u0131l\u0131k ve toprak koruma y\u0026ouml;n\u0026uuml;nden \u0026ouml;nemli bir bitkidir. \u003Cbr \/\u003ETohum ve s\u0026uuml;r\u0026uuml;n\u0026uuml;c\u0026uuml; g\u0026ouml;vdeleri ile \u0026ccedil;ok kolay geli\u015fim yay\u0131labildi\u011fi i\u0026ccedil;in, T\u0026uuml;rkiye ko\u015fullar\u0131nda \u0026ccedil;imenliklerden eksik olmaz.\u003Cbr \/\u003EMinimum s\u0131cakl\u0131k iste\u011fi -15 \u0026deg;C\u0027dir.\u003Cbr \/\u003EAk\u0026uuml;\u0026ccedil;g\u0026uuml;l \u0026ccedil;im kar\u0131\u015f\u0131mlar\u0131nda kullan\u0131lmaktad\u0131r.\u003Cbr \/\u003EUzan\u0131c\u0131 g\u0026ouml;vde boyunca \u0026uuml;l\u0026ccedil;l\u0026uuml; yaprak\u0026ccedil;\u0131\u011f\u0131 ta\u015f\u0131yan yaprak saplar\u0131n\u0131n koltu\u011fundan \u0026ccedil;\u0131kan sap\u0131n u\u0026ccedil; k\u0131sm\u0131nda, pembemsi beyaz renkli \u0026ccedil;i\u0026ccedil;ekler vard\u0131r.\u003Cbr \/\u003E\u0026Ccedil;i\u0026ccedil;eklenme mevsimi yazd\u0131r.\u003C\/p\u003E","slug":"ak-ucgul","images":[{"id":2485,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Fabaceae\/trifolium-repens-le-gmittelhauser-c.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/60\/609\/60971e71-3a9d-4277-a06a-74c79135050c.jpg"},{"id":2487,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Fabaceae\/trifolium-repens-fl-gmittelhauser-a.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/7b\/7bd\/7bdb99de-731f-4f57-95cf-85a8a60b5aa9.jpg"},{"id":2490,"image":"http:\/\/www.ppdl.purdue.edu\/PPDL\/images\/trifolium-repens.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/4f\/4fa\/4fa4914c-1ec3-4db9-aeed-b79e12d3ccaa.jpg"},{"id":2492,"image":"http:\/\/meltonwiggins.com\/whiteclover\/trifolium_repens5.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/17\/17f\/17fb73d5-5421-44d8-bf91-c90f34126796.jpg"},{"id":72240,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/9\/99\/Starr_070313-5645_Trifolium_repens.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d6\/d60\/d60c37da-ef00-489d-a489-5b44f435cb59.jpg"},{"id":72241,"image":"https:\/\/s-media-cache-ak0.pinimg.com\/originals\/2b\/fe\/d1\/2bfed11186cb835c07dbd284b071181a.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/1f\/1fa\/1fad87a0-4758-4bce-b42c-4e30fcd550ef.jpg"}]},{"id":7304,"name":"Alibeyk\u00f6yotu","nameSynonyms":"Dilyaran","latinName":"Leersia oryzoides","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EBilgiler yak\u0131nda kullan\u0131ma sunulacakt\u0131r!\u003C\/p\u003E","slug":"alibeykoyotu","images":[{"id":14997,"image":"http:\/\/hasbrouck.asu.edu\/imglib\/intermt\/Poaceae\/Leersia_082713_2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/ac\/ac1\/ac1ea247-42ae-4a9b-9b89-ec576a11d348.jpg"},{"id":14998,"image":"http:\/\/jimbotany.com\/Monastery_Plants\/Leersia%20oryzoides%20%202012-09-27.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a6\/a67\/a67b2c99-600b-4d0b-aad8-25fe233d54b7.jpg"},{"id":15000,"image":"http:\/\/jimbotany.com\/Monastery_Plants\/Leersia%20oryzoides%20%202011-09-20.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/ec\/ec5\/ec5e43f0-7289-4fbf-b269-d560cfaf8c6c.jpg"},{"id":15003,"image":"http:\/\/cdn.c.photoshelter.com\/img-get\/I0000afIaHTs_KYU\/s\/900\/900\/Grass-Rice-Cut-605335.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/5e\/5e8\/5e8b02e1-d12b-4c1c-a611-0bf4b6099d2a.jpg"},{"id":15004,"image":"http:\/\/nyc.books.plantsofsuburbia.com\/wp-content\/uploads\/2015\/04\/Leersia-oryzoides.-By-Robert-Vid_ki.-Copyright-%C2%A9-2015-CC-BY-NC-3.0.-For-Reuse-Contact-Bugwood-www.bugwood.org_.New-England-Wild-Flower-Society.gobotany.newenglandwild.org_.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/76\/764\/7643d498-6d1e-47e4-875c-0fe671191a5b.jpg"},{"id":15005,"image":"http:\/\/luirig.altervista.org\/cpm\/albums\/bot-ap024\/leersia-oryzoides16730.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/ac\/ac6\/ac6bad5d-9342-4521-9c7e-9a3775634cb4.jpg"}]},{"id":10307,"name":"Anadolu \u015fahteresi","nameSynonyms":"","latinName":"Fumaria crataegina","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cspan lang=\u0022IT\u0022\u003EBilgiler yak\u0131nda kullan\u0131ma sunulacakt\u0131r!\u0026nbsp;\u003C\/span\u003E\u003C\/p\u003E","slug":"anadolu-sahteresi","images":[{"id":27726,"image":"http:\/\/herbs.indianmedicinalplants.info\/images\/medicinal%20plants-3\/Jatropha%20integerrima.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/ee\/eec\/eec7fd9a-9eae-4075-97c0-ff384725e84f.jpg"},{"id":27727,"image":"http:\/\/herbs.indianmedicinalplants.info\/images\/medicinal%20plants-3\/Jatropha%20integerrima%202.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/29\/298\/2989c6d1-42f8-4903-bff6-21d2a5e44d16.jpg"},{"id":60957,"image":"http:\/\/us.123rf.com\/450wm\/westhimal\/westhimal1502\/westhimal150200226\/36495027-diascia-integerrima-twinspurs-horinkies-clump-forming-plant-with-narrow-leaves-and-pink-flowers-with.jpg?ver=6","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/70\/700\/700a9b06-a0db-47c9-99d2-33bb1217a6a5.jpg"},{"id":60958,"image":"https:\/\/www.st-andrews.ac.uk\/~gdk\/stabg_new\/poms\/2010\/images\/aug10pom_3.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/48\/487\/487d22dd-2462-47ca-aea8-7c715b75ca3a.jpg"}]},{"id":7051,"name":"Anadolu \u015fehteresi","nameSynonyms":"","latinName":"Fumaria kralik","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EBilgiler yak\u0131nda kullan\u0131ma sunulacakt\u0131r!\u003C\/p\u003E","slug":"anadolu-sehteresi","images":[{"id":60977,"image":"http:\/\/www.golatofski.de\/Pflanzenreich\/gattung\/f_bilder\/fumaria_officinalis.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/49\/490\/490e2a17-4a28-4534-bee6-aca7b0d67fb4.jpg"},{"id":60978,"image":"http:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/0\/0d\/Fumaria.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/98\/981\/981ae5b2-0f39-4142-916d-5eb708ed0bc7.jpg"},{"id":60980,"image":"http:\/\/www.jagel.nrw\/peloponnes\/jpg\/Fumaria_kralikii_Agia_Marina_Malea_GR2016_280316_ja13.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/8a\/8a8\/8a882c64-91da-4e00-9db9-35683f5a74ef.jpg"},{"id":60981,"image":"http:\/\/www.turkiyebitkileri.com\/fotogaleri\/768541437Fumaria%20kralikii%20OF%20Kas.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b1\/b17\/b172691c-46d6-4fd3-87f6-9ec3ff28766e.jpg"},{"id":60982,"image":"http:\/\/www.jagel.nrw\/peloponnes\/jpg\/Fumaria_kralikii_Agia_Marina_Malea_GR2016_280316_ja05.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/84\/843\/843eabf6-6ba2-41f7-b445-45f82453067e.jpg"}]},{"id":6971,"name":"Arap baklasi","nameSynonyms":"","latinName":"Vaccaria pyramidata","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EBilgiler yak\u0131nda kullan\u0131ma sunulacakt\u0131r!\u003C\/p\u003E","slug":"arap-baklasi","images":[{"id":7989,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Caryophyllaceae\/vaccaria-hispanica-le-gcarr1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/44\/44e\/44e17ed9-1c6e-4a44-8f6f-967b924fd061.jpg"},{"id":7990,"image":"http:\/\/luirig.altervista.org\/cpm\/albums\/bot-units71\/vaccaria-hispanica7157.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/4b\/4b1\/4b187111-43dc-41bc-ba56-479837807316.jpg"},{"id":7992,"image":"http:\/\/luirig.altervista.org\/cpm\/albums\/bot-units117\/vaccaria-hispanica125729.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/9d\/9d4\/9d4668a3-7c27-43b6-a7fc-bd259f0ea77c.jpg"},{"id":7993,"image":"http:\/\/www.soilcropandmore.info\/Newsletter\/tumble_mustard_sisymbrium_altissimum_l_003.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/28\/28f\/28fc8da6-63da-4ee4-a1dd-11d17e7c1272.jpg"},{"id":7995,"image":"http:\/\/rasteniy10.ru\/d\/129042\/d\/%D0%A2%D1%8B%D1%81%D1%8F%D1%87%D0%B5%D0%B3%D0%BE%D0%BB%D0%BE%D0%B2_%D0%BF%D0%B8%D1%80%D0%B0%D0%BC%D0%B8%D0%B4%D0%B0%D0%BB%D1%8C%D0%BD%D1%8B%D0%B9_%D1%86%D0%B2%D0%B5%D1%82%D0%BE%D0%BA..jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e0\/e0b\/e0b9d390-5dcd-40e8-94f2-8f025d40fe99.jpg"}]},{"id":7090,"name":"Arpams\u0131 brom","nameSynonyms":"","latinName":"Bromus hordaceus","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EBilgiler yak\u0131nda kullan\u0131ma sunulacakt\u0131r!\u003C\/p\u003E","slug":"arpamsi-brom","images":[{"id":18101,"image":"http:\/\/plants-of-styria.uni-graz.at\/images\/bromus-hordeaceus-05.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/88\/889\/88919a56-e736-48b1-81ff-319dde28ba56.jpg"},{"id":18102,"image":"http:\/\/jule.pflanzenbestimmung.de\/wordpress\/wp-content\/uploads\/2013\/01\/Blumeria_graminis_Bromus_hordeaceus_JKruse-3.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d2\/d28\/d28c4514-995d-4866-8389-f3a3d3c75097.jpg"},{"id":18103,"image":"http:\/\/luirig.altervista.org\/cpm\/albums\/bot-049\/bromus-hordeaceus618.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/98\/980\/98042e04-4ddc-4b73-8207-ea6033ab0407.jpg"},{"id":18104,"image":"http:\/\/drmgoeswild.com\/wp-content\/uploads\/2014\/05\/Bromus-hordaceus-ssp.-ferronii.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/da\/da4\/da4a0d05-6e85-4ba5-872a-bf8f24d06a10.jpg"},{"id":18105,"image":"http:\/\/pallano.altervista.org\/alterpages\/bromushordaceussubsp.hordaceus7.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/fc\/fc7\/fc71850a-0101-4e0a-a35a-21d11b044d18.jpg"},{"id":18107,"image":"http:\/\/pallano.altervista.org\/alterpages\/bromushordaceussubsp.hordaceus.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/df\/df9\/df905c91-4519-4f01-aab4-80c7cabaa8c5.jpg"}]},{"id":11391,"name":"Aslan di\u015fi","nameSynonyms":"","latinName":"Taraxacum serotinum","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EBu bitkinin di\u011fer adlar\u0131 kara hindiba ve yabani ac\u0131 marul\u0026rsquo;dur. \u0026nbsp;Rozete benzeyen yapraklar\u0131, sar\u0131 ve g\u0026uuml;zel \u0026ccedil;i\u0026ccedil;eklere sahiptir.\u003Cbr \/\u003ESaplar\u0131 k\u0131r\u0131l\u0131nca beyaz s\u0026uuml;t ak\u0131t\u0131rlar, son baharda yapraklar\u0131 kurutulur. Aslan di\u015fi bitkisi insanlar i\u0026ccedil;in b\u0026uuml;y\u0026uuml;k bir deva ve g\u0131da takviyesidir. T\u0026uuml;rkiye\u0026rsquo;de baz\u0131 y\u0026ouml;relerde bu bitkinin do\u011fal salatas\u0131 da yap\u0131larak kullan\u0131lmaktad\u0131r.\u003C\/p\u003E","slug":"aslan-disi","images":[{"id":19437,"image":"http:\/\/flora.nhm-wien.ac.at\/Bilder-P-Z\/Taraxacum-serotinum-2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/dc\/dc3\/dc3dbd54-5769-4b59-be4f-42fc71d2e62e.jpg"},{"id":19438,"image":"http:\/\/plants.nature4stock.com\/wp-content\/uploads\/2012\/09\/IMG_4808_Taraxacum_serotinum.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/cd\/cd9\/cd94fefd-599d-4251-9b33-8c952499020a.jpg"},{"id":19439,"image":"http:\/\/www.biolib.cz\/IMG\/GAL\/69430.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/da\/daa\/daa09525-c907-4794-84a9-9b9da19b0c6f.jpg"},{"id":19440,"image":"http:\/\/plants.nature4stock.com\/wp-content\/uploads\/2012\/09\/IMG_4796_Taraxacum_serotinum.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/4b\/4b7\/4b7f4aef-323b-495c-b014-1c7e1e44906b.jpg"},{"id":19441,"image":"http:\/\/flora.nhm-wien.ac.at\/Bilder-P-Z\/Taraxacum-serotinum.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/cb\/cbf\/cbf6bad8-0fdd-4315-a719-944b6523f2b6.jpg"}]},{"id":11386,"name":"Asperula","nameSynonyms":"","latinName":"Asperula sp.","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cspan lang=\u0022IT\u0022\u003EBilgiler yak\u0131nda kullan\u0131ma sunulacakt\u0131r!\u003C\/span\u003E\u003C\/p\u003E","slug":"asperula","images":[{"id":60983,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/5\/5d\/Asperula_hirta_3.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c0\/c03\/c034fdd0-3bac-4dd2-9870-92540b7777ad.jpg"},{"id":60984,"image":"http:\/\/1.bp.blogspot.com\/-R82mYIX3eIw\/VTepfXZPZ2I\/AAAAAAAA2Ek\/tO-7M_kPoU4\/s1600\/Sweet%2BWoodruff%2B(Asperula%2BOdorata)%2BOverview%2C%2BHealth%2BBenefits%2C%2BSide%2Beffects%2B(1).jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/ee\/eed\/eed552da-f2b0-4dd9-a796-deb206a40a0f.jpg"},{"id":60987,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/6\/66\/Asperula_cynanchica_080907.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/8b\/8b8\/8b8db13b-8c19-4566-b1ad-f3dacd0f2a62.jpg"},{"id":60988,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/b\/b3\/Asperula_gunnii.jpg\/220px-Asperula_gunnii.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/90\/90d\/90df12e1-c15c-40c4-bed7-16db7c364046.jpg"},{"id":60989,"image":"https:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Rubiaceae\/asperula-arvensis-fl-bibild1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/ac\/ac8\/ac8421f3-759e-464e-be82-05eb5fa10790.jpg"}]},{"id":7045,"name":"Atkuyru\u011fu","nameSynonyms":"Akhidiba","latinName":"Equisetum arvense","latinNameSynonyms":"Chondrilla juncea","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EAtkuyru\u011fu(Equisetum),\u0026nbsp;atkuyru\u011fugiller\u0026nbsp;(Equisetaceae\u003C\/strong\u003E) familyas\u0131ndan\u0026nbsp;bitki\u0026nbsp;cinsidir. Sulak \u0026ccedil;ay\u0131rlar ve su k\u0131y\u0131lar\u0131nda yeti\u015fen,\u0026nbsp;\u0026ccedil;ok y\u0131ll\u0131kve otsu bitkilerdir. Atkuyruklar\u0131 \u0022ya\u015fayan fosil\u0022 olarak nitelendirilir. Gen\u0026ccedil; s\u0026uuml;rg\u0026uuml;nleri ah\u0131r hayvanlar\u0131nda zehirlenmelere neden olabilir.\u003C\/p\u003E","slug":"atkuyrugu","images":[{"id":995,"image":"http:\/\/naturistaalfonso.com\/wp-content\/uploads\/2014\/08\/Equisetum_arvense_.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/dd\/dd7\/dd7fc4af-86b0-47e2-8b6e-e61881158c96.jpg"},{"id":997,"image":"http:\/\/www.interhort.com\/_images\/_cms\/image\/turf%20and%20amenity%20weeds\/Horsetail.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/04\/043\/043422ab-1b3c-47d3-a37c-1e76069d8a2d.jpg"},{"id":999,"image":"http:\/\/www.thewellbeingmonographs.com\/wordpress\/wp-content\/uploads\/2015\/10\/equisetum_arvense_D.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/72\/72b\/72b5acef-2929-4e3b-897a-102259d8c9f5.jpg"},{"id":53971,"image":"http:\/\/eathealthylivefit.com\/wp-content\/uploads\/2012\/01\/Herb-Horsetail-Field-Equisetum-Arvense-e1325384398674.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c8\/c8a\/c8abe70f-f81a-4723-a2a0-5a035a673bfd.jpg"},{"id":55466,"image":"https:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Equisetaceae\/equisetum-arvense-ln-dkausen-c.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/fd\/fd0\/fd0932fe-e0a5-4b65-a73c-8e62eaf42901.jpg"}]},{"id":7069,"name":"Avusturya papatyas\u0131","nameSynonyms":"","latinName":"Anthemis austriaca","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EBilgiler yak\u0131nda kullan\u0131ma sunulacakt\u0131r!\u003C\/p\u003E","slug":"avusturya-papatyasi","images":[{"id":4291,"image":"http:\/\/flora.nhm-wien.ac.at\/Bilder-A-F\/Anthemis-austriaca-1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/70\/70f\/70fbb447-56ae-4953-ad2a-54c926ae9b8e.jpg"},{"id":4292,"image":"http:\/\/jule.pflanzenbestimmung.de\/wordpress\/wp-content\/uploads\/2012\/04\/Anthemis_austriaca_JuliaKruse-2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e4\/e43\/e436bbfa-55a5-4a43-a8f5-62f0c5f876c7.jpg"},{"id":4293,"image":"http:\/\/flora.nhm-wien.ac.at\/Bilder-A-F\/Anthemis-austriaca.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/6f\/6f7\/6f7b2b5a-2b3f-43db-b095-8ae1a36fa611.jpg"},{"id":4294,"image":"http:\/\/jule.pflanzenbestimmung.de\/wordpress\/wp-content\/uploads\/2012\/04\/Anthemis_austriaca_JuliaKruse-0.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e1\/e18\/e185d8e4-a83a-44b8-a663-289fd3b95614.jpg"},{"id":4295,"image":"http:\/\/www.biolib.cz\/IMG\/GAL\/87028.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/77\/77f\/77f68790-1f4a-4092-8885-d9a8cc210f90.jpg"},{"id":4296,"image":"http:\/\/www.scientificlib.com\/en\/Biology\/Plants\/Magnoliophyta\/images\/AnthemisAustriaca1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/ff\/ff7\/ff7277ad-5db5-4304-8e5a-880104227fa2.jpg"}]},{"id":7197,"name":"Bald\u0131ran","nameSynonyms":"","latinName":"Conium maculatum","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EBald\u0131ran\u003C\/strong\u003E, maydanozgiller (Apiaceae) familyas\u0131ndan olan ve nemli yerlerde yeti\u015fen baz\u0131 zehirli bitkilerin ve bu bitkilerden elde edilen zehirin ortak ad\u0131d\u0131r. \u0026Uuml;nl\u0026uuml; filozof Socrates\u0027in de bu zehri i\u0026ccedil;erek idam edildi\u011fi rivayet edilir.\u003Cbr \/\u003EBitki olarak bald\u0131ran, bald\u0131rgan ya da a\u011f\u0131 otu; zehir olarak bald\u0131ran ise \u015feytantersi ya da yine bald\u0131rgan diye de bilinir.\u003Cbr \/\u003ET\u0131pta a\u011fr\u0131 ve\/veya spazm giderici olarak, \u0026ouml;rne\u011fin siyatik a\u011fr\u0131s\u0131, tetanoz, sara (epilepsi), trigeminal nevralji ve kore hastal\u0131\u011f\u0131 gibi rahats\u0131zl\u0131klar\u0131n sa\u011falt\u0131m\u0131nda kullan\u0131labilir\u003C\/p\u003E","slug":"baldiran","images":[{"id":54617,"image":"https:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Apiaceae\/conium-maculatum-fr-ddentzer.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/94\/94f\/94fed53e-0f62-457c-85e1-578a69de6ddc.jpg"},{"id":61025,"image":"http:\/\/delawarewildflowers.org\/images\/conium_maculatum.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/57\/579\/57954c81-0229-4366-9e56-c67aa8fe1c02.jpg"},{"id":70113,"image":"http:\/\/www.missouriplants.com\/Whitealt\/Conium_maculatum_plant.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e4\/e45\/e45bb0d1-8e0a-404c-b15e-b843cc6e27f1.jpg"},{"id":70114,"image":"https:\/\/www.pnwflowers.com\/images\/plants\/0306038.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/53\/53c\/53c0b0c8-a7d1-4d5e-a203-355d0a112cea.jpg"}]},{"id":5512,"name":"Ball\u0131baba","nameSynonyms":"","latinName":"Lamium amplexicaule","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EBall\u0131baba\u003C\/strong\u003E, ball\u0131babagiller (Lamiaceae) familyas\u0131ndan Lamium cinsini olu\u015fturan bitki t\u0026uuml;rlerine verilen ad.\u003Cbr \/\u003EAvrupa, Asya ve Kuzey Afrika\u0027da yay\u0131l\u0131\u015f g\u0026ouml;steren t\u0026uuml;rlerin hepsi otsu bitkidir. Bug\u0026uuml;n birka\u0026ccedil; t\u0026uuml;r\u0026uuml; anavatan\u0131 d\u0131\u015f\u0131ndaki \u0131l\u0131man b\u0026ouml;lgelerde \u0026ccedil;ok \u0026ccedil;abuk yay\u0131larak nat\u0026uuml;r\u0026uuml;lize olmu\u015ftur. Bir y\u0131ll\u0131k ve iki y\u0131ll\u0131k olan bu otsu bitkiler tohum ve g\u0026ouml;vdeden geli\u015fen k\u0026ouml;kler vas\u0131tas\u0131yla h\u0131zl\u0131ca yay\u0131l\u0131r. \u0026Ccedil;i\u0026ccedil;eklenme, t\u0026uuml;r\u0026uuml;ne g\u0026ouml;re Mart-Nisan-May\u0131s-Haziran aylar\u0131nda ger\u0026ccedil;ekle\u015fir.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EMorfolojik \u0026ouml;zellikleri\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003EG\u0026ouml;vde yapraklar\u0131 dairesel veya b\u0026ouml;breksi yumurtams\u0131-m\u0131zrak bi\u0026ccedil;imde olup yaprak kenar\u0131 kaba di\u015fli veya testere di\u015filidir.\u003Cbr \/\u003EHalka yap\u0131s\u0131nda 4-14 \u0026ccedil;i\u0026ccedil;ek g\u0026ouml;r\u0026uuml;l\u0026uuml;r. \u0026Ccedil;i\u0026ccedil;ek yapraklar\u0131 benzerdir. Brahteler ince uzun erken d\u0026ouml;k\u0026uuml;l\u0026uuml;r. Kaliks t\u0026uuml;ps\u0026uuml;-\u0026ccedil;an ya da \u0026ccedil;an bi\u0026ccedil;iminde 5-10 damarl\u0131 d\u0131\u015f yan\u0131 t\u0026uuml;yl\u0026uuml;d\u0026uuml;r. Boyun hafif e\u011fik veya d\u0026uuml;zg\u0026uuml;n, be\u015f di\u015fli biz bi\u0026ccedil;imindedir. Korolla eflatun-k\u0131rm\u0131z\u0131 ya da k\u0131rm\u0131z\u0131ms\u0131, sar\u0131ms\u0131, kirli beyaz, iki dudakl\u0131, d\u0131\u015f y\u0026uuml;zeyi t\u0026uuml;yl\u0026uuml;d\u0026uuml;r.\u003Cbr \/\u003ED\u0026ouml;rt erkek organ\u0131 (stamen) t\u0026uuml;yl\u0026uuml; olup \u0026ouml;ndeki ikisi uzuncad\u0131r. Ba\u015f\u0026ccedil;\u0131k iki g\u0026ouml;zl\u0026uuml;d\u0026uuml;r ve birbirinden ayr\u0131lm\u0131\u015ft\u0131r. Yumurtal\u0131k loplu ucu kesiklidir, t\u0026uuml;ys\u0026uuml;z veya t\u0026uuml;msekcikli, bazende kenar\u0131 zars\u0131d\u0131r. Boyuncuk hemen hemen e\u015fit iki yar\u0131kl\u0131d\u0131r.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EYeti\u015fme\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003EBall\u0131babalar verimli topraklarda yeti\u015fir ve so\u011fu\u011fa olduk\u0026ccedil;a dayan\u0131kl\u0131d\u0131r. \u0026Ccedil;i\u0026ccedil;ek renginde d\u0026uuml;\u015f\u0026uuml;k \u0131\u015f\u0131k \u015fiddeti ve ekim d\u0026ouml;nemi belirleyici rol oynar. \u0026Ouml;rne\u011fin eflatun ve beyaz renkli \u0026ccedil;i\u0026ccedil;ekler ilkbaharda dikilmeli ve \u0131\u015f\u0131k iste\u011fi y\u0026uuml;ksek tutulmal\u0131d\u0131r. Sar\u0131 \u0026ccedil;i\u0026ccedil;ekli t\u0026uuml;rler sonbaharda tercihen g\u0026ouml;lgeli yerlere dikilmelidir. \u0026Uuml;retimi tohumla veya erken baharda b\u0026ouml;l\u0026uuml;mlere ay\u0131rarak yap\u0131l\u0131r.\u003C\/p\u003E","slug":"ballibaba","images":[{"id":15862,"image":"http:\/\/herbarium.missouristate.edu\/Plants%20of%20the%20Interior%20Highlands\/Flowers\/Lamium%20amplexicaule%20-%20N.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/21\/21c\/21c6f179-b812-4016-ad42-36cc719e2602.jpg"},{"id":15864,"image":"http:\/\/1.bp.blogspot.com\/-WXMoA8yfvwM\/UN94OgD2XcI\/AAAAAAAAAQE\/xrb6-vIRVYY\/s1600\/cook+-+Lamium+Amplexicaule+-+henbit+-+IMG_9062+-+blog.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/79\/797\/79776701-f285-4863-8cfb-fa0027199cf1.jpg"},{"id":15865,"image":"http:\/\/www.unavarra.es\/herbario\/fotos\/Lami_ampl\/image003.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/65\/653\/653aec26-0bdb-43a9-9b45-bc92a297a4ff.jpg"},{"id":64330,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/8\/82\/Lamium_amplexicaule_Kaldari_01.jpg\/768px-Lamium_amplexicaule_Kaldari_01.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/8e\/8eb\/8eb9e1ec-7703-4568-aac5-34ca5d0ed336.jpg"},{"id":64333,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/d\/d3\/Lamium_amplexicaule_Nashville.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f9\/f91\/f91d5a5d-9bd3-41f1-abaf-1cf8a3631980.jpg"},{"id":64334,"image":"https:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Lamiaceae\/lamium-amplexicaule-st-pdrobot-b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/07\/07b\/07b12eac-0eb7-4845-8277-f7dbfd6e7711.jpg"}]},{"id":6672,"name":"Bambul otu","nameSynonyms":"","latinName":"Chrozophora tinctoria","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EBambu\u003C\/strong\u003E:\u003Cbr \/\u003EBu\u011fdaygillerden, s\u0131cak \u0026uuml;lkelerde yeti\u015fen, boyu 25 metre kadar olabilen, mobilya, merdiven, baston vb. bir\u0026ccedil;ok e\u015fyan\u0131n yap\u0131m\u0131nda kullan\u0131lan bir t\u0026uuml;r kam\u0131\u015f, Hint kam\u0131\u015f\u0131, hezaren (II) (Bambusa vulgaris). Bu kam\u0131\u015ftan yap\u0131lan\u003Cbr \/\u003E\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003ES\u0131cak\u003C\/strong\u003E:\u003Cbr \/\u003EHavadaki y\u0026uuml;ksek \u0131s\u0131. Hamam. S\u0131cak yer. Is\u0131s\u0131 y\u0026uuml;ksek olan, \u0026ccedil;ok \u0131s\u0131nm\u0131\u015f. Yakmayacak derecede \u0131s\u0131s\u0131 olan, yakmayacak kadar \u0131s\u0131 veren, so\u011fuk kar\u015f\u0131t\u0131. Dost\u0026ccedil;a olan, sevgi dolu.\u003Cbr \/\u003E\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EIl\u0131man\u003C\/strong\u003E:\u003Cbr \/\u003ES\u0131cakl\u0131\u011f\u0131 \u0026ccedil;ok y\u0026uuml;ksek veya \u0026ccedil;ok d\u0026uuml;\u015f\u0026uuml;k olmayan (yer, iklim), mutedil.\u003Cbr \/\u003E\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EB\u0026ouml;lge\u003C\/strong\u003E:\u003Cbr \/\u003ES\u0131n\u0131rlar\u0131 idari, ekonomik birli\u011fe, toprak, iklim ve bitki \u0026ouml;zelliklerinin benzerli\u011fine veya \u0026uuml;zerinde ya\u015fayan insanlar\u0131n ayn\u0131 soydan gelmi\u015f olmalar\u0131na g\u0026ouml;re belirlenen toprak par\u0026ccedil;as\u0131, m\u0131nt\u0131ka. V\u0026uuml;cut y\u0026uuml;zeyinde s\u0131n\u0131rlar\u0131 belli herhangi bir b\u0026ouml;l\u0026uuml;m, nahiye.\u003Cbr \/\u003E\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EOtsu\u003C\/strong\u003E:\u003Cbr \/\u003EOt gibi olan, g\u0026ouml;vdesi odunla\u015fmayan, k\u0131sa \u0026ouml;m\u0026uuml;rl\u0026uuml; (bitki), otsul.\u003Cbr \/\u003E\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EBitki\u003C\/strong\u003E:\u003Cbr \/\u003EBulundu\u011fu yere k\u0026ouml;k vb. organlar\u0131yla tutunan, \u0026ccedil;o\u011funlukla fotosentez sonucu ya\u015fam i\u0026ccedil;in gerekli bile\u015fenleri olu\u015fturan, bir\u0026ccedil;o\u011fu spor veya tohum arac\u0131l\u0131\u011f\u0131yla d\u0026ouml;l vererek \u0026ccedil;o\u011falan bir veya \u0026ccedil;ok y\u0131ll\u0131k, otsu, odunsu canl\u0131lar\u0131n genel ad\u0131, nebat.\u003C\/p\u003E","slug":"bambul-otu","images":[{"id":44566,"image":"http:\/\/i1.treknature.com\/photos\/503\/img_2221.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/13\/13c\/13c0e5d2-4f78-4995-9afd-400694d94f3b.jpg"},{"id":44567,"image":"http:\/\/biodiversitysitia.gr\/wpsitia\/wp-content\/uploads\/2013\/07\/chrozophora_tinctoria_1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/dc\/dcc\/dcc8de37-1f24-49c2-8fa7-a98aec064b55.jpg"},{"id":44568,"image":"http:\/\/luirig.altervista.org\/cpm\/albums\/bot-056\/chrozophora-tinctoria1714.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/07\/071\/07129248-a764-41ae-9af2-fd7e71d8d047.jpg"},{"id":44571,"image":"http:\/\/www.about-garden.com\/images_forum\/gallery\/11491\/22038-chrozophora-tinctoria-souhmor-1-.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/3a\/3af\/3afd7d77-1f64-46e4-ad60-f8dd468c9069.jpg"},{"id":44572,"image":"http:\/\/luirig.altervista.org\/cpm\/albums\/bot-056\/chrozophora-tinctoria1713.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/06\/061\/0617a574-cb91-4760-8dcd-c106741596c7.jpg"}]},{"id":3159,"name":"Bambulotu","nameSynonyms":"Bozot","latinName":"Heliotropium europeum","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EHodangiller familyas\u0131ndand\u0131r\u003C\/strong\u003E.\u003Cbr \/\u003EDi\u011fer adlar\u0131 bambul otu,bozot,ayg\u0026uuml;n \u0026ccedil;i\u0026ccedil;e\u011fi.\u003Cbr \/\u003E10-50 cm boylar\u0131nda yumu\u015fak t\u0026uuml;yl\u0026uuml;,dik g\u0026ouml;vdeli,s\u0131k dall\u0131,beyaz\u0131ms\u0131 ye\u015fil yaprakl\u0131,beyaz \u0026ccedil;i\u0026ccedil;ekli,bir y\u0131ll\u0131k,otsu bir bitkidir.\u0026Ccedil;i\u0026ccedil;ekler k\u0026uuml;\u0026ccedil;\u0026uuml;k salk\u0131mlar halindedir.\u003Cbr \/\u003EKoyu esmer renkli 2 mm uzunlu\u011fundaki kap\u0026ccedil;\u0131k bi\u0026ccedil;imli meyvelerin i\u0026ccedil;inde 1-2 mm boyutlar\u0131nda yumurtams\u0131-yuvarlak bi\u0026ccedil;imli ye\u015filimsi esmer renkli tohumlar bulunur.Bunlar\u0131n bir y\u0026uuml;z\u0026uuml; bas\u0131k- t\u0026uuml;msek di\u011fer y\u0026uuml;z\u0026uuml; iki d\u0026uuml;zemlidir.\u003Cbr \/\u003E\u0026Uuml;lkemizde 600 metre y\u0026uuml;ksekli\u011fe kadar g\u0026uuml;ne\u015fli topraklarda kendili\u011finden yeti\u015fir.\u0130nce beyaz \u0026ccedil;i\u0026ccedil;eklerinden dolay\u0131 s\u0026uuml;s bitkisi olarak da yeti\u015ftirilebilir.Tohumla \u0026ccedil;o\u011falt\u0131l\u0131r.\u003Cbr \/\u003EBitkinin tamam\u0131nda ama en \u0026ccedil;ok uzunca k\u0026ouml;k\u0026uuml;nde ve tohumlar\u0131nda zehirli sinoglosin alkaloiti bulunur.Bu hayvanlar i\u0026ccedil;in tehlikeli \u0026ccedil;\u0026uuml;nk\u0026uuml; onlar\u0131 zehirleyen bir maddedir.Bu y\u0026uuml;zden hayvanlar onu kolay kolay yemezler; ama kuru orta yada ba\u015fka otlara kar\u0131\u015ft\u0131\u011f\u0131nda yiyebilirler.Tane yemlerde %0.002 oran\u0131n\u0131n alt\u0131 tehlikesizdir.\u003Cbr \/\u003EBitkinin kurutucu ,eritici temizleyici \u0026ouml;zelli\u011fi vard\u0131r ve si\u011fillere kar\u015f\u0131 uygulan\u0131r.\u003Cbr \/\u003E\u0026Ouml;zsuyu si\u011fillere kar\u015f\u0131 kullan\u0131ld\u0131\u011f\u0131 onlar\u0131 giderdi\u011fi i\u0026ccedil;in si\u011fil otu ad\u0131n\u0131 alm\u0131\u015ft\u0131r zaten.\u003Cbr \/\u003EY\u0131lan ve akrep sokmalar\u0131na kar\u015f\u0131 da ayn\u0131 \u015fekilde kullan\u0131l\u0131r.\u003Cbr \/\u003ETaze yaprak ezilerek si\u011filin ,nas\u0131r\u0131n yada sorunlu b\u0026ouml;lgenin \u0026uuml;zerine sar\u0131l\u0131r.\u003Cbr \/\u003EAte\u015f d\u0026uuml;\u015f\u0026uuml;r\u0026uuml;c\u0026uuml;,safra artt\u0131r\u0131c\u0131,mide ve basur a\u011fr\u0131lar\u0131n\u0131 dindirici,kan\u0131 temizleyici etkilerde vard\u0131r.\u003Cbr \/\u003E\u0026nbsp;\u003C\/p\u003E","slug":"bambulotu","images":[{"id":12374,"image":"https:\/\/c1.staticflickr.com\/7\/6204\/6073723302_87627f8983_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/03\/034\/034c1807-a497-43ab-9930-1064dd11ce21.jpg"},{"id":12375,"image":"http:\/\/www.apatita.com\/herbario\/Boraginaceae\/large\/Heliotropium_europaeum_4.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/31\/317\/317a1e8c-a7c2-4143-9045-df72778b8e96.jpg"},{"id":12376,"image":"http:\/\/www.um.es\/eubacteria\/VISU\/36_Heliotropium%20europaeum.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/10\/106\/106e0a9b-1d5d-44e1-9bbe-31f3f5226a49.jpg"},{"id":12377,"image":"http:\/\/www.virboga.de\/pics\/big\/002350.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/92\/924\/9245c26b-69c7-4094-905e-e3d385566051.jpg"},{"id":12380,"image":"http:\/\/www.apatita.com\/herbario\/Boraginaceae\/large\/Heliotropium_europaeum_1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/4a\/4a5\/4a5b4d64-0cab-454a-a6db-f21d21b1ccad.jpg"}]},{"id":5502,"name":"Baraj otu","nameSynonyms":"","latinName":"Diplachne fusca","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cdiv id=\u0022post_message_19703\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EBaraj otu (Diplachne fusca)\u003C\/strong\u003E \u003Cbr \/\u003ETek y\u0131ll\u0131k ve otsu bir bitkidir. \u003Cbr \/\u003EDar yaprakl\u0131 olan bu yabanc\u0131 ot \u0026Ccedil;eltik tarlar\u0131nda sorun te\u015fkil etmektedir. Yapraklar\u0131 su y\u0026uuml;zeyinde bulunur.\u003C\/div\u003E","slug":"baraj-otu","images":[{"id":18220,"image":"http:\/\/publish.plantnet-project.org\/uploads\/publish_prod_riceweeds_collection_information_image\/dpcfu_20111005_155125.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e2\/e2d\/e2d19fc8-8ad7-44b4-a87c-4b762b4d77db.jpg"},{"id":18221,"image":"http:\/\/publish.plantnet-project.org\/uploads\/publish_prod_riceweeds_collection_information_image\/dpcfu_20111005_155305.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/5e\/5e6\/5e605b27-60e9-4c45-b4b0-1365e2fe0492.jpg"},{"id":18222,"image":"https:\/\/farm8.staticflickr.com\/7079\/7225542986_0ee805bcb1_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/21\/21e\/21e85cb2-4d2e-46b3-94e1-a4f09d4b3bf9.jpg"},{"id":18225,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/5\/5b\/Diplachne_fusca_muelleri_seedhead.jpg\/578px-Diplachne_fusca_muelleri_seedhead.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/33\/33b\/33bb888b-e234-423a-8202-1314553825b2.jpg"},{"id":60972,"image":"https:\/\/c1.staticflickr.com\/8\/7217\/7225541936_80df635bb4_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/1b\/1bd\/1bd44cc1-ceb2-4fb1-8d8b-a75f1bc1f325.jpg"},{"id":60973,"image":"http:\/\/ausgrass2.myspecies.info\/files\/lefus4.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/fd\/fda\/fdaf59ef-b0af-4780-8bf2-a72cf413222e.jpg"}]},{"id":2080,"name":"Benekli darican","nameSynonyms":"","latinName":"Echinocloa colonum","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003E\u0026Ccedil;evre \u0130stekleri :\u003C\/strong\u003E S\u0131ca\u011f\u0131 sever. T\u0026uuml;m d\u0026uuml;nyaya yay\u0131lm\u0131\u015ft\u0131r. \u0026Ccedil;ukurova b\u0026ouml;lgesinde pamuk, turun\u0026ccedil;gil ve \u0026ccedil;eltikte sorundur.\u003Cbr \/\u003E\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EMorfolojisi :\u003C\/strong\u003E Bitki tek y\u0131ll\u0131k olup, sap 20-60 cm boyundad\u0131r. Bol dall\u0131 ve yar\u0131 yat\u0131k g\u0026ouml;r\u0026uuml;n\u0026uuml;ml\u0026uuml;d\u0026uuml;r. Yaprak ayas\u0131 3-6 mm geni\u015fli\u011finde, orta damar belirgin, yaprak k\u0131n\u0131 kapal\u0131 de\u011fil ve t\u0026uuml;ys\u0026uuml;zd\u0026uuml;r. Yakac\u0131k ve kulak\u0026ccedil;\u0131k yoktur. Gen\u0026ccedil; yapraklar kendi ekseninde k\u0131vr\u0131ml\u0131d\u0131r. Ba\u015fak 5-15 cm, ba\u015fakc\u0131klar yakla\u015f\u0131k 3 mm boyundad\u0131r. \u0026Ccedil;ok, \u0026ccedil;ok k\u0131sa k\u0131l\u0026ccedil;\u0131\u011f\u0131 vard\u0131r, bunun sayesinde E.crus-galli\u0026rsquo;den ayr\u0131l\u0131r, ayr\u0131ca tohumu daha b\u0026uuml;y\u0026uuml;kt\u0026uuml;r. Ayr\u0131ca gen\u0026ccedil; bitkinin \u0026uuml;zeri k\u0131rm\u0131z\u0131 beneklidir.\u003C\/p\u003E","slug":"benekli-darican","images":[{"id":12237,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/d\/dc\/Echinochloa_colona_(Jungle_Rice)_W2_IMG_0528.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/26\/26f\/26f8aa09-5858-4ed1-b1af-02030a5f4fe9.jpg"},{"id":12238,"image":"http:\/\/www.conabio.gob.mx\/malezasdemexico\/poaceae\/echinochloa-colona\/imagenes\/habito-en-habitat.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e0\/e02\/e0264d84-3448-475f-a2bb-f551c18211c6.jpg"},{"id":12239,"image":"http:\/\/hasbrouck.asu.edu\/imglib\/seinet\/genfield\/palexander\/set003\/Echinochloa_c-g_19Aug06_1595.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/93\/93e\/93e365e1-21c3-43ec-ac7f-73d988d0fa27.jpg"},{"id":12240,"image":"http:\/\/www.conabio.gob.mx\/malezasdemexico\/poaceae\/echinochloa-colona\/imagenes\/espigas.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/74\/747\/74713501-5714-4016-99cf-ff9f715b9ee1.jpg"},{"id":12241,"image":"http:\/\/agritech.tnau.ac.in\/agriculture\/images\/Echinochloa%20colona.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/1b\/1b7\/1b78288b-7236-451c-a136-4ba792262ba9.jpg"}]},{"id":7041,"name":"Biberotu","nameSynonyms":"","latinName":"Polygonum lapathifolium","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EPatl\u0131cangillerden;\u003C\/strong\u003E \u003Cbr \/\u003Etaze iken ye\u015fil ve \u0026ccedil;o\u011fu ac\u0131 olan meyvesi; sebze ve baharat olarak kullan\u0131l\u0131r. Bol miktarda c vitamini vard\u0131r. Ac\u0131 ve tatl\u0131, ye\u015fil ve k\u0131rm\u0131z\u0131 \u0026ccedil;e\u015fitleri vard\u0131r. ayr\u0131ca biber, mideyi kuvvetlendirir. \u0130\u015ftah\u0131 a\u0026ccedil;ar ve hazm\u0131 kolayla\u015ft\u0131r\u0131r. Kanamalar\u0131 \u0026ouml;nler. Cinsel arzular\u0131 kam\u0026ccedil;\u0131lar.\u003Cbr \/\u003EBiber geli\u015fi g\u0026uuml;zel, s\u0026uuml;rekli veya y\u0026uuml;ksek oranda kullan\u0131ld\u0131\u011f\u0131nda ba\u015fta karaci\u011fer ve di\u011fer organlara ciddi oranda zarar verebilir.\u0026nbsp; Hatta y\u0026uuml;ksek miktarda biber\u0026nbsp; \u0026ouml;l\u0026uuml;me bile neden olabilir.\u003C\/p\u003E","slug":"biberotu","images":[{"id":1836,"image":"http:\/\/minneflora.com\/images\/identified\/medium\/pale-smartweed-polygonum-lapathifolium-02.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e7\/e7e\/e7e0500b-fc00-486a-b796-a8457822df66.jpg"},{"id":1839,"image":"http:\/\/www.apatita.com\/herbario\/Polygonaceae\/large\/Polygonum_lapathifolium_5.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/99\/991\/9916af98-4bb7-4a12-8941-056b7a8f29d1.jpg"},{"id":1841,"image":"http:\/\/www.freenatureimages.eu\/plants\/Flora%20O-R\/Polygonum%20lapathifolium,%20Pale%20Persicaria\/slides\/Polygonum%20lapathifolium%204,%20Knopige%20duizendknoop,%20Saxifraga-Rutger%20Barendse.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/23\/232\/23241277-b375-4e36-ac3f-d1a7c94aeb0f.jpg"},{"id":55480,"image":"http:\/\/calphotos.berkeley.edu\/imgs\/512x768\/0000_0000\/1005\/0716.jpeg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e1\/e18\/e186d903-f197-4d82-ad44-bbe7145292a9.jpg"},{"id":55821,"image":"http:\/\/static.panoramio.com\/photos\/large\/38703664.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e1\/e19\/e19bc0f1-b06e-42e2-8ffb-031cea1018cd.jpg"},{"id":55822,"image":"http:\/\/science.halleyhosting.com\/nature\/gorge\/3petal\/buck\/polygonum\/lapathifolium\/lapathifolium4a.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/03\/036\/03628a27-e005-43a1-8917-ed61f330ad95.jpg"}]},{"id":7047,"name":"Bit otu","nameSynonyms":"Hazeran, Kokar otu, Mezevek","latinName":"Consolida anthoroidea","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EBit otu \u0026ouml;zellikleri\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;: Delphinium staphisagria Bir metreye kadar uzayabilen, mor renkte \u0026ccedil;i\u0026ccedil;ekler a\u0026ccedil;an, iki y\u0131ll\u0131k, otsu bir bitkidir. Hazeran ya da Hezaren olarak da bilinir. \u0130\u0026ccedil;erisinde \u0026ccedil;e\u015fitli alkaloitler, sabit ve u\u0026ccedil;ucu bir ya\u011f bulunur.\u003C\/p\u003E","slug":"bit-otu","images":[{"id":23239,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/2\/2a\/Consolida_regalis_030705.jpg\/640px-Consolida_regalis_030705.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/8f\/8f5\/8f515f83-0d40-4f47-ba9c-4bc86b23b932.jpg"},{"id":23240,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/1\/1a\/Consolida_orientalis3.jpg\/640px-Consolida_orientalis3.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/91\/917\/91798c5b-ce4f-40f8-9b1d-29eefce58aa2.jpg"},{"id":23242,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/c\/c2\/20150606Consolida_ajacis1.jpg\/640px-20150606Consolida_ajacis1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/93\/939\/939b043b-fc74-400d-8fa7-9ba20257660c.jpg"},{"id":61837,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/3\/3f\/Consolida_orientalis2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/97\/975\/975f56a0-661e-4d43-af7d-cf49ba57b9b1.jpg"},{"id":61838,"image":"http:\/\/www.agrobestgrup.com\/images\/icerik\/__an%20__i__e__i%20.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/63\/636\/63614068-e78f-4d0c-aedc-64fa60671adc.jpg"}]},{"id":7092,"name":"Bo\u011fa dikeni","nameSynonyms":"","latinName":"Eryngium campestre","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EDi\u011fer \u0130simleri :\u003C\/strong\u003E \u015eeker dikeni, Deve elmas\u0131, \u0130brahim dikeni, Tengel dikeni, Eryngium campestre, Umbelliferae \u003Cbr \/\u003E \u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EBotanik Bilgi :\u003C\/strong\u003E Maydanozgiller (Apiaceae) familyas\u0131ndand\u0131r. Yakla\u015f\u0131k 50-60 cm boylar\u0131nda, ye\u015filimsi boz g\u0026ouml;vdeli dip yapraklar\u0131 \u0026uuml;\u0026ccedil; par\u0026ccedil;al\u0131, \u0026ccedil;ok dikenli ve k\u0131sa sapl\u0131 bir bitkidir. Hazirandan eyl\u0026uuml;le dek \u0026ccedil;i\u0026ccedil;ek a\u0026ccedil;ar. \u0026Ccedil;i\u0026ccedil;ekleri; beyaz\u0131ms\u0131, mavimsi veya ye\u015fil renklerdedir. Kal\u0131n ve kahverengi k\u0026ouml;kleri bir hayli derinlere kadar iner.\u003Cbr \/\u003EAnadolu\u0026rsquo;da k\u0131y\u0131 kesimler ba\u015fta olmak \u0026uuml;zere, kire\u0026ccedil;siz topraklarda, g\u0026uuml;ne\u015fli yerlerde, yol kenarlar\u0131nda ve tarlalarda bol bol yeti\u015fir.\u003Cbr \/\u003E \u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EBilinen Bile\u015fimi\u003C\/strong\u003E : Amber kokusunda ya\u011f, glikozidler, saponinler, organik asidler, tanenler, ac\u0131 maddeler, alkaloid eserleri, vitamin C, provitamin A, sodyum ve potasyumtuzlar\u0131, madaus\u003Cbr \/\u003E \u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003E\u0026Ouml;zellikleri :\u003C\/strong\u003E Di\u0026uuml;retik \/ idrar s\u0026ouml;kt\u0026uuml;r\u0026uuml;c\u0026uuml;, klor\u0026uuml;r\u0026uuml; ve \u0026uuml;re art\u0131r\u0131c\u0131, idrar yollar\u0131n\u0131 dezenfekte edici.\u003C\/p\u003E","slug":"boga-dikeni","images":[{"id":15811,"image":"http:\/\/jule.pflanzenbestimmung.de\/wordpress\/wp-content\/uploads\/2012\/03\/Eryngium_campestre_JuliaKruse-2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/0e\/0ee\/0ee969fe-9044-4695-8165-f511ac924103.jpg"},{"id":15813,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/9\/9e\/Eryngium_campestre_2.jpg\/1024px-Eryngium_campestre_2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/6d\/6d7\/6d70954c-bb87-4738-927f-380d26974c63.jpg"},{"id":15814,"image":"http:\/\/plants.nature4stock.com\/wp-content\/uploads\/2013\/09\/IMG_3591_Eryngium_campestre.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c6\/c69\/c697e923-716c-4a4d-b4d4-b735250f5ec2.jpg"},{"id":15818,"image":"http:\/\/fioridisicilia.altervista.org\/Eryngium_campestre_L\/Eryngium_campestre_L_7.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/74\/745\/745a07b0-bcb6-4692-97e4-f8f59164d6df.jpg"},{"id":62876,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/c\/c5\/Eryngium_campestre_310705c.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/bc\/bc1\/bc18c426-a53e-4c5a-886e-56dd362d69ee.jpg"}]},{"id":7083,"name":"B\u00f6\u011f\u00fcrtlen","nameSynonyms":"","latinName":"Rubus canescens","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003ERubus\u003C\/strong\u003E, g\u0026uuml;lgiller (Rosaceae) familyas\u0131ndan meyveleri yenen bir bitki cinsi. T\u0026uuml;rleri T\u0026uuml;rk\u0026ccedil;ede b\u0026ouml;\u011f\u0026uuml;rtlen ve ahududu olarak tan\u0131n\u0131r. Poliploid cinstir; 14 kromozomlu diploid t\u0026uuml;rlerden 98 kromozomlu tetradekaploid t\u0026uuml;rlere kadar de\u011fi\u015fkenlik g\u0026ouml;sterir.\u003C\/p\u003E","slug":"bogurtlen","images":[{"id":6165,"image":"http:\/\/flora.nhm-wien.ac.at\/Bilder-P-Z\/Rubus-canescens.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e8\/e89\/e894a77d-0d15-468b-b86e-97dc9d0c353e.jpg"},{"id":6166,"image":"http:\/\/dryades.units.it\/dryades\/plants\/foto\/TSB73474.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b5\/b59\/b596c96d-48e3-4c52-a546-e8dae1a2efc3.jpg"},{"id":6167,"image":"http:\/\/flora.nhm-wien.ac.at\/Bilder-P-Z\/Rubus-canescens-1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/cc\/cc3\/cc3c807f-dc3e-433a-ab62-887857d20cc8.jpg"},{"id":6168,"image":"http:\/\/flore-bis.lecolebuissonniere.eu\/_wp_generated\/Rubus_canescens_2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e1\/e11\/e1173766-e323-490d-bedd-abc287e21200.jpg"},{"id":6170,"image":"http:\/\/www.actaplantarum.org\/galleria_flora\/albums\/Angiospermae\/Rosaceae\/Rubus_canescens\/Rubus_canescens_11511_54141.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b2\/b28\/b2811dac-b2cf-4350-a5af-24f8bd939ad3.jpg"},{"id":6171,"image":"http:\/\/www.wildflowers.co.il\/images\/merged\/1592-l-2.jpg?Rubus%20canescens","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/6f\/6f4\/6f43588a-039c-404d-abbb-ff9d40a1f206.jpg"}]},{"id":7076,"name":"Boyac\u0131 papatyas\u0131","nameSynonyms":"","latinName":"Anthemis tinctoria","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003E\u003Cstrong\u003EBoyac\u0131 Papatyas\u0131\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003Ebitkisinin faydalar\u0131 nelerdir ?\u0026nbsp;\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003E\u003Cstrong\u003EBoyac\u0131 Papatyas\u0131\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003Ebitkisi neye iyi gelir, nas\u0131l haz\u0131rlan\u0131r, nas\u0131l i\u0026ccedil;ilir, \u0026ouml;zellikleri nelerdir, k\u0026uuml;r\u0026uuml; nedir, ne kadar s\u0026uuml;rede kullan\u0131lmal\u0131d\u0131r ?\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003E\u003Cstrong\u003EBoyac\u0131 Papatyas\u0131\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003Ebitkisi hakk\u0131nda sizin i\u0026ccedil;in toplad\u0131\u011f\u0131m\u0131z bilgiler a\u015fa\u011f\u0131daki gibidir. T\u0026uuml;m sa\u011fl\u0131k sorunlar\u0131n\u0131z i\u0026ccedil;in \u0026ouml;ncelikle doktorunuza ba\u015fvurunuz. Alternatif tedavi y\u0026ouml;ntemleri i\u0026ccedil;in doktorunuzdan tavsiye al\u0131n\u0131z ve do\u011fal \u0026uuml;r\u0026uuml;nleri bilin\u0026ccedil;li, doktorunuzun belirtti\u011fi \u015fekilde t\u0026uuml;ketiniz.\u003Cbr \/\u003E\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EBoyac\u0131 Papatyas\u0131\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EANTHEM\u0130S T\u0130NCTOR\u0130A\u003Cbr \/\u003EDi\u011fer isimleri:\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;Sar\u0131 Papatya S\u0131k\u0131\u015ft\u0131r\u0131c\u0131 ve \u0026ouml;ks\u0026uuml;r\u0026uuml;k kesici olarak kullan\u0131l\u0131r. 1 bardak kaynar suya, 1 ka\u015f\u0131k papatya konur, 30 dk bekletilir, s\u0026uuml;z\u0026uuml;l\u0026uuml;r, g\u0026uuml;nde 4 defa bir ka\u015f\u0131k i\u0026ccedil;ilir. Boyac\u0131 papatyas\u0131n\u0131n k\u0026ouml;k\u0026uuml; toz haline getirilip yenilirse, y\u0026uuml;rek a\u011fr\u0131lar\u0131na \u0026ccedil;ok iyi gelir. K\u0026ouml;k\u0026uuml; do\u011fran\u0131r, kaynat\u0131larak i\u0026ccedil;ilirse i\u0026ccedil;en kimse \u0026ouml;mr\u0026uuml; boyunca istiska hastal\u0131\u011f\u0131na yakalanmaz, ayn\u0131 hastal\u0131ktan muzdarip kimseleri iyile\u015ftirir.\u0026nbsp;\u003C\/p\u003E","slug":"boyaci-papatyasi","images":[{"id":4339,"image":"http:\/\/www.anpc.ab.ca\/wiki\/images\/3\/30\/Anthtinc_XID_Anthemis_tinctoria8_603.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c6\/c63\/c63b1c22-d90b-4c03-8a24-6a5c8f5530e6.jpg"},{"id":4340,"image":"http:\/\/flora.nhm-wien.ac.at\/Bilder-A-F\/Cota-tinctoria-2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/de\/def\/def2172a-0313-4de7-8ce8-b61cca3ab3ab.jpg"},{"id":4342,"image":"http:\/\/img13.deviantart.net\/6e1c\/i\/2012\/205\/a\/d\/anthemis_tinctoria_by_kattvinge-d58euy5.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c1\/c17\/c1794db0-9a49-4d4f-82db-e1a5bd6ddee7.jpg"},{"id":4345,"image":"http:\/\/www.ex-situ-erhaltung.de\/img\/big\/Anthemis-tinctoria-bib-K.Sauerbrey(2006).jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/36\/36e\/36e41677-43f0-4f23-b01f-73b739982d49.jpg"},{"id":4347,"image":"http:\/\/www.about-garden.com\/images_forum\/gallery\/12147\/15141-rmen-barvirsky-x-lemon-ice-anthemis-tinctoria-a.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/3d\/3d2\/3d2a933e-9110-454b-a539-b737979af609.jpg"}]},{"id":7070,"name":"Boylu papatya","nameSynonyms":"","latinName":"Anthemis altissima","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EBilgiler yak\u0131nda kullan\u0131ma sunulacakt\u0131r!\u003C\/p\u003E","slug":"boylu-papatya","images":[{"id":4264,"image":"http:\/\/www.apatita.com\/herbario\/Asteraceae\/large\/Anthemis_altissima_4.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/76\/763\/763a5c9e-237b-4090-8d6a-7df2babd572c.jpg"},{"id":4265,"image":"http:\/\/s301092325.online.de\/we15\/images\/pflanzenbilder\/Anthemis%20altissima%201.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/44\/445\/445d2012-115e-4255-a97c-da50e0e43177.jpg"},{"id":4266,"image":"http:\/\/luirig.altervista.org\/cpm\/albums\/bot-units108\/anthemis-arvensis7009.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a9\/a9d\/a9ddaf57-172f-47d3-8009-e4410fb4139f.jpg"},{"id":4268,"image":"http:\/\/www.giorgioventurini.net\/fiori\/composite\/anthemis_altissima\/anthemis_alt_3064.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/59\/592\/592a5f5b-3b57-4310-b8ac-b34a5012b39f.jpg"},{"id":4271,"image":"http:\/\/www.apatita.com\/herbario\/Asteraceae\/large\/Anthemis_altissima_1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/32\/329\/329f5a15-e90b-4124-8b45-0c70aa185330.jpg"},{"id":4272,"image":"http:\/\/www.bee-paysage.fr\/images\/vgtx\/Asteraceae-Anthemis-altissima-Cota-altissima-2-Anthemis-elevee-Anthemis-geante.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/74\/745\/745e6b2d-0547-4355-ab2b-8d59c67f5e79.jpg"}]},{"id":6976,"name":"Boynuz otu","nameSynonyms":"","latinName":"Cerastium arvense","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EBilgiler yak\u0131nda kullan\u0131ma sunulacakt\u0131r!\u003C\/p\u003E","slug":"boynuz-otu","images":[{"id":264,"image":"http:\/\/www.naturalmedicinalherbs.net\/pictures\/wendys\/cerastium-arvense=field-mouse-ear-chickweed.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/6f\/6fd\/6fde860c-9cd4-4ae0-80e0-1f0c8bea0ddd.jpg"},{"id":265,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Caryophyllaceae\/cerastium-arvense-st-kuleuven-a.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/04\/048\/04889cd0-9fa3-48b8-9edf-5f486b5d497c.jpg"},{"id":269,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Caryophyllaceae\/cerastium-arvense-ha-gmittelhauser-b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c6\/c6b\/c6b41ae8-557e-480d-8b50-26a528206ce7.jpg"},{"id":271,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Caryophyllaceae\/cerastium-arvense-le-gmittelhauser.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/33\/331\/331e6f66-ca9c-4713-87e9-3c68ffceeeb8.jpg"},{"id":273,"image":"http:\/\/web.unbc.ca\/~fsty201\/CARYOPHYLLACEAE\/Cerastium%20arvense-spring%20image-flower.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/3b\/3b9\/3b9067f2-ae36-4dda-b3c8-a45af8ee4d6a.jpg"},{"id":73564,"image":"http:\/\/www.minnesotawildflowers.info\/udata\/r9ndp23q\/pd\/cerastium-arvense-8736-1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/65\/654\/6544aa13-9fe3-4374-907b-438bacfe1bcc.jpg"},{"id":73565,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/8\/87\/Cerastium_arvense2.jpg\/250px-Cerastium_arvense2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/ea\/ea4\/ea45d918-b030-4258-8265-6ddc28a7189e.jpg"},{"id":73566,"image":"https:\/\/www.pnwflowers.com\/images\/plants\/9704072.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/8d\/8d0\/8d024499-24d9-4b9f-bd24-943e3c68b0d3.jpg"},{"id":73567,"image":"https:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Caryophyllaceae\/cerastium-arvense-st-kuleuven-a.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/95\/953\/9539aa8b-a10b-4693-9260-746021309e2b.jpg"},{"id":73568,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/4\/47\/Akkerhoornbloem_-_Cerastium_arvense.jpg\/240px-Akkerhoornbloem_-_Cerastium_arvense.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/78\/786\/78601eee-07c5-4880-a69a-9db139558051.jpg"},{"id":73569,"image":"https:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Caryophyllaceae\/cerastium-arvense-ha-gmittelhauser-b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/bc\/bc2\/bc208148-cc60-4997-a829-1a48d03c8bf7.jpg"},{"id":73570,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/8\/8f\/Illustration_Cerastium_arvense0.jpg\/1200px-Illustration_Cerastium_arvense0.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/af\/af5\/af5bd263-a45f-4155-bb0f-1b9d6b2cbddb.jpg"},{"id":73571,"image":"https:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Caryophyllaceae\/cerastium-arvense-ha-gmittelhauser.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/51\/516\/51604ab2-6ba3-42d0-899f-23c3103bcb07.jpg"}]},{"id":11387,"name":"Boynuzlu kimyon","nameSynonyms":"","latinName":"Hypecoum sp.","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EMorfolojik \u0026ouml;zellikleri\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003EKimyon (Cuminum cyminum), maydanozgiller (Apiaceae) familyas\u0131ndan May\u0131s-Haziran aylar\u0131 aras\u0131nda, beyaz ve pembemsi renkli \u0026ccedil;i\u0026ccedil;ekleri a\u0026ccedil;an, 40-60 cm boyunda, bir y\u0131ll\u0131k otsu bir bitki t\u0026uuml;r\u0026uuml;. Anavatan\u0131 Do\u011fu Akdeniz ve Orta Do\u011fu\u0027dur.\u003Cbr \/\u003EG\u0026ouml;vdeleri dik, \u0026uuml;stte dallan\u0131r. Yapraklar\u0131 iplik gibi par\u0026ccedil;al\u0131 ve t\u0026uuml;ys\u0026uuml;zd\u0026uuml;r. \u0026Ccedil;i\u0026ccedil;ekler \u015femsiye durumunda toplanm\u0131\u015flard\u0131r. \u015eemsiye, 3-5 sapl\u0131d\u0131r. \u0026Ccedil;i\u0026ccedil;ekler beyaz veya pembe renklidir. Meyvesi k\u0026ouml;\u015feli, oval \u015fekilli, 4-5 mm boyundad\u0131r. Temmuzda meyveler olgunla\u015f\u0131r. \u0026Ouml;zel kokuludur ve meyveleri sabit ve u\u0026ccedil;ucu ya\u011f, tanen ve re\u0026ccedil;ine ta\u015f\u0131maktad\u0131r. Midevi, gaz giderici, terletici olarak kullan\u0131l\u0131r. Ayn\u0131 zamanda \u0026ouml;zellikle Kuzey Afrika, Orta Do\u011fu, bat\u0131 \u0026Ccedil;in, Hindistan ve Meksika mutfa\u011f\u0131nda \u0026ccedil;ok kullan\u0131lan bir baharatt\u0131r.\u003Cbr \/\u003E\u003Cbr \/\u003E\u003C\/p\u003E","slug":"boynuzlu-kimyon","images":[{"id":17972,"image":"http:\/\/www.floravascular.com\/data_almacen\/Hypecoum\/Hypecoum%20pendulum_002693_msr_1_1_800px.jpg?KeepThis=true\u0026TB_iframe=true\u0026height=600\u0026width=550","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a3\/a3d\/a3dd8f42-5cf8-4cb5-a1d9-8a39cbabaf4e.jpg"},{"id":17973,"image":"http:\/\/www.floravascular.com\/data_almacen\/Hypecoum\/Hypecoum%20pendulum_002693_msr_2_2_800px.jpg?KeepThis=true\u0026TB_iframe=true\u0026height=600\u0026width=550","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/08\/084\/084e82d9-88bc-459b-946e-e1028d66aa37.jpg"},{"id":17977,"image":"http:\/\/www.biodiversidadvirtual.org\/herbarium\/data\/media\/7422\/Hypecoum-imberbe-Sm.-301528.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/7e\/7e8\/7e893260-6a6d-4deb-b250-6a10a2099be1.jpg"},{"id":17979,"image":"http:\/\/www.biodiversidadvirtual.org\/herbarium\/data\/media\/7422\/Hypecoum-imberbe-Sm.-70125.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/8e\/8e6\/8e61bdbd-2185-4a6b-9243-f88996a5182d.jpg"},{"id":60974,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/4\/46\/Hypecoum_procumbens_Habitus_25April2009_CampodeCalatrava.jpg\/1200px-Hypecoum_procumbens_Habitus_25April2009_CampodeCalatrava.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/7f\/7fb\/7fbe4068-22d4-4bbd-8cac-658da8aa8abe.jpg"}]},{"id":5503,"name":"Boynuzlu yo\u011furt otu","nameSynonyms":"","latinName":"Galium tricornutum","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003E\u0026Ccedil;evre \u0130stekleri :\u003C\/strong\u003E Kire\u0026ccedil;li-t\u0131nl\u0131 topraklar\u0131 sever. G\u0026uuml;ney Avrupa\u0026rsquo;da tah\u0131llarda \u0026ccedil;ok s\u0131k rastlan\u0131r. \u0026Ccedil;ukurova\u0026rsquo;da bu\u011fdayda bulunmu\u015ftur. S\u0131ca\u011f\u0131 sever.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EMorfolojisi :\u003C\/strong\u003E Yeti\u015fme \u015fekli yap\u0131\u015fkan otu gibidir, ancak boyu daha k\u0131sad\u0131r. \u0026Ccedil;i\u0026ccedil;eklerde daha k\u0026uuml;\u0026ccedil;\u0026uuml;kt\u0026uuml;r (10-40 X 2,5-8 mm), \u0026uuml;\u0026ccedil; \u0026ccedil;i\u0026ccedil;ek bir arada bulunur, renkleri ye\u015filimsi beyazd\u0131r. Meyve geli\u015fti\u011finde geriye do\u011fru k\u0131vr\u0131k olan sap\u0131 bu bitki i\u0026ccedil;in tipiktir. Tohumlar 3-5 mm b\u0026uuml;y\u0026uuml;kl\u0026uuml;\u011f\u0026uuml;nde, yuvarla\u011f\u0131ms\u0131 ve \u0026uuml;zerleri bat\u0131c\u0131d\u0131r.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EYo\u011furt Otu,\u003C\/strong\u003E Duvar fesle\u011feni, Bereotu, Parietaria officinalis, Galium aparine gibi farkl\u0131 isimlerle de an\u0131l\u0131r.Is\u0131rgangiller familyas\u0131na ait olan bu bitki yakla\u015f\u0131k olarak\u0026nbsp;30-80 cm boylar\u0131nda, dikine y\u0026uuml;kselen, \u0026ccedil;ok y\u0131ll\u0131k bir t\u0026uuml;rd\u0026uuml;r.\u0026nbsp;G\u0026ouml;vde k\u0131sm\u0131 4 k\u0026ouml;\u015fe olup \u0026uuml;st\u0026uuml; \u0026ccedil;engele benzeyen ince k\u0131llarla kapl\u0131d\u0131r. G\u0026ouml;vdenin alt k\u0131sm\u0131 \u0026ccedil;ok dall\u0131d\u0131r. \u0026Ccedil;i\u0026ccedil;ekleri yaprak saplar\u0131 dib k\u0131sm\u0131na kadar k\u0026uuml;melenmi\u015f bi\u0026ccedil;imde son derece ufak birden fazla \u0026ccedil;i\u0026ccedil;ekten olu\u015fur ve genelde beyaz\u0131ms\u0131 ye\u015fil renktedir.\u003C\/p\u003E","slug":"boynuzlu-yogurt-otu","images":[{"id":32416,"image":"http:\/\/www.maltawildplants.com\/RUBI\/Pics\/GLMTR\/Galium_tricornutum_[IMG_4106].jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c4\/c41\/c41dc213-cbbe-42fc-92b9-5f2f4c6033fe.jpg"},{"id":32417,"image":"http:\/\/luirig.altervista.org\/cpm\/albums\/bot-units51\/galium-tricornutum22266.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/91\/918\/91885757-fbe9-4c4b-8d0f-bd80bf3c1e88.jpg"},{"id":32418,"image":"http:\/\/www.maltawildplants.com\/RUBI\/Pics\/GLMTR\/Galium_tricornutum_[IMG_4108].jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/90\/907\/907a9ff2-a919-497a-80ae-39400b78e75a.jpg"},{"id":32420,"image":"http:\/\/www.maltawildplants.com\/RUBI\/Pics\/GLMTR\/Galium_tricornutum_[IMG_3495].jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/6a\/6a1\/6a142d2c-0f81-4c69-bc9c-18eea06d81af.jpg"},{"id":32422,"image":"http:\/\/1.bp.blogspot.com\/_Ry3a3RhaOdE\/S-0pBDXhFkI\/AAAAAAAAE7U\/6VdqRJeHr_Y\/s1600\/Galium+tricornutum.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/1a\/1a3\/1a3bb11f-7c85-4038-95df-94c11796d839.jpg"}]},{"id":6964,"name":"Boz tarla sarma\u015f\u0131\u011f\u0131","nameSynonyms":"","latinName":"Convolvulus galacticus","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cspan lang=\u0022IT\u0022\u003EBilgiler yak\u0131nda kullan\u0131ma sunulacakt\u0131r!\u0026nbsp; \u0026nbsp;\u0026nbsp;\u003C\/span\u003E\u003C\/p\u003E","slug":"boz-tarla-sarmasigi","images":[{"id":25110,"image":"http:\/\/flora.of.turkey.pagesperso-orange.fr\/Convolvulusgalacticus.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f0\/f01\/f01188b5-18c3-4389-b576-ab92268641cd.jpg"},{"id":25112,"image":"http:\/\/www.fands.org.uk\/FANDS_images\/VAN\/_0011949.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/4e\/4eb\/4eb9af8a-0e83-467b-ac30-a2acd406a620.jpg"},{"id":61843,"image":"http:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/0\/09\/Convolvulus_althaeoides01.jpg\/440px-Convolvulus_althaeoides01.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/29\/29d\/29db080a-fa5b-4318-bb4b-677b44347e39.jpg"},{"id":61845,"image":"http:\/\/www.fands.org.uk\/FANDS_images\/VAN\/_0011937.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/63\/633\/6337f53c-aa62-4d51-81f0-a8e07bf3f210.jpg"}]},{"id":6946,"name":"Brom","nameSynonyms":"","latinName":"Bromus sp.","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EBilgiler yak\u0131nda kullan\u0131ma sunulacakt\u0131r!\u003C\/p\u003E","slug":"brom","images":[{"id":19269,"image":"http:\/\/mbpollen.com\/wp-content\/uploads\/2015\/04\/Meadow-brome-Bromus-erectus1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/8f\/8fd\/8fda321f-abb1-43a5-80dd-290d12b2686f.jpg"},{"id":19272,"image":"https:\/\/jtringl.smugmug.com\/Browser\/California-Coast-Ranges\/Ventana-Little-Sur-Pools\/i-mwdsMmj\/1\/X2\/P4092995-X2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b0\/b0b\/b0bd0d36-e950-4c3c-a288-93d920b70e0d.jpg"},{"id":19273,"image":"http:\/\/jimbotany.com\/Monastery_Plants\/Bromus%20sp.%20%202013-05-26.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/39\/399\/399f1136-4d71-44d6-8c4e-d3bbd4e7069f.jpg"},{"id":19276,"image":"https:\/\/jtringl.smugmug.com\/Browser\/Bay-Area-Day-Hiking\/Bay-Area-2014\/Oakland-Streets-and-Parks\/i-zC3g5sd\/0\/L\/P4233651-L.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/83\/834\/83479877-72fc-42da-be09-3d5ddfe58d51.jpg"},{"id":60975,"image":"http:\/\/www.nzpcn.org.nz\/flora_images_large\/Bromus-arenarius2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c7\/c7d\/c7d2b9e4-db93-4528-98c0-118a1e43a187.jpg"}]},{"id":3160,"name":"B\u00fclb\u00fcl otu","nameSynonyms":"","latinName":"Sisymbrium officinale","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EB\u0026uuml;lb\u0026uuml;l otu:\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003EKaratavukgillerden, sesinin g\u0026uuml;zelli\u011fi ile tan\u0131nm\u0131\u015f olan \u0026ouml;t\u0026uuml;c\u0026uuml; ku\u015f (Luscinia megarhynchos). Sesi \u0026ccedil;ok g\u0026uuml;zel olan kimse.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003E\u0026Ccedil;evre \u0130stekler:\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003E Kuru, gev\u015fek, besin maddesince zengin, t\u0131nl\u0131 kumlu ve ta\u015fl\u0131 topraklar\u0131 sever. Azot g\u0026ouml;stergeci bir bitkidir.\u003Cbr \/\u003E\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EMorfolojisi\u0026nbsp;:\u003C\/strong\u003E \u003Cbr \/\u003ETek y\u0131ll\u0131k bir bitki olup 30 - 60 cm boya ula\u015fabilir. Yuvarlak \u015fekilli g\u0026ouml;vdesi dik ve dallanm\u0131\u015ft\u0131r. G\u0026ouml;vde ince t\u0026uuml;ylerle kapl\u0131d\u0131r. Yapraklan par\u0026ccedil;al\u0131, \u0026uuml;\u0026ccedil; k\u0026ouml;\u015feliden yumurta formuna kadar de\u011fi\u015fir. Yapraklar\u0131n kenarlan di\u015flidir ve g\u0026ouml;vde de oldu\u011fu gibi ince t\u0026uuml;ylere sahiptir. \u0026Ccedil;i\u0026ccedil;ekler k\u0026uuml;\u0026ccedil;\u0026uuml;lt, soluk san renktedir. \u0130lk \u0026ouml;nce salk\u0131m \u015feklinde iken daha sonra ba\u015fakvari bir g\u0026ouml;r\u0026uuml;nt\u0026uuml; sergiler. Ta\u0026ccedil; yapraklan 3 mm boydad\u0131r. May\u0131stan sonbahara kadar \u0026ccedil;i\u0026ccedil;ek a\u0026ccedil;ar. Kaps\u0026uuml;ller 1 0-1 5 x 1-1,5 mm boyutlar\u0131ndad\u0131r. Tohumlar 1,5-2 m m uzunlukta, 0,6-0,7 mm geni\u015flikte, 0;5 mm kal\u0131nl\u0131ktad\u0131r. Tohumlar bas\u0131k oval, hafif k\u0026ouml;\u015felidir. Kahverengiden koyu kahverengine kadar de\u011fi\u015fik renklerde olabilir ve hafif parlakt\u0131r. Bir bitki ortalama 2700 tohum verir. Tohumlar y\u0026uuml;zeysel \u0026ccedil;imlenir. Tohumla \u0026uuml;rer.\u003C\/p\u003E","slug":"bulbul-otu","images":[{"id":2253,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Brassicaceae\/sisymbrium-officinale-ha-gmittelhauser-b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b1\/b13\/b133fad1-d6f8-42dc-8f17-f9b67a11e7f3.jpg"},{"id":2258,"image":"http:\/\/calphotos.berkeley.edu\/imgs\/512x768\/0000_0000\/0506\/0097.jpeg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/97\/972\/972be8a0-6839-4f6b-9f06-541871f36d0e.jpg"},{"id":2259,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Brassicaceae\/sisymbrium-officinale-ha-gmittelhauser-c.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/54\/547\/547d058d-b2f2-4a45-979f-7314732f0217.jpg"},{"id":2261,"image":"http:\/\/calphotos.berkeley.edu\/imgs\/512x768\/0000_0000\/0506\/0098.jpeg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/76\/765\/765a34db-3b5a-474d-9a67-5dffbb9a9266.jpg"},{"id":2262,"image":"http:\/\/luirig.altervista.org\/cpm\/albums\/bot-051\/sisymbrium-officinale608.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/8f\/8f4\/8f49ecae-ef3c-454e-85af-b67631ff7327.jpg"}]},{"id":11397,"name":"B\u00fcy\u00fck di\u015fli ball\u0131baba","nameSynonyms":"","latinName":"Lamium macrodon","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EBall\u0131baba, ball\u0131babagiller (Lamiaceae) familyas\u0131ndan Lamium cinsini olu\u015fturan bitki t\u0026uuml;rlerine verilen ad. Avrupa, Asya ve Kuzey Afrika\u0027da yay\u0131l\u0131\u015f g\u0026ouml;steren t\u0026uuml;rlerin hepsi otsu bitkidir. Bug\u0026uuml;n birka\u0026ccedil; t\u0026uuml;r\u0026uuml; anavatan\u0131 d\u0131\u015f\u0131ndaki \u0131l\u0131man b\u0026ouml;lgelerde \u0026ccedil;ok \u0026ccedil;abuk yay\u0131larak nat\u0026uuml;r\u0026uuml;lize olmu\u015ftur. Bir y\u0131ll\u0131k ve iki y\u0131ll\u0131k olan bu otsu bitkiler tohum ve g\u0026ouml;vdeden geli\u015fen k\u0026ouml;kler vas\u0131tas\u0131yla h\u0131zl\u0131ca yay\u0131l\u0131r. \u0026Ccedil;i\u0026ccedil;eklenme, t\u0026uuml;r\u0026uuml;ne g\u0026ouml;re Mart-Nisan-May\u0131s-Haziran aylar\u0131nda ger\u0026ccedil;ekle\u015fir.\u003C\/p\u003E","slug":"buyuk-disli-ballibaba","images":[{"id":6119,"image":"http:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/d\/d1\/Red_Dead_nettle_close_700.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b5\/b59\/b5977792-2a2b-4acf-be94-8b9c06b68ab8.jpg"},{"id":6120,"image":"http:\/\/hasbrouck.asu.edu\/imglib\/seinet\/Lamiaceae\/photos\/Lam_amp_F_N0485.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b3\/b36\/b36dfd9e-07a1-49fc-a0c9-c2b7717728aa.jpg"},{"id":6121,"image":"http:\/\/www.turkiyebitkileri.com\/fotogaleri\/668393602Lamium%20macrodon%20FI%20Mersin2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f4\/f41\/f41040b9-c9ab-47df-a7ed-914869282891.jpg"},{"id":6122,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/8\/88\/Lamium_purpureum_-_verev_imin%C3%B5ges_Keilas.jpg\/640px-Lamium_purpureum_-_verev_imin%C3%B5ges_Keilas.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/16\/167\/16719dbc-28c4-43eb-8d34-7e092352f919.jpg"},{"id":6123,"image":"http:\/\/www.turkiyebitkileri.com\/fotogaleri\/844970865Lamium%20macrodon%20FI%20Mersin.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/12\/126\/126f74b4-1a3b-466e-937b-4329b78d04a5.jpg"}]},{"id":7065,"name":"B\u00fcy\u00fck g\u00f6zenekli ha\u015fha\u015f","nameSynonyms":"","latinName":"Papaver macrostomum","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EBilgiler yak\u0131nda kullan\u0131ma sunulacakt\u0131r!\u003C\/p\u003E","slug":"buyuk-gozenekli-hashas","images":[{"id":26218,"image":"http:\/\/www.biolib.cz\/IMG\/GAL\/199449.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/6a\/6ab\/6abca749-0524-4d34-aa68-982622290916.jpg"},{"id":26219,"image":"http:\/\/www.plantarium.ru\/dat\/plants\/6\/614\/90614_f51b73c5.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e7\/e73\/e736511d-4f37-4fbe-bbe5-1c447d0bdcee.jpg"},{"id":26220,"image":"http:\/\/www.biolib.cz\/IMG\/GAL\/199450.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b7\/b7e\/b7e31b79-ff53-4838-8880-2202f74bb916.jpg"},{"id":26221,"image":"http:\/\/www.plantarium.ru\/dat\/plants\/4\/420\/90420_0b25997d.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c2\/c27\/c2787fe7-f26e-4827-9704-5095b618303a.jpg"},{"id":26224,"image":"http:\/\/www.turkiyebitkileri.com\/fotogaleri\/832764028Papaver%20macrostomumMG2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/23\/23a\/23a6e946-9438-4861-a6d3-f3681441d82d.jpg"},{"id":26225,"image":"http:\/\/www.plantarium.ru\/dat\/plants\/7\/733\/135733_e6600ac2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f3\/f30\/f309ecc5-fd78-41a8-a53d-8f7fa0c1fb2a.jpg"}]},{"id":12077,"name":"B\u00fcy\u00fck p\u0131trak","nameSynonyms":"","latinName":"Xanthium macrocarpum","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EP\u0131trak\u003C\/strong\u003E, papatyagiller (Asteraceae) familyas\u0131ndanXanthium cinsini olu\u015fturan Amerika ve Asya\u0027ya \u0026ouml;zg\u0026uuml; dikenli tohumlara sahip otsu bitki t\u0026uuml;rlerinin ortak ad\u0131.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EMorfoloji\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003EKaba, otsu, 50-120 cm kadar b\u0026uuml;y\u0026uuml;yebilen bir y\u0131ll\u0131k bitkidir. Yapraklar\u0131 di\u015fli u\u0026ccedil;lu ve spiral d\u0026uuml;zendedir. X. spinosum gibi baz\u0131 t\u0026uuml;rleri dikenlidir ve yapraklar\u0131 uzun, zay\u0131f dikenlere sahiptir. \u0026Ccedil;i\u0026ccedil;ekleri iki tiptedir. Biri k\u0131sa sapl\u0131d\u0131r ve yaln\u0131zcapolen \u0026uuml;retirler. Di\u011feri ise, yapraklar\u0131n dal ile birle\u015ftikleri yerlerde olu\u015fur ve yaln\u0131zca tohum \u0026uuml;retir. \u0130peksi t\u0026uuml;yl\u0026uuml; tohumlar\u0131 havada u\u0026ccedil;u\u015fan papatyagiller familyas\u0131n\u0131n di\u011fer \u0026uuml;yelerinden farkl\u0131 olarak p\u0131trak tohumlar\u0131 sert, dikenli, k\u0026uuml;re ya da oval \u015fekilde, 8-20 mm uzunlu\u011funda tek tohumludurlar. Tohumlar kat\u0131, \u0026ccedil;engelimsi dikenlerle kapl\u0131d\u0131r. Hayvan k\u0026uuml;rkleri ve insan giyisilerine yap\u0131\u015farak ta\u015f\u0131n\u0131rlar. Bu y\u0026uuml;zden d\u0026uuml;nyan\u0131n bir\u0026ccedil;ok yerinde yayg\u0131nd\u0131rlar.\u003C\/p\u003E","slug":"buyuk-pitrak","images":[{"id":18200,"image":"http:\/\/luirig.altervista.org\/cpm\/albums\/bot-055\/xanthium-spinosum1058.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f9\/f98\/f989846e-4ddb-40fc-918f-cba9647decc3.jpg"},{"id":18201,"image":"http:\/\/luirig.altervista.org\/cpm\/albums\/bot-056\/xanthium-spinosum1056.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/4f\/4f6\/4f6691b1-32ee-4e2e-a556-c207634b82ee.jpg"},{"id":18202,"image":"http:\/\/luirig.altervista.org\/cpm\/albums\/bot-056\/xanthium-spinosum2734.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/ee\/ee7\/ee7ddcbb-e905-43bc-8f60-fe41c900ecd7.jpg"},{"id":18203,"image":"https:\/\/groups.google.com\/group\/indiantreepix\/attach\/77cfc6ff0e8cb6af\/Xanthium-strumarium-Model-town-3-5-DSC09790-Delhi-1.jpg?part=0.3\u0026authuser=0\u0026view=1","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/fa\/faf\/faf1c475-5588-486d-96c9-3173f2622b00.jpg"},{"id":18204,"image":"http:\/\/luirig.altervista.org\/cpm\/albums\/bot-056\/xanthium-spinosum2733.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/8e\/8e6\/8e6b9a1f-ffcd-413d-bedf-b48bac6abf16.jpg"},{"id":18205,"image":"http:\/\/luirig.altervista.org\/cpm\/albums\/bot2009-mohl2\/mohl968.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/ea\/ea2\/ea26e2a9-42e9-40f3-90c4-1965fe4a05a1.jpg"}]},{"id":7046,"name":"\u00c7an \u00e7i\u00e7e\u011fi","nameSynonyms":"","latinName":"Campanula rapunculoides","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003E\u0026Ccedil;an \u0026ccedil;i\u0026ccedil;e\u011fi\u003C\/strong\u003E (Campanula), \u0026ccedil;an \u0026ccedil;i\u0026ccedil;e\u011figiller (Campanulaceae) familyas\u0131ndan bir, iki ya da \u0026ccedil;ok y\u0131ll\u0131k bitkilerin ortak ad\u0131. Adlar\u0131n\u0131 \u0026ccedil;i\u0026ccedil;eklerinin \u0026ccedil;an \u015feklinde olmas\u0131ndan al\u0131r. Latince\u0027de Campanula k\u0026uuml;\u0026ccedil;\u0026uuml;k \u0026ccedil;an anlam\u0131na gelir. \u0026Ccedil;i\u0026ccedil;ekleri i\u0026ccedil;in bah\u0026ccedil;elerde ve saks\u0131larda s\u0026uuml;s bitkisi olarak yeti\u015ftirilir.\u003Cbr \/\u003ECinsin d\u0026uuml;nya \u0026uuml;zerinde 300 kadar t\u0026uuml;r ve \u0026ccedil;ok say\u0131da alt t\u0026uuml;r\u0026uuml; bulunur. Yay\u0131l\u0131\u015f\u0131 kuzey yar\u0131m k\u0026uuml;renin \u0131l\u0131man b\u0026ouml;lgeleri ile en y\u0026uuml;ksek \u0026ccedil;e\u015fitlili\u011fi olan Akdeniz ve Kafkasya\u0027d\u0131r. Y\u0026uuml;ksek da\u011fl\u0131k b\u0026ouml;lgelerdeki arktik ve alpin t\u0026uuml;rler bodur formda 5 cm den k\u0026uuml;\u0026ccedil;\u0026uuml;kken, \u0131l\u0131man rejyonlarda ormanl\u0131k ve \u0026ccedil;ay\u0131rl\u0131k alanlarda yeti\u015fen t\u0026uuml;rler 2 m boya ula\u015fabilir. \u0026Ccedil;an \u0026ccedil;i\u0026ccedil;e\u011fi t\u0026uuml;rleri baz\u0131 Lepidoptera \u0026uuml;yeleri larvalar\u0131n\u0131n besin kayna\u011f\u0131n\u0131 olu\u015fturur.\u003C\/p\u003E","slug":"can-cicegi","images":[{"id":5597,"image":"https:\/\/s-media-cache-ak0.pinimg.com\/originals\/2e\/10\/8a\/2e108a47709e5775f2bbd6f623fbb145.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/72\/724\/7247fbfc-813a-494b-b2fd-b20f54490bc6.jpg"},{"id":5598,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Campanulaceae\/campanula-rapunculoides-fl-dcameron.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e3\/e31\/e316bcdb-d9ba-4084-a6cc-f711a9e0aa89.jpg"},{"id":5599,"image":"http:\/\/www.anpc.ab.ca\/wiki\/images\/8\/83\/Campranu_XID_Campanula_rapunculoides8.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/0c\/0c5\/0c51da37-ad38-4f74-83a8-f9fb800e3836.jpg"},{"id":5601,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Campanulaceae\/campanula-rapunculoides-ha-jbaxter-b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/8c\/8c6\/8c604da5-cee4-431c-9909-127013a770d9.jpg"},{"id":5602,"image":"http:\/\/commons.hortipedia.com\/images\/c\/ce\/Campanula_rapunculoides_flowers_photo_file_PDB_79KB.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/19\/19c\/19c1d326-a2db-4e70-9a9d-c0b91a2b9382.jpg"},{"id":5604,"image":"http:\/\/static.panoramio.com\/photos\/large\/68613605.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/78\/78c\/78ce432c-6542-4964-8a7f-4bd989f89d58.jpg"}]},{"id":6989,"name":"Canavar otu","nameSynonyms":"","latinName":"Orobanche cernua","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003ECanavarotu (Oroban\u015f), Oroban chaceae familyas\u0131na ait obligat \u0026ccedil;i\u0026ccedil;ekli parazit bir bitkidir. Yayg\u0131n olarak g\u0026ouml;r\u0026uuml;ld\u0026uuml;\u011f\u0026uuml; Akdeniz \u0026uuml;lkelerinde bir\u0026ccedil;ok \u0026uuml;retim alan\u0131 bu parazit bitkiyle bula\u015f\u0131kt\u0131r. Kalifomia, Bat\u0131 Avustralya ve K\u0026uuml;ba gibi benzer iklime sahip \u0026uuml;lkelerde de yayg\u0131nd\u0131r. Baz\u0131 t\u0026uuml;rler Sudan gibi, kurak ve yar\u0131 kurak \u0026uuml;lkelerde, baz\u0131 t\u0026uuml;rler ise \u0130sve\u0026ccedil;\u0027in kuzey k\u0131y\u0131lannda g\u0026ouml;r\u0026uuml;lm\u0026uuml;\u015ft\u0026uuml;r.\u003Cbr \/\u003EOrobanche cinsine ait 100\u0027\u0026uuml;n \u0026uuml;zerinde t\u0026uuml;r bulunmaktad\u0131r. Ancak bunlardan birka\u0026ccedil; tanesi k\u0026uuml;lt\u0026uuml;r bitkilerine zarar verir. Bu parazit bitki Asteraceae, Fabaceae, Solanaceae, Apiaceae ve Cucurbitceae Familyas\u0131 \u0026uuml;yelerinde \u0026ouml;nemli kay\u0131plara neden olur.\u003Cbr \/\u003EBir\u0026ccedil;ok b\u0026ouml;lgede oroban\u015f\u0131n verdi\u011fi zarar, o b\u0026ouml;lgedeki \u0026uuml;retim metotlanna ba\u011fl\u0131 olarak de\u011fi\u015fir. Baz\u0131 durumlarda tarladaki t\u0026uuml;m \u0026uuml;r\u0026uuml;n zarar \u0026ouml;rebilir.\u003Cbr \/\u003EOroban\u015f\u0131n biyolojisine ve konuk\u0026ccedil;uya \u0026ouml;zelle\u015fmesine ba\u011fl\u0131 olarak \u0026ouml;zel kontrol y\u0026ouml;ntemleri geli\u015ftirmek gerekir. Ne yaz\u0131k ki bug\u0026uuml;ne kadar etkili bir y\u0026ouml;ntem bulunamam\u0131\u015ft\u0131r. Kontrol y\u0026ouml;ntemlerini geli\u015ftirebilmek i\u0026ccedil;in parazitin biyolojisi ile ilgili daha fazla bilgiye ihtiya\u0026ccedil; vard\u0131r.\u003Cbr \/\u003E\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003E1- BiYOLOJ\u0026Icirc;S\u0026Icirc;;\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003EOrobanche t\u0026uuml;rlerinin bir\u0026ccedil;o\u011fu tek y\u0131ll\u0131kt\u0131r ve tohum ile \u0026uuml;rerler. Bu cinse ait t\u0026uuml;rlerde konuk\u0026ccedil;u-parazit ili\u015fkileri b\u0026uuml;y\u0026uuml;k \u0026ouml;l\u0026ccedil;\u0026uuml;de do\u011fa ko\u015fullar\u0131 ile ili\u015fkilidir. Bu ili\u015fkiler \u0026ccedil;evre \u015fartlar\u0131 ve \u0026uuml;retici \u015fartlanna ba\u011fl\u0131 olarak de\u011fi\u015fir. Toprak \u015fartlar\u0131 ve predat\u0026ouml;rlerin varl\u0131\u011f\u0131 ise ikincil fakt\u0026ouml;rlerdir.\u003Cbr \/\u003E\u003Cbr \/\u003E1.1. Tohum;\u003Cbr \/\u003EOrabanche tohumlar\u0131 bitki d\u0026uuml;nyas\u0131n\u0131n en k\u0026uuml;\u0026ccedil;\u0026uuml;k tohumlar\u0131d\u0131r. Tohum b\u0026uuml;y\u0026uuml;kl\u0026uuml;\u011f\u0026uuml; t\u0026uuml;rler g\u0026ouml;re 4,9x10__ mg Aras\u0131nda de\u011fi\u015fir. \u0026Ccedil;i\u0026ccedil;ek a\u0026ccedil;ma zaman\u0131 da tohum b\u0026uuml;y\u0026uuml;kl\u0026uuml;\u011f\u0026uuml;n\u0026uuml; etkiler. K\u0026uuml;\u0026ccedil;\u0026uuml;k tohumlar \u0026ccedil;i\u0026ccedil;e\u011fin u\u0026ccedil; k\u0131s\u0131mlar\u0131nda bulunur. Tohumlar\u0131n y\u0026uuml;zeyi kal\u0131nla\u015fm\u0131\u015f karakteristik bir tabaka ile kaplanm\u0131\u015ft\u0131r ve bu durum tohumun r\u0026uuml;zgar ve su ile yay\u0131lmas\u0131n\u0131 kolayla\u015ft\u0131r\u0131r. Ni\u015fasta ve ya\u011f i\u0026ccedil;eren endosperm tabaka ise kotiledonsuz bir embriyo ile \u0026ccedil;evrilidir.\u003Cbr \/\u003ETohumlar \u0026ccedil;ok say\u0131da \u0026uuml;retilir, her kaps\u0026uuml;lde 500-5000 tane tohum bulunur. Bazen bir bitkide 100\u0027den fazla kaps\u0026uuml;l bulunabilir. O. Crenata t\u0026uuml;r\u0026uuml;ne ait baz\u0131 b\u0026uuml;y\u0026uuml;k bitkiler birka\u0026ccedil; y\u0026uuml;z bin tohum retebilir. O. Ramosa gibi t\u0026uuml;rlerde ise her bitki 5.000-20.000 aras\u0131nda tohum \u0026uuml;retmektedir.\u003Cbr \/\u003ETohumlar toprakta 10 y\u0131ldan fazla bir s\u0026uuml;re canl\u0131 kalabilmektedir.\u003Cbr \/\u003E\u003Cbr \/\u003E1.2. \u0026Ccedil;imlenme ve tutunma\u003Cbr \/\u003EOlgunla\u015fm\u0131\u015f tohumlar t\u0026uuml;re ve \u0026ccedil;evre \u015fartlanna ba\u011fl\u0131 olarak g\u0026uuml;nlerce veya aylarca \u0026ccedil;imlenmeden uyku halinde kalabilir. Elveri\u015fli \u0026ccedil;evre ko\u015fullannda bile \u0026ccedil;imlenme sadece konuk\u0026ccedil;u bitkinin \u0026ccedil;imlenmeyi te\u015fvik edici salg\u0131lar\u0131n\u0131n varl\u0131\u011f\u0131yla ger\u0026ccedil;ekle\u015febilir. Rizosfer uyar\u0131c\u0131 maddelerin da\u011f\u0131l\u0131m\u0131, toprakta suyun varl\u0131\u011f\u0131na ba\u011fl\u0131d\u0131r.\u003Cbr \/\u003EOrabanche\u0027m \u0026ccedil;imlenmesi ve geli\u015fmesinde s\u0131cakl\u0131k \u0026ccedil;ok \u0026ouml;nemli bir fakt\u0026ouml;rd\u0026uuml;r. O. Crenata ve\u003Cbr \/\u003EO. Ramusa i\u0026ccedil;in optimal s\u0131cakl\u0131k 15-25\u0026deg; C, minimum s\u0131cak 5\u0026deg; C ve maksimum s\u0131cakl\u0131k ise 30\u0026deg;dir. \u0026Ccedil;imlenmeyi takiben hyaline, k\u0026ouml;k benzeri bir yap\u0131 ve \u0026ccedil;imlenme tup\u0026uuml; testa\u0027dan d\u0131\u015far\u0131ya \u0026ccedil;\u0131kar. Bu yap\u0131 O,15mm. Geni\u015fli\u011fe ve 3-4 mm. Uzunlu\u011fa eri\u015fir. Bu nedenle tohumlar konuk bitki k\u0026ouml;klerindeki bu haz\u0131r ortam parazitik ya\u015famlar\u0131na ba\u015flarlar.\u003Cbr \/\u003EBitki k\u0026ouml;k\u0026uuml;ndeki bu ortamda \u0026ccedil;im borusu pozitif bir kemoterapi g\u0026ouml;sterir bitki k\u0026ouml;k\u0026uuml;ne do\u011fru b\u0026uuml;y\u0026uuml;r. Bu yap\u0131daki kal\u0131nla\u015fma appressorium olarak bilinir.\u003Cbr \/\u003E\u003Cbr \/\u003E1.3. Hanstor\u0026icirc;um olu\u015fumu;\u003Cbr \/\u003EAppressorium konuk\u0026ccedil;u bil k\u0026ouml;klerinin iletim demetleri ile ba\u011fla kurar. Bu ba\u011flant\u0131y\u0131 sa\u011flayan doku haustorium olarak bilinir. Ba\u011flant\u0131 kurulduktan sonra \u0026ouml;nce ufak bir kabarc\u0131k olu\u015fur ve bu\u0022tuberculi olarak bilinir. Tuberculus sandan ye\u015file kadar de\u011fi\u015fen bir renktedir. Olg\u0131la\u0026ccedil;\u0131nca 0.5-2.5 cm. kal\u0131nl\u0131\u011fa eri\u015fir,Bu organ konuk\u0026ccedil;udan su, mineral madde ve organik maddeleri almaya yarar. Gen\u0026ccedil; tuberculus, baklagil k\u0026ouml;klerin azot fikse eden Rhizobium bakterilerir olu\u015fturdu\u011fu mod\u0026uuml;ller ile kar\u0131\u015ft\u0131r\u0131lmamal\u0131d\u0131r. Tuberculus turuncu renk Rhizobium mod\u0026uuml;lleri ise k\u0131rm\u0131z\u0131ms\u0131d\u0131r.\u003Cbr \/\u003E\u003Cbr \/\u003El .4. S\u0026uuml;rg\u0026uuml;n geli\u015fimi ve \u0026ccedil;imlenme;\u003Cbr \/\u003ETuberculus \u0026uuml;zerinde ki olu\u015fumundan sonra bir tomurcuk geli\u015fir ki bu daha sonra s\u0026uuml;rg\u0026uuml;n\u0026uuml; meydana getirir. Baz\u0131 t\u0026uuml;rlerde (O. Aegyptiaca O. ramosa gibi) s\u0026uuml;rg\u0026uuml;n\u0026uuml;n dallanmas\u0131 normaldir, baz\u0131 t\u0026uuml;rlerde ise bu durum nadiren g\u0026ouml;r\u0026uuml;l\u0026uuml;r. Ya\u015fam \u0026ccedil;emberir toprak alt\u0131 s\u0026uuml;resince Orobanc karbonhidrat biriktirir, g\u0026ouml;r\u0026uuml;lebilir geli\u015fme nispeten yava\u015ft\u0131r. Ancak karbonhidrat birikimi,parazitin s\u0026uuml;rg\u0026uuml;n olu\u015fturmas\u0131n\u0131 sa\u011flar, toprak y\u0026uuml;zeyine \u0026ccedil;\u0131kan parazit s\u0026uuml;rg\u0026uuml;n ve \u0026ccedil;i\u0026ccedil;ek olu\u015fumunu k\u0131sa zamanda tamamlar.\u003Cbr \/\u003ES\u0026uuml;rg\u0026uuml;n geli\u015fimi ve \u0026ccedil;imlenme, parazit ve konuk\u0026ccedil;u bitkinin beslenme durumu ve toprak s\u0131cakl\u0131\u011f\u0131 ile yak\u0131ndan ili\u015fkilidir.\u003Cbr \/\u003EOrobanche\u0027m toprak alt\u0131ndaki geli\u015fme s\u0026uuml;reci \u0026ccedil;evre \u015fartlanna ba\u011fl\u0131 olarak 30 ile 100 g\u0026uuml;n aras\u0131nda de\u011fi\u015fir. T\u0026uuml;m ya\u015fam s\u0026uuml;reci ise yakla\u015f\u0131k 3 ile 7 ayd\u0131r.\u003Cbr \/\u003E\u003Cbr \/\u003E1.5. Generatif geli\u015fme;\u003Cbr \/\u003EVegetatif geli\u015fmeden generatif geli\u015fmeye ge\u0026ccedil;i\u015f ile s\u0026uuml;rg\u0026uuml;n geli\u015fimi h\u0131zlan\u0131r, optimum \u015fartlarda toprak y\u0026uuml;zeyine \u0026ccedil;\u0131k\u0131\u015ftan birka\u0026ccedil; g\u0026uuml;n sonra \u0026ccedil;i\u0026ccedil;ekler olu\u015fur.\u003Cbr \/\u003EB\u0026uuml;t\u0026uuml;n bitki t\u0026uuml;ylerle kaplan\u0131r. Bir\u0026ccedil;ok t\u0026uuml;r kendine d\u0026ouml;llenir. (Om; O. cemua). Bununla birlikte O.crenata ve O. aegyptica \u0026ccedil;apraz melezlenebilir. Meyve 0.5-2 cm. aras\u0131nda de\u011fi\u015fen bir kaps\u0026uuml;l \u015feklindedir. G\u0026ouml;vdede besin maddelerinin birikmesine ba\u011fl\u0131 olarak, oroban\u015f tohumlar\u0131 konuk\u0026ccedil;u bitkinin \u0026ouml;l\u0026uuml;m\u0026uuml;nden sonra bile olgunla\u015fmaya devam edebilir.\u003Cbr \/\u003EParazit ve konuk\u0026ccedil;u bitkinin \u0026ccedil;i\u0026ccedil;eklenmesi bazen ayn\u0131 zamanda olabilir. Her ikisinin de\u0026ccedil;i\u0026ccedil;eklenmesini etkileyen en \u0026ouml;nemli etkenler, s\u0131cakl\u0131k, su ve besin maddesi miktar\u0131d\u0131r.\u003Cbr \/\u003E\u003Cbr \/\u003E2. \u003Cstrong\u003EZARARI\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003E2. l. Etki \u015fekli ve belirtileri;\u003Cbr \/\u003EParazit bitkinin geli\u015fimi, konuk\u0026ccedil;u bitkiden su, mineral madde ve organik maddeler al\u0131nabildi\u011fi s\u0026uuml;rece devam eder. Toprak alt\u0131ndaki s\u0026uuml;rg\u0026uuml;nleri karbonhidrat depolar, bu y\u0026uuml;zden bitki besin elementleri h\u0131zla t\u0026uuml;kenir. Parazit bitkinin topraktaki varl\u0131\u011f\u0131, konuk\u0026ccedil;u bitkinin geli\u015fimim \u0026ouml;nemli oranda etkiler. Bu d\u0026ouml;nemde oroban\u015f s\u0026uuml;rg\u0026uuml;nlerinin geli\u015fimi \u0026ccedil;ok h\u0131zl\u0131d\u0131r, bu nedenle konuk\u0026ccedil;u k\u0026ouml;klerinin karbonhidrat kayb\u0131 h\u0131zla artar.\u003Cbr \/\u003E\u003Cbr \/\u003E2.2. Zarar \u015fekli;\u003Cbr \/\u003EEnfekteli konuk\u0026ccedil;u bitkideki zarar verim kayb\u0131 \u015feklinde ortaya \u0026ccedil;\u0131kar. Baz\u0131 bitkilerde(t\u0026uuml;t\u0026uuml;n, ay\u0026ccedil;i\u0026ccedil;e\u011fi,domates, havu\u0026ccedil;, patl\u0131can ve lahana gibi) kalite kayb\u0131da g\u0026ouml;r\u0026uuml;lebilir.\u003Cbr \/\u003E\u003Cbr \/\u003E2.3. Ekonomik \u0026ouml;nemi;\u003Cbr \/\u003E\u0026Uuml;r\u0026uuml;n kayb\u0131, enfeksiyon \u015fiddeti ile do\u011frudan ili\u015fkilidir. Bu kay\u0131plar %5 ile %100 aras\u0131nda de\u011fi\u015febilir. Bu say\u0131 ortalama %34 civar\u0131ndad\u0131r. Oroban\u015f t\u0026uuml;rleri aras\u0131nda O. cernua en yayg\u0131n olan t\u0026uuml;rd\u0026uuml;r ve yakla\u015f\u0131k 7 milyon hektar ay\u0026ccedil;i\u0026ccedil;e\u011fi tarlas\u0131 bundan zarar g\u0026ouml;rm\u0026uuml;\u015ft\u0026uuml;r. (Do\u011fu Avrupa\u0027da) O. crenata ve O. aegyptiaca Bat\u0131 Asya ve Kuzey Afrika\u0027daki baklagil tarlalar\u0131nda ortaya \u0026ccedil;\u0131kar ki bu tarlalar yakla\u015f\u0131k 4.4 milyon hektar kadard\u0131r. 2.6 milyon hektar alana yay\u0131lm\u0131\u015f Solanacae familyas\u0131 \u0026uuml;yesi bitkiler (domates, patates, t\u0026uuml;t\u0026uuml;n ve patl\u0131can gibi) ise O. ramosa ve O. aegyptiaca taraf\u0131ndan zarar g\u0026ouml;r\u0026uuml;r.\u003Cbr \/\u003E\u003Cbr \/\u003E3. \u003Cstrong\u003EKONTROL\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003E3. l. K\u0026uuml;lt\u0026uuml;rel \u0026Ouml;nlemler;\u003Cbr \/\u003EElle Yolma; Tohum ba\u011flamadan \u0026ouml;nce yap\u0131lan, faydal\u0131 bir y\u0026ouml;ntemdir. Yo\u011fun bir i\u015f g\u0026uuml;c\u0026uuml; gerektirir.\u003Cbr \/\u003EEnfeksiyonun \u0026ccedil;ok \u015fiddetli olmad\u0131\u011f\u0131 durumlarda kullan\u0131labilir.\u003Cbr \/\u003EGe\u0026ccedil; Dikim; Oroban\u015f enfeksiyonunun zararlar\u0131ndan ka\u0026ccedil;\u0131nmak i\u0026ccedil;in ge\u0026ccedil; dikim yapmak \u0026uuml;reticiler tarafindan iyi bilinen bir y\u0026ouml;ntemdir. Oroban\u015f s\u0026uuml;rg\u0026uuml;nleri bu y\u0026ouml;ntemle %90 oran\u0131nda azalt\u0131labilir. Erken olgunla\u015fan \u0026ccedil;e\u015fitler kullan\u0131labilir. \u0026Uuml;r\u0026uuml;n kayb\u0131n\u0131 azaltmak i\u0026ccedil;in dikim geciktirilebilir.\u003Cbr \/\u003ETuzak Bitkiler; Bu y\u0026ouml;ntem hen\u0026uuml;z tarla ko\u015fullar\u0131nda uygulanm\u0131yor. Ancak Unumussitatissimum L. \u0130simli bitkinin oroban\u015f tohumlar\u0131n\u0131n \u0026ccedil;imlenmesini %30 oran\u0131nda te\u015fvik etti\u011fi biliniyor. Oroban\u015f tohumlann\u0131n \u0026ccedil;ok uzun \u0026ouml;m\u0026uuml;rl\u0026uuml; olmas\u0131 (10 y\u0131ldan fazla) y\u0026uuml;z\u0026uuml;nden bu y\u0026ouml;ntem \u0026ccedil;ok etkili de\u011fildir.\u003Cbr \/\u003EDerin S\u0026uuml;r\u0026uuml;m; Bu y\u0026ouml;ntemle oroban\u015f tohumlan topra\u011f\u0131n derin tabakalanna (20-45 cm) g\u0026ouml;m\u0026uuml;l\u0026uuml;r ve enfeksiyon \u015fiddeti azal\u0131r. Bu uygula-ma i\u0026ccedil;in uygun ekipman ve uygun toprak gereklidir. Derin \u0026uuml;r\u0026uuml;m\u0026uuml; y\u0026uuml;zeysel bir s\u0026uuml;r\u0026uuml;m takip etmelidir.\u003Cbr \/\u003EDayan\u0131kl\u0131 \u0026Ccedil;e\u015fitler; Dayan\u0131kl\u0131 ve toleran\u0131 \u0026ccedil;e\u015fitler elde etmede \u0131slah \u0026ccedil;al\u0131\u015fmalar\u0131 ba\u015far\u0131l\u0131 olmu\u015ftur.(Ay\u0026ccedil;i\u0026ccedil;e\u011fi, bakla gibi bitkilerde)Oroban\u015f\u0027a dayan\u0131kl\u0131l\u0131k mekanizmas\u0131 hen\u0026uuml;z tam olarak anla\u015f\u0131lamam\u0131\u015ft\u0131r. Islah \u0026ccedil;al\u0131\u015fmalar\u0131 devam ettik\u0026ccedil;e parazitin daha dayan\u0131kl\u0131 \u0131rklar\u0131 da olu\u015facakt\u0131r.\u003Cbr \/\u003E\u003Cbr \/\u003E3.2. Kimyasal kontrol;\u003Cbr \/\u003EHerbisit\u0027ler; Oroban\u015fa kar\u015f\u0131 \u0026ccedil;ok say\u0131da herbisid test edilmesine ra\u011fmen, bunlar\u0131n hi\u0026ccedil; biri etkili ve ekonomik bir kontrol sa\u011flayamam\u0131\u015ft\u0131r. Sadece gIyphosate baz\u0131 b\u0026ouml;lgelerde baklada uygulanm\u0131\u015f ancak birbirine uymayan farkl\u0131 sonu\u0026ccedil;lar al\u0131nm\u0131\u015ft\u0131r. Irnazaguin, di\u011fer bir sistemik herbisid olup, \u0026uuml;mit vericidir. Ama \u0026ccedil;al\u0131\u015fmalar hala devam etmektedir. Yeni \u0026ccedil;\u0131kan oroban\u015f s\u0026uuml;rg\u0026uuml;nlerine Kerosene uygulanmas\u0131 \u0022elle yolma\u0022 y\u0026ouml;ntemine oranla daha faydal\u0131d\u0131r.\u003Cbr \/\u003EToprak F\u0026uuml;migantlan; Methyibro mide ve Dazomet gibi f\u0026uuml;migantlar etkili kimyasal maddelerdir. Ancak y\u0026uuml;ksek fiyatlar\u0131 ve toksit etkileri nedeni ile kullan\u0131mlar\u0131 s\u0131n\u0131rl\u0131d\u0131r.\u003Cbr \/\u003E\u0026Ccedil;imlenmeyi te\u015fvik eden maddeler; Bu bile\u015fiklerin ticari ama\u0026ccedil;la \u0026uuml;retilmemesi, bu ama\u0026ccedil;la kullan\u0131lma lanna engel olan en \u0026ouml;nemli nedendir.\u003Cbr \/\u003E\u003Cbr \/\u003E3.3. Fiziksel kontrol;\u003Cbr \/\u003ESolarizasyon;Toprak sterlizasyonu i\u0026ccedil;in, polietilen bir \u0026ouml;rt\u0026uuml; ile do\u011fal g\u0026uuml;ne\u015f \u0131\u015f\u0131nlar\u0131ndan yararlan\u0131larak uygulanan bir y\u0026ouml;ntemdir. Polietilen \u0026ouml;rt\u0026uuml; sayesinde, s\u0131cak havan\u0131n yard\u0131m\u0131 ile toprak s\u0131cakl\u0131\u011f\u0131 y\u0026uuml;kselir. Bu y\u0026ouml;ntem oroban\u015f tohumlar\u0131 ile bula\u015f\u0131k baz\u0131 toprak zararl\u0131lann\u0131n say\u0131\u015f\u0131m azalt\u0131r.\u003Cbr \/\u003E\u003Cbr \/\u003E3.4. Biyolojik kontrol;\u003Cbr \/\u003EB\u0026ouml;cekler; Do\u011fu Avrupa\u0027da biyolojik m\u0026uuml;cadelede kullan\u0131lan Phytomyza orabanchia Kalt. etkili bulunmu\u015ftur. Ba\u015far\u0131l\u0131 bir kontrol i\u0026ccedil;in, oroban\u015f \u0026ccedil;\u0131k\u0131\u015f\u0131ndan \u0026ouml;nce bu b\u0026ouml;ce\u011fin populasyonunun artt\u0131r\u0131lmas\u0131 \u015fartt\u0131r.\u003Cbr \/\u003EFunguslar; Fusarlum spp.ninkullan\u0131ld\u0131\u011f\u0131 bilinmektedir. Ancak bu konuda daha ileri \u0026ccedil;al\u0131\u015fmalara ihtiya\u0026ccedil; vard\u0131r.\u003Cbr \/\u003E\u003Cbr \/\u003E3.5. Entegre m\u0026uuml;cadele;\u003Cbr \/\u003EOroban\u015fa kar\u015f\u0131 m\u0026uuml;cadelede solarizasyon ve f\u0026uuml;migasyon tarla d\u0026uuml;zeyinde faydal\u0131 metodlard\u0131r. Bu y\u0026uuml;zden, a\u015fa\u011f\u0131da alt\u0131 \u0026ccedil;izilen birka\u0026ccedil; metod birlikte uygulanmal\u0131d\u0131r. Entegre m\u0026uuml;cadele y\u0026ouml;ntemleri \u0130CARDA taraf\u0131ndan geli\u015ftirilmi\u015ftir .\u0026Ouml;rne\u011fin; Dayan\u0131kl\u0131 \u0026ccedil;e\u015fitlerin kullan\u0131m\u0131, ge\u0026ccedil; dikim ve gIyphosate uygulama birlikte kullan\u0131labilir. Oroban\u015f\u0131n \u0026ccedil;ok yo\u011fun olmad\u0131\u011f\u0131 durumlarda, \u0022elle yolma\u0022 enfeksiyonu azaltan bir di\u011fer y\u0026ouml;ntemdir.\u003C\/p\u003E","slug":"canavar-otu","images":[{"id":31457,"image":"http:\/\/www.maltawildplants.com\/ORBN\/Pics\/ORBCE\/Orobanche_cernua_[IMG_7988].jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/ca\/caa\/caa85a63-a75f-4955-8e82-a25a450bc0cf.jpg"},{"id":31460,"image":"http:\/\/www.parasiticplants.siu.edu\/Orobanchaceae\/images\/OrobCernua3.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/ec\/ec8\/ec829e44-7383-4eff-ae0e-b22720b20a6f.jpg"},{"id":31461,"image":"http:\/\/www.lavirtu.com\/imagenes\/cache\/60\/12\/85\/41600413.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/ec\/ec6\/ec681264-60ef-46c4-b2e7-7a501af2c60b.jpg"},{"id":31462,"image":"https:\/\/farm6.staticflickr.com\/5043\/5308590678_810c1509cd_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/31\/310\/31059067-8403-46e6-827a-e391f246eb6b.jpg"},{"id":31463,"image":"http:\/\/www.farmalierganes.com\/flora\/angiospermae\/orobanchaceae\/Orobanche\/Orobanche_Grex_Coerulescentes\/Orobanche_cernua\/Orobanche_cernua_Kovalchuk_Sp_GC_Monte-Leon.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/fa\/fa7\/fa749c57-9931-4917-8f8b-78d07e75b305.jpg"}]},{"id":5504,"name":"\u00c7atalotu","nameSynonyms":"","latinName":"Digitaria sanguinalis","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003E\u0026Ccedil;evre \u0130stekleri\u0026nbsp;:\u003C\/strong\u003E Kurak olmayan kumlu ve t\u0131nl\u0131 topraklar\u0131 sever, s\u0131caktan ho\u015flan\u0131r. Tropik ve subtropik b\u0026ouml;lgelerde yayg\u0131n olup, \u0026ccedil;apa bitkilerinde ve di\u011fer tarla k\u0026uuml;lt\u0026uuml;rlerinde g\u0026ouml;r\u0026uuml;l\u0026uuml;r. \u0026Ccedil;ukurova b\u0026ouml;lgesinde sulu, susuz pamuk ve turun\u0026ccedil;gillerde bol miktarda bulunmu\u015ftur.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EMorfolojisi\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003E: Bitki tek y\u0131ll\u0131k olup, boyu 60 cm\u0026rsquo;yi ge\u0026ccedil;er. Yaprak ayas\u0131 ye\u015filden k\u0131rm\u0131z\u0131ya kadar de\u011fi\u015fen renklerde olabilir. Yapra\u011f\u0131n her iki y\u0026uuml;z\u0026uuml; parlak t\u0026uuml;ylerle kapl\u0131 olup, ana damar k\u0131rm\u0131z\u0131- beyaz renklidir. Yaprak k\u0131n\u0131n\u0131n kenarlar\u0131 kirpik gibi k\u0131ll\u0131d\u0131r. Yakac\u0131k 1-2 mm boyunda beyazd\u0131r, kulak\u0026ccedil;\u0131klar yoktur. Sap t\u0026uuml;ys\u0026uuml;z, yaln\u0131zca bo\u011fumlar t\u0026uuml;yl\u0026uuml;d\u0026uuml;r. Kaz aya\u011f\u0131n\u0131 and\u0131ran ba\u015fakta, farkl\u0131 olarak par\u0026ccedil;alar bir noktadan \u0026ccedil;\u0131kmam\u0131\u015flard\u0131r, 4-1 0 adet ba\u015fak par\u0026ccedil;as\u0131 vard\u0131r. Ba\u015fak\u0026ccedil;\u0131klarda tek adet \u0026ccedil;i\u0026ccedil;ek olup, alt d\u0131\u015f kavuz \u0026ccedil;ok k\u0026uuml;\u0026ccedil;\u0026uuml;k, i\u0026ccedil; d\u0131\u015f kavuz ba\u015fak\u0026ccedil;\u0131k boyunda k\u0026uuml;\u0026ccedil;\u0026uuml;k t\u0026uuml;yl\u0026uuml;d\u0026uuml;r. \u0130\u0026ccedil; kavuz ba\u015fakc\u0131k boyunda t\u0026uuml;yl\u0026uuml;, kap\u0026ccedil;\u0131k sivri ve t\u0026uuml;ys\u0026uuml;zd\u0026uuml;r.\u003C\/p\u003E","slug":"catalotu","images":[{"id":10092,"image":"http:\/\/hasbrouck.asu.edu\/imglib\/seinet\/Poaceae\/Digitaria-sanguinalis-F-w_0.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/51\/519\/51921698-7fa1-4b8a-8bf5-c9c5461a2bb5.jpg"},{"id":10094,"image":"http:\/\/1.bp.blogspot.com\/_Ry3a3RhaOdE\/S-wuBRVNteI\/AAAAAAAAEt8\/CuAyQ0ArPQY\/s1600\/Digitaria+sanguinalis.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/82\/829\/8290d5f2-44bb-4df3-812c-637674e6ea44.jpg"},{"id":60249,"image":"http:\/\/hasbrouck.asu.edu\/imglib\/seinet\/Poaceae\/Digitaria-sanguinalis-FL-_tn.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/9d\/9d0\/9d0cfbe1-9973-44f6-b3b1-38ac41f0c073.jpg"},{"id":60250,"image":"http:\/\/alienplantsbelgium.be\/files\/Digitaria%20sanguinalis.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f4\/f4e\/f4ea41e3-9563-4458-9530-417955c9ccd3.jpg"},{"id":60252,"image":"https:\/\/extension.umass.edu\/landscape\/sites\/landscape\/files\/weeds\/culms\/digsa2429w.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/93\/93b\/93b42e6e-f1bf-4916-93dc-bad90bf06bc1.jpg"}]},{"id":6123,"name":"\u00c7ayir g\u00fczeli","nameSynonyms":"","latinName":"Erarostis sp","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EGenel \u0026Ouml;zellikleri\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003EBellis ismi, Latincede \u0026ccedil;ay\u0131r bitkisi anlam\u0131na gelmektedir. T\u0026uuml;rkiye\u0026rsquo;de do\u011fal olarak bulunmaktad\u0131r.Al\u0026ccedil;ak boylu otsu tipte bodur bitkilerdir. Yakla\u015f\u0131k olarak 10 \u0026ndash; 15 cm boylanmaktad\u0131r. G\u0026ouml;vdeleri t\u0026uuml;ys\u0026uuml;zd\u0026uuml;r. \u0026Ccedil;i\u0026ccedil;ekleri bir tabla \u0026uuml;zerinde, tabla kenarlar\u0131 beyaz veya pembe, orta k\u0131sm\u0131 sar\u0131d\u0131r. Kuzey yar\u0131m k\u0026uuml;rede \u0026ccedil;e\u015fitli b\u0026ouml;lgelerde yayg\u0131n olarak yeti\u015fmekte olan 18 kadar t\u0026uuml;r\u0026uuml; bulunmaktad\u0131r.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003E\u0026Uuml;retimi\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003EBol karde\u015flenme yapt\u0131\u011f\u0131 i\u0026ccedil;in k\u0026ouml;kten ay\u0131rma ile kolayca \u0026uuml;retilmektedir. \u0026Ccedil;i\u0026ccedil;eklenme bittikten sonra ay\u0131rma i\u015flemi yap\u0131lmal\u0131d\u0131r. Genellikle t\u0026uuml;m bellisler ekim ay\u0131nda s\u0026ouml;k\u0026uuml;l\u0026uuml;r ve k\u0026ouml;kleri ayr\u0131larak \u0026ccedil;o\u011falt\u0131l\u0131r. Tohumla da \u0026uuml;retimi yap\u0131lmaktad\u0131r. Tohum kasaya at\u0131l\u0131r. \u0026Ccedil;imlenme ba\u015flay\u0131ncaya kadar kasalar\u0131n \u0026uuml;zeri camla \u0026ouml;rt\u0026uuml;l\u0026uuml;r. Tohum 18 \u0026ndash; 20 0 C\u0026rsquo; de bir hafta sonra \u0026ccedil;imlenir. \u0026Ccedil;imlendikten sonra s\u0131cakl\u0131k d\u0026uuml;\u015f\u0026uuml;r\u0026uuml;lmelidir ve g\u0026ouml;lgeleme kald\u0131r\u0131lmal\u0131d\u0131r. Fideler iki ayda \u015fa\u015f\u0131rt\u0131lacak boya gelir.\u0026nbsp;\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EEkolojik \u0130stekleri\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003EAyd\u0131nl\u0131k ve havadar yerlerden ho\u015flan\u0131r. G\u0026uuml;ne\u015fli yerlerde, humus\u0026ccedil;a zengin ve fazla ge\u0026ccedil;irgen olmayan killi topraklarda yeti\u015fir. B\u0026uuml;y\u0026uuml;k \u0026ccedil;i\u0026ccedil;ekli k\u0026uuml;lt\u0026uuml;r formlar\u0131 donlardan korunmal\u0131d\u0131r. En kaliteli \u0026ccedil;i\u0026ccedil;eklenme 18 0C g\u0026uuml;nd\u0026uuml;z, 8 0C gece s\u0131cakl\u0131\u011f\u0131nda geli\u015fen bitkilerden elde edilmi\u015ftir. E\u011fer tam bu s\u0131cakl\u0131k sa\u011flanam\u0131yorsa bitkiler 10\u0026ndash; 4 0C\u0026rsquo; de tutulmal\u0131d\u0131r. S\u0131cakl\u0131k art\u0131\u015f\u0131nda \u0026ccedil;i\u0026ccedil;ek olu\u015fmaz, olu\u015fanlar da d\u0026ouml;k\u0026uuml;l\u0026uuml;r. K\u0131\u015f yeti\u015ftiricili\u011fine uygun bir bitkidir. Nisandan sonra s\u0131cakl\u0131k kontrol alt\u0131nda tutulamad\u0131\u011f\u0131 i\u0026ccedil;in yeti\u015ftirmek zorla\u015fmaktad\u0131r.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EPeyzajda Kullan\u0131m\u0131\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003E\u0026Uuml;lkemizde Ege, Akdeniz k\u0131y\u0131 \u015feridinde k\u0131\u015f sonunda ye\u015fil alanlarda kullan\u0131l\u0131r.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003E\u0026Ouml;nemli T\u0026uuml;rleriBellis perennis:\u003C\/strong\u003E \u003Cbr \/\u003EDo\u011fal olarak Akdeniz b\u0026ouml;lgesinde yeti\u015fmektedir. \u0130ki veya \u0026ccedil;ok y\u0131ll\u0131k bitkilerdir. 15 cm boylanabilir. \u0026Ccedil;i\u0026ccedil;ekleri uzunca bir sap \u0026uuml;zerinde yer al\u0131r. \u0026Ccedil;i\u0026ccedil;eklenme mart \u0026ndash; haziran aylar\u0131nda olmaktad\u0131r. \u0026Ccedil;i\u0026ccedil;ek rengi beyaz, pembe ve k\u0131rm\u0131z\u0131d\u0131r. Bitki \u0026ccedil;al\u0131 formunda ve kaz\u0131k k\u0026ouml;kl\u0026uuml;d\u0026uuml;r. \u0026Ccedil;i\u0026ccedil;ekleri ak\u015fam kapan\u0131r. Yapraklar\u0131 rozet \u015feklinde ve dip k\u0131s\u0131mlarda bulunur. Yapraklar yuvarlak 2,5 \u0026ndash; 7,5 cm uzunlu\u011fundad\u0131r. G\u0026uuml;ne\u015fli, kuru nemli yerlerde, normal, derin ve kumlu bah\u0026ccedil;e topraklar\u0131nda iyi geli\u015fir. \u0026Uuml;retim y\u0026ouml;ntemi kolayd\u0131r. Temmuz \u0026ndash; a\u011fustos aylar\u0131nda do\u011frudan a\u0026ccedil;\u0131k alana ekim yap\u0131labilir.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EKar\u015f\u0131la\u015f\u0131lan \u0026Ouml;nemli Hastal\u0131k ve Zararl\u0131lar\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003EK\u0026uuml;lleme, botrytis, yaprak biti, k\u0131rm\u0131z\u0131 \u0026ouml;r\u0026uuml;mcek, agrostis g\u0026ouml;r\u0026uuml;len problemler aras\u0131ndad\u0131r.\u003C\/p\u003E","slug":"cayir-guzeli","images":[{"id":61839,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/2\/2f\/Eragrostis_1ziarnek.jpg\/220px-Eragrostis_1ziarnek.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b8\/b8e\/b8ec6bd6-e7eb-43c5-b714-0fbff9acf117.jpg"},{"id":61840,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/4\/4e\/Starr_010520-0040_Eragrostis_variabilis.jpg\/220px-Starr_010520-0040_Eragrostis_variabilis.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/65\/655\/655930e4-a1c9-4c93-8510-5e1870d7c5d5.jpg"},{"id":61841,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/0\/01\/Starr_041229-2580_Eragrostis_atropioides.jpg\/220px-Starr_041229-2580_Eragrostis_atropioides.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/0f\/0f1\/0f15e4fb-565c-457e-a2df-6416c11a8e47.jpg"},{"id":61842,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/2\/20\/Starr_020124-8001_Eragrostis_cilianensis.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/fa\/fa3\/fa331d33-6312-4131-b22e-b7d308f05a66.jpg"}]},{"id":6947,"name":"\u00c7ayir p\u00fcsk\u00fcl\u00fc","nameSynonyms":"","latinName":"Poa sp.","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EBilgiler yak\u0131nda kullan\u0131ma sunulacakt\u0131r!\u003C\/p\u003E","slug":"cayir-puskulu","images":[{"id":8572,"image":"http:\/\/jimbotany.com\/Monastery_Plants\/Poa%20sp.%202%20%202013-05-09.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/7c\/7c9\/7c98e39c-4dc7-4d3f-b3ae-16cf9716b863.jpg"},{"id":8577,"image":"http:\/\/jimbotany.com\/Monastery_Plants\/Poa%20sp.%203%20%202013-05-09.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d9\/d93\/d93f26af-70fc-49da-b091-6f3a15f1fd3a.jpg"},{"id":56400,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/1\/14\/Poa_alpina_Hintereggeralm.jpg\/640px-Poa_alpina_Hintereggeralm.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/7b\/7bb\/7bbdbdf6-4597-4c8d-94de-f577519a291f.jpg"},{"id":56404,"image":"https:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Poaceae\/poa-bulbosa-in-dcameron.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/26\/265\/265a22c0-0e71-42dd-a6ae-11e339ffd1e4.jpg"},{"id":56406,"image":"https:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Poaceae\/poa-pratensis-pratensis-ha-gmittelhauser-a.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f2\/f21\/f2171609-2d46-410a-b4a0-9e6115f6c90f.jpg"}]},{"id":7423,"name":"\u00c7ayir tilki kuyru\u011fu","nameSynonyms":"","latinName":"Alopecurus pratensis","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EK\u0131sa rizomlar olu\u015fturan \u0026ccedil;ok y\u0131ll\u0131k otsu bir bitkidir. G\u0026ouml;vde topra\u011fa yak\u0131n k\u0131s\u0131mlar\u0131nda yaprakl\u0131d\u0131r. Dik saplar 40-60 cm y\u0026uuml;kselir. Yaprak k\u0131n\u0131 t\u0026uuml;ys\u0026uuml;z, ye\u015fil renkte ve bazen dipleri pembemsi renktedir. Yaprak ayas\u0131 taban\u0131 t\u0026uuml;ys\u0026uuml;z, a\u0026ccedil;\u0131k ye\u015fil veya sar\u0131 renkte, \u0026uuml;st y\u0026uuml;z\u0026uuml; kertikli ve \u0026ccedil;\u0131k\u0131nt\u0131 olu\u015fturacak \u015fekilde damarl\u0131d\u0131r. \u0026Ccedil;i\u0026ccedil;eklenme d\u0026ouml;nemi Mart - May\u0131s aylar\u0131 aras\u0131, \u0026ccedil;i\u0026ccedil;ek rengi beyaz, mavimsi-beyaz veya pembemsi-beyazd\u0131r. \u0026Ccedil;i\u0026ccedil;ekler ba\u015fak formludur ve ince bir boru f\u0131r\u0026ccedil;as\u0131na benzer. Sulak alanlarda yayg\u0131nd\u0131r. Tabanda bol yaprak \u0026uuml;retir. Yem de\u011feri y\u0026uuml;ksektir.\u003C\/p\u003E","slug":"cayir-tilki-kuyrugu","images":[{"id":476,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Poaceae\/alopecurus-pratensis-in-gmittelhauser-b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/ac\/ac6\/ac6e9d55-88c3-4d34-85d8-8759f0ce06ae.jpg"},{"id":479,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Poaceae\/alopecurus-pratensis-ha-mlovit.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c9\/c9c\/c9cb99d7-6e69-4ef5-8b25-8893de7631da.jpg"},{"id":480,"image":"http:\/\/pics.davesgarden.com\/pics\/2008\/11\/30\/KashtanGeorge\/7e810f.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f1\/f16\/f164bbfc-6ca6-496e-9d41-58baf5625b90.jpg"},{"id":483,"image":"http:\/\/mbpollen.com\/wp-content\/uploads\/2015\/04\/Foxtailmeadow-Alopecurus-pratensis%E2%80%A8.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/63\/637\/6375b2ce-a4bb-4751-8b96-1e6bc5d3ba98.jpg"},{"id":55820,"image":"https:\/\/s-media-cache-ak0.pinimg.com\/originals\/9b\/c9\/74\/9bc9748d66ed9d99a9c4fa51d68ce5e2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/ce\/ce2\/ce28e099-b857-4170-9abc-a97ab9a12854.jpg"}]},{"id":11896,"name":"\u00c7ay\u0131r ak\u00e7a \u00e7i\u00e7e\u011fi","nameSynonyms":"","latinName":"Thalaspi perfoliatum","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EK\u0026ouml;keni ve Yay\u0131l\u0131\u015f\u0131:\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;Bitki, Do\u011fu Asya ve \u0130ran k\u0026ouml;kenlidir. Kuzeyde \u0131l\u0131man iklimin hakim oldu\u011fu alanlarda da yeti\u015fir. \u0026Uuml;lkemizde 1250 m. y\u0026uuml;ksekli\u011fe kadar olan uygun alanlarda bol miktarda yeti\u015fir. K\u0026uuml;lt\u0026uuml;r\u0026uuml; yap\u0131lmaz.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EBitkisel \u0026Ouml;zellikleri:\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;Bir y\u0131ll\u0131k, otsu, yabani \u0026ouml;zellikli bir bitkidir. G\u0026ouml;vde dik geli\u015fir ve dallan\u0131r. Yapraklar alt k\u0131s\u0131m-da e\u015fkenar, ortada m\u0131zrak, \u0026uuml;stte g\u0026ouml;vdeye iyice ba\u011flanm\u0131\u015f durumdad\u0131r. \u0026Ccedil;i\u0026ccedil;ekleri ters yumurta \u015feklindedir. \u0026Ccedil;i\u0026ccedil;ekleri k\u0026uuml;\u0026ccedil;\u0026uuml;kt\u0026uuml;r ve beyaz renklidir. Meyve harnup-bakla \u015feklinde oval ve yass\u0131 durumdad\u0131r. Tohumlar\u0131 koyu menek\u015fe, koyu kahve renklidir. 10 y\u0131l \u0026ccedil;imlenme \u0026ouml;zelli\u011fini korur. Her zaman tohumu \u0026ccedil;imlenebilir. K\u0131\u015f\u0131 rozet halde ge\u0026ccedil;irir.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003E\u0130\u0026ccedil;erikleri:\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003EYe\u015fil aksam\u0131, vitaminler bak\u0131m\u0131ndan lahana ve beyaz turptan zengindir. %0.5 glikoz, %7-9 azotlu maddeler ve %1-2 ni\u015fasta i\u0026ccedil;erir. Tohumunda %20-30 sabit ya\u011f bulunur.\u003Cstrong\u003E\u0026nbsp;Bitkideki glikozitler \u0026ccedil;\u0026ouml;z\u0026uuml;ld\u0026uuml;\u011f\u0026uuml; zaman alil sinap ya\u011f\u0131 meydana gelir. Bu bak\u0131mdan, bitkiyi yiyen hayvanlar\u0131n s\u0026uuml;t\u0026uuml; so\u011fan ve sar\u0131msak kokulu olur. \u0130\u0026ccedil;erdi\u011fi %0.06 oran\u0131ndaki alkaloitten dolay\u0131 da yiyen hayvanlar\u0131 zehirler.\u003C\/strong\u003E\u003C\/p\u003E","slug":"cayir-akca-cicegi","images":[{"id":11829,"image":"http:\/\/www.magix-photos.com\/mpfwhd03\/10\/E36\/E75FCEF052F011E1B91C96CD163C4421.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/21\/21d\/21d559e8-3ea4-4dfe-96f7-4d0b84e06b3e.jpg"},{"id":11830,"image":"http:\/\/luirig.altervista.org\/cpm\/albums\/bot-067\/thlaspi-perfoliatum1938.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/72\/72a\/72ae8fe0-4fd0-469b-8a65-d5268cfe4e01.jpg"},{"id":11831,"image":"http:\/\/luirig.altervista.org\/cpm\/albums\/bot-063\/thlaspi-perfoliatum1443.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/9c\/9ce\/9ce486c3-4863-41e0-9b06-8c91c0d017bb.jpg"},{"id":11834,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/e\/e3\/Thlaspi_perfoliatum_eF.jpg\/640px-Thlaspi_perfoliatum_eF.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/43\/432\/432780ab-d724-4dbd-a554-2909794615fb.jpg"},{"id":11835,"image":"http:\/\/dryades.units.it\/dryades\/plants\/foto\/TS164038.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d2\/d2f\/d2f2efae-f26b-44b6-bebf-97ccbdb18cd0.jpg"},{"id":11836,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/9\/9a\/Thlaspi_perfoliatum_-_vzno%C5%BEje_Nanosa.jpg\/1024px-Thlaspi_perfoliatum_-_vzno%C5%BEje_Nanosa.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c7\/c79\/c79d988b-6938-4c41-acf9-a47ecfa6fb79.jpg"}]},{"id":10321,"name":"\u00c7ay\u0131r salk\u0131m otu","nameSynonyms":"","latinName":"Poa pratensis","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003E\u0026Ccedil;ay\u0131r salk\u0131m otu-\u003C\/strong\u003ESpor alanlar\u0131 ve di\u011fer ye\u015fil alanlarda kullan\u0131l\u0131r. Bas\u0131lmaya dayan\u0131kl\u0131 olmas\u0131 ve rizomlar\u0131 ile kaplamas\u0131 sayesinde spor alanlar\u0131n\u0131n vazge\u0026ccedil;ilmezidir. S\u0131ca\u011fa , so\u011fu\u011fa ve k\u0131sa bi\u0026ccedil;ime dayan\u0131kl\u0131d\u0131r.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u0026nbsp;\u003C\/p\u003E","slug":"cayir-salkim-otu","images":[{"id":1790,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Poaceae\/poa-pratensis-pratensis-si-gmittelhauser-d.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/02\/021\/02163929-6fe4-4868-8823-2f52efddef0e.jpg"},{"id":1792,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Poaceae\/poa-pratensis-pratensis-ha-gmittelhauser-a.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/2c\/2c5\/2c5df585-9bf8-4228-9c29-f886e223855a.jpg"},{"id":1795,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/6\/60\/Poa_pratensis_detail.jpeg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b0\/b0a\/b0a1ddfe-7a60-4be1-85db-be8b59e30911.jpg"},{"id":1799,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/4\/42\/Poa_pratensis.jpeg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/fd\/fd7\/fd74af33-8e92-4165-88dd-a72a5a3df3ee.jpg"},{"id":71023,"image":"http:\/\/calphotos.berkeley.edu\/imgs\/512x768\/0000_0000\/0901\/0513.jpeg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/02\/024\/024a4862-8250-4392-85e2-2944586e90a5.jpg"}]},{"id":11404,"name":"\u00c7ay\u0131r tav\u015fanc\u0131l otu","nameSynonyms":"","latinName":"Heracleum sphondylium","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003ETav\u015fanc\u0131l otu maydanozgiller familyas\u0131n\u0131n \u0026uuml;yelerinden bir bitkidir. Bilinen di\u011fer isimleri ise \u0026Ouml;\u011frek otu ile Kam\u015fam \u0026lsquo;d\u0131r. 2 metreyi de bulabilen boylar\u0131, keskin kokusu olan otsu bir bitki olup, g\u0026ouml;vdesi yuvarlak ve de olukludurlar. Yapraklar\u0131 dip k\u0131s\u0131mda ve par\u0026ccedil;al\u0131 olur. \u0026Ccedil;i\u0026ccedil;ekleri May\u0131s ile haziran ay\u0131nda a\u0026ccedil;ar, \u015femsiye \u015feklinde ve beyaz renktedir. Nemli ortamlar\u0131 severler. Tav\u015fanc\u0131l otu Rize civar\u0131nda \u0026ccedil;i\u011f olarak ve ya tur\u015fusu yap\u0131l\u0131p t\u0026uuml;ketilmektedir. Tabiatta kendi kendisine yeti\u015fmektedir Tav\u015fanc\u0131l otu.\u003C\/p\u003E","slug":"cayir-tavsancil-otu","images":[{"id":27349,"image":"http:\/\/www.thewildflowersociety.com\/wfs_diary\/wfs_diary_images_large\/heracleum_sphondylium_hogweed_large.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/26\/26b\/26bdbf1b-6ba2-4d21-baf6-0fe5b348e75f.jpg"},{"id":27352,"image":"http:\/\/luirig.altervista.org\/cpm\/albums\/bot-units83\/heracleum-sphondylium-subsp-sphondylium17741.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/61\/61e\/61e5068f-08e6-4fe4-a848-83cb70cf21c2.jpg"},{"id":27353,"image":"http:\/\/www.digitalnaturalhistory.com\/images\/heracleumspondylium1virginiawatersjuly282004.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/95\/955\/955957d5-d537-4d22-8313-f5adf03495dc.jpg"},{"id":27354,"image":"http:\/\/www.digitalnaturalhistory.com\/images\/heracleumspondylium9virginiawatersjuly282004.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/06\/069\/069e1ec3-7c84-4db8-96f2-757b04174d3e.jpg"},{"id":27355,"image":"http:\/\/drmgoeswild.com\/wp-content\/uploads\/2013\/09\/P7100072.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/64\/645\/645235ff-0206-43d6-a9b9-fddec28d5513.jpg"}]},{"id":11400,"name":"\u00c7ay\u0131r t\u0131rt\u0131l\u0131","nameSynonyms":"","latinName":"Trifolium pratense","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EErgin, kanatlar\u0131 \u0026uuml;zerinde beyaz sar\u0131 renkli \u0026ccedil;izgi ve lekeler olan, a\u0026ccedil;\u0131k kahverenginde bir kelebektir. V\u0026uuml;cut uzunlu\u011fu 10-12 mm, kanat a\u0026ccedil;\u0131kl\u0131\u011f\u0131 19-26 mm dir. Dinlenme an\u0131nda abdomen ocu di\u015filerde kanatlar alt\u0131nda kalmakta, erkekler de ise a\u0026ccedil;\u0131k\u0026ccedil;a g\u0026ouml;r\u0026uuml;lmektedir.\u003Cbr \/\u003EOval \u015fekilli ve parlak olan yumurta \u0026ouml;nce \u015feffaf ve renksiz ise de daha sonra portakal sar\u0131s\u0131na, larvan\u0131n \u0026ccedil;\u0131k\u0131\u015f\u0131na yak\u0131n griye d\u0026ouml;ner. 2-20 tanesi bir arada b\u0131rak\u0131lan yumurtalar 0.8 - 1.0 mm. uzunlu\u011fundad\u0131r.\u003Cbr \/\u003EBirinci d\u0026ouml;nem larvan\u0131n v\u0026uuml;cut uzunlu\u011fu 1.5-2.5 mm., ikinci d\u0026ouml;nem 3.0 - 5.5 mm, \u0026uuml;\u0026ccedil;\u0026uuml;nc\u0026uuml; d\u0026ouml;nem 8.0-10.0 mm, d\u0026ouml;rd\u0026uuml;nc\u0026uuml; d\u0026ouml;nem 9.0 - 12.0 mm. ve son d\u0026ouml;nem larvan\u0131n 18.0 - 25.0 mm.dir. Olgun larva siyaha yak\u0131n ye\u015fil renkli olup, s\u0131rt ve yanlar\u0131nda boydan boya uzanan a\u0026ccedil;\u0131k ve koyu renkli \u0026ccedil;izgiler vard\u0131r.\u003Cbr \/\u003EPupa 8-13 mm. uzunlu\u011funda olup, 20 - 70 mm uzunlu\u011funda, 3 - 4 mm geni\u015fli\u011finde silindirik i\u0026ccedil;i a\u011f ile \u0026ouml;r\u0026uuml;l\u0026uuml; toprakta bir kokon i\u0026ccedil;inde bulunur.\u003Cbr \/\u003EK\u0131\u015f\u0131 pupa kokonu i\u0026ccedil;inde olgun larva olarak topra\u011f\u0131n 5 - 7 cm derinli\u011finde ge\u0026ccedil;irir. \u0130lkbahara girerken pupa olur. Pupa s\u0026uuml;resi 14-18 g\u0026uuml;n olup bunun ilk 4 - 5 g\u0026uuml;n\u0026uuml; prepupa s\u0026uuml;residir. \u0130lk erginler nisan ortalar\u0131nda u\u0026ccedil;maya ba\u015flarlar. Gece faal, g\u0026uuml;nd\u0026uuml;z hareketsizdirler. Polen tozu ve nektar ile beslenebilen di\u015filer iki hafta kadar ya\u015far ve bir di\u015fi 60 - 400 yumurta b\u0131rak\u0131r. Bu besinleri bulamayanlar iki ay kadar ya\u015farsa da yumurta b\u0131rakamaz. Yumurtalar \u0026ouml;zellikle Chenopodium sp. (Kazaya\u011f\u0131, \u0130\u015ftir, Sirken) ve di\u011fer yabanc\u0131 ot yapraklar\u0131n\u0131n alt y\u0026uuml;z\u0026uuml;ne b\u0131rak\u0131l\u0131r. Yumurta 2 - 10 g\u0026uuml;nde, \u0026ccedil;o\u011funlukla 4 - 6 g\u0026uuml;n sonra a\u0026ccedil;\u0131l\u0131r. Yumurtadan \u0026ccedil;\u0131kan larva bu bitkiler \u0026uuml;zerinde beslenmeye ba\u015flar. 1-2 G\u0026ouml;mlek de\u011fi\u015ftirdikten sonra k\u0026uuml;lt\u0026uuml;r bitkisine ge\u0026ccedil;er, burada obur bir \u015fekilde beslenerek yapraklar\u0131n sadece damarlar\u0131n\u0131 b\u0131rak\u0131r. Bir larva t\u0026uuml;m ya\u015fam\u0131 boyunca 0.6 gr besin t\u0026uuml;ketir. Populasyonun y\u0026uuml;ksek oldu\u011fu yerlerde t\u0026uuml;m ye\u015fil aksam sald\u0131r\u0131ya u\u011frar.\u003Cbr \/\u003EBe\u015f d\u0026ouml;nem ge\u0026ccedil;irdikten sonra olgunla\u015fan larva pupa d\u0026ouml;nemini ge\u0026ccedil;irmek \u0026uuml;zere topra\u011fa iner. Besin ve iklim \u015fartlar\u0131na g\u0026ouml;re larva d\u0026ouml;nemi 14 - 22 g\u0026uuml;n s\u0026uuml;rmektedir. Bir y\u0131lda 2-5 d\u0026ouml;l verir.\u003C\/p\u003E","slug":"cayir-tirtili","images":[{"id":2475,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Fabaceae\/trifolium-pratense-ha-gmittelhauser-a.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a1\/a1f\/a1f6ab6f-bcc7-4a14-b841-090ee4a5d95f.jpg"},{"id":2478,"image":"http:\/\/delawarewildflowers.org\/images\/100529_134453.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/31\/310\/3107e453-31ba-4c34-b87a-3a07d18f1110.jpg"},{"id":2479,"image":"http:\/\/science.halleyhosting.com\/nature\/plants\/5petal\/pea\/trifolium\/pratense\/pratense5b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/67\/670\/67020c07-e1a5-4f54-9b24-76e3644f2453.jpg"},{"id":2480,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Fabaceae\/trifolium-pratense-le-gmittelhauser-b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/9d\/9de\/9dec9d22-1b3c-4923-bd68-5423ff88c850.jpg"},{"id":64435,"image":"http:\/\/wildflowersofedinburgh.weebly.com\/uploads\/2\/5\/6\/1\/2561005\/1564485_orig.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e4\/e47\/e4728fb6-cade-4dc8-927b-f907b91c575b.jpg"},{"id":64436,"image":"http:\/\/wildflowersofedinburgh.weebly.com\/uploads\/2\/5\/6\/1\/2561005\/3184743_orig.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d8\/d8e\/d8ed8fe9-eb8b-474a-b942-de430c2aa774.jpg"}]},{"id":6995,"name":"\u00c7eltiksi dar\u0131can","nameSynonyms":"","latinName":"Echinochloa oryzoides","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u0026Ccedil;elti\u011fin en az 4-5 yaprakl\u0131 d\u0026ouml;nemi ve dar\u0131can\u0131n karde\u015flenme ba\u015flang\u0131c\u0131 ile karde\u015flenme ortas\u0131nda oldu\u011fu d\u0026ouml;nemde g\u0026ouml;sterir. Uygulamadan iki g\u0026uuml;n \u0026ouml;nce tavalardaki su bo\u015falt\u0131larak \u0026ccedil;eltik kuruya al\u0131n\u0131r. Uygulamadan 2 g\u0026uuml;n sonra tavalara tekrar su verilir. Dekara 20-40 litre su ve yelpaza tipi meme kullan\u0131lmal\u0131d\u0131r. Ge\u0026ccedil; uygulamalarda doz artt\u0131r\u0131lmal\u0131d\u0131r.\u003C\/p\u003E","slug":"celtiksi-darican","images":[{"id":12849,"image":"http:\/\/www.unavarra.es\/herbario\/fotos\/Echi_crus\/image002.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/2a\/2af\/2afb5e68-dd37-4595-ab51-8307cf91f7bc.jpg"},{"id":12850,"image":"http:\/\/www.actaplantarum.org\/galleria_flora\/albums\/Angiospermae\/Poaceae\/Echinochloa_oryzoides\/Echinochloa_oryzoides_53779_247215.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/92\/927\/927f1af3-59ee-441b-ba00-3d634e83f0b7.jpg"},{"id":61846,"image":"http:\/\/botanicavirtual.udl.es\/fam\/poacies\/ima\/echinochloa_oryzoides1_jr_sm.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/2b\/2ba\/2ba95c0f-9d88-4a94-8456-9f07e05627b7.jpg"},{"id":61847,"image":"http:\/\/www.hear.org\/pier\/images\/echinochloa_oryzoides_5387473.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/4b\/4b6\/4b64d677-80b3-4920-b65f-026c29342826.jpg"},{"id":61848,"image":"http:\/\/www.agroatlas.ru\/content\/weeds\/Echinochloa_oryzoides\/Echinochloa_oryzoides.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/0a\/0aa\/0aa0195d-b9a9-4e98-89da-8aa3850ede33.jpg"}]},{"id":7104,"name":"\u00c7eti","nameSynonyms":"","latinName":"Prosopis farcta","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EBilgiler yak\u0131nda kullan\u0131ma sunulacakt\u0131r!\u003C\/p\u003E","slug":"ceti","images":[{"id":19386,"image":"http:\/\/www.wildflowers.co.il\/images\/merged\/363-l.jpg?Prosopis%20farcta","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/db\/db5\/db5ba2ba-921e-4f1b-be8d-30947a2768d4.jpg"},{"id":19387,"image":"http:\/\/westerndesertflora.geolab.cz\/images\/plants\/Prosopis_farcta4.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/ae\/ae9\/ae978b47-ee4a-4e13-ab6e-749dfb1103f4.jpg"},{"id":19388,"image":"http:\/\/flora.of.turkey.pagesperso-orange.fr\/Prosopisfarcta.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/ea\/eaf\/eaf3789e-5e40-488f-95d9-c9c407cd2388.jpg"},{"id":19390,"image":"http:\/\/www.diptera.info\/forum\/attachments\/prosopis2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/26\/260\/26035df1-19c2-4d11-bfa6-d5789fa7d516.jpg"},{"id":19392,"image":"http:\/\/westerndesertflora.geolab.cz\/images\/plants\/Prosopis_farcta3.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/8c\/8c8\/8c805758-f21d-4d16-b512-7810de0bb616.jpg"}]},{"id":10319,"name":"\u00c7im","nameSynonyms":"","latinName":"Lolium spp","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003E\u0026Ccedil;imleri\u003C\/strong\u003E s\u0131cakl\u0131k isteklerine g\u0026ouml;re de serin iklim bitkileri ve s\u0131cak iklim bitkileri diye ikiye ay\u0131rabiliriz. Serin iklim \u0026ccedil;im \u0026ccedil;e\u015fitleri:Bu \u0026ccedil;imlerimizin ba\u015fl\u0131ca \u0026ouml;zelli\u011fi, en iyi geli\u015fme d\u0026ouml;nemleri 10-27 \u0026ordm;C toprak s\u0131cakl\u0131\u011f\u0131nda olmas\u0131d\u0131r. Havalar a\u015f\u0131r\u0131 donlu ve kuru olmad\u0131\u011f\u0131 k\u0131\u015f aylar\u0131nda iyi bir bak\u0131mla renklerini muhafaza edebilmektedir. Bunlar her birinin yaprak dokusu, boyu, geli\u015fme h\u0131zlar\u0131 vb. \u0026ouml;zellikleri farkl\u0131 oldu\u011fu i\u0026ccedil;in her birinin art\u0131 veya eksi y\u0026ouml;nleri bulunmaktad\u0131r. Bunlar kendi aralar\u0131nda belirli oranlarda yap\u0131lacak kar\u0131\u015f\u0131mlarla birbirinin a\u0026ccedil;\u0131k y\u0026ouml;nleri kapat\u0131labilir.\u003C\/p\u003E","slug":"cim","images":[{"id":8102,"image":"http:\/\/stevensonintermountainseed.com\/devsiseed\/wp-content\/uploads\/2012\/07\/humbolt-bay-plant-guide.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/dd\/dd5\/dd5a5de0-b0cb-4dda-8fe3-f3ddc36ed728.jpg"},{"id":8104,"image":"http:\/\/keyserver.lucidcentral.org\/weeds\/data\/media\/Images\/lolium_multiflorum\/loliummultiflorum7tj.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b5\/b55\/b552b66f-2911-4a51-ab7d-0e0ecefa7ef1.jpg"},{"id":8106,"image":"http:\/\/keyserver.lucidcentral.org\/weeds\/data\/media\/Images\/lolium_multiflorum\/loliummultiflorum4tj.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/32\/322\/3221b310-5d9e-4720-b162-303b115ffc57.jpg"},{"id":8107,"image":"http:\/\/www.malezacero.com.ar\/wp-content\/uploads\/2014\/05\/Lolium-Muliflorum-habito-habitat.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/08\/087\/0874329c-6602-4057-bebb-4bcf60e65b4b.jpg"},{"id":8108,"image":"http:\/\/keyserver.lucidcentral.org\/weeds\/data\/media\/Images\/lolium_multiflorum\/loliummultiflorum6tj.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/23\/23c\/23c9dd43-1a0c-4895-9063-dc306c5a77ab.jpg"}]},{"id":6676,"name":"\u00c7imensi m\u00fcrd\u00fcm\u00fck","nameSynonyms":"","latinName":"Lathyrus nissolia","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EM\u0026uuml;rd\u0026uuml;m\u0026uuml;k\u003C\/strong\u003E, baklagiller (Fabaceae) familyas\u0131ndan Lathyrus cinsini olu\u015fturan ho\u015f kokulu, t\u0131rman\u0131c\u0131 ve kolay yeti\u015fen bitki t\u0026uuml;rlerini ortak ad\u0131. Eskiden ismi \u0026ldquo;Nazende\u0026rdquo; diye bilinirdi.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EYeti\u015ftirme\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003ERengarenk \u0026ccedil;i\u0026ccedil;ekleri hem bah\u0026ccedil;ede \u0026ccedil;ok ho\u015f g\u0026ouml;r\u0026uuml;n\u0026uuml;r, hem de vazo \u0026ccedil;i\u0026ccedil;e\u011fi olarak elveri\u015flidir. Bah\u0026ccedil;ede bol g\u0026uuml;ne\u015f alan bir yer derince kaz\u0131l\u0131p, g\u0026uuml;brelenir. Ekim ay\u0131nda 50 cm. arayla k\u0026uuml;\u0026ccedil;\u0026uuml;k \u0026ccedil;ukurlar a\u0026ccedil;\u0131l\u0131r. Bezelyeler \u0026ccedil;ukurlara 3\u0026rsquo;er adet ekilir. \u0130lkbaharda fideler uzamaya ba\u015flamadan, her \u0026ccedil;ukurun yan\u0131na ince \u0026ccedil;ubuk veya \u0026ccedil;al\u0131lar dikilir. Bunlara sar\u0131lan bezelyeler 1,5 metre uzar. Solmu\u015f \u0026ccedil;i\u0026ccedil;ekler d\u0026uuml;zenli temizlenirse \u0026ccedil;i\u0026ccedil;ek a\u0026ccedil;ma mevsimi uzar. Ertesi y\u0131l i\u0026ccedil;in bir miktar tohum b\u0131rak\u0131l\u0131r. Bodur cinsleri saks\u0131da yeti\u015ftirilir. \u0026Ccedil;i\u0026ccedil;ek zaman\u0131 bolca sulan\u0131r.\u003C\/p\u003E","slug":"cimensi-murdumuk","images":[{"id":11108,"image":"http:\/\/dryades.units.it\/dryades\/plants\/foto\/TS109572.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/5a\/5a1\/5a1e6be4-9566-4663-8ea9-280a885ac477.jpg"},{"id":11109,"image":"http:\/\/www.correzitude.fr\/GUDI\/NATURAMA\/FABACEES\/LATHYRUS\/Lathyrus_nissolia_1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/30\/304\/30499b02-b269-4623-9a0d-e12afd37ecbc.jpg"},{"id":11112,"image":"http:\/\/www.freenatureimages.eu\/Plants\/Flora%20J-N\/Lathyrus%20nissolia,%20Grass%20Vetchling\/slides\/Lathyrus%20nissolia%202,%20Graslathyrus,%20Saxifraga-Rutger%20Barendse.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/0c\/0ce\/0ce821bf-5aab-4582-a7c7-e3355e2ed088.jpg"},{"id":11113,"image":"https:\/\/farm8.staticflickr.com\/7386\/8966483903_0eec8237e1_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a1\/a15\/a15d5e22-e49e-4551-9268-7f04c998928f.jpg"},{"id":11114,"image":"https:\/\/bristolwildlife.files.wordpress.com\/2013\/06\/026.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/1e\/1e1\/1e177253-7a4a-4885-9ffd-cc21f2f8c53e.jpg"}]},{"id":10309,"name":"\u00c7\u0131r\u00e7\u0131r otu","nameSynonyms":"","latinName":"Erophila verna","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cspan lang=\u0022IT\u0022\u003EBilgiler yak\u0131nda kullan\u0131ma sunulacakt\u0131r!\u0026nbsp;\u003C\/span\u003E\u003C\/p\u003E","slug":"circir-otu","images":[{"id":32827,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/6\/66\/Erophila_verna.jpeg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/dd\/ddf\/ddf21484-7490-44c8-a958-00a7a0ca987b.jpg"},{"id":32830,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/c\/ce\/Erophila-verna-150406-800.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d2\/d27\/d2790188-5138-4642-8b73-305501359104.jpg"},{"id":32834,"image":"http:\/\/www.thewildflowersociety.com\/wfs_diary\/wfs_diary_images_large\/erophila_verna_common_whitlowgrass_large.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/2b\/2b4\/2b44ffd5-de03-489a-a91b-a2c3351aaa51.jpg"},{"id":32835,"image":"http:\/\/www.cruydthoeck.nl\/media\/images\/Erophila-verna-8143.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/3a\/3a3\/3a3f782d-168f-4ed1-9612-0b5221376fb6.jpg"}]},{"id":3161,"name":"\u00c7oban \u00e7antas\u0131","nameSynonyms":"","latinName":"Capsella bursa-pastoris","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EHayat\u0131m\u0131zda bir\u0026ccedil;ok fark etmemiz gereken olaylar\u0131 fark edemeden ya\u015f\u0131yoruz. \u0026Ouml;zellikle de \u0026uuml;lkemizin baz\u0131 \u0026uuml;lkelere g\u0026ouml;re daha \u015fansl\u0131 g\u0026ouml;r\u0026uuml;len floras\u0131 a\u0026ccedil;\u0131s\u0131ndan.\u0026nbsp;\u0026nbsp;Do\u011fan\u0131n bize anlatmak istedi\u011fini g\u0026ouml;z ard\u0131 ederek kimyasal ya\u015fama maalesef devam etmekteyiz. Ama biz ne kadar inat edip reddetsek de do\u011fa da bir o kadar inat edip bize \u015fifas\u0131n\u0131 sunmakta. Ve bu sunmu\u015f oldu\u011fu bir\u0026ccedil;ok \u015fifa kayna\u011f\u0131 bitkiden bir tanesi olan \u0026Ccedil;oban \u0026Ccedil;antas\u0131 (Capsella bursa-pastoris )\u0026rsquo;n\u0131 k\u0131saca tan\u0131mak isteyenlere do\u011fan\u0131n bize verdi\u011fi f\u0131rsatla siz okurlara aktarmak istiyorum\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003E\u0026Ccedil;OBAN \u0026Ccedil;ANTASI (Capsella bursa-pastoris)\u003C\/strong\u003E\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EFamilyas\u0131\u003C\/strong\u003E\u003Cstrong\u003E:\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;Curuciferae\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EDrog\u003C\/strong\u003E\u003Cstrong\u003E\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003E\u003Cstrong\u003EAd\u0131\u003C\/strong\u003E\u003Cstrong\u003E:\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;Bursae pastoris herba\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003ELatince\u003C\/strong\u003E\u003Cstrong\u003E:\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;Capsella bursa-pastoris\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003E\u0130ngilizce\u003C\/strong\u003E\u003Cstrong\u003E:\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;Mother\u0026rsquo;s heart\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EAlmanca\u003C\/strong\u003E\u003Cstrong\u003E:\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;Hirten taschelkraut\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003ET\u0026uuml;rk\u0026ccedil;e\u003C\/strong\u003E\u003Cstrong\u003E:\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u0026Ccedil;oban \u0026Ccedil;antas\u0131, \u0026Ccedil;\u0131ng\u0131ldakl\u0131 ot, \u0026Ccedil;\u0131tl\u0131k\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EMorfolojik\u003C\/strong\u003E\u003Cstrong\u003E\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003E\u003Cstrong\u003E\u0026Ouml;zellikleri\u003C\/strong\u003E\u003Cstrong\u003E:\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EK\u0026uuml;lt\u0026uuml;r arazilerinde, a\u0026ccedil;\u0131k alanlarda 2000m. rak\u0131ma kadar do\u011fal olarak yeti\u015fen \u0026ccedil;ok y\u0131ll\u0131k bir bitkidir. 4\u0026ndash;50cm boyunda ve otsudur. Yol kenarlar\u0131nda, \u0026ccedil;ay\u0131rlarda, tarlalarda, hendeklerde, bay\u0131rlarda ve sebze bah\u0026ccedil;elerinde bu \u0026ccedil;ok de\u011ferli bitki, rahats\u0131z edici yabani bir ot olarak bilinir. Yapraklar\u0131 d\u0026uuml;zensiz di\u015fli ve par\u0026ccedil;al\u0131 olup karahindiba da oldu\u011fu gibi a\u0026ccedil;\u0131lm\u0131\u015f bir g\u0026uuml;l\u0026uuml; and\u0131r\u0131p sap\u0131n dip k\u0131sm\u0131nda bulunur. Meyveler sap\u0131n \u0026uuml;zerinde, normal duru\u015fta \u0026ccedil;oban \u0026ccedil;antas\u0131na benzemektedir. \u0026Ccedil;i\u0026ccedil;ekleri beyazd\u0131r.\u0026nbsp;\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EToplanmas\u0131 ve Kurutulmas\u0131:\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EMart- Ekim aylar\u0131 d\u0026ouml;neminde tekrarlanan bir sistemle \u0026ccedil;i\u0026ccedil;eklenir. Toplama i\u0026ccedil;in en uygun d\u0026ouml;nem \u0026ccedil;i\u0026ccedil;ek a\u0026ccedil;ma zaman\u0131 yani ilkbahar d\u0026ouml;nemidir. G\u0026uuml;ne\u015fin oldu\u011fu g\u0026uuml;nlerde g\u0026uuml;n ortas\u0131nda k\u0026ouml;k\u0026uuml;yle beraber s\u0026ouml;k\u0026uuml;lerek ve demetlenerek kurumaya b\u0131rak\u0131l\u0131r. Kuruma \u015fekli; bitkiler buru\u015funcaya kadar g\u0026uuml;ne\u015fte daha sonra ise g\u0026ouml;lge ve havadar bir yere as\u0131lmak \u0026uuml;zere al\u0131n\u0131r. \u0130yice kuruduktan sonra ince olmak \u0026uuml;zere k\u0131y\u0131l\u0131r ve hava olabilece\u011fi kaplarda saklan\u0131r.\u003C\/p\u003E","slug":"coban-cantasi","images":[{"id":641,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Brassicaceae\/capsella-bursa-pastoris-fr-gmittelhauser-c.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/62\/62c\/62ce5792-676c-40c3-b616-ba197cfe2a7e.jpg"},{"id":642,"image":"http:\/\/www.conabio.gob.mx\/malezasdemexico\/brassicaceae\/capsella-bursa-pastoris\/imagenes\/inflorescencia.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/cc\/cc9\/cc9a9589-30ba-4015-8dbb-5b91d1e03273.jpg"},{"id":645,"image":"http:\/\/www.naturalmedicinalherbs.net\/pictures\/wendys\/capsella-bursa-pastoris=shepherd\u0027s-purse.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/dd\/ddb\/ddb6fbc3-2589-4a09-9b0a-1542a2769d50.jpg"},{"id":59932,"image":"http:\/\/thetreatmentherbs.com\/wp-content\/uploads\/2014\/07\/Capsella-bursa-pastoris.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/12\/12b\/12b4a04e-a879-4e6f-be33-0229c66e46e3.jpg"},{"id":59933,"image":"https:\/\/extension.umass.edu\/landscape\/sites\/landscape\/files\/weeds\/stems\/capbp5632w.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b0\/b06\/b06a849d-584f-46cb-8c5a-d16d16162e4b.jpg"}]},{"id":6097,"name":"\u00c7oban de\u011fne\u011fi otu","nameSynonyms":"","latinName":"Polygonum aviculare","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003E\u0026Ccedil;oban de\u011fne\u011fi otu (Polygonium)\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003E\u0026Ccedil;obande\u011fne\u011fi (Polygonium) familyas\u0131ndand\u0131r. Di\u011fer adlar\u0131 Ku\u015f ekme\u011fi. Kad\u0131 malak, E\u015fek mad\u0131ma\u011f\u0131, Batbat, Kaz otu. Mad\u0131mak, Ke\u0026ccedil;i memesi, Kurtpen\u0026ccedil;esi. Topra\u011fa yat\u0131k, en \u0026ccedil;ok60 cmboylar\u0131nda, k\u0131rlarda yeti\u015fen, yumurtams\u0131, s\u0131k yaprakl\u0131, bir y\u0131ll\u0131k, otsu bir bitkidir. May\u0131s ay\u0131nda beyaz ya da pembe \u0026ccedil;i\u0026ccedil;ekler a\u0026ccedil;ar.850 metrey\u0026uuml;ksekli\u011fe kadar olan verimsiz topraklarda kendili\u011finden yeti\u015fir. Kurakl\u0131\u011fa dayan\u0131kl\u0131d\u0131r.\u003Cbr \/\u003E\u0026Uuml;lkemizde en \u0026ccedil;ok Kuzey Anadolu\u0026rsquo;da yeti\u015fir.Bile\u015fiminde protein, glikozit, ya\u011f, tanen, mum, asitler, C ve A vitamini ve Sepi maddeler, eterik ya\u011f eserleri, karbonhidratlar, vitamin C, re\u0026ccedil;ineler, mum, silisyum asidi K\u0026ouml;klerde oksimetilantrahinonlar bulunmu\u015ftur.\u003Cbr \/\u003E\u0130\u0026ccedil;erdi\u011fi flavon t\u0026uuml;revleri sebebiyle boyar madde olarak kullan\u0131l\u0131r ve bu bitkiyle iplikler sar\u0131ya boyanabilir. Taze s\u0026uuml;rg\u0026uuml;nleriyle yapraklar\u0131ndan salata ve yemek yap\u0131l\u0131r. Halk hekimli\u011finde toprak \u0026uuml;st\u0026uuml; k\u0131s\u0131mlar\u0131, \u0026ouml;zellikle de saplar\u0131 kullan\u0131l\u0131r. Bunun i\u0026ccedil;in may\u0131s ay\u0131nda \u0026ccedil;i\u0026ccedil;ekler a\u0026ccedil;arken toplan\u0131r ve g\u0026ouml;lgede kurutulur.\u003Cbr \/\u003E\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003E\u0026Ccedil;oban de\u011fne\u011fi otu\u0026rsquo;nun faydalar\u0131\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EKan dindirici ve idrar s\u0026ouml;kt\u0026uuml;r\u0026uuml;c\u0026uuml;, kan tazyikini y\u0026uuml;kseltici ve akci\u011ferlerde nefes alma hacmini artt\u0131r\u0131c\u0131 tesirdedir. Akci\u011fer veremi, mide ve ba\u011f\u0131rsak kanamalar\u0131, veremden m\u0026uuml;tevellit rahim kanamalar\u0131nda kullan\u0131l\u0131r.\u003Cbr \/\u003ESafra kesesinde ta\u015f bulunmas\u0131na, mide ve ba\u011f\u0131rsaklarda a\u011fr\u0131 ve \u0026uuml;lser, basurlar ishal, a\u015f\u0131r\u0131 adet, beyaz ak\u0131nt\u0131, s\u0131tma vs. yerlerde kullan\u0131l\u0131r. Haricen taze bitki yaralara lapa halinde konur.\u003C\/p\u003E","slug":"coban-degnegi-otu","images":[{"id":1820,"image":"http:\/\/www.naturalmedicinalherbs.net\/pictures\/wendys\/polygonum-aviculare=knotweed.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/76\/76e\/76e0e521-2661-4938-bb85-7944465d35ce.jpg"},{"id":1821,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Polygonaceae\/polygonum-aviculare-depressum-le-gmittelhauser-b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/ed\/edd\/edd1190a-2264-4091-8d43-2a35525fa6c4.jpg"},{"id":64372,"image":"https:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Polygonaceae\/polygonum-aviculare-depressum-ha-gmittelhauser-c.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b4\/b4d\/b4da3b84-b3db-4a3c-9686-c5758ba8259b.jpg"},{"id":64373,"image":"http:\/\/1.bp.blogspot.com\/-F2ULQPPBlTw\/VSfZS10XzsI\/AAAAAAAA15w\/TBVztLP2gk0\/s1600\/Knotweed%2B(Polygonum%2Baviculare)%2BOverview%2C%2BHealth%2BBenefits%2C%2BSide%2Beffects.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/3f\/3f0\/3f053f10-9576-4faf-80d8-ebc072c711e5.jpg"},{"id":73525,"image":"http:\/\/hasbrouck.asu.edu\/imglib\/seinet\/Polygonaceae\/photos\/Polygonum-aviculare-P-webtn.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/9e\/9e8\/9e8cf9ba-c7c2-48c7-8622-db658bd49531.jpg"},{"id":73526,"image":"http:\/\/warehouse1.indicia.org.uk\/upload\/p1647elru262f8622r2ug8ef81r.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/92\/928\/928c083f-504b-42ca-bd7a-96bd95c0a0ee.jpg"},{"id":73527,"image":"https:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Polygonaceae\/polygonum-aviculare-fl-dcameron-a.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/96\/966\/96691b24-d590-4132-88ed-7f47471e42b1.jpg"},{"id":73528,"image":"http:\/\/www.pfaf.org\/Admin\/PlantImages\/PolygonumAviculare.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/3c\/3c0\/3c0591a7-6f1e-4f60-a95e-68c4a35cdbda.jpg"}]},{"id":7088,"name":"\u00c7ok \u00e7i\u00e7ekli delice","nameSynonyms":"","latinName":"Lolium multiflorum","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EBilgiler yak\u0131nda kullan\u0131ma sunulacakt\u0131r!\u003C\/p\u003E","slug":"cok-cicekli-delice","images":[{"id":1453,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/0\/08\/Lolium_multiflorum.jpeg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/09\/099\/0994f26c-3156-4da9-a533-c8f3c95152cb.jpg"},{"id":1455,"image":"http:\/\/jimbotany.com\/Monastery_Plants\/Lolium%20perenne%20var.%20aristatum--aka%20Lolium%20multiflorum%20%202013-04-21.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d6\/d67\/d675e93c-c626-4fb5-aac2-65079cacf7b0.jpg"},{"id":1457,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Poaceae\/lolium-multiflorum-ha-lmichels.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d0\/d09\/d09db290-2496-4e12-a391-8cd2ecb207c3.jpg"},{"id":61849,"image":"http:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/5\/5b\/Westerwolds_raaigras_Lolium_multiflorum.jpg\/240px-Westerwolds_raaigras_Lolium_multiflorum.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/05\/052\/052256f7-441d-4adb-8eb0-c37d06ccfc49.jpg"},{"id":61851,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/1\/13\/Lolium_multiflorum_kz1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e3\/e32\/e32a2336-2140-41bc-baa3-43bfceb8af4e.jpg"}]},{"id":6677,"name":"\u00c7ukurova hardali","nameSynonyms":"","latinName":"Ochthodium aegyptiacum","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EBilgiler yak\u0131nda kullan\u0131ma sunulacakt\u0131r!\u003C\/p\u003E","slug":"cukurova-hardali","images":[{"id":14956,"image":"http:\/\/www.balandin.net\/Flora\/Ochthodium_aegyptiacum2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/bc\/bc1\/bc195c48-21d8-4c2a-b36f-d5faea2eb827.jpg"},{"id":14957,"image":"http:\/\/www.wildflowers.co.il\/images\/merged\/1552-l.jpg?Ochthodium%20aegyptiacum","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/ca\/ca6\/ca6905dd-1e69-49da-9d56-d4ea04171c96.jpg"},{"id":14959,"image":"https:\/\/www.sunsetkimya.com.tr\/en\/upload\/image3.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/97\/974\/974c744f-0642-435e-bd78-3a69004a8b7d.jpg"},{"id":14962,"image":"http:\/\/www.balandin.net\/Flora\/Ochthodium_aegyptiacum5.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/ae\/aec\/aec14f37-1bea-4c50-8eea-2ec4850edc45.jpg"},{"id":14963,"image":"http:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/f\/f1\/Sisymbrium_strictissimum_1.jpg\/640px-Sisymbrium_strictissimum_1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/7c\/7ce\/7ce8b12d-0766-4099-b20f-f1380ce8fd70.jpg"}]},{"id":15344,"name":"Dan can","nameSynonyms":"","latinName":"Echinochloa colonum","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cspan lang=\u0022IT\u0022\u003EBilgiler yak\u0131nda kullan\u0131ma sunulacakt\u0131r!\u003C\/span\u003E\u003C\/p\u003E","slug":"dan-can","images":[{"id":34371,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/d\/dc\/Echinochloa_colona_(Jungle_Rice)_W2_IMG_0528.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/0c\/0c8\/0c8756b8-9f74-4d3e-aacc-88a104d96a20.jpg"},{"id":34372,"image":"http:\/\/www.conabio.gob.mx\/malezasdemexico\/poaceae\/echinochloa-colona\/imagenes\/habito-en-habitat.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/35\/356\/3560492a-13f6-468a-8f25-b42b0d37c2cf.jpg"},{"id":34373,"image":"http:\/\/hasbrouck.asu.edu\/imglib\/seinet\/Poaceae\/Echinochloa-colona-FL-web.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/6c\/6c7\/6c726951-c03a-4082-8dc2-8cc3bf9f6528.jpg"},{"id":34374,"image":"http:\/\/www.conabio.gob.mx\/malezasdemexico\/poaceae\/echinochloa-colona\/imagenes\/espigas.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b0\/b09\/b097e3c8-2cc1-4701-91f4-6e9662fc3941.jpg"},{"id":34378,"image":"http:\/\/westerndesertflora.geolab.cz\/images\/plants\/Echinochloa_colona2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/1b\/1b2\/1b20ec55-cb1f-45ff-acc3-9e1ac1334f7e.jpg"}]},{"id":2081,"name":"Darican","nameSynonyms":"","latinName":"Echinochloa crus-galli","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EDarican\u003C\/strong\u003E eskiden Panicum \u0026ccedil;im t\u0026uuml;r\u0026uuml; olarak s\u0131n\u0131fland\u0131r\u0131ld\u0131, tropikal Asya vah\u015fi \u0026ccedil;im men\u015feli bir t\u0026uuml;r\u0026uuml;d\u0026uuml;r.\u0026nbsp;Yayg\u0131n akdiken (veya akdiken \u0026ccedil;imen), ah\u0131r dar\u0131, Japon dar\u0131, \u0026ccedil;imen suyunun ortak barnyard \u0026ccedil;im ya da (Darican\u0026nbsp;herhangi bir t\u0026uuml;r ya da bununla birlikte, bir b\u0026uuml;t\u0026uuml;n olarak bir cins ifade edilebilir), sadece \u0022\u0026ccedil;iftlik otu\u0022 olarak da bilinir.\u0026nbsp;Bu bitki 60 \u0022(1.5 m)y\u0026uuml;ksekli\u011fine kadar b\u0026uuml;y\u0026uuml;r ve s\u0131k s\u0131k taban\u0131nda morumsu olan uzun, d\u0026uuml;z yapraklar\u0131 vard\u0131r.\u0026nbsp;Saplar\u0131 \u0026ccedil;o\u011fu dikdir, ama\u0026nbsp;baz\u0131 topra\u011fa yay\u0131lm\u0131\u015f\u0026nbsp;oluyor.\u0026nbsp;Taban\u0131nda bas\u0131k saplar\u0131. tohum ba\u015fl\u0131klar\u0131 kalabal\u0131k spikelets b\u0026uuml;y\u0026uuml;k dar\u0131 gibi tohumlar\u0131 ile bir ay\u0131rt edici \u0026ouml;zelli\u011fi vard\u0131r, genellikle morumsuda vard\u0131r.\u003Cbr \/\u003ED\u0026uuml;nyan\u0131n en k\u0026ouml;t\u0026uuml; yabanc\u0131 otlar\u0131n biri olarak kabul edilen, bu mahsul veriminin azalt\u0131r ve mevcut topra\u011f\u0131 azotunu% 80\u0027e kadar kald\u0131rarak ba\u015far\u0131s\u0131z yem bitkilerine neden olur. Nitrat y\u0026uuml;ksek d\u0026uuml;zeyleri kutu zehir hayvanc\u0131l\u0131k birikir. Birka\u0026ccedil; mozaik vir\u0026uuml;s hastal\u0131klar\u0131 i\u0026ccedil;in bir konak\u0026ccedil;\u0131 olarak hareket eder. A\u011f\u0131r infestasyonlara sebep oluyor.\u003C\/p\u003E","slug":"darican","images":[{"id":31517,"image":"http:\/\/hasbrouck.asu.edu\/imglib\/seinet\/genfield\/palexander\/set003\/Echinochloa_c-g_19Aug06_1595.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a5\/a5c\/a5cafb7d-03d1-46c1-be75-088b79b26967.jpg"},{"id":31518,"image":"http:\/\/keyserver.lucidcentral.org\/weeds\/data\/media\/Images\/echinochloa_crusgalli\/echinochloacrusgalli35.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/ce\/cea\/cea44226-8999-4a21-8f40-57e721bd8a3d.jpg"},{"id":31520,"image":"http:\/\/publish.plantnet-project.org\/uploads\/publish_prod_plantinvasivekruger_collection_synthese_illustrations\/echcg_20070718_141115.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/43\/436\/4364b0bd-906c-4a2b-a85b-3cef912dc6c0.jpg"},{"id":31523,"image":"http:\/\/cdn.c.photoshelter.com\/img-get\/I0000RbpLVXPSNSk\/s\/900\/900\/Grass-Barnyard-39665.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c0\/c0f\/c0ff19c0-0315-4df7-bef1-53276e837cc1.jpg"},{"id":62839,"image":"http:\/\/alienplantsbelgium.be\/files\/Echinochloa%20crus-galli.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/ca\/ca7\/ca704a86-901f-4f85-a0f4-94b83923d4e6.jpg"},{"id":62840,"image":"http:\/\/www.eattheweeds.com\/wp-content\/uploads\/2011\/11\/echinochloa-crus-gallibarnyard-millet.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/2a\/2ad\/2ad32a6e-2d27-4d72-b9fe-34255d586727.jpg"}]},{"id":7435,"name":"Dar\u0131","nameSynonyms":"","latinName":"Panicum milliaceum","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EDar\u0131\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003EPanicum miliaceum\u003Cbr \/\u003EFamilyas\u0131\u003Cbr \/\u003EBu\u011fdaygiller (Poaceae\/Gramineae)\u003Cbr \/\u003ET\u0026uuml;rkiye\u0027de yeti\u015fti\u011fi yerler\u003Cbr \/\u003EG\u0026uuml;neydo\u011fu, \u0130\u0026ccedil; Anadolu, Karadeniz, Ege, Marmara ve Do\u011fu Anadolu b\u0026ouml;lgelerinde\u003Cbr \/\u003ETohumlar\u0131 bu\u011fday gibi besin maddesi olarak kullan\u0131labilen, bir veya \u0026ccedil;ok y\u0131ll\u0131k bitki. Memleketimizde insan g\u0131das\u0131 ve hayvan yemi olarak kullan\u0131lmaktad\u0131r. Muhabbet ku\u015fu yeminin ana maddesidir.[1] Van G\u0026ouml;l\u0026uuml; k\u0131y\u0131 b\u0026ouml;lgelerinde ve Hakkari\u0027de dar\u0131 t\u0026uuml;rlerinden biri olan cin dar\u0131 kavrulup ta\u015ftan ge\u0026ccedil;irilerek kavuzlar\u0131ndan ayr\u0131l\u0131r. Dane k\u0131sm\u0131 s\u0026uuml;t ve ayranla kar\u0131\u015ft\u0131r\u0131l\u0131r ve bir nevi ekmek yap\u0131l\u0131r. Bu dar\u0131 ayn\u0131 zamanda bozan\u0131n da hammaddesidir.\u003Cbr \/\u003EKoca dar\u0131, Mu\u011fla ve Hatay b\u0026ouml;lgesinde ekme\u011fin ham maddesidir. Koca dar\u0131 ni\u015fastas\u0131 dokuma sanayii i\u0026ccedil;in \u0026ccedil;ok elveri\u015flidir.\u003Cbr \/\u003EDar\u0131n\u0131n ye\u015fil k\u0131s\u0131mlar\u0131nda bitki gen\u0026ccedil;ken durrin denilen bir glikozit bulunur. Bu, hayvanlar\u0131 zehirleyebilir. Onun i\u0026ccedil;in hayvanlara dar\u0131lar \u0026ccedil;ok taze ve ye\u015filken yedirilmemesi laz\u0131md\u0131r. Bu gibi taze otlar\u0131, g\u0026ouml;lgede 24 saat kuruttuktan sonra hayvanlara vermelidir.\u003Cbr \/\u003EYurdumuzda en \u0026ccedil;ok dar\u0131 yeti\u015ftirilen illerimiz, s\u0131ras\u0131 ile; Urfa, Diyarbak\u0131r, Zonguldak, Mu\u011fla, Siirt, Ayd\u0131n, Hatay, Bitlis ve Ad\u0131yaman\u0027d\u0131r.\u003Cbr \/\u003EHindistan, Nijerya ve Nijer d\u0026uuml;nyan\u0131n en \u0026ccedil;ok dar\u0131 \u0026uuml;reten \u0026uuml;lkeleridir. D\u0026uuml;nya dar\u0131 \u0026uuml;retiminin y\u0026uuml;zde 63,7\u0026rsquo;si bu 3 \u0026uuml;lkede ger\u0026ccedil;ekle\u015ftirmektedir.\u003Cbr \/\u003E\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003E\u0130klim istekleri\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EEsas itibariyle tropik iklimin yerli \u0026uuml;r\u0026uuml;n\u0026uuml;d\u0026uuml;r. Fakat, mutedil iklime de iyi adapte olmu\u015ftur. Fazla ya\u011f\u0131\u015ftan zarar g\u0026ouml;rmez. Kum dar\u0131 ve cin dar\u0131 fazla rutubetten ho\u015flanmazlar. Dar\u0131 tohumlar\u0131 8-12 derecede \u0026ccedil;imlenirler. Dar\u0131lar kura\u011fa dayan\u0131kl\u0131d\u0131r. Fakat kurakta geli\u015fmeleri durgunla\u015fmaktad\u0131r. Kurakl\u0131k ge\u0026ccedil;ince h\u0131zl\u0131 geli\u015fmelerine devam ederler.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EToprak istekleri\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003EKoca dar\u0131, \u0026ccedil;ok de\u011fi\u015fik toprak tipleri \u0026uuml;zerinde yeti\u015fir ve iyi mahsul verir. Fakat en y\u0026uuml;ksek verim kumlu-killi topraklar \u0026uuml;zerinde sa\u011flan\u0131r. K\u0026ouml;kleri \u0026ccedil;ok derinlere inebilir. Di\u011fer dar\u0131 \u0026ccedil;e\u015fitleri daha y\u0026uuml;zden k\u0026ouml;k sistemine maliktirler. Fakat \u0026ccedil;ok de\u011fi\u015fik toprak tipleri \u0026uuml;zerinde yeti\u015febilirler. Topraklar\u0131n organik maddelerce zengin olmas\u0131, verimin daha fazla olmas\u0131n\u0131 sa\u011flar.\u003Cbr \/\u003E\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EToprak i\u015flemesi, ekimi, hasat ve harman\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003EToprak pullukla s\u0026uuml;r\u0026uuml;ld\u0026uuml;kten sonra, di\u011fer toprak i\u015fleme aletleri ile ikilemeye ve gerekirse \u0026uuml;\u0026ccedil;lemeye tabi tutulur.Kafi miktarda rutubet mevcut ise sun\u0027i g\u0026uuml;bre veya \u0026ccedil;iftlik g\u0026uuml;bresi verilir. En iyi ekim zaman\u0131 m\u0131s\u0131r ekiminden takriben 2 hafta sonrad\u0131r. Toprak s\u0131cakl\u0131\u011f\u0131 13-15 derece olmal\u0131d\u0131r. En iyi ekim \u015fekli, aletlerle s\u0131raya ekimdir. Ekim derinli\u011fi topra\u011f\u0131n durumuna g\u0026ouml;re 1-3 cm, dekara at\u0131lacak tohum miktar\u0131 0.5-5 kg kadard\u0131r. Tohumlar \u0026ccedil;imlendikten sonra, gerekli zamanlarda \u0026ccedil;apalama ve sulama i\u015fleri yap\u0131l\u0131r. Dane mahsul\u0026uuml; i\u0026ccedil;in yeti\u015ftirilen dar\u0131lar\u0131n hasad\u0131, danelerin renkle\u015fti\u011fi zamandan birka\u0026ccedil; g\u0026uuml;n sonra bi\u0026ccedil;ilir. Bir m\u0026uuml;ddet demet halinde kurutulur. Daha sonra demetler toplan\u0131r, harman edilir\u003C\/p\u003E","slug":"dari","images":[{"id":19996,"image":"http:\/\/www.henriettes-herb.com\/files\/images\/photos\/p\/pa\/d04_2037_panicum-miliaceum.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/ed\/ede\/ede8cb5f-49e3-48f2-ad50-857be1aa6a59.jpg"},{"id":19999,"image":"http:\/\/luirig.altervista.org\/cpm\/albums\/bot-units85\/panicum-miliaceum25798.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/04\/048\/04827dbf-27fd-4a68-8d93-778ff15b0136.jpg"},{"id":20002,"image":"http:\/\/www.abc.net.au\/news\/image\/6209604-3x2-940x627.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/27\/277\/277846ec-3840-49ea-b7e5-d4a356b07472.jpg"},{"id":61852,"image":"http:\/\/www.feedipedia.org\/sites\/default\/files\/images\/proso_millet_spike_02.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a0\/a0f\/a0f571fd-25cc-4f1b-bc65-7a7d1837e609.jpg"},{"id":61854,"image":"http:\/\/www.biopix.com\/photos\/jcs-panicum-miliaceum-32717.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/71\/717\/7178cc12-068e-4c37-880a-6e97c29351f2.jpg"}]},{"id":6104,"name":"Delice","nameSynonyms":"","latinName":"Lolium temulentum","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003E(Eres, Zivan)\u003C\/strong\u003E\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EEtkileri\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003E* Bazen doktorlar taraf\u0131ndan sersemlik, uykusuzluk, kan toplanmas\u0131 ve mide problemlerini tedavi etmek i\u0026ccedil;in kullan\u0131l\u0131r.\u003Cbr \/\u003E* U\u0026ccedil;uk, sa\u0026ccedil; kepe\u011fi, yara gibi deri problemleri i\u0026ccedil;in de kullan\u0131labilir.\u003Cbr \/\u003E* B\u0026uuml;y\u0026uuml;k miktarlarda zehirlidir ve t\u0131bbi y\u0026ouml;nlendirme olmaks\u0131z\u0131n kullan\u0131lmamal\u0131d\u0131r!\u003Cbr \/\u003E* Dahili ve harici her iki yol i\u0026ccedil;in de her t\u0026uuml;rl\u0026uuml; kullan\u0131m\u0131 i\u0026ccedil;in zehirsiz haz\u0131r ila\u0026ccedil;lar\u0131n\u0131 temin etmek m\u0026uuml;mk\u0026uuml;nd\u0026uuml;r.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EDEL\u0130CE A\u0026Ccedil;IKLAMA 2\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EOrtalama boyu bir metre olan bu bitki, tarla kenarlar\u0131nda bulunur. Tohumlar\u0131ndan yararlan\u0131l\u0131r. Zehirli oldu\u011fu i\u0026ccedil;in doktor tavsiyesi d\u0131\u015f\u0131nda kullan\u0131lmamas\u0131 gerekir. Aksi takdirde k\u0131smi felce sebep olabilir.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003E\u0026Ouml;zellikleri ve Yararlar\u0131\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003E- Romatizma eklem yerleri ve her \u0026ccedil;e\u015fit kemik hastal\u0131\u011f\u0131na \u015fifad\u0131r.\u003Cbr \/\u003E- Burun kanamalar\u0131n\u0131 durdurur.\u003Cbr \/\u003E- V\u0026uuml;cudun titremesini engeller.\u003Cbr \/\u003E- Ba\u011f\u0131rsaklar\u0131 \u0026ccedil;al\u0131\u015ft\u0131r\u0131r.\u003Cbr \/\u003E- Yorgunlu\u011fu giderir.\u0026nbsp;\u003C\/p\u003E","slug":"delice","images":[{"id":19717,"image":"http:\/\/keys.lucidcentral.org\/keys\/v3\/eafrinet\/weeds\/key\/weeds\/Media\/Html\/images\/Lolium_temulentum_(Darnel_Ryegrass)\/Lolium.temulentum_by_Armin_Jagel.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/0e\/0e4\/0e486336-4a93-45c6-808f-6738428f00a5.jpg"},{"id":19718,"image":"http:\/\/westerndesertflora.geolab.cz\/images\/plants\/Lolium_temulentum.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c5\/c5f\/c5f4d1e4-78cb-487c-b279-3e4cc6bff63d.jpg"},{"id":56340,"image":"https:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Poaceae\/lolium-multiflorum-ha-lmichels.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/10\/102\/1023557c-a2b0-4237-835d-d6c7b28316f9.jpg"},{"id":56348,"image":"http:\/\/flora-on.pt\/Lolium-temulentum_ori_0tvF.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/26\/26f\/26fec2cf-dec9-4847-ad05-89ac199008a8.jpg"},{"id":56349,"image":"https:\/\/www.magicgardenseeds.com\/pics\/0zaXIVE40ZvkkutxwFS5BfIy7Hw9ifFoMJBBzz3VgUGDWbYBJ7tqVMEUYeKTxqhaIlcdRD_s2fSDz8WNAyLRtg\/LOL01_1000.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/bd\/bda\/bdaed1a4-4067-49fd-a209-4f53535f457d.jpg"}]},{"id":3112,"name":"Demir dikeni","nameSynonyms":"","latinName":"Tribulus terrestris","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u0026nbsp;\u003Cstrong\u003EDemir dikeni\u003C\/strong\u003E bitkisi genellikle tropikal b\u0026ouml;lgelerin bir bitkisidir. Bu b\u0026ouml;lgede ve d\u0026uuml;nyan\u0131n bir\u0026ccedil;ok b\u0026ouml;lgesinde bu yeti\u015fen bitki ile bir\u0026ccedil;ok hastal\u0131\u011f\u0131n tedavisi olu\u015fturuluyor. Bu bitkinin tek y\u0131ll\u0131k bir bitki oldu\u011funu s\u0026ouml;ylemek gerekir. \u0130\u0026ccedil;inde bulundurmu\u015f oldu\u011fu o d\u0026ouml;rt tane amino asit ile \u0026ccedil;o\u011fu b\u0026ouml;lgelerin \u0026ouml;nemli bir ilac\u0131 olmu\u015ftur. Bu bitkinin \u0026ccedil;o\u011fu \u0026ouml;zelliklerinden en \u0026ouml;nemlisi cinsel y\u0026ouml;nlere yapm\u0131\u015f oldu\u011fu etkilerdir. Bu bitki ayn\u0131 zamanda yapraklar\u0131n\u0131n yakla\u015f\u0131k olarak y\u0026uuml;zde 11 i civar\u0131nda proteini b\u0026uuml;nyesinde bulunduruyor. Bitkinin i\u0026ccedil;eri\u011finde temel olan amino asitler \u0026ccedil;o\u011fu cinsel rahats\u0131zl\u0131\u011f\u0131n \u0026ccedil;\u0026ouml;z\u0026uuml;m\u0026uuml;n\u0026uuml; olu\u015fturuyor. Bunlar\u0131n yan\u0131 s\u0131ra \u0026ccedil;o\u011fu insan taraf\u0131ndan bu bitki yabani bir ot olarak bilinmekteydi. Bu bitkinin bu \u015fekilde alg\u0131lanmas\u0131 ise d\u0026uuml;nyan\u0131n \u0026ccedil;o\u011fu yerinde faydalanma konusunda eksik kal\u0131nd\u0131\u011f\u0131n\u0131 g\u0026ouml;sterir.\u0026nbsp;Demir dikeni\u0026nbsp;bitkisinin ilk fark edildi\u011fi co\u011frafya ise Hindistan ve Afrika \u0026uuml;lkeleri olmu\u015ftur. Bu bitki ayn\u0131 zamanda \u0026ccedil;o\u011fu rahats\u0131zl\u0131\u011f\u0131n \u0026ccedil;\u0026ouml;z\u0026uuml;m\u0026uuml; i\u0026ccedil;in birebir etkiye sahipken, farkl\u0131 sanayi dallar\u0131nda da kullan\u0131l\u0131yor.\u003Cbr \/\u003E\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EDemir dikeni faydalar\u0131\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EDemir dikeni bitkisinin sayesinde t\u0026uuml;m cinsel sorunlar\u0131n\u0131z\u0131 art\u0131k unutun. Bu bitki hem kad\u0131n hem de erke\u011fin cinsel olan sorunlar\u0131na b\u0026uuml;y\u0026uuml;k bir etki yapmaktad\u0131r. \u0026Ouml;zellikle erkeklerin her t\u0026uuml;rl\u0026uuml; cinsel sorunu i\u0026ccedil;in an\u0131nda bir etki yaratmaktad\u0131r. Demir dikeni bitkisinin faydalar\u0131 ayn\u0131 zamanda y\u0026uuml;ksek tansiyon, \u015feker, kolesterol, b\u0026ouml;brek ve idrar yollar\u0131 gibi sorunlarda etkilidir.Demir dikeni\u0026nbsp;bitkisi erkeklerde andropoz belirtilerini de yok etmektedir. Bunlar\u0131n yan\u0131 s\u0131ra bu bitkiyi kaps\u0026uuml;l \u015feklinde almak olduk\u0026ccedil;a faydal\u0131d\u0131r. Bunun nedeni ise genellikle bu bitkiyi g\u0026uuml;nl\u0026uuml;k kullan\u0131mda taze bir \u015fekilde kaynat\u0131p on dakika kadar beklemek gerekecektir. Fakat kaps\u0026uuml;l hali ile al\u0131nd\u0131\u011f\u0131 zaman bitkinin kullan\u0131m\u0131 olduk\u0026ccedil;a rahat olacakt\u0131r. Erkeklerde bulunan cinsel sorunlarda \u0026ouml;nemli etkilerin oldu\u011funu s\u0026ouml;ylemek gerekir. Bunlar hormon dengelerini olu\u015fturan \u0026ouml;nemli bitkilerdir. Ayn\u0131 zamanda kad\u0131n ve erkekte ki isteksizlik sorunlar\u0131n\u0131n da \u0026ouml;nemli \u0026ccedil;\u0026ouml;z\u0026uuml;m\u0026uuml; olmaktad\u0131r. Erkeklerin bir di\u011fer sorunu olan sperm say\u0131s\u0131 azl\u0131\u011f\u0131 da yine bu bitki ile giderilmektedir. Takviye al\u0131narak kullan\u0131lan bu bitki azal\u0131\u015f olan sperm say\u0131s\u0131n\u0131 g\u0026ouml;zle g\u0026ouml;r\u0026uuml;l\u0026uuml;r bir \u015fekilde artt\u0131rmaktad\u0131r. \u0026Ccedil;\u0026uuml;nk\u0026uuml; yo\u011fun bir iste\u011fin oldu\u011fu cinsel performans, bu etkileri hissettirecektir.\u003C\/p\u003E","slug":"demir-dikeni","images":[{"id":10869,"image":"http:\/\/www.anpc.ab.ca\/wiki\/images\/d\/d8\/Tribterr_XID_Tribulus_terrestris11s.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/35\/35e\/35ee1912-fd98-46c9-9407-aee4a353c231.jpg"},{"id":10870,"image":"http:\/\/www.tribulusterrestris.biz\/wp-content\/uploads\/2014\/09\/yellow-tribulus-terrestris-flower.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a4\/a42\/a4292f9e-665a-4a5a-8061-80efac39950f.jpg"},{"id":10872,"image":"http:\/\/images.wisegeek.com\/tribulus-plant.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e6\/e6f\/e6f7e089-0b43-4eb8-b5a4-c3088980a5a3.jpg"},{"id":10873,"image":"http:\/\/www.westafricanplants.senckenberg.de\/images\/pictures\/zygo_tribulus_terrestris_eth_turmi_reg_ldevolder_flickr5244489286_57b078bcf8_o_1592_8aa8e4.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/ce\/cec\/cec6361d-3f2c-4bb7-8b87-1b26bc33898a.jpg"},{"id":63010,"image":"http:\/\/www.florafinder.com\/LargePhotos\/D3\/Tribulus_terrestris-08A03798B3.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f6\/f60\/f605f96a-93ff-4de5-99d5-ccd1ac4b63bd.jpg"}]},{"id":11388,"name":"Deve dikeni","nameSynonyms":"","latinName":"Alhagi pseudoalhagi","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EBaklagiller familyas\u0131ndan, s\u0026uuml;ratle \u0026ccedil;o\u011falan \u0026ccedil;ok y\u0131ll\u0131k otsu bir bitki. Rusya, Bat\u0131 Sibirya, \u0026Ouml;n ve Orta Asya\u0027da yeti\u015ftirilmektedir. Alhagi mourorum \u0026ccedil;e\u015fidi ise Kuzey Afrika, T\u0026uuml;rkiye, Arabistan, \u0130ran\u0027da yeti\u015fen, step ve \u0026ccedil;\u0026ouml;llerin karakteristik bitkisidir. Yapraklar\u0131 dikenli, \u0026ccedil;i\u0026ccedil;ekleri pembe-k\u0131rm\u0131z\u0131 renkli, bir metre boyundad\u0131r.\u003Cbr \/\u003EKullan\u0131ld\u0131\u011f\u0131 yerler: Develerin \u0026ouml;nemli besin kayna\u011f\u0131d\u0131r. S\u0131cak g\u0026uuml;nlerde bu bitkilerden bala benzeyen bir besin s\u0131v\u0131s\u0131 (\u0130ran mandas\u0131) \u0026ccedil;\u0131kar ki bu, besin olarak kullan\u0131ld\u0131\u011f\u0131 gibi halk t\u0131bb\u0131nda da kullan\u0131l\u0131r.\u003C\/p\u003E","slug":"deve-dikeni","images":[{"id":3671,"image":"http:\/\/hasbrouck.asu.edu\/imglib\/seinet\/Fabaceae\/Alhagi-maurorum-F-web-6-1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/34\/344\/3448ca91-07e5-4fbe-b4af-41b7f387d6cf.jpg"},{"id":3672,"image":"http:\/\/www.plantarium.ru\/dat\/plants\/6\/669\/1669_b7130dee.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/95\/95b\/95b02e86-13f7-43ed-9909-3cb927a80abb.jpg"},{"id":3673,"image":"http:\/\/weeds.nmsu.edu\/photos\/237.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e0\/e07\/e07b998f-284b-4ab2-986a-c41666f1f034.jpg"},{"id":3674,"image":"http:\/\/oldboy.icnet.ru\/SITE_2103\/MY_SITE\/My_rast\/Alhagi_pseudalhagi\/BIG\/Alhagi_pseudalhagi_2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/59\/59e\/59ee6275-cfc7-4637-9f47-3f752c0567ff.jpg"},{"id":3677,"image":"http:\/\/hasbrouck.asu.edu\/imglib\/seinet\/Fabaceae\/Alhagi-maurorum-FL-web-6-.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/6c\/6cf\/6cf8f4ec-bf6a-4078-b753-221b5e334320.jpg"},{"id":3678,"image":"http:\/\/www.balandin.net\/Flora\/Alhagi_maurorum.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/35\/35d\/35d2b404-1aa5-409a-8ab2-42203a6b36af.jpg"}]},{"id":11837,"name":"Deve taban\u0131","nameSynonyms":"","latinName":"Tussilago farfara","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EDeve taban\u0131\u003C\/strong\u003E bitkisi ile ilgili bilgiler hakk\u0131nda yaz\u0131lar deve taban\u0131 Tussilago farfara Alt\u0131nsar\u0131s\u0131 renginde \u0026ccedil;i\u0026ccedil;ekler a\u0026ccedil;an, geni\u015f yaprakl\u0131, deve taban\u0131 otsu bir bitkidir. \u0026Ouml;ks\u0026uuml;r\u0026uuml;k otu, Farfara adlar\u0131yla da bilinir. \u0130\u0026ccedil;eri\u011finde tanen, ac\u0131 madde, m\u0026uuml;silaj, \u0026ccedil;e\u015fitli alkaloidler ve organik asitler bulunur. \u015fifal\u0131 bitkiler deve taban\u0131 nedir k\u0026uuml;r\u0026uuml; hangi rahats\u0131zl\u0131\u011fa faydal\u0131d\u0131r nelere iyi gelir ne i\u015fe yarar hastal\u0131k tedavi edici iyile\u015ftirici \u0026ouml;zellikleri ve zararlar\u0131 nelerdir\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003Edeve taban\u0131 \u0026ouml;zellikleri\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;: phlodentron Bile\u015fikgillerden geni\u015f yaprakl\u0131, her t\u0026uuml;rl\u0026uuml; toprakta yeti\u015febilen bir bitkidir. deve taban\u0131 \u0026ccedil;i\u0026ccedil;e\u011fi, yapraklar\u0131ndan \u0026ouml;nce a\u0026ccedil;ar, alt\u0131n sar\u0131s\u0131 rengindedir. Hekimlikte \u0026ccedil;i\u0026ccedil;ekleri ve deve taban\u0131 yapra\u011f\u0131 kullan\u0131l\u0131r. \u0026Ccedil;i\u0026ccedil;ekleri Nisan\u0026rsquo;da, yapraklar\u0131 ise, Haziran ve Temmuz aylar\u0131nda deve taban\u0131 meyvesi toplan\u0131p kurutulur.\u003C\/p\u003E","slug":"deve-tabani","images":[{"id":32167,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Asteraceae\/tussilago-farfara-fl-gmittelhauser-h.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/74\/746\/746ea887-7cff-43b3-a6c8-41489c7f3bf5.jpg"},{"id":32174,"image":"http:\/\/static.panoramio.com\/photos\/large\/85627070.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b8\/b8e\/b8ea4168-5c89-430c-8b8e-2ac9a167f01d.jpg"},{"id":53944,"image":"http:\/\/www.delawarewildflowers.org\/images\/090512_124619.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/2d\/2dc\/2dc9e396-5175-4c30-aa98-0b5769d50f66.jpg"},{"id":54100,"image":"https:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Asteraceae\/tussilago-farfara-le-ahaines-b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f6\/f6c\/f6ca67bc-08bb-42f0-b0a1-0b51ac12122d.jpg"},{"id":54101,"image":"http:\/\/kwiatypolski.ovh.org\/obrazki\/zolty\/podbial_pospolity.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/4b\/4b6\/4b63dea6-82d3-4e22-a474-8cea2123e86b.jpg"},{"id":70891,"image":"http:\/\/www.michigannatureguy.com\/blog\/wp-content\/uploads\/2013\/05\/Tussilago-farfara.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/74\/74a\/74ac6d52-029c-42e7-b92c-14886ad2162e.jpg"}]},{"id":7073,"name":"Diken","nameSynonyms":"","latinName":"Carduus nutans","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EDeve dikeni :\u003C\/strong\u003E Bot. Birle\u015fikgillerden, yol ve tarla kenarlar\u0131nda yeti\u015fen, 30-100 cm y\u0026uuml;kseklikte 1-2 y\u0131ll\u0131k ve otsu bir bitki, meryemana dikeni, peygamber dikeni, s\u0026uuml;tl\u0026uuml; kengel (Silyum marianum). (TDK-2); Alhagi pseudalhagi (Bieb.) Desv. (Leguminosae). 30-100 cm y\u0026uuml;kseklikte, dikenli, pembe \u0026ccedil;i\u0026ccedil;ekli ve \u0026ccedil;ok y\u0131ll\u0131k bir bitkidir. Acem kudret helvas\u0131 denilen drog elde edilir. Bk. Bo\u011fa dikeni, E\u015fek dikeni,Gengel. E\u015f anl. Kara yand\u0131k, Kara yantak.\u003C\/p\u003E","slug":"diken","images":[{"id":8469,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/2\/22\/Carduus_nutans.jpeg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/6c\/6c4\/6c4a3d92-9bfe-485a-a3d6-0f95294e0e36.jpg"},{"id":8470,"image":"http:\/\/www.anpc.ab.ca\/wiki\/images\/5\/5d\/Cardnuta_XID_Carduus_nutans2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e8\/e8c\/e8c500cd-039a-4fdd-8121-44f805b4f0a0.jpg"},{"id":8472,"image":"http:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/c\/c0\/Carduus_nutans_habitus.jpeg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/96\/965\/96518914-c73d-4e36-a835-5d063bd34375.jpg"},{"id":8473,"image":"http:\/\/minneflora.com\/images\/identified\/medium\/musk-thistle-carduus-nutans-03.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/aa\/aa3\/aa33081f-58df-4253-82be-727cd3bc77d6.jpg"},{"id":8475,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Asteraceae\/carduus-nutans-ha-jsachs.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/7b\/7b6\/7b63a7dd-20b9-4417-b57e-bb6fcd4e5306.jpg"}]},{"id":7177,"name":"Dikenba\u015f \u00e7imi","nameSynonyms":"","latinName":"Echinaria capitata","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EBilgiler yak\u0131nda kullan\u0131ma sunulacakt\u0131r!\u003C\/p\u003E","slug":"dikenbas-cimi","images":[{"id":15368,"image":"http:\/\/3.bp.blogspot.com\/_Ry3a3RhaOdE\/S-0EgiftaXI\/AAAAAAAAEvs\/chQEggH77vY\/s1600\/Echinaria+capitata.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/db\/db9\/db901a5b-e89f-4b8e-8b5b-669ea9a35de4.jpg"},{"id":15369,"image":"https:\/\/farm2.staticflickr.com\/1046\/4601831194_13b2ce8b1d_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f6\/f68\/f683dfbe-3c88-4f33-a415-21aae1038db1.jpg"},{"id":15371,"image":"http:\/\/pallano.altervista.org\/alterpages\/echinariacapitata6.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/0e\/0ea\/0eaa6ea1-b95e-48c5-9a87-d4ad9e72a4ff.jpg"},{"id":15372,"image":"http:\/\/www.apatita.com\/herbario\/Gramineae\/large\/Echinaria_capitata_3.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/27\/27d\/27d87724-901a-4c2d-b0e7-c3cd20cedfa4.jpg"},{"id":15375,"image":"http:\/\/pallano.altervista.org\/alterpages\/echinariacapitata7.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f4\/f43\/f434b7da-5646-406e-b4c1-320c4296c270.jpg"}]},{"id":11399,"name":"Dikenli e\u015fek marulu","nameSynonyms":"","latinName":"Sonchus asper","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cspan lang=\u0022IT\u0022\u003EBilgiler yak\u0131nda kullan\u0131ma sunulacakt\u0131r!\u003C\/span\u003E\u003C\/p\u003E","slug":"dikenli-esek-marulu","images":[{"id":2322,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Asteraceae\/sonchus-asper-fl-gmittelhauser-i.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/00\/003\/00341e70-5fd6-495c-be42-cdc4e0b5f817.jpg"},{"id":2323,"image":"https:\/\/wildcookery.files.wordpress.com\/2013\/03\/sonchus-asper-juvenile-plant-in-nature.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/98\/983\/983073d5-69b2-4c12-a43c-74671f309611.jpg"},{"id":2325,"image":"http:\/\/science.halleyhosting.com\/nature\/plants\/sun\/dandy\/sonchus\/asper\/asper1c.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e7\/e7b\/e7bfa69e-2427-4165-937c-eea0f62cdddd.jpg"},{"id":2329,"image":"http:\/\/delawarewildflowers.org\/images\/030625_052819.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a6\/a6f\/a6fe8c2c-8d02-4915-b29d-97a71b01c06a.jpg"},{"id":54081,"image":"https:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Asteraceae\/sonchus-asper-le-gmittelhauser-k.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/7c\/7c2\/7c20ef06-f3d8-48f8-8b44-91f6691d6d02.jpg"}]},{"id":11396,"name":"Dikenli \u00f6k\u00fcz dili","nameSynonyms":"","latinName":"Helminthotheca echioides","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cspan lang=\u0022IT\u0022\u003EBilgiler yak\u0131nda kullan\u0131ma sunulacakt\u0131r!\u003C\/span\u003E\u003C\/p\u003E","slug":"dikenli-okuz-dili","images":[{"id":15971,"image":"http:\/\/warehouse1.indicia.org.uk\/upload\/p18512dkfu1u7j1s819vm4to149l7.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/ca\/ca5\/ca5e1ab7-4280-4b0d-a69d-c476de89a8c4.jpg"},{"id":15972,"image":"http:\/\/www.americansouthwest.net\/plants\/photographs700\/helminthotheca-echioides1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/68\/68c\/68cd2ab0-2625-4f6d-a8e8-77ead93eaedc.jpg"},{"id":15973,"image":"http:\/\/flora.nhm-wien.ac.at\/Bilder-G-O\/Helminthotheca-echioides-2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/57\/575\/57536631-43af-452a-abbe-38c66c057df0.jpg"},{"id":15974,"image":"http:\/\/pics.davesgarden.com\/pics\/2010\/09\/13\/DMersh\/10d474.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d1\/d13\/d138cadf-110a-44fe-8cb8-a0c6e1d2d612.jpg"},{"id":15975,"image":"http:\/\/warehouse1.indicia.org.uk\/upload\/p180bfdq7mcps150seqr1tcuq7k8.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d4\/d48\/d4898ab3-333c-4453-90d5-0ed6ca13abcd.jpg"},{"id":15979,"image":"https:\/\/c1.staticflickr.com\/3\/2321\/1896230608_c6f3cf953c_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e7\/e71\/e712c55c-84bc-4d27-bb25-2a673f99447a.jpg"}]},{"id":6968,"name":"Dip otu","nameSynonyms":"","latinName":"Potamogeton pectinatus","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E.\u003C\/p\u003E","slug":"dip-otu","images":[{"id":13813,"image":"http:\/\/flora.nhm-wien.ac.at\/Bilder-P-Z\/Potamogeton-pectinatus-pe-3.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/13\/136\/136b95e2-be03-4365-b5f8-9cbffa0e4d01.jpg"},{"id":13814,"image":"https:\/\/c2.staticflickr.com\/4\/3671\/9849622676_dec268c7d2_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/22\/225\/22533b3e-5fc7-4da5-83fa-f4f4659c81d7.jpg"},{"id":61855,"image":"http:\/\/www.biopix.com\/photos\/JCS-Potamogeton-pectinatus-28162.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/95\/955\/955aef2d-1047-4b52-a4ec-55d167bcfffb.jpg"},{"id":61857,"image":"http:\/\/www.aphotoflora.com\/images\/potamogetonaceae\/potamogeton_pectinatus_fennel_pondweed_shoot_13-07-09_2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/eb\/ebe\/ebe80025-773e-49f6-9bd3-739796e73457.jpg"},{"id":61858,"image":"http:\/\/www.maltawildplants.com\/POTA\/Pics\/PTMPC\/Potamogeton_pectinatus_[IMG_7040].jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b4\/b4a\/b4af44b2-4fa2-4aa8-909d-de42fe2135a1.jpg"},{"id":61859,"image":"http:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/5\/5b\/PotamogetonPectinatus1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/20\/206\/20699ecf-45dd-4381-a580-8851c911d2f1.jpg"}]},{"id":6986,"name":"Dipnotu","nameSynonyms":"","latinName":"Lindernia procumbens","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EBilgiler yak\u0131nda kullan\u0131ma sunulacakt\u0131r!\u003C\/p\u003E","slug":"dipnotu","images":[{"id":25131,"image":"http:\/\/www.ffh-anhang4.bfn.de\/fileadmin\/_processed_\/csm_Lindernia_procumbens_Foto1_f2245dd621.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/af\/af2\/af24219b-a77c-44d9-9546-95a69ca90ab3.jpg"},{"id":25132,"image":"http:\/\/flora.nhm-wien.ac.at\/Bilder-G-O\/Lindernia-procumbens-1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c7\/c7a\/c7a9986e-63ae-4c0f-a4aa-093525dd69ba.jpg"},{"id":25134,"image":"http:\/\/www.biolib.cz\/IMG\/GAL\/241661.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f9\/f9d\/f9d17d94-0afe-4938-8800-7588a369b60b.jpg"},{"id":25136,"image":"http:\/\/www.biolib.cz\/IMG\/GAL\/241662.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b2\/b25\/b25d1dd5-3486-4ece-93da-d8dde8150e3c.jpg"},{"id":25137,"image":"http:\/\/www.freenatureimages.eu\/Plants\/Flora%20J-N\/Lindernia%20procumbens\/slides\/Lindernia%20procumbens%201,%20Saxifraga-Branko%20Bakan.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/74\/74c\/74c24724-a1d4-4819-b1a9-c44ef834a1a7.jpg"}]},{"id":5514,"name":"Do\u011fu balli babasi","nameSynonyms":"","latinName":"Wiedemannia orientalis","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EFamilyas\u0131:\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;Ball\u0131babagillerden, Lippenbl\u0026uuml;tgw\u0026acirc;chse, Lamiaceae(Labiatae)\u003Cbr \/\u003E\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EDruglar\u0131:\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;Ball\u0131baba \u0026ccedil;i\u0026ccedil;e\u011fi; Lamii albi flos\u0026nbsp;\u003Cbr \/\u003EBall\u0131baba otu; Lamii albi herba\u003Cbr \/\u003EBall\u0131baban\u0131n sadece \u0026ccedil;i\u0026ccedil;ekleri \u0026ccedil;ay, tent\u0026uuml;r ve nat\u0026uuml;rel ila\u0026ccedil; yap\u0131m\u0131nda kullan\u0131l\u0131r, nadiren de otunun kullan\u0131ld\u0131\u011f\u0131 olmaktad\u0131r.\u003Cbr \/\u003E\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EGiri\u015f:\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;Ball\u0131babagiller ailesine dahil olan Ball\u0131baban\u0131n olduk\u0026ccedil;a \u0026ccedil;ok t\u0026uuml;r\u0026uuml; vard\u0131r, fakat bunlardan sadece ak ball\u0131baba t\u0131bbi maksatl\u0131 kullan\u0131l\u0131r. Ak ball\u0131baban\u0131n haricinde Sar\u0131 ball\u0131baba; Lamium galeobdolon, kan k\u0131rm\u0131z\u0131s\u0131 ball\u0131baba; L.purpureum, Benekli ball\u0131baba; L. Maculatum ve Sarmal\u0131 ball\u0131baba; L.amp\u0131lexicaule\u0026rsquo;yi sayabiliriz. Lamium eski yunanca da \u0026lt;\u0026lt; Lamos\u0026gt;\u0026gt; kelimesinden t\u0026uuml;remi\u015f olup, yutak anlam\u0131na ve Latince album kelimesi beyaz anlam\u0131na gelir. Almanca Taubnessel denir. Taub uyu\u015fuk, Nessel \u0131s\u0131rgan yani yakmayan \u0131s\u0131rgan otu anlam\u0131na gelir. T\u0026uuml;rk\u0026ccedil;e de ball\u0131baba denmesi \u0026ccedil;i\u0026ccedil;eklerinin bal tad\u0131nda olmas\u0131 nedeni iledir. Ball\u0131baba \u0026ccedil;ok eskilerden beri kad\u0131n hastal\u0131klar\u0131na ve \u0026ouml;zelliklede beyaz ak\u0131nt\u0131ya kar\u015f\u0131 kullan\u0131lm\u0131\u015ft\u0131r. Avrupa, Asya ve Kuzey Amerikan\u0131n \u0131l\u0131man b\u0026ouml;lge\u0026not;lerinde \u0026ouml;zelliklede nemli, kumlu ve humuslu topraklarda, T\u0026uuml;rkiye\u0026rsquo;nin ise genellikle Marmara, Karadeniz ve Do\u011fu Anadolu da yabani olarak yeti\u015fir.\u0026nbsp;\u003Cbr \/\u003E\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EBotanik:\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;Ball\u0131baba 20-50cm aras\u0131nda dikine y\u0026uuml;kselen, \u0026ccedil;atalla\u015fmayan ve k\u0026ouml;\u015feli bir g\u0026ouml;vdeye sahiptir. Yapraklar\u0131 kalp, yumurta veya m\u0131zrak \u015feklinde ve yahut ta yar\u0131ya kadar kalp ve yar\u0131dan sonra \u0026uuml;\u0026ccedil;gen \u015feklinde olabilir. Yapraklar\u0131n\u0131n kenarlar\u0131 kertikli, \u0026uuml;zeri p\u0026uuml;rt\u0026uuml;kl\u0026uuml;, koyu ye\u015fil renkli k\u0131sa sapl\u0131 \u0026uuml;zeri narin t\u0026uuml;yl\u0026uuml;, kar\u015f\u0131l\u0131kl\u0131 ve bir sonraki ile \u0026ccedil;aprazd\u0131r. \u0026Ccedil;i\u0026ccedil;ekleri yaprak saplar\u0131n\u0131n hemen \u0026uuml;st\u0026uuml;nde g\u0026ouml;vdenin kenar\u0131na halka gibi oturmu\u015f ve bu halka \u0026uuml;zerinde 6-12 adet \u0026ccedil;i\u0026ccedil;ekten meydana gelir. \u0026Ccedil;i\u0026ccedil;ek ta\u0026ccedil; yapraklar\u0131n\u0131n \u0026uuml;st duda\u011f\u0131 mi\u011ffer \u015feklinde, alt duda\u011f\u0131 iki loplu beyaz renkli ve i\u0026ccedil; k\u0131sm\u0131nda d\u0026ouml;llenme tozluklar\u0131 bulunur. Ar\u0131 ve yaban ar\u0131lar\u0131 \u0026ccedil;i\u0026ccedil;eklerin bitki \u0026ouml;z\u0026uuml;n\u0026uuml; emmek istedikleri zaman \u0026ccedil;i\u0026ccedil;ek tozu ar\u0131lar\u0131n \u0026uuml;st\u0026uuml;ne yap\u0131\u015f\u0131r ve b\u0026ouml;ylece \u0026ccedil;i\u0026ccedil;ek d\u0026ouml;llenmi\u015f olur. Ball\u0131baba otu ile Kedi ba\u015f\u0131 otunu birbirinden ay\u0131rmak olduk\u0026ccedil;a zordur. Fakat dikkat edince baz\u0131 farkl\u0131l\u0131klar\u0131 g\u0026ouml;rebiliriz. Bu farklardan baz\u0131lar\u0131; kedi ba\u015f\u0131 otu \u0026ccedil;atalla\u015f\u0131r, iki ta\u0026ccedil; yapraklar\u0131n \u0026uuml;st dudaklar\u0131 (Mi\u011fferleri) alttakinden k\u0026uuml;\u0026ccedil;\u0026uuml;kt\u0026uuml;r ve yaprak saplar\u0131 daha uzundur.\u0026nbsp;\u003Cbr \/\u003E\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EYeti\u015ftirilmesi:\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;Ball\u0131baba a\u011fa\u0026ccedil; altlar\u0131nda veya g\u0026ouml;lgeliklerde daha iyi yeti\u015fir. Tohumlar\u0131n yeti\u015ftirmek m\u0026uuml;mk\u0026uuml;n oldu\u011fu gibi k\u0026ouml;k s\u0026uuml;rg\u0026uuml;nleri ile de yeti\u015ftirilebilir.\u003Cbr \/\u003E\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EHasat Zaman\u0131:\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;May\u0131stan Ekime kadar sadece \u0026ccedil;i\u0026ccedil;ekleri toplan\u0131r g\u0026ouml;lgede 35\u02da\u0026rsquo;yi ge\u0026ccedil;meyecek s\u0131cakl\u0131kta kurutulur \u015fayet tent\u0026uuml;r\u0026uuml; yap\u0131lacak ise taze olarak i\u015flenir. Maalesef \u015fifal\u0131 bitkiler toplama, kurutma, paketleme ve depolama i\u015flemleri s\u0131ras\u0131nda \u0026ccedil;ok yanl\u0131\u015flar yap\u0131lmaktad\u0131r. Bitkinin \u015fifal\u0131 k\u0131sm\u0131 yaprak veya \u0026ccedil;i\u0026ccedil;ekleri ise asla G\u0026uuml;ne\u015f alt\u0131nda kurutulmaz ve mutl\u0026not;aka g\u0026ouml;lgede kurutulmal\u0131d\u0131r. Ayr\u0131ca \u0026ouml;rne\u011fin bitki 5 g\u0026uuml;nde kurudu ise, 2 g\u0026uuml;n daha kurumada b\u0131rakmak mahzurludur, \u0026ccedil;\u0026uuml;nk\u0026uuml; birle\u015fimindeki eterik ya\u011flar\u0131 kaybetti\u011finden kalitesi d\u0026uuml;\u015fer. Sadece bitki k\u0026ouml;kleri G\u0026uuml;ne\u015f\u0026rsquo;te kuru-tulur ve kurur kurumaz hemen paketlenip depolanmas\u0131 gerekir. \u015eifal\u0131 bitkilerin Aktarlarda a\u0026ccedil;\u0131kta sat\u0131lmas\u0131 kalitesini k\u0131sa s\u0026uuml;rede d\u0026uuml;\u015f\u0026uuml;r\u0026uuml;r ve etkisini olduk\u0026ccedil;a azalt\u0131r.\u003Cbr \/\u003E\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EBirle\u015fimi:\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;Ball\u0131baba \u0026ccedil;i\u0026ccedil;e\u011finin birle\u015fimindeki maddeleri \u0026ouml;nemine g\u0026ouml;re \u015f\u0026ouml;yle s\u0131ralayabiliriz;\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003Ea)\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u0130ridoitglikozitler; lamalbid ve caryoptosid\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003Eb)\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;Secoiridoitglikozitler; albosid A ve albosid B\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003Ec)\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;Biogen aminler; tyramin, histamin ve metilamin\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003Ed)\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;Flavonitglikozitler; Quercimetrin (Quercetin-7-\u0026beta;-glikozit), K\u0026acirc;mpferol-3-diglikozit ile az miktarda Katechin taninler (Catechin taninler) i\u0026ccedil;erir.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003Ee)\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;Ayr\u0131ca m\u0026uuml;silajlar, eterik ya\u011flar, saponinler, zamk, \u015feker, kolin ve az miktarda alkaloit ve fenol karbonik asitler i\u0026ccedil;erir.\u0026nbsp;\u003Cbr \/\u003E\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003ETesir \u015fekli:\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;Damarlar\u0131 b\u0026uuml;z\u0026uuml;c\u0026uuml;, mukoza zar\u0131n\u0131 koruyucu, kan\u0131 temiz-leyici, i\u0026ccedil; kanamay\u0131 durdurucu, iltihaplar\u0131 \u0026ouml;nleyici ve mantarlar\u0131 yok edi-cidir.\u003Cbr \/\u003E\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EKullan\u0131lmas\u0131:\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003Ea)\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u0026Uuml;niversite kliniklerinde modern anlamda ara\u015ft\u0131rmalar yap\u0131lmam\u0131\u015ft\u0131r. Bu nedenle ball\u0131baba yerine kad\u0131n hastal\u0131klar\u0131nda G\u0026ouml;k\u0026ccedil;ek \u0130ksir tercih edilir, \u0026ccedil;\u0026uuml;nk\u0026uuml; \u0026ccedil;ok \u0026ccedil;ok etkilidir.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003Eb)\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;Komisyon E\u0026rsquo;nin 14.07.1993 tarih ve 128 nolu Monografi bildirisine g\u0026ouml;re Ball\u0131baba \u0026ccedil;i\u0026ccedil;e\u011fi ba\u015fta mide ba\u011f\u0131rsak rahats\u0131zl\u0131klar\u0131na; mide zafiyeti, t\u0131kanma ve \u015fi\u015fkinli\u011fe kar\u015f\u0131 ve de ba\u011f\u0131rsaklar\u0131 kuvvetlen\u0026not;dirmek i\u0026ccedil;in kullan\u0131l\u0131r. Ball\u0131baba \u0026ccedil;i\u0026ccedil;e\u011fi ayr\u0131ca adet rahats\u0131zl\u0131klar\u0131, kad\u0131n hastal\u0131klar\u0131 uyuyama, sinirlilik, karaci\u011fer, b\u0026ouml;brek ve kalp zafiyetine kar\u015f\u0131 da di\u011fer bitkilerle birlikte harman \u0026ccedil;ay\u0131 olarak kullan\u0131l\u0131r.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003Ec)\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;Halk aras\u0131nda; kad\u0131n hastal\u0131klar\u0131ndan beyaz ak\u0131nt\u0131, menopoz ve adet rahats\u0131zl\u0131klar\u0131 ile varis basur ve idrar tutamamaya kar\u015f\u0131 kullan\u0131l\u0131r.\u003C\/p\u003E","slug":"dogu-balli-babasi","images":[{"id":16400,"image":"http:\/\/1.bp.blogspot.com\/_sm_x2DGvVfc\/TQ4yFroSahI\/AAAAAAAAC-o\/tUMf7R42hL0\/s1600\/Hedysarum%2Bcyprium%2BKithrea%2B%2528Large%2529.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/71\/71f\/71f70075-57c7-4ce6-b75a-45c905130095.jpg"},{"id":16401,"image":"https:\/\/lh3.googleusercontent.com\/-6VkKTlE9ono\/SaQL_unu4NI\/AAAAAAAABE4\/Ane3N6F6Hj8rNqc1woXpxGYPwWTUR79dACCo\/d\/Wiedemannia%2Borientalis%2B-t%25C3%25BCyl%25C3%25BC%2Bball%25C4%25B1baba2_Nihat%2BKarakaya.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/ea\/ea9\/ea94daca-80e3-45c4-babc-89f2ccb2a41d.jpg"},{"id":16402,"image":"https:\/\/c1.staticflickr.com\/6\/5512\/9841350544_ac45f64563_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/66\/66f\/66f8fe3c-9e55-49a2-89c3-074ad1532405.jpg"},{"id":16403,"image":"http:\/\/static.wixstatic.com\/media\/8b950f_e5bf9b735a12e5fd0ba6a4029317bb44.jpg\/v1\/fill\/w_614,h_819,al_c,q_90\/8b950f_e5bf9b735a12e5fd0ba6a4029317bb44.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/1b\/1b0\/1b017cd7-6b9d-402e-8b8a-5936e5776ef0.jpg"},{"id":16404,"image":"http:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/2\/28\/Eromostachys_laciniata_in_Israel_(5).jpg\/640px-Eromostachys_laciniata_in_Israel_(5).jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/36\/36b\/36b0bee7-92f3-4742-b244-58aaaf27c6a6.jpg"}]},{"id":11402,"name":"Do\u011fu havucu","nameSynonyms":"","latinName":"Astrodaucus orientalis","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cspan lang=\u0022IT\u0022\u003EBilgiler yak\u0131nda kullan\u0131ma sunulacakt\u0131r!\u003C\/span\u003E\u003C\/p\u003E","slug":"dogu-havucu","images":[{"id":4904,"image":"http:\/\/rasteniy.net\/assets\/images\/0248.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/05\/05f\/05f41f16-b5c6-4cab-92bb-771cdaf5bd33.jpg"},{"id":4905,"image":"http:\/\/www.plantarium.ru\/dat\/plants\/8\/854\/143854_7615bbda.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/7b\/7b3\/7b331412-3168-47eb-bd5d-542b1a65bbbe.jpg"},{"id":4907,"image":"http:\/\/www.plantarium.ru\/dat\/plants\/1\/110\/113110_7657ef78.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/97\/97a\/97a593e8-df4c-4a57-a8b2-577de705fea0.jpg"},{"id":4908,"image":"http:\/\/qom.irib.ir\/documents\/589652\/40183307\/as50.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/78\/788\/78858ff7-9f99-4ea7-9014-5e02a1abcd43.jpg"},{"id":4910,"image":"http:\/\/ic.pics.livejournal.com\/vahemart\/27418323\/317050\/317050_900.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/67\/67c\/67cb3ab6-9c2b-43ab-a4d1-cf71c72cc71d.jpg"}]},{"id":11393,"name":"Do\u011fu korungasi","nameSynonyms":"","latinName":"Conringia orientalis","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cspan lang=\u0022IT\u0022\u003EBilgiler yak\u0131nda kullan\u0131ma sunulacakt\u0131r!\u003C\/span\u003E\u003C\/p\u003E","slug":"dogu-korungasi","images":[{"id":21361,"image":"http:\/\/dryades.units.it\/dryades\/plants\/foto\/TSB93299.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/75\/75b\/75b4614a-15ee-4e7d-af8e-33eadc250353.jpg"},{"id":21362,"image":"http:\/\/flora.nhm-wien.ac.at\/Bilder-A-F\/Conringia-orientalis-2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/fc\/fca\/fca76a15-3fa7-48d5-ad5f-55c50a610055.jpg"},{"id":21363,"image":"http:\/\/science.halleyhosting.com\/nature\/basin\/4petal\/must\/conringia\/orientalis1c.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f1\/f15\/f155065f-dd11-437a-b70c-05638f593d3f.jpg"},{"id":21364,"image":"http:\/\/www.soilcropandmore.info\/Newsletter\/haresear_mustard_conringia_orientalis_Dscn6399.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/34\/349\/349409c9-ce4d-419f-b928-d13172002423.jpg"},{"id":21366,"image":"http:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/6\/60\/Conringia_orientalis_eF.jpg\/580px-Conringia_orientalis_eF.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/95\/95b\/95ba754f-3648-4b84-aa5f-9289b4191484.jpg"}]},{"id":7072,"name":"Do\u011fu tarla hazeran\u0131","nameSynonyms":"","latinName":"Consolida orientalis","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EBilgiler yak\u0131nda kullan\u0131ma sunulacakt\u0131r!\u003C\/p\u003E","slug":"dogu-tarla-hazerani","images":[{"id":28553,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Ranunculaceae\/consolida-orientalis-ha-mkesl.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e9\/e9e\/e9e81cf3-2489-4fb5-a6a0-61127915a084.jpg"},{"id":28554,"image":"http:\/\/www.biolib.cz\/IMG\/GAL\/125493.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/25\/25d\/25d50b78-2ad1-4227-bac2-426fb685ceba.jpg"},{"id":28555,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/1\/1a\/Consolida_orientalis3.jpg\/640px-Consolida_orientalis3.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/3c\/3ca\/3ca5a770-021b-4bb9-aa1d-2b30f721b74b.jpg"},{"id":61861,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/3\/3f\/Consolida_orientalis2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c7\/c7c\/c7cb8cd9-5aeb-4ee2-9ed9-4ebfc0aec081.jpg"},{"id":61862,"image":"https:\/\/www.sas.upenn.edu\/~nmiller0\/ran1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/76\/762\/76289932-03dd-4974-8199-474243b8758c.jpg"}]},{"id":4203,"name":"Domuz p\u0131tra\u011f\u0131","nameSynonyms":"","latinName":"Xantium strumarium","latinNameSynonyms":"Xanthium strumarium","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003E\u0026Ccedil;evre \u0130stekleri\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003E: Su kenarlar\u0131nda, tarla k\u0026uuml;lt\u0026uuml;rlerinde, a\u011f\u0131r, nemli ve bitki besin maddesince zengin topraklarda s\u0131k rastlan\u0131r. Tuza dayan\u0131kl\u0131d\u0131r. Anavatan\u0131 Kuzey Amerika olarak kabul edilir. Avrupada yayg\u0131nd\u0131r. \u0026Ccedil;ukurovada pamuk ve turun\u0026ccedil;gillerde rastlanm\u0131\u015ft\u0131r.\u003Cbr \/\u003E\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EMorfolojisi\u0026nbsp;:\u003C\/strong\u003E Bitki tek y\u0131ll\u0131k, 15 - 80 cm boyunda, sap \u0026ccedil;ok dall\u0131 ve t\u0026uuml;yl\u0026uuml;d\u0026uuml;r. Yapraklar kalp-\u0026uuml;\u0026ccedil;gen \u015feklinde, rastgele par\u0026ccedil;al\u0131 yada di\u015fli, her iki y\u0026uuml;z\u0026uuml;de k\u0131sa t\u0026uuml;yl\u0026uuml;d\u0026uuml;r. Bu cinse giren t\u0026uuml;rlerde oldu\u011fu gibi bitkinin u\u0026ccedil; k\u0131s\u0131mlar\u0131nda yuvarlak g\u0026ouml;r\u0026uuml;n\u0026uuml;ml\u0026uuml; erkek \u0026ccedil;i\u0026ccedil;ekler ve yaprak koltuklar\u0131ndaki bir veya daha fazla say\u0131da iki \u0026ccedil;i\u0026ccedil;ekli di\u015fi \u0026ccedil;i\u0026ccedil;ek tablas\u0131 bulunur. Meyve elips \u015feklinde olup, \u0026ccedil;engel \u015feklinde dikenleri vard\u0131r.\u003C\/p\u003E","slug":"domuz-pitragi","images":[{"id":34101,"image":"http:\/\/iowaweedcommissioners.org\/wp-content\/uploads\/2013\/01\/cocklebur.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/24\/242\/242f01d5-b4b6-4756-92ed-8ba6d2d30ce9.jpg"},{"id":34102,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Asteraceae\/xanthium-strumarium-canadense-ha-ahaines-a.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f9\/f9c\/f9c75d85-57bd-4141-8aed-a3da5eb9dc2d.jpg"},{"id":34103,"image":"http:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/a\/a4\/Xanthium_strumarium_000.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f1\/f1e\/f1e01462-64a5-487e-b34f-1997b785b14c.jpg"},{"id":34106,"image":"http:\/\/www.conabio.gob.mx\/malezasdemexico\/asteraceae\/xanthium-strumarium\/imagenes\/inflorescencia.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/97\/976\/976304a2-353e-4528-9e40-ac23aff33e25.jpg"},{"id":34107,"image":"http:\/\/cdn.c.photoshelter.com\/img-get\/I00001VPH5zpOVXw\/s\/900\/900\/Cocklebur-Common-51375.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/6b\/6b6\/6b615406-5835-4fdd-ba27-0c4817ab6206.jpg"},{"id":34108,"image":"http:\/\/www.conabio.gob.mx\/malezasdemexico\/asteraceae\/xanthium-strumarium\/imagenes\/habito2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/38\/380\/380c7d78-985f-4cef-8e40-52649d536ae4.jpg"}]},{"id":7079,"name":"Domuz teresi","nameSynonyms":"","latinName":"Coronopus squamatus","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EBilgiler yak\u0131nda kullan\u0131ma sunulacakt\u0131r!\u003C\/p\u003E","slug":"domuz-teresi","images":[{"id":24603,"image":"http:\/\/www.asturnatura.com\/photo\/_files\/photogallery\/ee5ec1c5609b19d0290b566b1dac9bf1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/29\/29b\/29ba3855-0a47-4474-9445-4d0f0799ce10.jpg"},{"id":24604,"image":"http:\/\/www.thewildflowersociety.com\/wfs_diary\/wfs_diary_images_large\/coronopus_squamatus_swinecress_large.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/66\/660\/66028420-1060-49d2-b1a6-1e0060f19bfe.jpg"},{"id":24605,"image":"http:\/\/www.maltawildplants.com\/CRUC\/Pics\/CNPSQ\/Coronopus_squamatus_[IMG_4916].jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/84\/843\/843d8d4c-a331-4410-8c25-2435735e887d.jpg"},{"id":24607,"image":"http:\/\/eunis.eea.europa.eu\/images\/species\/\/164154\/14eb3b7cf48405ee2a6a4d1d33d65fa4.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/77\/772\/772faa98-5674-47a2-a104-6299d89c0570.jpg"},{"id":24608,"image":"http:\/\/www.asturnatura.com\/photo\/_files\/photogallery\/a8c1dd92478fdc38af6100797145cc79.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/43\/439\/439cafce-64da-4d6d-a368-da8933c20dc4.jpg"}]},{"id":5515,"name":"D\u00f6n baba","nameSynonyms":"","latinName":"Erodium cicutarium","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cdiv\u003E\u003Cstrong\u003ED\u0026Ouml;N BABA\u003C\/strong\u003E\u003C\/div\u003E\r\n\u003Cdiv\u003E\u003Cstrong\u003E(Erodium cicutarium)\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003ETurnagagas\u0131\u011filler familyas\u0131ndand\u0131r.5-60 cm boylar\u0131nda k\u0131rm\u0131z\u0131ms\u0131 renkli teleksi iri yaprakl\u0131 olan mart- ekim aylar\u0131nda uzun bir sap\u0131n ucunda\u0026nbsp;5 ta\u0026ccedil;yaprakl\u0131 pembe \u0026ccedil;i\u0026ccedil;ekler a\u0026ccedil;an kokulu, t\u0026uuml;yl\u0026uuml;, bir yada \u0026ccedil;ok y\u0131ll\u0131k otsu bir bitkidir.4 cm uzunlu\u011fundaki bal\u0131k\u0026ccedil;\u0131l gagas\u0131na benzeyen meyvelerinin i\u0026ccedil;inde k\u0026uuml;\u0026ccedil;\u0026uuml;k tohumlar bulunur.\u003Cbr \/\u003EAnayurdu Akdeniz havzas\u0131d\u0131r.Tar\u0131m alanlar\u0131nda zararl\u0131 ot muamelesine u\u011frar.Bile\u015fiminde tanen ve \u0026ccedil;e\u015fitli asitler bulunur.Bitkinin toprak \u0026uuml;st\u0026uuml; k\u0131s\u0131mlar\u0131yla tohumlar\u0131 kan dindirici , idrar artt\u0131r\u0131c\u0131, yara iyile\u015ftirici, ishal giderici etkiler g\u0026ouml;sterir.\u003C\/div\u003E","slug":"don-baba","images":[{"id":1186,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Geraniaceae\/erodium-cicutarium-le-kmorse.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/2a\/2af\/2afa1cef-43dc-419d-a4c1-13fec4bd0d16.jpg"},{"id":1189,"image":"http:\/\/www.naturalmedicinalherbs.net\/pictures\/wendys\/erodium-cicutarium=stork\u0027s-bill.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/55\/55e\/55e4b392-912e-45d7-a7b5-1c0874a09bf7.jpg"},{"id":1190,"image":"https:\/\/florapittsburghensis.files.wordpress.com\/2012\/05\/erodium-cicutarium-2012-05-14-bridgeville-01.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/ee\/eeb\/eebfc358-6af8-461a-a54c-83547ac412d2.jpg"},{"id":1191,"image":"http:\/\/www.anpc.ab.ca\/wiki\/images\/5\/55\/Erodcicu_XID_Erodium_cicutarium_rosette.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/22\/228\/22841dc9-5bca-47d1-b8d7-86d5854a240e.jpg"},{"id":1192,"image":"http:\/\/thehigherlearning.com\/wp-content\/uploads\/2015\/03\/erodium-flower.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/3f\/3f8\/3f8271a3-7e76-4f1e-a2e0-d610e0b8cd0c.jpg"},{"id":74084,"image":"https:\/\/img.plantis.info\/wp-content\/uploads\/2016\/05\/Erodium-cicutarium.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/9e\/9eb\/9ebdc62e-9111-4e08-8131-c9fd1e82797e.jpg"},{"id":74085,"image":"http:\/\/redbuttecanyon.net\/introduced_images\/e_cicutarium.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/26\/26e\/26e65a2d-7677-4043-b3a7-478f3a4cd02d.jpg"},{"id":74086,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/2\/2a\/Erodium_cicutarium%2C_flower_and_seed-pod.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/dd\/dd9\/dd92e7ee-2a6c-416e-90ce-c5fb7b1dc18b.jpg"},{"id":74087,"image":"https:\/\/www.ct-botanical-society.org\/img\/pics_e\/erodiumcicu.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/43\/434\/434aaf41-c5a4-4f0b-a01e-700cace13e70.jpg"},{"id":74088,"image":"http:\/\/www.missouriplants.com\/Pinkalt\/Erodium_cicutarium_plant.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/56\/56b\/56bb4abf-552e-4a68-ac28-a38f3765b406.jpg"},{"id":74089,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/6\/61\/Illustration_Erodium_cicutarium0.jpg\/220px-Illustration_Erodium_cicutarium0.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/74\/742\/7428012e-d08a-430c-89d0-f0312c70854e.jpg"}]},{"id":11398,"name":"D\u00fc\u011fmeli yonca","nameSynonyms":"","latinName":"Medicago orbicularis","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EYonca (lat. Trifolium) \u0026ndash; paxlakimil\u0259r f\u0259sil\u0259sin\u0259 aid bitki cinsi.[2] Yonca cinsinin n\u0026uuml;may\u0259nd\u0259l\u0259ri \u0026ccedil;oxillik ot bitkisidir. Boyu 50-80 sm-dir. D\u0259rin bir k\u0026ouml;k sistemi vard\u0131r. \u018flveri\u015fli \u015f\u0259raitd\u0259 bitkinin k\u0026ouml;k\u0026uuml; torpaqda 8-10 metr\u0259 q\u0259d\u0259r d\u0259rinliy\u0259 uzana bilir. Paxlal\u0131 yem bitkil\u0259rind\u0259n s\u0259pin yoncas\u0131n\u0131n (Medicaqo sativa L.) 80-\u0259 q\u0259d\u0259r yaban\u0131 v\u0259 m\u0259d\u0259ni sort v\u0259 formalar\u0131, \u0026uuml;\u0026ccedil;yarpaq yoncan\u0131n (Trifolium pratense L.) 6 yaban\u0131 formas\u0131 vard\u0131r. Yem bitkil\u0259ri i\u0026ccedil;\u0259risind\u0259 \u0259n \u0026ccedil;ok b\u0259sl\u0259yicilik d\u0259\u011f\u0259ri olan yoncada 10 q\u0259d\u0259r vitamin var.\u003C\/p\u003E","slug":"dugmeli-yonca","images":[{"id":18235,"image":"http:\/\/www.maltawildplants.com\/FABC\/Pics\/MDCOR\/Medicago_orbicularis_[IMG_0533].jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/bd\/bd3\/bd3e3836-678f-49c0-a0b4-fd2a3a97f8a3.jpg"},{"id":18236,"image":"http:\/\/www.floravascular.com\/data_almacen\/Medicago\/Medicago%20orbicularis_000337_msr_2_2_800px.jpg?KeepThis=true\u0026TB_iframe=true\u0026height=600\u0026width=550","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/34\/348\/348961cf-be06-47d3-bf90-d4be8fc6477e.jpg"},{"id":18237,"image":"http:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/c\/c4\/Medicago_orbicularis1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/30\/304\/30438536-aeb5-4dff-a114-a4f9bb2e5d87.jpg"},{"id":18238,"image":"http:\/\/www.floravascular.com\/data_almacen\/Medicago\/Medicago%20orbicularis_000337_FRL_1_5_800px.jpg?KeepThis=true\u0026TB_iframe=true\u0026height=600\u0026width=550","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f1\/f15\/f1557c7d-b448-4f26-8416-bb01b6d4d9d6.jpg"},{"id":18241,"image":"http:\/\/luirig.altervista.org\/cpm\/albums\/bot-039\/medicago-polymorpha94.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a9\/a97\/a979c239-177a-4145-a55a-006a52d63f50.jpg"},{"id":18242,"image":"http:\/\/www.maltawildplants.com\/FABC\/Pics\/MDCOR\/Medicago_orbicularis_[IMG_2193].jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/cf\/cf0\/cf0e82af-0f9d-4e1a-a1e0-2e26cbccb9b9.jpg"}]},{"id":10318,"name":"D\u00fc\u011fmeotu","nameSynonyms":"G\u00fcm\u00fc\u015f d\u00fc\u011fme","latinName":"Poterium minor","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EG\u0026uuml;m\u0026uuml;\u015f d\u0026uuml;\u011fme bitkisi ile ilgili bilgiler hakk\u0131nda yaz\u0131lar g\u0026uuml;m\u0026uuml;\u015f d\u0026uuml;\u011fme bitkisinin taze g\u0026uuml;m\u0026uuml;\u015fd\u0026uuml;\u011fme yapraklar\u0131 baz\u0131 Avrupa \u0026uuml;lkelerinde migren\u0026rsquo;e kar\u015f\u0131 G\u0026uuml;nde 2-3 taze g\u0026uuml;m\u0026uuml;\u015fd\u0026uuml;\u011fme yapra\u011f\u0131 ekmek i\u0026ccedil;ine konularak veya bal ile ezilerek yemek suretiyle kullan\u0131lmaya ba\u015flan\u0131nca, modern herbalisler, baz\u0131 \u0026uuml;niversiteler ve klinikler bir dizi ara\u015ft\u0131rmaya ba\u015flad\u0131lar. 1980\u0026rsquo;lerin ba\u015flar\u0131ndan itibaren yap\u0131lan bu bilimsel ara\u015ft\u0131rmalar migrene kar\u015f\u0131 pozitif sonu\u0026ccedil;lar verince G\u0026uuml;m\u0026uuml;\u015fd\u0026uuml;\u011fme binlerce y\u0131ldan sonra tekrar ilgi \u0026ccedil;ekti. \u015fifal\u0131 bitkiler g\u0026uuml;m\u0026uuml;\u015fd\u0026uuml;\u011fme nedir k\u0026uuml;r\u0026uuml; hangi rahats\u0131zl\u0131\u011fa faydal\u0131d\u0131r nelere iyi gelir ne i\u015fe yarar hastal\u0131k tedavi edici iyile\u015ftirici \u0026ouml;zellikleri ve faydalar\u0131 zararlar\u0131 nelerdir\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EG\u0026uuml;m\u0026uuml;\u015fd\u0026uuml;\u011fme bitki \u0026ouml;zellikleri\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003ETanacetum parthenium \u0026ndash; Chrysanthenum parthenium G\u0026uuml;m\u0026uuml;\u015fd\u0026uuml;\u011fme, 20-60 cm y\u0026uuml;kseklikte, kuvvetli kokulu ve otsu bir bitkidir. g\u0026uuml;m\u0026uuml;\u015fd\u0026uuml;\u011fme yapraklar\u0131 par\u0026ccedil;al\u0131, par\u0026ccedil;alar seyrek ve t\u0026uuml;yl\u0026uuml; olup; kapitulumlar dallar\u0131n ucunda 5-30 \u0026ccedil;i\u0026ccedil;ekli k\u0026uuml;meler halinde toplanm\u0131\u015ft\u0131r. Kapitulumlar 13-22 mm \u0026ccedil;ap\u0131nda, kenardaki g\u0026uuml;m\u0026uuml;\u015fd\u0026uuml;\u011fme \u0026ccedil;i\u0026ccedil;ekleri dil bi\u0026ccedil;iminde ve beyaz, ortadakiler t\u0026uuml;p \u015feklinde ve sar\u0131 renklidir. G\u0026uuml;m\u0026uuml;\u015fd\u0026uuml;\u011fme bitkisinin etken maddesi olan parthenolid\u0026rsquo;lerin, a\u011fr\u0131y\u0131 ileten prostoglandin\u0026rsquo;leri ve migreni tetikledi\u011fine inan\u0131lan serotonin hormonunun \u0026uuml;retimini engelledi\u011fi, k\u0131lcal damarlarda platelet kan\u0131n p\u0131ht\u0131la\u015fmas\u0131n\u0131 sa\u011flayan k\u0026uuml;\u0026ccedil;\u0026uuml;k h\u0026uuml;creler olu\u015fumunu azaltt\u0131\u011f\u0131 bu ara\u015ft\u0131rmalar neticesinde bulunmu\u015ftur.\u003C\/p\u003E","slug":"dugmeotu","images":[{"id":31355,"image":"http:\/\/www.thewildflowersociety.com\/wfs_diary\/wfs_diary_images_large\/sanguisorba_minor_salad_burnet_leaves_large.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/54\/544\/544492b7-b7bb-4699-be9e-84960a97acb2.jpg"},{"id":31356,"image":"http:\/\/www.naturalmedicinalherbs.net\/pictures\/wendys\/sanguisorba-minor=salad-burnet.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/9a\/9ab\/9aba87e2-3bdd-49bb-84c9-d1e43b600b6e.jpg"},{"id":31358,"image":"http:\/\/www.swcoloradowildflowers.com\/Pink%20Enlarged%20Photos\/6posa.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/7f\/7fb\/7fb8c9c6-8e76-4193-ac74-f0dfb317e610.jpg"},{"id":31359,"image":"http:\/\/science.halleyhosting.com\/nature\/cascade\/mtadams\/5\/rose\/sang\/minor\/minor4a.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/59\/59a\/59a224ca-b569-42e1-bdb0-07046080f676.jpg"},{"id":31362,"image":"http:\/\/science.halleyhosting.com\/nature\/cascade\/mtadams\/5\/rose\/sang\/minor\/minor4b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/33\/338\/338a8c0d-b25f-40cf-8fd1-d2667e8fae29.jpg"}]},{"id":5516,"name":"D\u00fc\u011f\u00fcn \u00e7i\u00e7e\u011fi","nameSynonyms":"","latinName":"Ranunculus arvensis","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cem\u003E\u003Cstrong\u003ED\u0026uuml;\u011f\u0026uuml;n \u0026ccedil;i\u0026ccedil;e\u011fi\u003C\/strong\u003E\u003C\/em\u003E, d\u0026uuml;\u011f\u0026uuml;n \u0026ccedil;i\u0026ccedil;e\u011figiller (Ranunculaceae) familyas\u0131ndan Ranunculus cinsini olu\u015fturan yakla\u015f\u0131k 400 kadar t\u0026uuml;r\u0026uuml; bulunan otsu bitki t\u0026uuml;rlerinin ortak ad\u0131.\u003Cbr \/\u003EGenellikle Mart, Nisan ve May\u0131s aylar\u0131nda \u0026ccedil;i\u0026ccedil;eklenen d\u0026uuml;\u011f\u0026uuml;n \u0026ccedil;i\u0026ccedil;ekleri yaz boyunca geni\u015f koloniler olu\u015fturarak alan\u0131 i\u015fgal eder.\u003Cbr \/\u003EHorozaya\u011f\u0131 ad\u0131 verilen (Ranunculus alt cins Batrachium) baz\u0131 t\u0026uuml;rler su i\u0026ccedil;erisinde yeti\u015fir, bu y\u0026uuml;zden baz\u0131 botanik\u0026ccedil;iler taraf\u0131ndan Batrachium cinsi alt\u0131nda toplan\u0131r. \u0130ki farkl\u0131 yaprak t\u0026uuml;r\u0026uuml; vard\u0131r; su alt\u0131ndaki ipliksi yapraklar ve R. aquatilis\u0027de oldu\u011fu gibi geni\u015f y\u0026uuml;zen yapraklar vard\u0131r, \u0026uuml;\u0026ccedil;\u0026uuml;nc\u0026uuml; olarak ara yaprak formlar\u0131 g\u0026ouml;r\u0026uuml;l\u0026uuml;r.\u003Cbr \/\u003ED\u0026uuml;\u011f\u0026uuml;n \u0026ccedil;i\u0026ccedil;ekleri baz\u0131 Lepidoptera t\u0026uuml;rlerinin larvalar\u0131n\u0131n besin kayna\u011f\u0131n\u0131 olu\u015fturur. Baz\u0131 t\u0026uuml;rleri g\u0026ouml;steri\u015fli \u0026ccedil;i\u0026ccedil;ekleri i\u0026ccedil;in bah\u0026ccedil;ecilikte yeti\u015ftirilir. Parlak renkli b\u0026uuml;y\u0026uuml;k \u0026ccedil;i\u0026ccedil;ekli \u0026ccedil;e\u015fitleri geli\u015ftirilmi\u015ftir.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EMorfoloji\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003EYumru k\u0026ouml;kl\u0026uuml;, k\u0026ouml;ksapl\u0131, stolonlu veya g\u0026ouml;vde taban\u0131 so\u011fanl\u0131, bir y\u0131ll\u0131k ve \u0026ccedil;ok y\u0131ll\u0131k otsu bitkilerdir.\u003Cbr \/\u003EYaprak: Yapraklar bulundu\u011fu yere g\u0026ouml;re tabanda, g\u0026ouml;vdede ya da her ikisi birlikte g\u0026ouml;r\u0026uuml;lebilir. Yapraklar basit, par\u0026ccedil;al\u0131, t\u0026uuml;ys\u0026uuml; (bile\u015fik) veya lopludur. Yaprak ayas\u0131 b\u0026ouml;breksi-\u015ferit bi\u0026ccedil;iminde, kenar\u0131 di\u015fli, tam, veya oymal\u0131d\u0131r.\u003Cbr \/\u003E\u0026Ccedil;i\u0026ccedil;ek: \u0026Ccedil;i\u0026ccedil;ek kurulu u\u0026ccedil;ta veya yaprak koltu\u011funda yer al\u0131r. 25 cm uzunluktaki talk\u0131mlarda 2-50 kadar \u0026ccedil;i\u0026ccedil;ek ya da tekli \u0026ccedil;i\u0026ccedil;ek g\u0026ouml;r\u0026uuml;l\u0026uuml;r. Brahteler bulunur veya yoktur, yap\u0131s\u0131 yapraks\u0131, k\u0026uuml;\u0026ccedil;\u0026uuml;k veya b\u0026uuml;y\u0026uuml;k g\u0026ouml;r\u0026uuml;n\u0026uuml;ml\u0026uuml;d\u0026uuml;r. \u0130kinci derecedeki pulsu yaprak halkas\u0131 yoktur. Er di\u015fi \u0026ccedil;i\u0026ccedil;ekler \u0131\u015f\u0131nsal bak\u0131\u015f\u0131ml\u0131d\u0131r. \u0026Ccedil;anak yapraklar meyvede kal\u0131c\u0131d\u0131r, 3-5 kadar, genellikle ye\u015fil bazen mor, sar\u0131 veya beyaz renklidir. \u015eekli dikd\u0026ouml;rtgensi-eliptik, yumurtams\u0131 veyahut m\u0131zrak bi\u0026ccedil;imindedir. Ta\u0026ccedil; yapraklar birbirinden farkl\u0131, rengi sar\u0131 nadiren beyaz, k\u0131rm\u0131z\u0131 veya ye\u015fildir. Ta\u0026ccedil; yapraklar dairemsi-\u015ferit bi\u0026ccedil;iminde olup uzunlu\u011fu 1\u0026ndash;26 mm kadard\u0131r. Bal \u0026ouml;z\u0026uuml; bulunur genellikle pulla \u0026ouml;rt\u0026uuml;l\u0026uuml;d\u0026uuml;r. Erkek organlar 5-10 kadar; iplik\u0026ccedil;ik ipliksi; ayr\u0131ca verimsiz erkek organlarda g\u0026ouml;r\u0026uuml;l\u0026uuml;r. Di\u015fi organ say\u0131s\u0131 4-250 kadard\u0131r. Tohum tasla\u011f\u0131nda 1 tane yumurtal\u0131k yer al\u0131r. Boyuncuk vard\u0131r veya bulunmaz.\u003Cbr \/\u003EMeyve: Meyve aken nadiren torba bi\u0026ccedil;iminde, agregat, uzant\u0131s\u0131z, disk bi\u0026ccedil;iminde, d\u0131\u015f b\u0026uuml;key merceksi, k\u0026uuml;resel, ters yumurtams\u0131 veya silindiriktir. Baz\u0131 durumlarda yanlarda damarlar g\u0026ouml;ze \u0026ccedil;arpar. Meyvede gaga bulunr veya yoktur, d\u0026uuml;z veya \u0026ccedil;arp\u0131k olup u\u0026ccedil;ta rastlan\u0131r.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003ELatince ismi\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003ERanunculus ismi latincede rana \u0022kurba\u011fa\u0022 ve culus k\u0026uuml;\u0026ccedil;\u0026uuml;ltme eki alarak \u0022k\u0026uuml;\u0026ccedil;\u0026uuml;k kurba\u011fa\u0022 anlam\u0131na gelen kelimelerden t\u0026uuml;retilmi\u015ftir. B\u0026uuml;y\u0026uuml;k olas\u0131l\u0131kla \u0026ccedil;ok say\u0131da t\u0026uuml;r\u0026uuml;n kurba\u011fa gibi su kenarlar\u0131nda bulunmas\u0131ndan yola \u0026ccedil;\u0131karak bu isim tercih edilmi\u015ftir.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EToksik etkisi\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003EB\u0026uuml;t\u0026uuml;n d\u0026uuml;\u011f\u0026uuml;n \u0026ccedil;i\u0026ccedil;e\u011fi t\u0026uuml;rlerinde taze k\u0131s\u0131mlar\u0131 s\u0131\u011f\u0131r, at ve di\u011fer \u0026ccedil;iftlik hayvanlar\u0131 taraf\u0131ndan yenildi\u011finde zehir etkisi ba\u015f g\u0026ouml;sterir. Buruk tat ve a\u011f\u0131zda olu\u015fan kabarc\u0131klar zehrin etkisini g\u0026ouml;steren ba\u015fl\u0131ca belirtilerdir.\u003Cbr \/\u003EMeralarda a\u015f\u0131r\u0131 otlatma sonucu di\u011fer yenebilen bitkilerle birlikte b\u0131rak\u0131lan d\u0026uuml;\u011f\u0026uuml;n \u0026ccedil;i\u0026ccedil;ekleri istemedende olsa hayvanlar taraf\u0131ndan yenilir dolay\u0131s\u0131yla zehirlenmelere yol a\u0026ccedil;ar. Semptomlar\u0131 aras\u0131nda kanl\u0131 ishal, a\u015f\u0131r\u0131 salya akmas\u0131, kar\u0131n a\u011fr\u0131s\u0131 ve gastrointestinal sistem rahats\u0131zlar\u0131 ile mukozada \u015fiddetli kabarc\u0131k olu\u015fumu say\u0131labilir.\u003Cbr \/\u003ED\u0026uuml;\u011f\u0026uuml;n \u0026ccedil;i\u0026ccedil;eklerine elle temas edildi\u011finde Ranunculin, Protoanemonin olarak bilinen bir forma d\u0026ouml;n\u0026uuml;\u015f\u0026uuml;r ve insanlarda deri iltihaplanmas\u0131na sebep olur. Bu y\u0026uuml;zden bitkilere uzun s\u0026uuml;re dokunulmamas\u0131 sa\u011fl\u0131k a\u0026ccedil;\u0131s\u0131ndan \u0026ouml;nem ta\u015f\u0131r. Kurutulmu\u015f d\u0026uuml;\u011f\u0026uuml;n \u0026ccedil;i\u0026ccedil;ekleri toksik etkisini kaybeder b\u0026ouml;ylece saman olarak g\u0026uuml;venle kullan\u0131lmaya m\u0026uuml;sait hale getirilmi\u015f olunur.\u003C\/p\u003E","slug":"dugun-cicegi","images":[{"id":5997,"image":"http:\/\/calphotos.berkeley.edu\/imgs\/512x768\/0000_0000\/1111\/0843.jpeg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/93\/93e\/93eb1021-890d-46f0-b579-bdf1f9d9fbf4.jpg"},{"id":5998,"image":"http:\/\/nargil.ir\/plant\/images\/pic\/346\/Ranunculus%20arvensis%2010.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/07\/07a\/07a34e03-31e6-4805-802f-d4f93e446f29.jpg"},{"id":6002,"image":"http:\/\/www.unavarra.es\/herbario\/fotos\/Ranu_arve\/image003.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/bf\/bfa\/bfa0f618-8b19-4122-8fde-c96691660fd8.jpg"},{"id":6003,"image":"http:\/\/luirig.altervista.org\/cpm\/albums\/bot-units85\/ranunculus-arvensis30173.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/32\/320\/320b101a-9cba-4e9b-bbb9-afdf87b1dc45.jpg"},{"id":6004,"image":"http:\/\/www.freenatureimages.eu\/Plants\/Flora%20O-R\/Ranunculus%20arvensis,%20Corn%20Buttercup\/slides\/Ranunculus%20arvensis%201,%20Akkerboterbloem,%20Saxifraga-Branko%20Bakan.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d6\/d6f\/d6f68ed3-a5a1-4c2b-8534-bc30478417ea.jpg"},{"id":61021,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/8\/8b\/Ranunculus_arvensis_Habitus_Valderrepisa_2012-05-31_SierraMadrona.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/55\/556\/55685304-ceb7-4abb-985e-dcfd0f53d1cd.jpg"}]},{"id":6954,"name":"Duvar arpas\u0131","nameSynonyms":"","latinName":"Hordeum murinum","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003E\u0130ngilizcesi\u003C\/strong\u003E : Wall barley, Mouse barley\u003Cbr \/\u003E\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003E\u0026Ccedil;evre \u0130stekleri :\u003C\/strong\u003E K\u0131ra\u0026ccedil; veya sulanmayan alanlardan, sulanan taban arazilere kadar hemen hemen her toprakta. yeti\u015fir. \u0026Ouml;zellikle fazla kullan\u0131lmaya arazileri tercih eder. \u0026Ccedil;ok yayg\u0131n bir bitkidir. Meyve bah\u0026ccedil;eleri, \u0026ccedil;im alanlar\u0131, yol kenarlar\u0131, \u0026ccedil;it dipleri, d\u0026ouml;k\u0026uuml;nt\u0026uuml; alanlar\u0131nda rastlan\u0131r.\u003Cbr \/\u003E\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EMorfolojisi :\u003C\/strong\u003E Tek y\u0131ll\u0131k otsu bir bitkidir ve 10 - 40 cm boylanabilir. Bitki karde\u015flenir, sap dirsek vererek dik b\u0026uuml;y\u0026uuml;r Yapraklar donuk ye\u015fil yumu\u015fak t\u0026uuml;ylerle kapl\u0131, 7 - 20 cm uzunluk ve 3 - 8 mm geni\u015fliktedir. Kulak\u0026ccedil;\u0131k ince ve k\u0131sa, yakac\u0131k 0,5 - 1 mm y\u0026uuml;kseklikte ve zar\u0131ms\u0131 yap\u0131dad\u0131r. \u0026Uuml;st yaprak oluk \u015feklinde ikiye katlanm\u0131\u015f olup ba\u015fak sap\u0131n\u0131 tamamen sarm\u0131\u015ft\u0131r. \u0026Ccedil;i\u0026ccedil;ekler a\u0026ccedil;\u0131k ye\u015fil renkte bir ba\u015fak olu\u015fturur. Ba\u015faklar 20 - 30 mm uzunluktad\u0131r. Temmuz, a\u011fustos bazen ekime kadar \u0026ccedil;i\u0026ccedil;ek a\u0026ccedil;ar. K\u0131l\u0026ccedil;\u0131klar 2 - 5 cm uzunlukta ve ba\u015fa\u011fa paralel vaziyette y\u0026uuml;kselir. Kavuzlu meyve (k\u0131l\u0026ccedil;\u0131k hari\u0026ccedil;) 7-1 2 mm uzunluktad\u0131r. Tohum 4 - 5 mm uzunlukta, 1,3 mm geni\u015flikte ve 1 mm kal\u0131nl\u0131ktad\u0131r. Tohumla \u0026uuml;rer.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u0026nbsp;\u003C\/p\u003E","slug":"duvar-arpasi","images":[{"id":34433,"image":"http:\/\/hasbrouck.asu.edu\/imglib\/seinet\/Poaceae\/photos\/Hordeum-murinum-P-web-N26.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/24\/24c\/24cad118-d195-4a12-b5f7-164995ca52f9.jpg"},{"id":34434,"image":"http:\/\/www.carolscornwall.com\/Plants%20Lichens%20and%20Fungi\/Grass-Hordeum%20murinum20-05-09.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/62\/62c\/62c36db6-b9b2-47a6-85de-b6f8888095cf.jpg"},{"id":34435,"image":"http:\/\/www.lightscapes.info\/onewithnature\/wp-content\/uploads\/2013\/03\/Wall-Barley-Hordeum-murinum-021.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f2\/f24\/f24ff1d5-833a-4fe7-afdf-94e38e1a1c0a.jpg"},{"id":34436,"image":"http:\/\/www.virboga.de\/pics\/big\/007116.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/72\/72f\/72f7ac46-f8c6-4f88-9c64-dc10557026db.jpg"},{"id":34437,"image":"http:\/\/2.bp.blogspot.com\/_Ry3a3RhaOdE\/S-1aAuSEShI\/AAAAAAAAFD8\/YRI5hr-55hc\/s1600\/Hordeum+murinum.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/3f\/3fd\/3fd17823-3045-4b2a-a2f9-d4f804454911.jpg"},{"id":34440,"image":"http:\/\/www.apatita.com\/herbario\/Gramineae\/large\/Hordeum_murinum_subsp_leporinum_3.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/73\/73b\/73bfe82e-68d9-4186-ade7-833e11c08c97.jpg"}]},{"id":6121,"name":"Ebeg\u00fcmeci","nameSynonyms":"","latinName":"Malva neglecta","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EEBEG\u0026Uuml;MEC\u0130 (Malva neglecta)\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003EEtrafa da\u011f\u0131lan tohumlar\u0131yla her sene ekilmemi\u015f arazileri, yol kenarlar\u0131n\u0131 bazen bah\u0026ccedil;elerimizi susler buyuk ebegumeci(malva slyvestris). Yaklasik\u0026nbsp;100 civarinda kuzeni vard\u0131r. En yak\u0131n kuzenleri lavatera arborea (la mauve royale), alcea rosea\u0026nbsp;(rose tr\u0026eacute;mi\u0026egrave;re\u0026nbsp;gulhatmi),\u0026nbsp;\u0026nbsp;althaea officinalis (guimave)\u0026nbsp;\u0026nbsp;ve bu yaz\u0131ya ilham olan Berceste\u0027nin hibiskusu olup bamya, pamuk ile de akrabad\u0131r. Canl\u0131 pembe \u0026uuml;zerine mor \u0026ccedil;izgili \u0026ccedil;i\u0026ccedil;ekleri ile di\u011fer ebeg\u0026uuml;meci cinslerinden ayr\u0131l\u0131r. K\u0026uuml;\u0026ccedil;\u0026uuml;k ebeg\u0026uuml;meci Malva neglecta\u0026rsquo;nin \u0026ccedil;i\u0026ccedil;ekleri beyaz u\u0026ccedil;uk pembe aras\u0131d\u0131r. Ikiz karde\u015fler kadar birbirine benzemelerine ra\u011fmen\u0026nbsp; Malva alcea kalkerli,\u0026nbsp;Malva moschata silisli topraklar\u0131 sever oysa disardan bakinca tek farklari birinin \u0026ccedil;i\u0026ccedil;ekleri di\u011ferine gore daha b\u0026uuml;y\u0026uuml;k olmasidir. Ikisini birbirinden ay\u0131rt etmek i\u0026ccedil;in uzmanlar \u0026ccedil;i\u0026ccedil;e\u011fin i\u0026ccedil;indeki minik balkaba\u011fina benzeyen i\u0026ccedil;e bakarlar.\u003Cbr \/\u003EAntik caglarda ebegumeci ilac olarak oldugu\u0026nbsp;kadar mutfakta sebze olarak siklikla kullanilmistir. Romali\u0027lar korpe yapraklarini salatalarda kullanmislardir. Pitagora gore bu bitki tutkuyu azaltir, karnimizi ve ruhumuzu ozgurlestirir. Pline\u0026rsquo;l\u0026rsquo;ancine\u0026rsquo;e gore duzenli kullanimi bagisiklik sitemini guclendirir. Yunanli\u0026nbsp;\u0026nbsp;\u0026nbsp;doktor Dioscoride\u0026rsquo;e gore bagirsak, safra kesesi, bocek sokmalari, yaniklara ve kesiklere karsi ebegumeci ilactir. Ronensans\u0026rsquo;a kadar saltanatini surdurmustur. Modern tip ebegumecinin yararlarini kanitlamistir. Icerdigi\u0026nbsp;salyamsi madde sakinlestirici ve yumusaticidir. Bu nedenle ebegumeci koku bebeklerin dis cikarma donemlerinde kemirmeleri icin ellerine verilir. Zengin potasyum icerigiyle bobreklere yardimcidir. A,B,C ve E vitaminlei ile flavonoidlerden acisindan da zengindir bu yuzden antienflamatur, anti viral, ve anti alerjiktir. Icerigindeki anthocynine mavi renk vericidir ve antioksidan olup yaslamanya karsi kullanilir. Vazgecilmez bir sebzeyken sofralarimizdan kaybolmasini jelatinimsi maddesi yuzunden, ayni bamya gibi salya birakmasindan olmali.\u003C\/p\u003E","slug":"ebegumeci","images":[{"id":11334,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/d\/dc\/Malva_neglecta01.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/07\/073\/0734f00b-0477-4d23-8faa-7ad6af538539.jpg"},{"id":11335,"image":"http:\/\/livingafield.com\/images\/Malva_neglecta_In_Flower_03_Resize.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/ce\/ce7\/ce7aea71-f8b1-4b9d-afe2-fd699f02e543.jpg"},{"id":11337,"image":"http:\/\/livingafield.com\/images\/Malva_neglecta_01_Edit.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/97\/97b\/97b041cd-7f26-413c-a85a-be84907ccf27.jpg"},{"id":11338,"image":"http:\/\/flora.nhm-wien.ac.at\/Bilder-G-O\/Malva-neglecta-1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/ec\/ec5\/ec5df7a9-ab1a-46ef-b04b-ad259712f046.jpg"},{"id":11339,"image":"http:\/\/www.naturalmedicinalherbs.net\/pictures\/wendys\/malva-neglecta=dwarf-mallow.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/94\/94e\/94e1daa7-d891-4afd-b8c8-7bb738105d9b.jpg"}]},{"id":11389,"name":"E\u011frelti otu","nameSynonyms":"","latinName":"Pteridium aquilinum","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u0130lk varolu\u015flar\u0131 g\u0026uuml;n\u0026uuml;m\u0026uuml;zden 300 milyon y\u0131l \u0026ouml;ncesine dayan\u0131r. Devoniyen D\u0026ouml;nemi\u0027nde karada hi\u0026ccedil;bir hayvan\u0131n ya\u015famad\u0131\u011f\u0131 d\u0026ouml;nemlerde belirmi\u015ftir. 250 milyon y\u0131l \u0026ouml;nceki Karbonifer D\u0026ouml;nemi\u0027nde yery\u0026uuml;z\u0026uuml;ndeki karalar\u0131n hemen hemen tamam\u0131 e\u011freltiotu ormanlar\u0131 ile kapl\u0131yd\u0131. Bu y\u0026uuml;zden bu d\u0026ouml;neme e\u011frelti otu d\u0026ouml;nemi denir. D\u0026uuml;nyadaki k\u0026ouml;m\u0026uuml;r yataklar\u0131n\u0131n temelleri bu d\u0026ouml;nemdeki e\u011freltiotlar\u0131na dayan\u0131r. O d\u0026ouml;nemde ya\u015fayan e\u011frelti otlar\u0131n\u0131n \u0026ccedil;o\u011funun soyu t\u0026uuml;kenmi\u015ftir fakat baz\u0131lar\u0131 soyununu g\u0026uuml;n\u0026uuml;m\u0026uuml;ze kadar s\u0026uuml;rd\u0026uuml;rmeyi devam ettirmi\u015ftir. \u003Cbr \/\u003ENemli ve keskin g\u0026uuml;ne\u015f \u0131\u015f\u0131klar\u0131ndan korunacak kadar g\u0026ouml;lgeli yerlerde \u0026uuml;reyebilirler. Baz\u0131lar\u0131 yosuna benzer bi\u0026ccedil;imde miniktir. Tropik b\u0026ouml;lgede yeti\u015fenleri ise 25 m uzunlu\u011fa varabilecek kadar b\u0026uuml;y\u0026uuml;k olabilmektedir. \u003Cbr \/\u003EE\u011frelti otlar\u0131 damarl\u0131 bitkilerdir. Suyu k\u0026ouml;klerinden al\u0131p, damarlar\u0131 ile yapraklar\u0131na kadar ula\u015ft\u0131rabilirler. T\u0026uuml;rlerin \u0026ccedil;o\u011fu toprakta yeti\u015fir. Yaln\u0131z Platycerium cinsinden geyik boynuzu gibi baz\u0131 e\u011freltiler ba\u015fka bitkilerin \u0026uuml;zerinde ya\u015fayabilir.\u003C\/p\u003E","slug":"egrelti-otu","images":[{"id":11405,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Dennstaedtiaceae\/pteridium-aquilinum-latiusculum-le-dkausen-a.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/bd\/bd3\/bd35a16b-2ee6-4496-bde8-fa77859ccb92.jpg"},{"id":11408,"image":"http:\/\/3.bp.blogspot.com\/_mFm838BFqBE\/TTHvNeqp58I\/AAAAAAAAAdQ\/YcEyGKB-HS8\/s1600\/aquilinum-cancajos2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b8\/b8c\/b8c26f06-9c12-4e9b-a4a0-70dd518ea530.jpg"},{"id":11409,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/7\/7c\/Pteridium_aquilinum.jpeg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d7\/d7d\/d7d94cec-4a83-45f1-9120-4be4d33ed9c9.jpg"},{"id":11411,"image":"http:\/\/www.cfnavarra.es\/agricultura\/informacion_agraria\/MapaCultivos\/fotos\/sp_pteridium_aquilinum\/image001b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e1\/e13\/e1363e58-14ea-4992-984a-a74cb4f55b0b.jpg"},{"id":11412,"image":"http:\/\/images.floridata.com\/gallery\/Pteridium_aquilinum800.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/de\/deb\/debae032-26eb-46d6-8636-21659f942f20.jpg"},{"id":71655,"image":"http:\/\/www.growiser.net\/uploads\/1\/6\/2\/2\/16222742\/7702308_orig.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/61\/61b\/61b0bcef-dbf8-46a8-afc9-036f2d24eb7d.jpg"},{"id":71656,"image":"http:\/\/hardyfernlibrary.com\/ferns\/tind\/pteridium-aquilinum-rhiz.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/98\/984\/98493bc7-2ed4-419e-ba39-d7d40b839a48.jpg"},{"id":71657,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/5\/5c\/Adelaarsvaren_planten_Pteridium_aquilinum.jpg\/220px-Adelaarsvaren_planten_Pteridium_aquilinum.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/82\/827\/8273bb71-d05a-4dcf-8fb2-cee6d3caceba.jpg"}]},{"id":11384,"name":"Engerek otu","nameSynonyms":"","latinName":"Echium sp.","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003ES\u0131\u011f\u0131rdiligillerden bir t\u0026uuml;r ot (Echium sp). Mavi, beyaz, pembemsi ya da morumsu, d\u0026uuml;zensiz \u0026ccedil;i\u0026ccedil;ek a\u0026ccedil;ar. Genellikle deniz k\u0131y\u0131lar\u0131nda ve kumsallarda yeti\u015fir. Yapraklar\u0131 sert t\u0026uuml;yl\u0026uuml;d\u0026uuml;r. S\u0026uuml;s bitkisi olarak yeti\u015ftirilen t\u0026uuml;rleri vard\u0131r.\u003C\/p\u003E","slug":"engerek-otu","images":[{"id":5607,"image":"http:\/\/i1.treknature.com\/photos\/3491\/florazul.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f6\/f66\/f661d015-f263-41c7-ae75-2490bc5f1daa.jpg"},{"id":5609,"image":"http:\/\/www.summitpost.org\/images\/original\/836658.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/78\/780\/780cbd6c-629d-4eb3-97ca-cd467cdd2c13.jpg"},{"id":5610,"image":"http:\/\/www.floravascular.com\/data_almacen\/Echium\/Echium%20creticum_001470_FRL_2_1_800px.jpg?KeepThis=true\u0026TB_iframe=true\u0026height=600\u0026width=550","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c9\/c9e\/c9e54121-f61f-485c-af3d-80a0d17d9111.jpg"},{"id":61863,"image":"https:\/\/s-media-cache-ak0.pinimg.com\/originals\/90\/41\/94\/9041946cc5fa1e89a1569a646115b3df.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/92\/927\/927b1c43-6833-4803-b2fd-928944826656.jpg"},{"id":61864,"image":"http:\/\/www.fotonatura.org\/galerias\/fotos\/usr3659\/11891913Ex.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a5\/a53\/a53fa61c-a48b-47e0-b350-5b33460c6a24.jpg"}]},{"id":3170,"name":"E\u015fek marulu","nameSynonyms":"","latinName":"Sonchus arvensis","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003E\u0026Ccedil;evre \u0130stekleri\u0026nbsp;:\u003C\/strong\u003E \u003Cbr \/\u003E\u0026Ccedil;ok kurak olmayan, bitki besin maddesince zengin, azot i\u0026ccedil;eren t\u0131nl\u0131 ve kumlu topraklar\u0131 sever. S\u0131cakl\u0131k iste\u011fi \u0026ccedil;ok fazla de\u011fildir. T\u0026uuml;m k\u0026uuml;lt\u0026uuml;rlerde rastlanabilir. T\u0026uuml;m Avrupa ve d\u0026uuml;nyada yayg\u0131nd\u0131r. \u0026Ccedil;ukurova b\u0026ouml;lgesinde bu\u011fdayda rastlanm\u0131\u015ft\u0131r.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EMorfolojisi\u0026nbsp;:\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003E Tek y\u0131ll\u0131k, 30 - 100 cm boyunda olup, sap dik, kal\u0131n, t\u0026uuml;ys\u0026uuml;z, i\u0026ccedil;i bo\u015f ve dall\u0131d\u0131r. Yapraklar a\u0026ccedil;\u0131k mavi-ye\u015fil, yumu\u015fak ve dikensizdir. Alt yapraklar sapl\u0131, par\u0026ccedil;as\u0131z ve kenarlar\u0131 kal\u0131n testere di\u015fi \u015feklinde, bat\u0131c\u0131d\u0131r. \u0026Uuml;st yapraklar saps\u0131z ve bitki sap\u0131 kulak \u015feklindeki yaprak ayas\u0131 ile sar\u0131lm\u0131\u015ft\u0131r. Sap hemen \u0026ccedil;i\u0026ccedil;ek tablalar\u0131 alt\u0131nda birazc\u0131k kama \u015feklinde kal\u0131nla\u015f\u0131r. \u0026Ccedil;i\u0026ccedil;ekler sar\u0131dan kahverengi-k\u0131rm\u0131z\u0131ya kadar de\u011fi\u015fen renktedir. Tohumlar 3 mm b\u0026uuml;y\u0026uuml;kl\u0026uuml;\u011f\u0026uuml;nde, yanlardan hafif bas\u0131k, deri renginde ve \u0026uuml;zeri 3-\u0026ccedil;izgilidir. Genellikle bitki ba\u015f\u0131na 1.000 tohum verirse de bu say\u0131 100.000\u0026rsquo;e ula\u015fabilir.\u003C\/p\u003E","slug":"esek-marulu","images":[{"id":2314,"image":"http:\/\/www.naturalmedicinalherbs.net\/pictures\/wendys\/sonchus-arvensis=field-milk-thistle.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/14\/147\/147cef84-bd23-456e-8b84-c7b11dcab248.jpg"},{"id":2316,"image":"http:\/\/www.anpc.ab.ca\/wiki\/images\/8\/8f\/Sonculig_XID_Sonchus_uliginosus2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b6\/b6e\/b6e3a178-744c-4e2a-9063-e027f758252c.jpg"},{"id":2317,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/6\/66\/Sonchus_arvensis_bgiu.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/08\/086\/08666922-d2bd-4a93-965a-82ecc20c5e55.jpg"},{"id":2320,"image":"http:\/\/www.anpc.ab.ca\/wiki\/images\/c\/cb\/Sonculig_XID_Sonchus_uliginosus.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d7\/d79\/d791a6e2-0289-4869-a9be-f6814059a27a.jpg"},{"id":63507,"image":"http:\/\/1.bp.blogspot.com\/-I0p8mFyrdFQ\/VMzruuiZ38I\/AAAAAAAAAFA\/sjnRn3qFbH0\/s1600\/Tempuyung.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f2\/f2e\/f2e1a30f-a298-4258-abce-7845da99b7ed.jpg"},{"id":63508,"image":"http:\/\/www.discoverlife.org\/IM\/I_MWS\/0288\/320\/Sonchus_arvensis,I_MWS28857.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/dd\/ddd\/ddd6247f-ddc6-47d4-bab1-a2b8bfdc712b.jpg"},{"id":74048,"image":"http:\/\/www.minnesotawildflowers.info\/udata\/r9ndp23q\/pd\/sonchus-arvensis-034.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/29\/29e\/29e8471e-2634-4130-8267-b3cd455ef030.jpg"},{"id":74049,"image":"https:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Asteraceae\/sonchus-arvensis-arvensis-fl-mlovit-a.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f6\/f60\/f60cc81f-5fab-4ca0-b78e-31824a81291a.jpg"},{"id":74050,"image":"https:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Asteraceae\/sonchus-arvensis-glabrescens-fl-ahaines-b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/ba\/baa\/baa5579d-b6c3-41f7-bba6-977e485463c0.jpg"},{"id":74051,"image":"https:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Asteraceae\/sonchus-arvensis-arvensis-fl-gmittelhauser-f.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/78\/785\/785416bb-929e-4586-ad13-e2f32f712242.jpg"},{"id":74052,"image":"http:\/\/www.minnesotawildflowers.info\/udata\/r9ndp23q\/pd\/sonchus-arvensis-029.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/84\/846\/846008ff-3f5b-44d9-bca1-630636f5f6fc.jpg"},{"id":74053,"image":"https:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Asteraceae\/sonchus-arvensis-arvensis-fl-ahaines.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/0b\/0bb\/0bb2f194-67b9-4f7e-936f-7677e83b6fd1.jpg"}]},{"id":7040,"name":"Esmer ven\u00fcs otu","nameSynonyms":"","latinName":"Cyperus fuscus","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cdiv\u003E\r\n\u003Cdiv\u003E\u003Cstrong\u003EESMER VEN\u0026Uuml;S OTU\u003C\/strong\u003E\u003C\/div\u003E\r\n\u003Cdiv\u003E\u0026Ouml;zellikleri : Tek y\u0131ll\u0131k, dar yaprakl\u0131, otsu, \u0026ccedil;eltik tarlalar\u0131nda yapraklar\u0131 su \u0026uuml;st\u0026uuml;nde ya\u015far.\u003C\/div\u003E\r\n\u0026Ccedil;eltikte sorun olan yabanc\u0131 otlar\u0131ndan atkuyru\u011fu hari\u0026ccedil; di\u011ferleri tek \u0026ccedil;enekli yabanc\u0131 otlard\u0131r. Dar\u0131can ve yabani dar\u0131 sadece tohumlar\u0131yla, di\u011ferleri tohum, rizom ve stolonlar\u0131yla \u0026uuml;rerler. K\u0131\u015f\u0131 toprakta rizom veya tohum halinde yahut \u0026uuml;r\u0026uuml;n i\u0026ccedil;inde tohum olarak ge\u0026ccedil;irirler. Yabanc\u0131 otlar \u0130lkbaharda havalar\u0131n \u0131s\u0131nmas\u0131yla geli\u015fmeye ba\u015flay\u0131p, Haziran ve Temmuz sonuna kadar \u0026ccedil;eltik tavalar\u0131n\u0131 istila ederler. \u0026Uuml;lkemiz \u0026ccedil;eltik tar\u0131m\u0131nda sorun olan \u0026ouml;nemli baz\u0131 yabanc\u0131 otlar a\u015fa\u011f\u0131da g\u0026ouml;sterilmi\u015ftir.\u003C\/div\u003E\r\n\u003Cdiv\u003E\u0026Ccedil;eltikte zararl\u0131 olan yabanc\u0131 otlar\u0131n yay\u0131l\u0131\u015flar\u0131; sulama, sel sular\u0131 ve hasat sonras\u0131 hayvan otlamalar\u0131yla oldu\u011fu gibi bula\u015f\u0131k tohum ve yanmam\u0131\u015f \u0026ccedil;iftlik g\u0026uuml;brelerinin kullan\u0131lmas\u0131, toprak aletleri, harman makineleri ve r\u0026uuml;zg\u0026acirc;rla olabilmektedir.\u003C\/div\u003E","slug":"esmer-venus-otu","images":[{"id":12381,"image":"http:\/\/2.bp.blogspot.com\/_Ry3a3RhaOdE\/S-wppW6GgXI\/AAAAAAAAEqE\/edL9-iQtBkc\/s1600\/Cyperus+fuscus.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/49\/492\/492d7299-a06b-4c9f-9357-a9d879287fc5.jpg"},{"id":12383,"image":"http:\/\/www.freenatureimages.eu\/Plants\/Flora%20C\/Cyperus%20fuscus,%20Brown%20Flatsedge\/slides\/Cyperus%20fuscus%203,%20Bruin%20cypergras,%20Saxifraga-Rutger%20Barendse.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/9b\/9b9\/9b98ec72-dc2e-40ca-a68c-fce0cf20517b.jpg"},{"id":61865,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/c\/c5\/Cyperus_Fuscus_crop.jpg\/250px-Cyperus_Fuscus_crop.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/32\/324\/324d1594-fcf0-4c85-86b3-5b13c2fa3b38.jpg"},{"id":61868,"image":"https:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Cyperaceae\/cyperus-fuscus-la-vdvorak.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/cc\/cc2\/cc27b700-00c3-4d03-b664-b997418dd119.jpg"},{"id":61869,"image":"http:\/\/calphotos.berkeley.edu\/imgs\/512x768\/0000_0000\/1107\/1226.jpeg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f1\/f18\/f183691d-64d7-464e-812f-193eeb78633e.jpg"}]},{"id":3162,"name":"Fare kula\u011f\u0131","nameSynonyms":"","latinName":"Anagallis arvensis","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EFare Kula\u011f\u0131 (Anagallis arvensis)\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003E\u0026Ccedil;uha\u0026ccedil;i\u0026ccedil;e\u011figillerden; tohumlar\u0131 ku\u015fyemi olarak kullan\u0131lan g\u0026uuml;zel kokulu, \u0026ccedil;i\u0026ccedil;ekleri beyaz\u0131mt\u0131rak erguvan renginde bitkidir. Dallar\u0131n\u0131n ucunda, k\u0026uuml;\u0026ccedil;\u0026uuml;k demetler halinde bulunur. Yapraklar\u0131n\u0131n alt\u0131 t\u0026uuml;yl\u0026uuml;d\u0026uuml;r. Yaz aylar\u0131nda toplan\u0131p, kurutulur. Terpinol, terpinin vethymol gibi kokulu maddeler i\u0026ccedil;erir.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EFare Kula\u011f\u0131\u0027n\u0131n Faydalar\u0131;\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003E- Sinir bozukluklar\u0131n\u0131 giderir. \u003Cbr \/\u003E- V\u0026uuml;cuda din\u0026ccedil;lik verir. \u003Cbr \/\u003E- G\u0026ouml;zlere faydal\u0131d\u0131r. \u003Cbr \/\u003E- \u0130\u015ftah a\u0026ccedil;\u0131c\u0131d\u0131r. \u003Cbr \/\u003E- Nezleyi keser. \u003Cbr \/\u003E- G\u0026ouml;\u011fs\u0026uuml; yumu\u015fat\u0131r, \u0026ouml;ks\u0026uuml;r\u0026uuml;\u011f\u0026uuml; giderir, balgam s\u0026ouml;kt\u0026uuml;r\u0026uuml;r. \u003Cbr \/\u003E- Di\u015f a\u011fr\u0131lar\u0131n\u0131 keser. \u003Cbr \/\u003E- Mideyi yat\u0131\u015ft\u0131r\u0131c\u0131 ve spazm gidericidir.\u003C\/p\u003E","slug":"fare-kulagi","images":[{"id":61871,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/4\/49\/Anagallis-arvensis-Horashim2014-Zachi-Evenor01.jpg\/220px-Anagallis-arvensis-Horashim2014-Zachi-Evenor01.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/7f\/7fe\/7fe161ca-c650-4f18-a236-1554a17f2432.jpg"},{"id":61872,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/0\/05\/Anagallis_arvensis-01_%28xndr%29.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/ff\/ffc\/ffc244a2-660f-4051-9a65-c17e842ebb1a.jpg"},{"id":61873,"image":"https:\/\/img.plantis.info\/wp-content\/uploads\/2016\/05\/Anagallis-arvensis.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d9\/d9c\/d9c6da9e-c6a7-4084-8d25-9c605100b128.jpg"},{"id":61875,"image":"http:\/\/www.biopix.com\/photos\/jcs-anagallis-arvensis-19009.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/bb\/bb3\/bb352829-c407-47cf-b43b-78614cb4a9b5.jpg"},{"id":65515,"image":"http:\/\/www.discoverlife.org\/IM\/I_TQBH\/0031\/320\/Anagallis_arvensis,I_TQBH3116.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d1\/d1e\/d1e696f5-2829-4ed0-bfd9-951724f332b8.jpg"},{"id":65516,"image":"http:\/\/4.bp.blogspot.com\/-sKnzuo0XSDU\/T4kMl_BreUI\/AAAAAAAACRY\/T4KuD9mwiXQ\/s1600\/niidea1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/9a\/9a9\/9a9fcadd-a2d0-4a40-a854-3a2c0d9e5261.jpg"},{"id":73979,"image":"https:\/\/www.henriettes-herb.com\/files\/images\/photos\/a\/an\/anagallis-arvensis-3.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c1\/c15\/c159c07a-8a98-43fc-9052-c974bd78916d.jpg"},{"id":73980,"image":"http:\/\/www.maltawildplants.com\/PRIM\/Pics\/ANGAR\/Anagallis_arvensis_[IMG_2402].jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/ad\/ad1\/ad1e79f3-416f-49da-b91d-741d03fd7b61.jpg"},{"id":73981,"image":"http:\/\/pfaf.org\/Admin\/PlantImages\/AnagallisArvensis3.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/3f\/3f8\/3f8add69-8341-4e98-9f8f-014183fe48a3.jpg"}]},{"id":11835,"name":"Fare kulakl\u0131 boynuz otu","nameSynonyms":"","latinName":"Cerastium perfoliatum","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003E1. Genel \u0026Ouml;zellikleri\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003EBilimsel S\u0131n\u0131fland\u0131rma\u003Cbr \/\u003E\u0026Acirc;lem: Plantae\u003Cbr \/\u003E\u015eube: Magnoliophyta\u003Cbr \/\u003ES\u0131n\u0131f: Magnoliopsida\u003Cbr \/\u003ETak\u0131m: Caryophyllales\u003Cbr \/\u003EFamilya: Caryophyllaceae\u003Cbr \/\u003EBotanik Ad\u0131:Cerastium\u0026Ccedil;i\u0026ccedil;ekleri k\u0026uuml;\u0026ccedil;\u0026uuml;k, tek veya \u0026ccedil;ok say\u0131da salk\u0131m kurulu\u015fundad\u0131r. Ta\u0026ccedil; yapraklar beyaz renklidir. Ta\u0026ccedil; yapraklar orta u\u0026ccedil;ta derinli\u011fine iki par\u0026ccedil;al\u0131 gibi yar\u0131kt\u0131r. \u0130lkbahar yaz aylar\u0131nda \u0026ccedil;i\u0026ccedil;ek a\u0026ccedil;arlar.\u003Cbr \/\u003E\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003E2. \u0026Uuml;retimi\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003E\u0026Uuml;retimleri, tohum, \u0026ccedil;elik ya da k\u0026ouml;k par\u0026ccedil;alar\u0131 ile olur. Tohumla \u0026uuml;retimde d\u0026ouml;k\u0026uuml;len tohumlar ya tekrar \u0026ccedil;\u0131karlar ya da erken ilkbahar da ekilerek \u0026uuml;retilirler. Ekim genellikle saks\u0131lara ya da ilkbaharda camek\u0026acirc;nlarda yast\u0131klara yap\u0131l\u0131r. G\u0026uuml;ne\u015fli ve s\u0131cak yerlerde a\u0026ccedil;\u0131k alana da ekimleri yap\u0131labilir. \u0026Ccedil;elik veya k\u0026ouml;k par\u0026ccedil;alar\u0131 ile \u0026uuml;retimde Nisan-Eyl\u0026uuml;l aylar\u0131 aras\u0131nda dikimleri yap\u0131l\u0131r. Melez \u0026ccedil;e\u015fitlerde tohum ekimi ile orijinal bitki elde etmek zordur.Bunun i\u0026ccedil;in vegetatif yolla yap\u0131lan \u0026uuml;retim en iyi yoldur.\u003Cbr \/\u003E\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003E3. Ekolojik \u0130stekleri\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003EG\u0026uuml;ne\u015fli, yar\u0131 g\u0026ouml;lge yerlerde ve \u0131l\u0131man iklimlerde yeti\u015fir. Besin maddesince fakir ve nemli topraklar\u0131 tercih ederler. Kurakl\u0131\u011fa ve so\u011fu\u011fa dayan\u0131kl\u0131d\u0131r. S\u0131k, az ve d\u0026uuml;zenli sulanmal\u0131d\u0131r.\u003Cbr \/\u003E\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003E4. Peyzajda Kullan\u0131m\u0131\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003EKaya bah\u0026ccedil;elerinde, \u0026ccedil;i\u0026ccedil;ek parterlerinde, \u0026ccedil;e\u015fitli \u015fekillerin olu\u015fturulmas\u0131nda ve yol \u015fevlerinin sa\u011flamla\u015ft\u0131r\u0131lmalar\u0131nda kullan\u0131l\u0131r.\u003C\/p\u003E","slug":"fare-kulakli-boynuz-otu","images":[{"id":15023,"image":"http:\/\/2.bp.blogspot.com\/-bSnRktZ1-8g\/UbQqVhBCFPI\/AAAAAAAAHd8\/GePcmy6HgHw\/s1600\/Cerastium+perfoliatum.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a8\/a8d\/a8d45707-73fb-4a4e-b043-b2dd0789617c.jpg"},{"id":15024,"image":"http:\/\/www.turkiyebitkileri.com\/fotogaleri\/144984830Cerastium%20perfoliatumMG.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/02\/02a\/02a4537c-9e4f-479c-99d4-344d4ee59961.jpg"},{"id":15025,"image":"http:\/\/dogalhayat.org\/wp-content\/uploads\/2014\/03\/8b3385921b6e1453fe6bf55f0bd39068-1395993428.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/35\/35e\/35e329b7-6c32-4e4b-9038-ada1986f61c0.jpg"},{"id":15026,"image":"http:\/\/www.plantarium.ru\/dat\/plants\/1\/193\/128193_75d1b1df.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/ae\/ae9\/ae911806-c6cf-41b4-8f91-dc1983f6abd0.jpg"},{"id":15030,"image":"http:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/9\/96\/Cerastium_uniflorum.jpg\/640px-Cerastium_uniflorum.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a6\/a6a\/a6ab6e75-d129-4109-9570-51968490914a.jpg"}]},{"id":6990,"name":"Fener otu","nameSynonyms":"","latinName":"Physalis angulata","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003E\u0026Ccedil;evre \u0130stekleri :\u003C\/strong\u003E -\u003Cbr \/\u003E\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EMorfolojisi\u003C\/strong\u003E : Tek y\u0131ll\u0131k, 10 cm\u0026rsquo;den 80 cm\u0026rsquo;ye kadar boylanabilen, dik, bazen kalk\u0131k u\u0026ccedil;lu, tabanda veya yukar\u0131larda dallanan, t\u0026uuml;ys\u0026uuml;z veya gen\u0026ccedil; k\u0131s\u0131mlar\u0131 k\u0131sa t\u0026uuml;yl\u0026uuml; bir bitkidir. Yapraklar 3-10 X 3,5-8 cm boyutlar\u0131nda, yumurtams\u0131, yumurtams\u0131-m\u0131zraks\u0131, bazen dikd\u0026ouml;rtgensi gibi de\u011fi\u015fik formlarda, yaprak kenarlar\u0131 d\u0026uuml;zensiz di\u015fli ya da d\u0026uuml;z ve t\u0026uuml;ys\u0026uuml;zd\u0026uuml;r. Yaprak sap\u0131 1-8 cm uzunlu\u011fundad\u0131r. \u0026Ccedil;anak yapraklar\u0131n tamam\u0131 3-5 mm uzunlukta, her biri 1- 3 mm boydad\u0131r. Meyve 20-35 mm uzunlukta, \u015fi\u015fkinle\u015fmi\u015f, 10 k\u0026ouml;\u015feli ve 10 damarl\u0131 olup olgunla\u015ft\u0131\u011f\u0131nda \u0026ccedil;anak yapraklar\u0131 kal\u0131c\u0131d\u0131r. Ta\u0026ccedil; yapraklar sar\u0131ms\u0131 renklidir. Erkek organ sap\u0026ccedil;\u0131klar\u0131 yat\u0131k ve 3-4 mm boydad\u0131r. \u0026Uuml;z\u0026uuml;ms\u0026uuml; meyve, 10-12 mm \u0026ccedil;ap\u0131nda, tohumlar sar\u0131ms\u0131 renkli, yass\u0131, geni\u015f\u0026ccedil;e yumurtams\u0131 ve d\u0026uuml;z d\u0026uuml;zeylidir. \u0026Uuml;remesi tohumlad\u0131r. \u0026Ccedil;i\u0026ccedil;eklenme zaman\u0131 Haziran-Ekim aylar\u0131d\u0131r.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u0026nbsp;\u003C\/p\u003E","slug":"fener-otu","images":[{"id":13225,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/3\/32\/Flickr_-_Jo%C3%A3o_de_Deus_Medeiros_-_Physalis_angulata_(1).jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/1e\/1e4\/1e48cf5f-6b49-44fa-b7f0-6815c88a1a25.jpg"},{"id":13226,"image":"http:\/\/i1.treknature.com\/photos\/15705\/physallis_126_768_568_2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/51\/513\/51338adf-b95d-454e-825a-3c09cf26653c.jpg"},{"id":13227,"image":"http:\/\/jimbotany.com\/Monastery_Plants\/Physalis%20angulata%20var.%20angulata%20%202012-07-24.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/93\/93f\/93f4df1c-409e-45eb-b4cd-6a6b736a6525.jpg"},{"id":13228,"image":"http:\/\/tcf.bh.cornell.edu\/users\/robbin\/7_2_12_3\/upload501\/Physalis_angulata3.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/1f\/1f4\/1f4aec88-fe19-43bc-a687-287d4ac08efa.jpg"},{"id":13229,"image":"http:\/\/jimbotany.com\/Monastery_Plants\/Physalis%20angulata%20var.%20angulata%20%202013-08-07.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/65\/658\/6587fc52-92cd-41cb-b24e-52d0643b2022.jpg"},{"id":13231,"image":"http:\/\/www.wildflowersoftexas.com\/uploads\/9\/4\/7\/6\/9476476\/449437_orig.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/08\/083\/08310e86-d3d6-48be-8668-1978e6d4f2c9.jpg"}]},{"id":6105,"name":"Gece sefasi","nameSynonyms":"Ak\u015fam sefas\u0131","latinName":"\u0130pomea stoplonifera","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EAk\u015famsefas\u0131\u003C\/strong\u003E (Mirabilis jalapa), ak\u015famsefas\u0131giller (Nyctaginaceae) familyas\u0131ndan \u0026ccedil;ok y\u0131ll\u0131k bir s\u0026uuml;s bitkisi t\u0026uuml;r\u0026uuml;.\/\u003Cbr \/\u003EAmerika\u0027n\u0131n tropik b\u0026ouml;lgelerinden d\u0026uuml;nyan\u0131n bir\u0026ccedil;ok yerine da\u011f\u0131lm\u0131\u015f olan ak\u015famsefas\u0131 \u0026ccedil;abuk geli\u015fen ve 1 m\u0027ye kadar boylanabilen bir bitkidir. K\u0131sa sapl\u0131 oval yapraklar\u0131, eklem yerleri \u015fi\u015fkince bir g\u0026ouml;vdesi, beyaz, sar\u0131, pembe ve k\u0131rm\u0131z\u0131 \u0026ccedil;i\u0026ccedil;ekleri vard\u0131r.\u003Cbr \/\u003EBazen \u0026ccedil;izgili ve benekli de olabilen \u0026ccedil;i\u0026ccedil;ekleri ak\u015fam\u0026uuml;st\u0026uuml; a\u0026ccedil;\u0131p, sabahlar\u0131 kapand\u0131\u011f\u0131 i\u0026ccedil;in bitkiye ak\u015famsefas\u0131 denmi\u015ftir. Kal\u0131t\u0131m deneylerinde kullan\u0131lan k\u0026ouml;klerinin m\u0026uuml;shil ve solucan d\u0026uuml;\u015f\u0026uuml;r\u0026uuml;c\u0026uuml; etkisi vard\u0131r.\u003C\/p\u003E","slug":"gece-sefasi","images":[{"id":61897,"image":"http:\/\/www.vivaipriola.it\/wp-content\/themes\/x_lapriola\/piante\/cartimgs\/PH21257_big.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/5d\/5d8\/5d88cbcb-a26a-41bc-b1ba-fb8639514b38.jpg"},{"id":61898,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/c\/c2\/Ipomoea_stolonifera_0002.jpg\/1200px-Ipomoea_stolonifera_0002.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/06\/067\/0670de45-677a-47cf-b503-bcfbe1f53abc.jpg"},{"id":61899,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/1\/19\/Ipomoea_stolonifera_0005.jpg\/1024px-Ipomoea_stolonifera_0005.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f3\/f32\/f32d943a-ff6c-45e3-9cb7-706ae14e7240.jpg"},{"id":61900,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/c\/cc\/Starr_041115-0783_Ipomoea_imperati.jpg\/220px-Starr_041115-0783_Ipomoea_imperati.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b3\/b31\/b315da82-a81e-496c-b3e1-6f29e3b59326.jpg"},{"id":61903,"image":"http:\/\/i1.treknature.com\/photos\/9078\/turcja-ipomea_stolonifera.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/27\/270\/270ceadc-bec3-4dba-a9c7-e960ed611efb.jpg"}]},{"id":3152,"name":"Gelincik","nameSynonyms":"","latinName":"Papaver rhoeas","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EGelincik (Papaver rhoea\u003C\/strong\u003Es), gelincikgiller (Papaveraceae) familyas\u0131ndan D\u0026uuml;nya\u0027da \u0026ccedil;ok geni\u015f bir yay\u0131lma alan\u0131na sahip bir y\u0131ll\u0131k bir bitki t\u0026uuml;r\u0026uuml;.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EMorfolojik \u0026ouml;zellikleri\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003E25-60 cm aras\u0131nda de\u011fi\u015fen y\u0026uuml;ksekliklere ula\u015fabilir. Yapraklar\u0131 mavimsi ye\u015fildir. Dip yapraklar uzun sapl\u0131, g\u0026ouml;vde yapraklar\u0131 saps\u0131z ve g\u0026ouml;vdeye biti\u015fiktir.\u003Cbr \/\u003E\u0026Ccedil;i\u0026ccedil;eklerin genel rengi koyu k\u0131rm\u0131z\u0131d\u0131r. Ancak beyaza kadar giden sar\u0131, turuncu gibi de\u011fi\u015fik renkleri vard\u0131r.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003EGelincik Temmuz ile A\u011fustos aylar\u0131nda sabah saat be\u015f bu\u0026ccedil;uk ile on saatleri aras\u0131nda tohum tozlar\u0131n\u0131 (polen) yayar. Ayn\u0131 saatlerde ar\u0131lar ve di\u011fer b\u0026ouml;cekler \u0026ccedil;i\u0026ccedil;eklere gelerek bu tozlara bulan\u0131rlar. B\u0026ouml;ylece, b\u0026ouml;ceklerin beslenme saatleri ile bitkilerin tohum tozlar\u0131n\u0131 yayma saatleri ayn\u0131 zaman dilimine rastlamaktad\u0131r.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EKullan\u0131m\u0131\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003EGelincik hafif bir yat\u0131\u015ft\u0131r\u0131c\u0131d\u0131r. \u0026Ouml;zellikle ta\u0026ccedil; yapraklar\u0131nda rhoeadic ve papaveric asitler vard\u0131r. T\u0026uuml;m par\u0026ccedil;alar \u0022rhoeadine\u0022 alkoloidi i\u0026ccedil;erir.\u003Cbr \/\u003EGelincik \u0026ccedil;i\u0026ccedil;e\u011finin ye\u015fil aksam\u0131ndan, tohumlar\u0131ndan, ve k\u0131rm\u0131z\u0131 ta\u0026ccedil; yapraklar\u0131ndan, petallerinden yararlan\u0131l\u0131r. Ta\u0026ccedil; yapraklar\u0131ndan geleneksel olarak gelincik \u015ferbeti yap\u0131l\u0131r. Bozcaada gelincik ve gelincikten elde edilen gelincik \u015ferbeti ile \u0026uuml;nl\u0026uuml;d\u0026uuml;r.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003E\u0130sim\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003EGelincik ismi geleneksel T\u0026uuml;rk gelinliklerinin k\u0131rm\u0131z\u0131 olmas\u0131ndan gelir. K\u0131rm\u0131z\u0131 gelincikler k\u0026uuml;\u0026ccedil;\u0026uuml;k bir gelin olarak g\u0026ouml;r\u0026uuml;l\u0026uuml;rler. Bir b\u0026ouml;lgede \u0026ccedil;ok asker \u0026ouml;l\u0026uuml;rse o b\u0026ouml;lgede gelincik \u0026ccedil;i\u0026ccedil;e\u011finin bitece\u011fine inan\u0131l\u0131r. Gelincikler I. D\u0026uuml;nya Sava\u015f\u0131n\u0131n da en \u0026ouml;nemli sembollerindendir.\u003Cbr \/\u003EJaponlar, gelincik i\u0026ccedil;in \u015f\u0026ouml;yle der; \u0026rsquo;Gelincik insan \u0026ouml;mr\u0026uuml; gibidir. D\u0026uuml;n\u0026uuml; vard\u0131r. Ya\u015fam\u0131\u015ft\u0131r. Bug\u0026uuml;n\u0026uuml; vard\u0131r. Ya\u015f\u0131yordur. Ama yar\u0131n\u0131 belli de\u011fildir\u0026rsquo;.\u003C\/p\u003E","slug":"gelincik","images":[{"id":1748,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Papaveraceae\/papaver-rhoeas-le-sbaskauf.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/7c\/7c9\/7c9ff270-2f7c-445d-b84c-e07b99d6af8a.jpg"},{"id":1749,"image":"http:\/\/biodiversitysitia.gr\/wpsitia\/wp-content\/uploads\/2013\/07\/papaver_rhoeas.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e3\/e36\/e36e77aa-88e1-463b-ae45-85a915fdacd4.jpg"},{"id":54092,"image":"https:\/\/static1.squarespace.com\/static\/53b1a4ffe4b0be1ad02217c5\/53bd8a4de4b05c06d49de0b0\/53d046cde4b0c09c6f12e980\/1406158580138\/Papaver+rhoeas+%28Corn+or+Flanders+poppy%29.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/89\/89f\/89f5e094-d885-415e-a4aa-f64d12c78d8c.jpg"},{"id":54636,"image":"http:\/\/www.gardensonline.com.au\/Uploads\/Plant\/3943\/Papaver-Rhoeas-2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d0\/d05\/d05f3667-fb70-4b20-9b91-97764c0741fa.jpg"},{"id":74180,"image":"https:\/\/images-na.ssl-images-amazon.com\/images\/I\/61e4ljjvoyL._SY550_.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/8c\/8ca\/8ca0998c-5efc-49df-9b1a-3bc4dbd3d7bb.jpg"},{"id":74181,"image":"https:\/\/cdn11.bigcommerce.com\/s-q83qdckkjh\/images\/stencil\/1280x1280\/products\/171\/4277\/Red-Corn-PoppyBC3__77245.1565300639.jpg?c=2\u0026imbypass=on","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/31\/31e\/31e88c64-9e5a-4d4f-974c-a7aa6821e21c.jpg"},{"id":74182,"image":"https:\/\/www.brc.ac.uk\/plantatlas\/sites\/www.brc.ac.uk.plantatlas\/files\/styles\/largest_1152_870\/public\/images\/Papaver_rhoeas_vc27_Mundesley_PShannon.jpg?itok=yg7ix4K9","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/69\/694\/694567ca-8d5e-43a7-afbb-fddd4e3b0102.jpg"},{"id":74183,"image":"https:\/\/www.printcollection.com\/files\/1\/0117\/3662\/products\/papaver-rhoeas-red-poppy_12d54bcf-d41f-46e3-b115-fd44c3883ed7.jpeg?v=1482569170","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b0\/b0a\/b0aec284-66d0-4fc5-a8e9-c3542e56d4fb.jpg"}]},{"id":7100,"name":"G\u0131c\u0131r dikeni","nameSynonyms":"","latinName":"Smilax aspera","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cdiv id=\u0022cke_pastebin\u0022\u003EDi\u011fer \u0130simleri: Diken g\u0026ouml;z\u0026uuml;, diken ucu, g\u0131c\u0131r dikeni.\u003C\/div\u003E\r\n\u003Cdiv id=\u0022cke_pastebin\u0022\u003E\u0026Ouml;zellikleri: S\u0131cakl\u0131k ve kur ulu\u011fu birinci derecededir. Filizleri sebze olarak toplan\u0131r.\u003C\/div\u003E\r\n\u003Cdiv id=\u0022cke_pastebin\u0022\u003E\u003Cstrong\u003E\u0026Ouml;nerilen Hastal\u0131klar :\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;B\u0026uuml;nyeyi kuvvetlendirici etkisi vard\u0131r. A\u011fr\u0131 kesici \u0026ouml;zelli\u011fi vard\u0131r. B\u0026ouml;brek ve mesanede olan ta\u015flar\u0131 eritip, idrar yolundan at\u0131lmas\u0131n\u0131 sa\u011flar.\u003C\/div\u003E\r\n\u003Cdiv id=\u0022cke_pastebin\u0022\u003EErkeklik hor monunu art\u0131r\u0131r, terleticidir.\u003C\/div\u003E\r\n\u003Cdiv id=\u0022cke_pastebin\u0022\u003E\u0026nbsp;\u003C\/div\u003E\r\n\u003Cdiv id=\u0022cke_pastebin\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EKullan\u0131m \u015eekli ve Dozu:\u003C\/strong\u003E K\u0026ouml;kleri \u0026ccedil;ay gibi demlenerek kullan\u0131l\u0131r. Yak\u0131 edilen ot, i\u011fne ve diken batm\u0131\u015f yar alar\u0131n \u0026uuml;zerine uygulan\u0131rsa d\u0131\u015far\u0131 \u0026ccedil;\u0131kart\u0131p, yaralar\u0131 iyile\u015ftirir.\u003C\/div\u003E\r\n\u003Cdiv id=\u0022cke_pastebin\u0022\u003EHa\u015flamas\u0131ndan yap\u0131lan \u015ferbet, idrar\u0131 s\u0026ouml;ker. Maydanoz ve kereviz ile birlikte dam\u0131t\u0131l\u0131p i\u0026ccedil;ilirse b\u0026uuml;nyeyi kuvvetlendirir. \u0026Ccedil;i\u0026ccedil;e\u011fi ezilip, penis ve testisler \u0026uuml;zerindeki \u015fi\u015fler\u003C\/div\u003E\r\n\u003Cdiv id=\u0022cke_pastebin\u0022\u003E\u0026uuml;zerine s\u0026uuml;r\u0026uuml;l\u0026uuml;rse, s\u0131k\u0131nt\u0131lardan kurtar\u0131r. Ot tazeyken \u0026ouml;zsuyu \u0026ccedil;\u0131kar\u0131l\u0131r. Safla\u015ft\u0131rd\u0131ktan sonra bir miktar \u015fekerle kaynat\u0131l\u0131p k\u0131vama getirilir. Kullan\u0131lan kar\u0131\u015f\u0131m\u003C\/div\u003E\r\n\u003Cdiv id=\u0022cke_pastebin\u0022\u003Eyukar\u0131da say\u0131lan t\u0026uuml;m hastal\u0131klar da \u015fifa verir.\u003C\/div\u003E","slug":"gicir-dikeni","images":[{"id":24847,"image":"https:\/\/c1.staticflickr.com\/7\/6196\/6157434699_8166c20afd_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/89\/89a\/89a7b038-8f84-48c0-83e9-1687fbb382aa.jpg"},{"id":24848,"image":"http:\/\/i.stack.imgur.com\/WFBE8.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b9\/b93\/b939a4f2-c495-4ddc-8b60-affb4ab29c0b.jpg"},{"id":24849,"image":"https:\/\/c1.staticflickr.com\/7\/6174\/6144585907_6570fc4826_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f4\/f44\/f44b797d-6f9d-4c6d-b0df-b4b1e3dc7e67.jpg"},{"id":24850,"image":"http:\/\/www.apatita.com\/herbario\/Smilacaceae\/large\/Smilax_aspera_2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/25\/259\/2595e807-6465-45f2-845b-9260f74db4e3.jpg"},{"id":24851,"image":"http:\/\/i1.treknature.com\/photos\/10403\/smilax_aspera.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/8f\/8f6\/8f606815-dd29-4854-b925-af8d3374b43b.jpg"},{"id":24852,"image":"https:\/\/jaumesegui.files.wordpress.com\/2009\/12\/smilax-aspera1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/aa\/aa6\/aa6debcf-45c2-4d53-b466-2a7e311e9876.jpg"}]},{"id":6963,"name":"G\u00f6kba\u015f","nameSynonyms":"","latinName":"Centaurea depressa","latinNameSynonyms":"C. cyanus L. ssp. coa rech, Cyanus segetum hill","description":"\u003Cp\u003E\u003Cspan style=\u0022font-family: Arial;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EMorfolojisi\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003ETek y\u0131ll\u0131k, k\u0131\u015flayan tek y\u0131ll\u0131k veya iki y\u0131ll\u0131k 80 cm ye kadar boylanabilen otsu bir bitkidir. G\u0026ouml;vde \u0026ouml;zellikle \u0026uuml;st k\u0131s\u0131mda dallanm\u0131\u015f ve \u0026uuml;zeri k\u0131sa beyaz\u0131ms\u0131 gri t\u0026uuml;ylerle kapl\u0131d\u0131r. Yapraklar alma\u015f\u0131k olarak dizilmi\u015f dar, alt k\u0131s\u0131mda sapl\u0131 ve par\u0026ccedil;al\u0131d\u0131r. Alt yapraklar \u0026ccedil;i\u0026ccedil;eklenme zaman\u0131 kurur. \u0026Uuml;st yapraklar par\u0026ccedil;as\u0131z, ince uzun ve g\u0026ouml;vdeye oturmu\u015ftur. \u0026Ccedil;i\u0026ccedil;ek tablas\u0131 15-18 mm uzunlu\u011funda ve uzun bir sap\u0131n ucunda bulunur. \u0026Ccedil;anak yapraklar ye\u015fil, ta\u0026ccedil; yapraklar mavimsi-mor renkli ve 5 par\u0026ccedil;al\u0131d\u0131r. \u0026Ccedil;i\u0026ccedil;eklenme haziran - ekim aylar\u0131ndad\u0131r. Tohumlar 3 - 4 mm uzunlukta, \u0026uuml;zerinde mavimt\u0131rak-gri ve beyaz lekeler bulunur. \u0026Uuml;st taraf\u0131nda 2 \u0026ndash; 3 mm uzunlukta pas kahverengimsi f\u0131r\u0026ccedil;a gibi pappusa sahiptir. En iyi \u015fekilde 1 cm derinlikten \u0026ccedil;imlenir. \u0026Uuml;remesi tohumlad\u0131r.\u003Cbr \/\u003E\u003Cbr \/\u003E\u003C\/span\u003E\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u0026nbsp;\u003C\/p\u003E","slug":"gokbas","images":[{"id":61877,"image":"http:\/\/www.plantarium.ru\/dat\/plants\/3\/323\/237323_998228e7.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/dd\/ddc\/ddcd86dc-6d49-481d-a802-6b25e9d1f1bb.jpg"},{"id":61879,"image":"http:\/\/botany.cz\/foto\/centaureadepherb1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/08\/083\/083ef52d-4d97-4ede-9b70-b0591708f79b.jpg"},{"id":61881,"image":"http:\/\/www.granadanatural.com\/imagenes\/flora_fichas\/centaurea-depressa-1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/df\/df3\/df36569c-2704-4e16-83a9-af5c6936272e.jpg"},{"id":61882,"image":"http:\/\/gallery.netbaran.com\/Iran-floristic%20trip%204-Taleghan-2012\/IMG_7882.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/99\/99f\/99f24cae-7649-4819-8b77-3be58a98d06b.jpg"},{"id":61884,"image":"https:\/\/photos.smugmug.com\/Flora-and-Fauna\/Asia\/Iran-Central-Western\/i-Lh3Jwxn\/0\/L\/Iran%20760-L.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b2\/b2f\/b2fa1ea6-c282-46d5-8b38-5816b32b3e11.jpg"}]},{"id":3141,"name":"G\u00f6n\u00fcl hardali","nameSynonyms":"","latinName":"Myagrum perfoliatum","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EHardal\u003C\/strong\u003E, turpgiller ailesinden olan, tohumlar\u0131 baharat olarak kullan\u0131lan sar\u0131 \u0026ccedil;i\u0026ccedil;ekli otsu bir bitkidir. 50 cm boylar\u0131nda, t\u0026uuml;yl\u0026uuml; yaprakl\u0131 ve sar\u0131 \u0026ccedil;i\u0026ccedil;ekli otsu bir bitkidir.On kadar farkl\u0131 t\u0026uuml;r\u0026uuml; olmas\u0131na kar\u015f\u0131n \u0026uuml;\u0026ccedil; ana t\u0026uuml;r\u0026uuml; genelde baharat olarak bilinir ve kullan\u0131l\u0131r. Bunlar: Beyaz, siyah ve k\u0131rm\u0131z\u0131 hardald\u0131r. K\u0131rm\u0131z\u0131 hardal Hint hardal\u0131 olarak da adland\u0131r\u0131l\u0131r.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EKullan\u0131m\u0131\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003ET\u0026uuml;rkiye\u0027de hardal yayg\u0131n olarak kullan\u0131lan bir baharat de\u011fildir. Piyasada bulunabilecek hardal soslar\u0131 genellikle yerli veya ithal Amerika tipi hardallard\u0131r.\u003Cbr \/\u003ESiyah hardal ya da beyaz hardal bitkilerinin tohumlar\u0131 ya da bu tohumlar\u0131n \u0026ouml;\u011f\u0026uuml;t\u0026uuml;lm\u0026uuml;\u015f hali baharat olarak kullan\u0131l\u0131r. Keskin ve yak\u0131c\u0131 bir tad\u0131 vard\u0131r. Sos olarak ve soslara sar\u0131ms\u0131 renk vermek i\u0026ccedil;in zerde\u0026ccedil;al ile birlikte kullan\u0131l\u0131r. B\u0026uuml;t\u0026uuml;n haldeki hardal tohumlar\u0131 tur\u015fu salamuralar\u0131nda, et ve deniz \u0026uuml;r\u0026uuml;nleri pi\u015firmede kullan\u0131labilir. Lahana tur\u015fusu ve ya\u011fl\u0131 salamuralar\u0131 tatland\u0131rmak i\u0026ccedil;in kullan\u0131l\u0131r. Hindistan\u0027da tereya\u011f\u0131nda k\u0131zart\u0131l\u0131p patlat\u0131lan tohumlar ho\u015f kokular\u0131 ile garnit\u0026uuml;rlerde veya \u0026ccedil;e\u015fni olarak yemeklerde kullan\u0131l\u0131r. Toz hardal da i\u0026ccedil;eceklere ve f\u0131r\u0131nda yap\u0131lan baz\u0131 yemeklere kat\u0131l\u0131r.\u003Cbr \/\u003EKahverengi tohumlar k\u0026ouml;ri haz\u0131rlamak i\u0026ccedil;in di\u011fer baharatlarla kar\u0131\u015ft\u0131r\u0131l\u0131r. Brassica juncea t\u0026uuml;r\u0026uuml;nden hardal ya\u011f\u0131 elde edilebilir. Toz hardal, \u0131zgara soslar\u0131, f\u0131r\u0131nlanm\u0131\u015f sebzeler ve yumurtalarda kullan\u0131labilir. Tatl\u0131dan ac\u0131ya ve keskin kokuludan yumu\u015fak tatlara kadar hardal soslar\u0131 bulmak m\u0026uuml;mk\u0026uuml;nd\u0026uuml;r. Et yemeklerinde, \u0026ouml;zellikle av etlerinden yap\u0131lan yemeklerde, yumurta ve sebzelerden yap\u0131lan salatalarda da hardal sosu kullan\u0131labilir.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EHardal\u0131n Faydalar\u0131\u003C\/strong\u003E:\u003Cbr \/\u003E Hardal Tohumu hazm\u0131 kolayla\u015ft\u0131r\u0131r ve kab\u0131zl\u0131\u011f\u0131 \u0026ouml;nler. G\u0026ouml;\u011f\u0026uuml;s hastal\u0131klar\u0131nda faydal\u0131d\u0131r. G\u0026ouml;\u011fs\u0026uuml; yumu\u015fat\u0131r, \u0026ouml;ks\u0026uuml;r\u0026uuml;\u011f\u0026uuml; keser, bron\u015fit ve zat\u0026uuml;rree \u015fik\u0026acirc;yetlerini azalt\u0131r. Beyne ve karaci\u011fer gibi i\u0026ccedil; organlara kan toplanmas\u0131nda kan\u0131 cilde toplamak ve a\u011fr\u0131 kesmek i\u0026ccedil;in faydal\u0131d\u0131r. Kusturucu \u0026ouml;zelli\u011fi ile zehirlenmelerde kullan\u0131labilir.\u003C\/p\u003E","slug":"gonul-hardali","images":[{"id":23009,"image":"http:\/\/luirig.altervista.org\/cpm\/albums\/bot-units31\/myagrum-perfoliatum63837.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/30\/304\/30439288-3b26-4f31-a069-82a6ab7026f8.jpg"},{"id":23010,"image":"http:\/\/pallano.altervista.org\/alterpages\/myagrumperfoliatum.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/eb\/eb4\/eb44e17f-5595-4724-bdfc-366fbc53e5ec.jpg"},{"id":23011,"image":"http:\/\/luirig.altervista.org\/cpm\/albums\/bot-066\/myagrum-perfoliatum1088.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e3\/e30\/e3019be6-e121-4a30-b709-9f644a81f435.jpg"},{"id":23012,"image":"http:\/\/www.atlas-roslin.pl\/foto\/pk\/pk-Myagrum_perfoliatum_2_OB_Berlin_D_07._13.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a9\/a9a\/a9a18ad9-96cb-4856-ae90-665214b8cbe7.jpg"},{"id":23013,"image":"http:\/\/pallano.altervista.org\/alterpages\/myagrumperfoliatum3.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d4\/d44\/d442ace6-b7d9-4b18-b14e-d9258f441e3a.jpg"}]},{"id":6685,"name":"Gri lekeli amarant","nameSynonyms":"","latinName":"Amaranthus lividus","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EHorozibi\u011fi bitkisiyle bir \u0026ccedil;ok ortak noktas\u0131 olan bitki, \u0026ouml;zellikle protein kayna\u011f\u0131 olarak t\u0026uuml;ketilir.\u003Cbr \/\u003EZaman\u0131nda Aztekler taraf\u0131ndan bol miktarda t\u0026uuml;ketilen\u0026nbsp;\u003Cstrong\u003Eamarant\u003C\/strong\u003E, bir \u0026ccedil;ok yerde ot olarak bilinir. Ancak kendisi bitki, yapraklar\u0131 sebze, tohumlar\u0131 ise tah\u0131l olarak nitelendirilebilir. \u0026Ccedil;i\u0026ccedil;ekleri ile boya maddesi bile imal edilebiliyor.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EAmarant Nedir?\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EAmarant\u003C\/strong\u003E, bak\u0131m\u0131 olduk\u0026ccedil;a kolay ve \u0026ccedil;abuk \u0026uuml;reyen, \u0026nbsp;ayr\u0131ca \u0026ccedil;abuk hastalanmayan bir bitki t\u0026uuml;r\u0026uuml;d\u0026uuml;r.\u003Cbr \/\u003EHem yapraklar\u0131 hem de siyah benekli k\u0026uuml;\u0026ccedil;\u0026uuml;k sar\u0131 tohumlar\u0131 yenebildi\u011fi gibi, kurutulan tohumlar\u0131 \u0026ouml;\u011f\u0026uuml;t\u0026uuml;lerek ekmek yap\u0131m\u0131nda da kullan\u0131labilir.\u003Cbr \/\u003ETohumlar\u0131n\u0131 bir tencere ya da tavada \u0131s\u0131t\u0131rsan\u0131z m\u0131s\u0131r gibi patlad\u0131\u011f\u0131n\u0131 ve s\u0131\u0026ccedil;rad\u0131\u011f\u0131n\u0131 g\u0026ouml;receksiniz. Ayn\u0131 zamanda bu esnada etrafa barbek\u0026uuml; yap\u0131yormu\u015f\u0026ccedil;as\u0131na bir aroma da yayacakt\u0131r.\u003Cbr \/\u003EKilo vermek isteyen ki\u015filer i\u0026ccedil;in de rahatl\u0131kla kullan\u0131labilir.\u003Cbr \/\u003EAmarant bitkisi ve yararlar\u0131n\u0131n anlat\u0131ld\u0131\u011f\u0131 video ile ba\u015fba\u015fa b\u0131rak\u0131yorum sizleri. Bu bitki ya da tohumu kullananlar\u0131n yorumlar\u0131n\u0131 a\u015fa\u011f\u0131daki yorum formunu doldurarak g\u0026ouml;ndermelerini rica ediyoruz.\u003C\/p\u003E","slug":"gri-lekeli-amarant","images":[{"id":25549,"image":"http:\/\/calphotos.berkeley.edu\/imgs\/512x768\/4444_4444\/0811\/0817.jpeg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/89\/89c\/89c72371-f709-4e21-be42-835e5f07dcf9.jpg"},{"id":25552,"image":"http:\/\/www.about-garden.com\/images_forum\/gallery\/12147\/18060-laskavec-blit-amaranthus-lividus-a.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/ce\/ce8\/ce82014e-4cdf-45f9-9c4b-23d5516ce5f9.jpg"},{"id":25553,"image":"http:\/\/www.africamuseum.be\/prelude\/prelude_pic\/Amaranthus_viridis5.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/1c\/1c4\/1c42c767-6564-4627-9cb4-ef54b05bf737.jpg"},{"id":25554,"image":"http:\/\/www.floravascular.com\/data_almacen\/Amaranthus\/Amaranthus%20lividus_001587_jdf_3_3_800px.jpg?KeepThis=true\u0026TB_iframe=true\u0026height=600\u0026width=550","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/74\/749\/7496182e-3b82-4837-aa41-ac8fd007f56e.jpg"},{"id":54628,"image":"http:\/\/agpest.co.nz\/wp-content\/uploads\/2016\/12\/Amaranthus-lividus-i-web.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a9\/a94\/a94a204e-a768-4f28-9adb-cb25d2175648.jpg"}]},{"id":7048,"name":"G\u00fcne\u015f dikeni","nameSynonyms":"","latinName":"Centa\u0131urea solstitialis","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EBilgiler yak\u0131nda kullan\u0131ma sunulacakt\u0131r!\u003C\/p\u003E","slug":"gunes-dikeni","images":[{"id":61887,"image":"https:\/\/keyserver.lucidcentral.org\/weeds\/data\/media\/Images\/centaurea_solstitialis\/centaureasolstitialis28rfr.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/56\/56e\/56e78aab-4270-4a2e-8315-9b6c9c272107.jpg"},{"id":61888,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/2\/26\/Centaurea_solstitialis_InflorescenceCloseup2_CampodeCalatrava.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/5d\/5d3\/5d331fec-7bc1-4ee0-a45d-ff8ea86a5c41.jpg"},{"id":61889,"image":"https:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Asteraceae\/centaurea-solstitialis-fl-gcarr1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/2e\/2e9\/2e939440-a8b1-4d1b-806d-c13f9848f869.jpg"},{"id":61891,"image":"http:\/\/www.malag.aes.oregonstate.edu\/wildflowers\/images\/YellowStarthistle13JulyOntario_09.jpg.w620.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/54\/543\/543f6521-ba65-4214-a606-80c175cf717a.jpg"},{"id":61896,"image":"https:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Asteraceae\/centaurea-solstitialis-ha-ssolheim.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/ff\/ff4\/ff451003-7181-45c5-b997-e606b8590ca9.jpg"}]},{"id":5537,"name":"G\u00fcne\u015f s\u00fctle\u011feni","nameSynonyms":"","latinName":"Euphorbis helioscopia","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003ES\u0026uuml;t\u0026uuml; kab\u0131zl\u0131k giderici olarak kullan\u0131l\u0131r. Bitki \u0026ouml;zsuyu a\u011fr\u0131 dindirici olarak bilinir, dalak hastal\u0131\u011f\u0131n\u0131n ve baz\u0131 cilt hastal\u0131klar\u0131n\u0131n tedavisinde kullan\u0131l\u0131r.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003ES\u0026uuml;tle\u011fen, di\u011fer isimleri S\u0026uuml;tl\u0026uuml;cen, S\u0026uuml;tl\u0026uuml;ceotu, Euphorbia, Spurge, Euphorbe olan S\u0026uuml;tle\u011fengiller familyas\u0131ndan, s\u0026uuml;t gibi beyaz ve zehirli bir \u0026ouml;zsuyu ta\u015f\u0131yan, bir veya \u0026ccedil;ok y\u0131ll\u0131k, otsu veya odunsu bir bitkidir. Yurdumuzda 60 kadar \u0026ccedil;e\u015fidi vard\u0131r. S\u0026uuml;tle\u011fen tohumu ya\u011f a\u0026ccedil;\u0131s\u0131ndan zengindir. S\u0026uuml;tle\u011fen \u0026ouml;zsuyu ise re\u0026ccedil;ine ve ni\u015fasta i\u0026ccedil;erir.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003ES\u0026uuml;tle\u011fen Faydalar\u0131\u003C\/strong\u003E:\u003Cbr \/\u003E* S\u0026uuml;tle\u011fen bitkisinin kuvvetli m\u0026uuml;shil etkisi vard\u0131r.\u003Cbr \/\u003E* Kab\u0131zl\u0131\u011f\u0131 giderir.\u003Cbr \/\u003E* Bitkinin s\u0026uuml;t\u0026uuml; si\u011fillere iyi gelir.\u003Cbr \/\u003E* S\u0131tma ve sar\u0131l\u0131kta da kulan\u0131l\u0131r.\u003Cbr \/\u003E* S\u0026uuml;tle\u011fenin s\u0026uuml;t\u0026uuml; nas\u0131ra s\u0026uuml;r\u0026uuml;l\u0026uuml;rse faydal\u0131 olur.\u003Cbr \/\u003E* Kurutularak toz haline getirilen bitkinin yar\u0131s\u0131 kadar k\u0131na kar\u0131\u015ft\u0131r\u0131larak yaralar \u0026uuml;zerine ba\u011flan\u0131rsa yaray\u0131 k\u0131sa zamanda tedavi eder.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003ES\u0026uuml;tle\u011fen Bitkisinin Zarralar\u0131:\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003EZehirli bir bitki oldu\u011fu i\u0026ccedil;in dikkatli olunmal\u0131d\u0131r. Tavsiye edilen miktardan fazla kullan\u0131lmamal\u0131d\u0131r.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003ES\u0026uuml;tle\u011fen \u0026Ccedil;i\u0026ccedil;e\u011fi Nas\u0131l Kullan\u0131l\u0131r:\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003ES\u0026uuml;tle\u011fen bitkisinin \u0026ouml;zsuyu ve tohumlar\u0131ndan elde edilen ya\u011f dahilen ve haricen kullan\u0131l\u0131r.\u003C\/p\u003E","slug":"gunes-sutlegeni","images":[{"id":27427,"image":"http:\/\/www.maltawildplants.com\/EUPH\/Pics\/EUPHL\/Euphorbia_helioscopia_[IMG_6724].jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/2f\/2f9\/2f946bda-e158-4b1c-9d62-d42083dea0a3.jpg"},{"id":27428,"image":"https:\/\/plantevaernonline.dlbr.dk\/cp\/graphics\/ImageDatabase\/EPHHE-EAR-700.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/9a\/9a4\/9a4b2b6c-523f-4883-b777-8441ddbde036.jpg"},{"id":27429,"image":"http:\/\/www.thewildflowersociety.com\/wfs_diary\/wfs_diary_images_large\/euphorbia_helioscopia_sun_spurge_large.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/59\/595\/595e86ac-322f-4c0a-968f-1822c6ef522c.jpg"},{"id":27430,"image":"http:\/\/www.maltawildplants.com\/EUPH\/Pics\/EUPHL\/Euphorbia_helioscopia_[IMG_6722].jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/5a\/5a7\/5a7730e3-9b2f-4fc1-b2c9-87ea54ab4e27.jpg"},{"id":27432,"image":"http:\/\/www.virboga.de\/pics\/big\/000319.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/77\/773\/773bee72-4e2c-4d2a-8d41-de87d7a62a23.jpg"},{"id":27433,"image":"http:\/\/calphotos.berkeley.edu\/imgs\/512x768\/0000_0000\/0306\/0482.jpeg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/64\/64f\/64f27e54-a070-42ae-830a-542700a96a2b.jpg"}]},{"id":6987,"name":"G\u00fcvercin aya\u011f\u0131","nameSynonyms":"","latinName":"Ammania coccinea","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EBilgiler yak\u0131nda kullan\u0131ma sunulacakt\u0131r!\u003C\/p\u003E","slug":"guvercin-ayagi","images":[{"id":15107,"image":"http:\/\/www.apatita.com\/herbario\/Lythraceae\/large\/Ammania_coccinea_2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/58\/58b\/58b58a6c-2e89-4e3b-aea5-4aee703ed8f9.jpg"},{"id":15108,"image":"http:\/\/science.halleyhosting.com\/nature\/gorge\/4petal\/loosestrife\/ammannia\/robusta2a.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/26\/26d\/26db292a-84fb-4463-be48-b5eac5c1515b.jpg"},{"id":15110,"image":"https:\/\/c1.staticflickr.com\/9\/8364\/8439690280_8da83487d5_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/4b\/4b3\/4b3703bc-9ade-4c38-b581-837c6474ef15.jpg"},{"id":61905,"image":"http:\/\/www.carolinanature.com\/plants\/ammannia210553.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b3\/b38\/b38ab355-2cdf-4486-b064-c25fc588d86e.jpg"},{"id":61906,"image":"http:\/\/hasbrouck.asu.edu\/imglib\/seinet\/Lythraceae\/photos\/Lyth_Ammannia_coccinea-3.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/82\/827\/82724870-8148-475d-85e3-7d7364135ad0.jpg"},{"id":61907,"image":"http:\/\/www.minnesotawildflowers.info\/udata\/r9ndp23q\/pd\/ammannia-coccinea-790-8.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/43\/433\/4336db25-e3ac-4105-8e38-62114865f73f.jpg"}]},{"id":5509,"name":"Hakiki papatya","nameSynonyms":"","latinName":"Matricaria chamomilla","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EPapatya\u003C\/strong\u003E, papatyagiller (Asteraceae) familyas\u0131nda s\u0131n\u0131fland\u0131r\u0131lan Anthemis, Matricaria, Bellis, Leucanthemum ve Tripleurospermumgibi farkl\u0131 cinslerden bitki t\u0026uuml;rlerine verilen ortak ad.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003ET\u0131bbi kullan\u0131m\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003EPapatyan\u0131n spazm \u0026ccedil;\u0026ouml;z\u0026uuml;lmesinde, gaz ve \u0026acirc;det sanc\u0131lar\u0131n\u0131n giderilmesinde faydal\u0131 oldu\u011fu ifade edilmektedir.\u003Cbr \/\u003EZehirlenme;Ege \u0026Uuml;niversitesi Eczac\u0131l\u0131k Fak\u0026uuml;ltesi Farmakognozi Anabilim Dal\u0131 Ba\u015fkan\u0131 Prof. Dr. Bijen K\u0131v\u0026ccedil;ak\u0027\u0131n ifadelerine g\u0026ouml;re papatya \u0026ccedil;ay\u0131n\u0131n ila\u0026ccedil;larla etkile\u015fimi bulunmakta ve papatyalar\u0131n baz\u0131 t\u0026uuml;rleri ciddi zehirlenmelere yol a\u0026ccedil;abilmektedir. Ayr\u0131ca Papatya T\u0026uuml;rkiye\u0026rsquo;de zehir dan\u0131\u015fma merkezlerine gelen vakalar\u0131n ba\u015f\u0131nda gelir ve baz\u0131 t\u0026uuml;rleri b\u0026ouml;cek ilac\u0131 yap\u0131m\u0131nda kullan\u0131lmaktad\u0131r.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EKullan\u0131ld\u0131\u011f\u0131 yerler\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003E\u0026Ccedil;i\u0026ccedil;ek durumu ba\u015flar\u0131, \u0026ccedil;i\u0026ccedil;ek a\u0026ccedil;madan \u0026ouml;nce toplanarak g\u0026ouml;lgede kurutulur. Bile\u015fiminde u\u0026ccedil;ucu ya\u011flar, rezin, ac\u0131 maddeler ve fenolik bile\u015fikler bulunur. % 1\u0026rsquo;lik \u0026ccedil;ay\u003Cbr \/\u003Eh\u0026acirc;linde sabahlar\u0131 a\u0026ccedil; karn\u0131na bir bardak i\u0026ccedil;ilebilir. \u0130drar \u0026ccedil;o\u011falt\u0131c\u0131, i\u015ftah a\u0026ccedil;\u0131c\u0131, yat\u0131\u015ft\u0131r\u0131c\u0131 ve gaz s\u0026ouml;kt\u0026uuml;r\u0026uuml;c\u0026uuml; etkilere s\u0026acirc;hiptir. Basur memelerinde a\u011fr\u0131 kesici, ted\u0026acirc;vi edici etkiye s\u0026acirc;hiptir. Boyar madde olarak da kullan\u0131l\u0131r.\u003Cbr \/\u003EAlman Papatyas\u0131 (Anthemis nabilis) Orta Avrupa\u0026rsquo;da yeti\u015fir ve k\u0026uuml;lt\u0026uuml;r\u0026uuml; de yap\u0131l\u0131r. Di\u015fli \u0026ccedil;i\u0026ccedil;ekleri beyaz\u0131ms\u0131 renklidir. T\u0026uuml;rkiye\u0027de 50 kadar Anthemis t\u0026uuml;r\u0026uuml; bulunmakta ve \u0130zmir papatyas\u0131, yabani papatya, beyaz papatya gibi isimlerle bilinmektedir\u003C\/p\u003E","slug":"hakiki-papatya","images":[{"id":18874,"image":"http:\/\/calphotos.berkeley.edu\/imgs\/512x768\/0000_0000\/0207\/0114.jpeg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/dd\/dd3\/dd3ec282-4fc5-4a37-8801-e3c311c3e717.jpg"},{"id":18878,"image":"http:\/\/www.herbalexport.co.rs\/img_dl\/109\/kam2_lg.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a0\/a08\/a0871385-fed2-433f-bee7-379dc575c080.jpg"},{"id":54153,"image":"http:\/\/kwiaty-ogrody.pl\/wp-content\/uploads\/2009\/10\/me-096.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/0b\/0b7\/0b7b3c72-75d9-4a9c-9675-dd283e6242ad.jpg"},{"id":56041,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/c\/c8\/Matricaria_February_2008-1.jpg\/640px-Matricaria_February_2008-1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/4c\/4ca\/4cad983e-f19e-4c4e-88bb-8b846c65bcc4.jpg"},{"id":56042,"image":"http:\/\/luirig.altervista.org\/cpm\/albums\/bot-units47\/matricaria-chamomilla3642.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e2\/e2a\/e2aab19a-e264-44d5-afab-aca3ccf4c821.jpg"},{"id":61015,"image":"http:\/\/static.panoramio.com\/photos\/large\/9322793.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/23\/239\/23961293-5627-4cfe-99e1-ef3c4eaa3857.jpg"}]},{"id":3142,"name":"Hakiki \u015fahtere","nameSynonyms":"","latinName":"Fumaria officinalis","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EHakiki \u015fahtere\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;15-70 cm boylar\u0131nda, bir y\u0131ll\u0131k, otsu bir bitkidir.Dantelimsi ince par\u0026ccedil;al\u0131 yapraklar\u0131 vard\u0131r.G\u0026ouml;vde ve yan dallar ye\u015fil, iki-\u0026uuml;\u0026ccedil; par\u0026ccedil;al\u0131 yapraklar gri-ye\u015fildir.Yaz boyunca bir\u0026ccedil;o\u011fu bir arada, ba\u015fak halinde pembe \u0026ccedil;i\u0026ccedil;ekler a\u0026ccedil;ar.K\u0026uuml;remsi k\u0026uuml;\u0026ccedil;\u0026uuml;k meyvelerin \u0026uuml;zeri p\u0026uuml;rt\u0026uuml;kl\u0026uuml;d\u0026uuml;r.\u0026nbsp;1700 metreye kadar yol kenarlar\u0131nda, s\u0026uuml;r\u0026uuml;lmemi\u015f tarlalarda yeti\u015fir. Bile\u015fiminde tanen, potasyum, fumarik asit, ba\u015fta kumarin olmak \u0026uuml;zere \u0026ccedil;e\u015fitli alkaloitler bulunur. Tarihten bu yana kullan\u0131lan \u015fifali bir bitkidir. G\u0026ouml;lgede kurutulmu\u015f \u0026ccedil;i\u0026ccedil;ekli dallar\u0131n\u0131n g\u0026uuml;\u0026ccedil;lendirici, yat\u0131\u015ft\u0131r\u0131c\u0131, zay\u0131flat\u0131c\u0131, idrar art\u0131r\u0131c\u0131, kan temizleyici, tansiyon d\u0026uuml;\u015f\u0026uuml;r\u0026uuml;c\u0026uuml;, mide a\u011fr\u0131lar\u0131n\u0131 dindirici etkileri vard\u0131r.Damar sertli\u011fine, halsizli\u011fe, \u015fi\u015fmanl\u0131\u011fa, ka\u015f\u0131nt\u0131ya, egzamaya kar\u015f\u0131 kullan\u0131l\u0131r. 50 gram bitki 1 litre (5 bardak) kaynar suyla demlenir, g\u0026uuml;nde iki-\u0026uuml;\u0026ccedil; bardak i\u0026ccedil;ilir. Cilt rahats\u0131zl\u0131klar\u0131 i\u0026ccedil;in d\u0131\u015fardan uygulan\u0131r.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EYay\u0131l\u0131\u015f\u0131:\u003C\/strong\u003E Fumaria officinalis, Avrupa, Asya ve yurdumuzda yayg\u0131n bir bitkidir, ayr\u0131ca 15 civar\u0131 ba\u015fka Fumaria t\u0026uuml;r\u0026uuml; de yurdumuzda do\u011fal olarak yeti\u015fmektedir.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EKullan\u0131lan k\u0131s\u0131mlar\u0131\u003C\/strong\u003E: \u0026Ccedil;i\u0026ccedil;ekli d\u0026ouml;nemde toplanm\u0131\u015f toprak\u0026uuml;st\u0026uuml; k\u0131s\u0131mlar\u0131 (Fumariae herba).\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EEtken bile\u015fikleri\u003C\/strong\u003E: Drog %1 civar\u0131nda benzilizokinolin t\u0026uuml;revi alkaloitler ta\u015f\u0131r, en \u0026ouml;nemlileri protopin ve fumarilindir, ayr\u0131ca flavon t\u0026uuml;revleri de drogda bulunur.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EEtki ve kullan\u0131l\u0131\u015f\u0131\u003C\/strong\u003E: Etken bile\u015fikler safra yollar\u0131 ve mide-barsak sistemine spazmolitik etkidedir, safra yollar\u0131 ve mide-barsak sistemindeki krampl\u0131 sanc\u0131larda kullan\u0131l\u0131r.\u003C\/p\u003E","slug":"hakiki-sahtere","images":[{"id":1144,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Papaveraceae\/fumaria-officinalis-le-jlindsey.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/12\/126\/126ee6e2-f4f9-49d3-962a-2351b057fdcf.jpg"},{"id":1145,"image":"http:\/\/blogs.reading.ac.uk\/whiteknightsbiodiversity\/files\/2012\/11\/Fumaria-officinalis.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/bd\/bd5\/bd5bdd71-3e08-4246-9bc7-f943476b5531.jpg"},{"id":1146,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Papaveraceae\/fumaria-officinalis-fr-jlindsey.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/cc\/ccf\/ccf41bee-6291-4832-b46b-b49c77215a9a.jpg"},{"id":1153,"image":"http:\/\/www.naturspaziergang.de\/Pflanzenfotos\/Fumaria_officinalis.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c9\/c9b\/c9b70cca-ad24-4559-9af5-07dfdada9134.jpg"},{"id":65375,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/c\/c3\/Fumaria_officinalis_fluy_802007_2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/47\/473\/4730728b-48fe-4c9a-b3d2-05f3059e70db.jpg"}]},{"id":6678,"name":"Hanim d\u00f6\u015fe\u011fi","nameSynonyms":"S\u00fctle\u011fen","latinName":"Euphorbia prostrata","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003ES\u0026uuml;tle\u011fen \u0026Ccedil;i\u0026ccedil;e\u011fi (Euphorbia):\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;S\u0026uuml;te benzeyen beyaz renkte ve zehirli \u0026ouml;zsu i\u0026ccedil;eren ve pek \u0026ccedil;ok \u0026ccedil;e\u015fidi olan \u0026ccedil;al\u0131 g\u0026ouml;r\u0026uuml;n\u0026uuml;ml\u0026uuml; bir bitkidir. S\u0026uuml;tle\u011fen tohumu ya\u011f a\u0026ccedil;\u0131s\u0131ndan zengindir. S\u0026uuml;tle\u011fen \u0026ouml;zsuyu ise re\u0026ccedil;ine ve ni\u015fasta i\u0026ccedil;erir.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003ES\u0026uuml;tle\u011fen \u0026Ccedil;i\u0026ccedil;e\u011finin Faydalar\u0131 ve T\u0131bbi Etkileri:\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;M\u0026uuml;shil \u0026ouml;zelli\u011fi ta\u015f\u0131yan s\u0026uuml;tle\u011fen bitkisi, kab\u0131zl\u0131\u011f\u0131 gidermekte olduk\u0026ccedil;a etkilidir. S\u0131tma ve sar\u0131l\u0131kta da faydal\u0131d\u0131r. S\u0026uuml;t\u0026uuml; si\u011fillere iyi gelir.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003ES\u0026uuml;tle\u011fen \u0026Ccedil;i\u0026ccedil;e\u011fi Nas\u0131l Kullan\u0131l\u0131r?\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;Bitki \u0026ouml;zsuyu ve tohumlar\u0131ndan elde edilen ya\u011f dahilen ve haricen kullan\u0131l\u0131r. Zehirli bir bitki oldu\u011fu i\u0026ccedil;in dikkatli olunmal\u0131d\u0131r.\u003C\/p\u003E","slug":"hanim-dosegi","images":[{"id":31802,"image":"http:\/\/publish.plantnet-project.org\/uploads\/publish_prod_plantinvasivekruger_collection_synthese_illustrations\/ephpt_20110421_083908.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/0b\/0b8\/0b85eea3-83b6-4ce7-a622-6917c5dfd2a9.jpg"},{"id":31803,"image":"http:\/\/commons.hortipedia.com\/images\/4\/4e\/Chamaesyce_prostrata_PDB.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/14\/14c\/14cfaead-50bc-4ed1-81fc-5a8e4114d51c.jpg"},{"id":31804,"image":"http:\/\/www.fungoceva.it\/erbe_ceb\/image_erbe\/Euphorbia_prostrata_Fo.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a0\/a0e\/a0e143ab-ce7d-418b-8fea-9560dfe8eab2.jpg"},{"id":31805,"image":"http:\/\/publish.plantnet-project.org\/uploads\/publish_prod_plantinvasivekruger_collection_synthese_illustrations\/ephpt_20051113_152804.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b4\/b42\/b4233d06-f2e4-47a7-bda0-56404671cd22.jpg"},{"id":31806,"image":"http:\/\/www.zimbabweflora.co.zw\/speciesdata\/images\/13\/136270-2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/bb\/bb1\/bb16aebd-01be-4eaf-a59f-2fedc6eb9c2b.jpg"},{"id":31807,"image":"http:\/\/www.tramil.net\/fototeca\/images\/Euphorbia-prostrata-1VB.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/9c\/9c5\/9c5c0020-b3ba-4fec-9937-bc68e88372f9.jpg"}]},{"id":7295,"name":"Has\u0131r otu","nameSynonyms":"","latinName":"Juncus sp.","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EHas\u0131r otu\u003C\/strong\u003E (Typha), \u0026ccedil;ok y\u0131ll\u0131k, otsu bitki cinsidir. Typhaceae familyas\u0131n\u0131n iki cinsinden biridir. Durgun su ve batakl\u0131klarda yeti\u015fir. Di\u015fi ve erkek \u0026ccedil;i\u0026ccedil;ekleri ayn\u0131 eksende ayr\u0131 ba\u015faklar durumunda toplanm\u0131\u015ft\u0131r.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EKullan\u0131m\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003EAlma\u015f\u0131k yapraklar\u0131 kurutulup has\u0131rc\u0131l\u0131kta, semercilikte, ve geleneksel sedir mobilyas\u0131 yanyast\u0131\u011f\u0131 yap\u0131m\u0131nda dolgu olarak kullan\u0131l\u0131r.\u003Cbr \/\u003EYapraklardan yap\u0131lan bir t\u0026uuml;r ince ip yada sicim, sandalye yap\u0131m\u0131nda oturma k\u0131sm\u0131na iki y\u0026ouml;nde yan yana gerilir.\u003Cbr \/\u003EYapraklardan yap\u0131lan kal\u0131nca demet-halatlar gene yapraklarla \u0026ouml;r\u0026uuml;lerek ar\u0131 kovan\u0131, sepet, \u0026ccedil;ama\u015f\u0131r selesi gibi e\u015fyalar yap\u0131m\u0131nda kullan\u0131l\u0131r.\u003Cbr \/\u003EEv \u0026ccedil;at\u0131lar\u0131nda sazl\u0131k kam\u0131\u015f\u0131 gibi kiremit yerine de kullan\u0131labilir.\u003Cbr \/\u003ETohumlar\u0131n\u0131n r\u0026uuml;zgarda u\u0026ccedil;up da\u011f\u0131lmas\u0131n\u0131 sa\u011flayan t\u0026uuml;yler yast\u0131k dolgusu, \u0026ccedil;akmak ta\u015f\u0131 ile ate\u015f ba\u015flatmada, ve ku\u015flar taraf\u0131ndan yuva yap\u0131m\u0131nda kullan\u0131l\u0131r.\u003C\/p\u003E","slug":"hasir-otu","images":[{"id":20154,"image":"http:\/\/naturemapr.blob.core.windows.net\/img-content-custom\/2458317.jpg?r=201621095052","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e8\/e88\/e8854718-9abd-44b1-82cc-e711a502a033.jpg"},{"id":20155,"image":"http:\/\/plantsandlandscapes.com.au\/prov_site\/files\/Juncus_usitatus.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b4\/b4b\/b4bc0973-6d04-4147-ad2e-9516d7c7d47d.jpg"},{"id":20157,"image":"http:\/\/media.bowerbird.org.au\/121\/121417-Constrained600.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/4b\/4b3\/4b3787d4-58ab-40da-9fbd-67d7041ef37a.jpg"},{"id":20158,"image":"http:\/\/naturemapr.blob.core.windows.net\/img-content-custom\/2458317-2.jpg?r=201621095052","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b5\/b52\/b5255bf7-33b9-4404-ba30-2dcd210190c1.jpg"},{"id":20159,"image":"https:\/\/farm6.staticflickr.com\/5564\/14507926285_5c42d02dae_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/31\/310\/3109ff4f-4423-40e6-94e8-85ab99a78631.jpg"}]},{"id":7091,"name":"Havaciva otu","nameSynonyms":"","latinName":"Alkanna tinctoria","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EHavaciva otu\u003C\/strong\u003E : Kumlu topraklarda yeti\u015fen, mavi \u0026ccedil;i\u0026ccedil;ekli, \u0026ccedil;ok y\u0131ll\u0131k bir bitkidir. Tanen, alkannin ad\u0131nda k\u0131rm\u0131z\u0131 boya maddesi ve mum i\u0026ccedil;erir.\u003Cbr \/\u003EAnavatan\u0131 Akdeniz olarak bilinmektedir. 20 \u0026ndash; 30 cm boyunda may\u0131s ve temmuz aylar\u0131nda mavi \u0026ccedil;i\u0026ccedil;ekler a\u0026ccedil;an otsu bitkidir. K\u0026ouml;klerinde k\u0131rm\u0131z\u0131 boyar madde bulunmaktad\u0131r.\u003Cbr \/\u003EK\u0026ouml;klerinin d\u0131\u015f taraf\u0131 sar\u0131, i\u0026ccedil;indeki \u0026ouml;z k\u0131sm\u0131 k\u0131rm\u0131z\u0131mt\u0131rakt\u0131r. K\u0026ouml;klerinin kabu\u011funda k\u0131rm\u0131z\u0131 bir boya bulunur ki, bu boya suda erimez. Alkolde, eterde ve ya\u011flarda erir. Bundan dolay\u0131 bu k\u0026ouml;k baz\u0131 maddeleri ve ila\u0026ccedil;lar\u0131 boyamak i\u0026ccedil;in kullan\u0131lm\u0131\u015ft\u0131r. K\u0026ouml;klerden elde edilen boya, eczac\u0131l\u0131k end\u0026uuml;strisinde, merhem, dudak boyas\u0131 ve\u0026nbsp;\u003Cspan style=\u0022text-decoration: underline;\u0022\u003Eya\u011flar\u003C\/span\u003E\u0131n boyanmas\u0131nda kullan\u0131l\u0131r.\u003C\/p\u003E","slug":"havaciva-otu","images":[{"id":26915,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/a\/ae\/Alkanna_tinctoria2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b9\/b9a\/b9af9ef3-856b-4f1b-9ca2-b174c324b2bf.jpg"},{"id":26916,"image":"http:\/\/www.floravascular.com\/data_almacen\/Alkanna\/Alkanna%20tinctoria_001401_jfc_2_3_800px.jpg?KeepThis=true\u0026TB_iframe=true\u0026height=600\u0026width=550","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d4\/d46\/d46a9eeb-e5f9-4079-be56-6a57ee3ba73b.jpg"},{"id":26917,"image":"http:\/\/www.apatita.com\/herbario\/Boraginaceae\/large\/Alkanna_tinctoria_2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/26\/268\/268a508c-b2d6-40db-a5ed-6143f3257aac.jpg"},{"id":26918,"image":"https:\/\/36.media.tumblr.com\/b16974b43034d0876f7e4c54f8d668dd\/tumblr_o5j7sfepNU1v6vd32o1_1280.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/99\/99e\/99ee118c-97e1-4013-a770-a4425f9cbc14.jpg"},{"id":26921,"image":"http:\/\/herbier.sesa-aude.fr\/IMG\/jpg\/Alkanna-tinctoria-3226.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/14\/146\/14630308-db79-4b20-a803-22eeb36bc22d.jpg"},{"id":26922,"image":"http:\/\/www.apatita.com\/herbario\/Boraginaceae\/large\/Alkanna_tinctoria_1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/df\/dfc\/dfc27284-eb0c-4bf8-a718-4cfaef5a2b76.jpg"}]},{"id":7110,"name":"Hay\u0131t","nameSynonyms":"","latinName":"Vitex agnus-castus","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EHay\u0131t (Vitex agnus-castus)\u003C\/strong\u003E, mine \u0026ccedil;i\u0026ccedil;e\u011figiller (Verbenaceae) familyas\u0131ndan \u0026ccedil;ok y\u0131ll\u0131k t\u0131bbi bitki t\u0026uuml;r\u0026uuml;.\u003Cbr \/\u003E1-3 m y\u0026uuml;kseklikte, \u0026ccedil;al\u0131 g\u0026ouml;r\u0026uuml;n\u0026uuml;m\u0026uuml;nde, soluk pembe ya da mavi \u0026ccedil;i\u0026ccedil;eklidir\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EHabitat\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003EAkdeniz maki vejetasyonunun tipik elementidir. Deniz kenar\u0131 ve kayal\u0131k b\u0026ouml;lgelerde, genellikle t\u0131nl\u0131 b\u0026uuml;nyeli, n\u0026ouml;tr ve hafif alkali, kire\u0026ccedil;\u0026ccedil;e fakir, tuzluluk etkisinin olmad\u0131\u011f\u0131, de\u011fisen miktarlarda organik madde i\u0026ccedil;eren, azotlu ve azot\u0026ccedil;a zengin, fosfor bak\u0131m\u0131ndan zengin, potasyumca eksik topraklar\u0131 tercih eder.\u003C\/p\u003E","slug":"hayit","images":[{"id":16787,"image":"http:\/\/mypcos.info\/1\/wp-content\/uploads\/2009\/11\/vitex_agnus_castus.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/51\/510\/5109b38c-dfa1-4abd-a998-2d35dc6f7d1e.jpg"},{"id":16788,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/d\/d4\/Vitex_agnus-castus_flowers.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e7\/e74\/e745e8b2-b6f3-467c-90b6-7582a0f88e0f.jpg"},{"id":16790,"image":"http:\/\/garden.org\/pics\/2012-05-10\/dave\/094ca1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/fb\/fba\/fba76e03-0f6e-496f-b425-888a5695b6f3.jpg"},{"id":16791,"image":"https:\/\/www.heavenly-products.com\/cart\/images\/Vitex_agnus-castus3.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c4\/c4b\/c4b90d0e-88a7-40d7-ad03-316d2d56b576.jpg"},{"id":16795,"image":"http:\/\/ilovehomoeopathy.com\/wp-content\/uploads\/2013\/08\/Agnus-castus.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/9b\/9be\/9be4f141-dd48-4926-b33f-db3e5c018c62.jpg"}]},{"id":5517,"name":"Hezaran","nameSynonyms":"","latinName":"Delphinium consolida","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EFamilyas\u0131\u003C\/strong\u003E: D\u0026uuml;\u011f\u0026uuml;n \u0026ccedil;i\u0026ccedil;e\u011figillerden, Hahnentap Gewachse, Ranunculaceae.\u003Cbr \/\u003E\u003Cbr \/\u003EDruglar\u0131: Mevzek Tohumlar\u0131: Staphisagriae semen Mevzek otunun sadece tohumlar\u0131 Homeopati\u0026rsquo;de ve Nat\u0026uuml;rel ila\u0026ccedil; yap\u0131m\u0131nda kullan\u0131l\u0131r, fakat \u0026ccedil;ok zehirlidir.\u003Cbr \/\u003E\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EGiri\u015f\u003C\/strong\u003E: D\u0026uuml;\u011f\u0026uuml;n\u0026ccedil;i\u0026ccedil;e\u011figillerin bir alt grubu olan Delphiniumgillerin t\u0026uuml;rleri \u0026ccedil;oktur, fakat t\u0131bbi maksatla genellikle 2 t\u0026uuml;r kullan\u0131lmaktad\u0131r. 1) Mevzek otu; Delphinium staphisagria bu \u0026ccedil;ok zehirli bir bitkidir ve yaln\u0131zca to-humlar\u0131 kullan\u0131l\u0131r. 2) Hezaran otu; Dhelphinium consolida (\u003Cstrong\u003EConsolida regalis\u003C\/strong\u003E) bu bitkinin sadece \u0026ccedil;i\u0026ccedil;ekleri kullan\u0131l\u0131r ve a\u015f\u0131r\u0131 kullanmad\u0131k\u0026ccedil;a za\u0026not;rar\u0131 yoktur. Fakat yapraklar, tohumu ve k\u0026ouml;k\u0026uuml; zehirlidir. Bu nedenle bu\u0026not;rada s\u0131ras\u0131 ile bu iki bitkiden bahsedece\u011fiz.\u0026nbsp;\u003Cbr \/\u003E\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EBotanik\u003C\/strong\u003E: Mevzek otu genellikle iki y\u0131ll\u0131k bir bitki olup boyu 50-120cm\u0026rsquo;i bulabilir. Genellikle \u0026ccedil;atalla\u015fmaz, dikey b\u0026uuml;y\u0026uuml;r ve 15-40cm uzunlu\u011funda \u0026ccedil;i\u0026ccedil;ek demeti bulunur. Yapraklar\u0131 uzun bir sap \u0026uuml;zerinde 5-9 par\u0026ccedil;al\u0131, par-\u0026ccedil;alar eliptik, kenarlar\u0131 b\u0026uuml;t\u0026uuml;n a\u0026ccedil;\u0131k ye\u015fil veya grimsi ye\u015fil renktedir. \u0026Ccedil;i\u0026ccedil;ek-leri salk\u0131m bir sa\u0026ccedil;ak \u015feklinde uzun bir sapa dizilmi\u015f mor, a\u0026ccedil;\u0131k mavi veya leylaki mor renkte be\u015f oval ta\u0026ccedil; yaprak ve ortada d\u0026ouml;llenme tozluklar\u0131 bu-lunur. Meyveleri t\u0026uuml;yl\u0026uuml; bir kaps\u0026uuml;l \u015feklinde, i\u0026ccedil;indeki 3-5mm \u0026ccedil;ap\u0131nda, grimsi siyah renkte ve \u0026uuml;zeri p\u0026uuml;rt\u0026uuml;kl\u0026uuml;d\u0026uuml;r.\u0026nbsp;\u003Cbr \/\u003E\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EYeti\u015ftirilmesi\u003C\/strong\u003E: Vatan\u0131 Akdeniz \u0026uuml;lkeleri olan bitki T\u0026uuml;rkiye\u0026rsquo;nin Akdeniz ve ege b\u0026ouml;lgesinde yabani olarak yeti\u015fir. Bah\u0026ccedil;e ve tarlalarda yeti\u015ftirmek m\u0026uuml;mk\u0026uuml;nd\u0026uuml;r fakat rak\u0131m\u0131 y\u0026uuml;ksek olan b\u0026ouml;lgelerde yeti\u015fmez.\u0026nbsp;\u003Cbr \/\u003E\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EHasat zaman\u0131\u003C\/strong\u003E: Sonbaharda olgunla\u015fan t\u0026uuml;yl\u0026uuml; kaps\u0026uuml;lleri kurutulur ve kap-\u0026ccedil;\u0131klar\u0131ndan d\u0026ouml;v\u0026uuml;lerek ayr\u0131l\u0131r. Mevzek tohumu kurutulduktan sonra \u0026ouml;\u011f\u0026uuml;t\u0026uuml;lerek toz haline getirilir.\u0026nbsp;\u003Cbr \/\u003E\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EBirle\u015fim\u003C\/strong\u003Ei: Birle\u015fimindeki maddeleri \u0026ouml;nemine g\u0026ouml;re \u015f\u0026ouml;yle s\u0131ralayabiliriz;\u003Cbr \/\u003Ea) Alkaloitler %0,9-1,5 oran\u0131nda olup en \u0026ouml;nemlisi Delphinin (Staphisagrin) ve az miktarda di\u011fer alkaloitler Delphisin, Delphinoidin (Delfinoidin ve Staphisagroin i\u0026ccedil;erir.\u0026nbsp;\u003Cbr \/\u003Eb) Flavonitlerden; K\u0026acirc;mpferol, Delphinidin (Delfinidin) ve glikozitleri i\u0026ccedil;erir.\u0026nbsp;\u003Cbr \/\u003Ec) Ayr\u0131ca sabit ya\u011flar ve az miktarda u\u0026ccedil;ucu ya\u011flar i\u0026ccedil;erir.\u003Cbr \/\u003E\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003ETesir \u015fekli\u003C\/strong\u003E: \u0130ltihaplar\u0131 \u0026ouml;nleyici, antiseptik, teskin edici, sinirleri yat\u0131\u015ft\u0131r\u0131c\u0131 ve a\u011fr\u0131 kesici \u0026ouml;zelliklere sahiptir.\u0026nbsp;\u003C\/p\u003E","slug":"hezaran","images":[{"id":56332,"image":"http:\/\/zhelva.narod.ru\/photo7\/c-regalis.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/88\/887\/887da6c6-6485-44e7-837b-0c3fe182bdf4.jpg"},{"id":56333,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/7\/75\/Consolida_ajacis_habito.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/19\/19d\/19d3c487-b7a3-4a5d-97d8-69ce47f0ddf4.jpg"},{"id":65175,"image":"https:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Ranunculaceae\/consolida-regalis-fl-atrnkoczy.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/2d\/2dd\/2dd41023-ea2a-4caf-948d-0b7599bbce93.jpg"},{"id":65176,"image":"http:\/\/pics.davesgarden.com\/pics\/2009\/07\/02\/bonitin\/0ea544.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e2\/e25\/e25e6038-c281-4747-a1e1-efa3235b5f16.jpg"},{"id":65179,"image":"http:\/\/www.gardeninginarizona.com\/Plants\/Ranunculaceae\/Consolida_ambigua.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/63\/632\/63224d6a-91e3-4aff-8dca-5c79c4a53433.jpg"},{"id":65180,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/b\/b2\/Consolida_regalis_bgiu.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/cd\/cd1\/cd180f2d-98f9-4587-8ebe-1a5d9f7f8818.jpg"}]},{"id":4206,"name":"Hint keneviri","nameSynonyms":"","latinName":"Corchorus olitorius","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EHint keneviri\u003C\/strong\u003E (Cannabis sativa), kendirgiller (Cannabaceae) familyas\u0131ndan lif ve ya\u011f eldesinde kullan\u0131lan Cannabis cinsine ait, bir y\u0131ll\u0131k bitki(en) t\u0026uuml;r\u0026uuml;.\u003Cbr \/\u003ET\u0026uuml;rkiye\u0027de genellikle Kastamonu\u0027da tar\u0131m\u0131 yap\u0131lmaktad\u0131r. Bitkinin yaprak ve \u0026ccedil;i\u0026ccedil;ek k\u0131s\u0131mlar\u0131n\u0131n \u0026ouml;zel bir kokusu vard\u0131r. Kimyasal birle\u015fimini rezin, az miktarda da u\u0026ccedil;ucu ya\u011f i\u0026ccedil;erir. Rezin i\u0026ccedil;erisinde THC ve t\u0026uuml;revleri bulunmaktad\u0131r. Bu bile\u015fi\u011fin miktar\u0131, bitkinin yeti\u015fme ortam\u0131na ve iklimine ba\u011fl\u0131 olarak b\u0026uuml;y\u0026uuml;k oranda de\u011fi\u015fiklik g\u0026ouml;sterir.\u003Cbr \/\u003EHammadde kayna\u011f\u0131 olarak kullan\u0131lan lifler, kaba dokumac\u0131l\u0131kta (\u0026ccedil;uval, halat \u0026ccedil;anta, a\u011f yap\u0131m\u0131 gibi) kullan\u0131l\u0131r. Lifleri dayan\u0131kl\u0131 ve olduk\u0026ccedil;a uzundur. Liflerde lignin maddesi birikti\u011finde esneklik \u0026ouml;zelli\u011fi azal\u0131r.\u003Cbr \/\u003E\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EKubar\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003EDi\u015fi hint kenevirinin genellikle tohumlar\u0131 ile yapraklar\u0131, uyar\u0131c\u0131 veya uyu\u015fturucu madde olarak kullan\u0131lmaktad\u0131r. Bu ama\u0026ccedil;la bitkinin \u0026ccedil;i\u0026ccedil;ekleri ve tohum yataklar\u0131n\u0131n ince elekle toz haline getirilmi\u015f haline kubar denilir. Bitkinin THC oran\u0131n\u0131n en y\u0026uuml;ksek oldu\u011fu kristal tozu al\u0131nd\u0131\u011f\u0131nda y\u0026uuml;ksek kaliteli bir \u0026uuml;r\u0026uuml;n elde edilmi\u015f olur. Bu toz su buhar\u0131 ve s\u0131cakl\u0131kla beraber s\u0131k\u0131\u015ft\u0131r\u0131ld\u0131\u011f\u0131nda t\u0026uuml;t\u0026uuml;nle beraber i\u0026ccedil;ilecek etkili bir \u015fekil alm\u0131\u015f olur. \u0026Ouml;zellikle Anadolu\u0027da ge\u0026ccedil;mi\u015ften gelen yayg\u0131n kullan\u0131m bi\u0026ccedil;imidir.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003EJ\u0026uuml;t\u0026nbsp;\u003Cem\u003ECorchorus capsularis\u003C\/em\u003E,\u0026nbsp;\u003Cstrong\u003E\u003Cem\u003ECorchorus olitorius\u003C\/em\u003E\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;yap\u0131lan bir \u0026ccedil;e\u015fit liftir.Ticarette kullan\u0131lan j\u0026uuml;t, iki cins bitkiden elde edilir: Birisi,\u0026nbsp;\u003Cem\u003ECorchorus capsularis\u003C\/em\u003E, di\u011feri ise\u0026nbsp;\u003Cem\u003ECorchorus olitorius\u003C\/em\u003Etur. Bu bitkilerin bir sene i\u0026ccedil;erisinde boyu 2-4 metreye ula\u015f\u0131r.\u003Cbr \/\u003ETabii olarak Hindistan\u0027da yeti\u015fir.\u0026nbsp;\u0026Ccedil;in\u0026nbsp;ve\u0026nbsp;Malezya\u0027da yeti\u015ftirilmeye ba\u015flanm\u0131\u015ft\u0131r. Colitorius cinsi Akdeniz memleketlerinde de tan\u0131nm\u0131\u015f ve yeti\u015ftirilmeye ba\u015flanm\u0131\u015ft\u0131r. Amerika\u0027ya ula\u015fmas\u0131 1870 senelerine rastlar. Amerika\u0027daTeksas\u0026nbsp;ve\u0026nbsp;G\u0026uuml;ney Karolina\u0026nbsp;eyaletlerinde \u0026uuml;retilmektedir.\u003Cbr \/\u003ED\u0026uuml;nya j\u0026uuml;t \u0026uuml;retiminin hemen hemen hepsi Hindistan\u0027a ve\u0026nbsp;Pakistan\u0027a aittir. \u0026Uuml;retimin buralarda fazla olmas\u0131n\u0131n bir sebebi de i\u015f\u0026ccedil;ili\u011finin \u0026ccedil;ok ucuz olmas\u0131d\u0131r. J\u0026uuml;t toplamas\u0131 olduk\u0026ccedil;a zordur. Bitki \u0026uuml;\u0026ccedil; ayda yeti\u015fkin hale gelir. \u0026Ccedil;i\u0026ccedil;ek a\u0026ccedil;t\u0131\u011f\u0131 vakit toplanmas\u0131 gerekir. Tohum d\u0026ouml;nemine rastlayan mahsul a\u011f\u0131r olur, ama lifler kal\u0131nla\u015fm\u0131\u015f ve sertle\u015fmi\u015ftir. Toplanan j\u0026uuml;t bitkisi balyalanarak havuzlara at\u0131l\u0131r. Havuzlar\u0131n \u0026uuml;zeri orman bitkileri, hatta hayvan\u0026nbsp;g\u0026uuml;bresi\u0026nbsp;ile \u0026ouml;rt\u0026uuml;lerek bekletilir. Bu kirli ve havas\u0131z su i\u0026ccedil;inde j\u0026uuml;t kabuklar\u0131 \u0026ccedil;\u0026uuml;r\u0026uuml;yerek a\u0026ccedil;\u0131l\u0131r. Kabuklar i\u0026ccedil;inden lifler \u0026ccedil;\u0131kar\u0131l\u0131p serilerek kurutulur. Bundan sonraki i\u015flemlere fabrikalarda makinalarla devam edilir.\u0026nbsp;Pamuk\u0026nbsp;ipli\u011fi \u0026uuml;retiminde oldu\u011fu gibi taraklardan ge\u0026ccedil;irilerek temizlenir, tamamen liflerine ayr\u0131l\u0131r, bobinlere ip olarak sar\u0131l\u0131r. \u0130p kal\u0131nl\u0131klar\u0131 maksada g\u0026ouml;re de\u011fi\u015fiktir.\u003Cbr \/\u003EJ\u0026uuml;t lifi elde etmede\u0026nbsp;Banglade\u015f\u0026nbsp;ve\u0026nbsp;Hindistan\u0027\u0131\u0026nbsp;Brezilya,\u0026nbsp;Tayvan\u0026nbsp;takip eder.\u003C\/p\u003E","slug":"hint-keneviri","images":[{"id":26283,"image":"https:\/\/c1.staticflickr.com\/7\/6224\/6219718237_c63fc19a33_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/ea\/eaa\/eaa87ad5-250a-4592-9d21-dcbea3fa590e.jpg"},{"id":26290,"image":"http:\/\/agritech.tnau.ac.in\/agriculture\/images\/maize\/Corchorus%20olitorius.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/bf\/bfa\/bfa323f2-b514-453b-a9db-6ead432e5e05.jpg"},{"id":26291,"image":"http:\/\/commons.hortipedia.com\/images\/a\/a5\/Corchorus_olitorius_PDB.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/51\/511\/51116b41-d100-4488-a943-f818e3274413.jpg"},{"id":71021,"image":"https:\/\/jerrycolebywilliams.files.wordpress.com\/2012\/06\/jute-egyptian-spinach-corchorus-olitorius-6.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/ff\/ff9\/ff95b63b-71dc-45fc-ab27-299310924e0f.jpg"},{"id":71022,"image":"http:\/\/www.wildflowers.co.il\/images\/merged\/1406-l.jpg?Corchorus%20olitorius","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b1\/b1a\/b1ac9191-9929-4564-b4ae-e3c790343531.jpg"}]},{"id":4207,"name":"Horoz ibi\u011fi","nameSynonyms":"","latinName":"Amaranthus albus","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003E\u0026Ccedil;evre \u0130stekleri\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003ES\u0131cak b\u0026ouml;lgelerde s\u0131k, so\u011fuk b\u0026ouml;lgelerde sadece lokal olarak, g\u0026ouml;r\u0026uuml;l\u0026uuml;r. Bitki kendisini kolayca de\u011fi\u015fik iklimlere adapte edebilir. Uygun olmayan ko\u015fullarda, Bitki boyu k\u0131sa kal\u0131r. Genellikle bah\u0026ccedil;e k\u0026uuml;lt\u0026uuml;rlerinde, bitki besin maddesince zengin, bazen kurak, ancak hi\u0026ccedil;bir zaman a\u015f\u0131r\u0131 \u0131slak olmayan tava \u0026ccedil;abuk gelen topraklarda s\u0131k\u0026ccedil;a g\u0026ouml;r\u0026uuml;l\u0026uuml;r. S\u0131cakl\u0131ktan ho\u015flan\u0131r. Subtropik b\u0026ouml;lgelerde yayg\u0131nd\u0131r. \u0026Ccedil;ukurova b\u0026ouml;lgesinde pamuk, turun\u0026ccedil;gil ve sebze alanlar\u0131n\u0131n % 50 si Amaranthus retroflexus\u0027la bula\u015f\u0131kt\u0131r.\u003Cbr \/\u003E\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EMorfolojisi\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u003Cbr \/\u003EBitki tek y\u0131ll\u0131k, 20-100 cm boyunda olup, bitki sap\u0131 a\u0026ccedil;\u0131k ye\u015fil veya az ve \u0026ccedil;ok k\u0131rm\u0131z\u0131ms\u0131, bitki dik ve dall\u0131 g\u0026ouml;r\u0026uuml;n\u0026uuml;ml\u0026uuml;d\u0026uuml;r. Sap ve dallar az veya \u0026ccedil;ok t\u0026uuml;yl\u0026uuml;, yapraklar uzun damarl\u0131, yumurta \u015feklinde sivri, gri-ye\u015fil renkte, \u0026ccedil;i\u0026ccedil;ek k\u0026uuml;mesindeki \u0026ccedil;i\u0026ccedil;ekler olduk\u0026ccedil;a s\u0131k, k\u0026uuml;me \u015feklinde k\u0026uuml;meler iridir. Meyve elips \u015feklinde, yanlardan bas\u0131k, tohum mercimek \u015feklinde, siyah ve parlakt\u0131r. Uygun ko\u015fullarda 1 milyondan fazla tohum olu\u015fturabilir.\u003C\/p\u003E","slug":"horoz-ibigi","images":[{"id":6109,"image":"http:\/\/plants.usda.gov\/gallery\/large\/amal_003_lhp.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/ac\/ac2\/ac244fc5-fe96-43e0-bf02-701c869412db.jpg"},{"id":6110,"image":"http:\/\/keyserver.lucidcentral.org\/weeds\/data\/media\/Images\/amaranthus_albus\/amaranthusalbus1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/db\/db5\/db53ea61-83fb-450e-8f9c-5d15cefece41.jpg"},{"id":6112,"image":"http:\/\/www.freenatureimages.eu\/plants\/Flora%20A-B\/Amaranthus%20albus,%20Tumble%20Pigweed\/slides\/Amaranthus%20albus%201,%20Witte%20amarant,%20Saxifraga-Rutger%20Barendse.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c5\/c5c\/c5c4ee9b-d75d-4db5-8b2d-53f3732aacf2.jpg"},{"id":6113,"image":"http:\/\/www.apatita.com\/herbario\/Amaranthaceae\/large\/Amaranthus_albus_2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/3a\/3ad\/3ad28a97-85df-4286-b485-4b5b67c3ea98.jpg"},{"id":70765,"image":"http:\/\/hasbrouck.asu.edu\/imglib\/seinet\/Amaranthaceae\/photos\/Amaranthus_albus_020207_6.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/72\/728\/72830778-d6a0-4841-b833-8eb68e2080ca.jpg"},{"id":70766,"image":"http:\/\/southwestdesertflora.com\/WebsiteFolders\/Images\/Amaranthaceae\/Amaranthus%20albus,%20Prostrate%20Pigweed\/9973Amaranthus-albus650x407.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a6\/a64\/a6404b35-2374-4ae1-8310-5f6ede16a43e.jpg"}]},{"id":10322,"name":"Hububat halazas\u0131","nameSynonyms":"","latinName":"Alopecuros syosuroides","latinNameSynonyms":"Bromus tectorum","description":"\u003Cp\u003E\u003Cspan lang=\u0022IT\u0022\u003EBilgiler yak\u0131nda kullan\u0131ma sunulacakt\u0131r!\u003C\/span\u003E\u003C\/p\u003E","slug":"hububat-halazasi","images":[{"id":61962,"image":"https:\/\/extension.umass.edu\/landscape\/sites\/landscape\/files\/weeds\/culms\/brote2189w.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/bc\/bc1\/bc12c16f-ebcd-4e6e-9478-c69de9b51142.jpg"},{"id":61963,"image":"http:\/\/biology.csusb.edu\/PlantGuideFolder\/BromusTectorum\/BromusTec800a.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/53\/53b\/53baf0fd-e37a-4ef4-9fec-646baa350814.jpg"},{"id":61964,"image":"http:\/\/www.slcgardenwise.com\/weeds\/2a.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b4\/b44\/b4459b62-db15-42e5-92e5-17981139ba2f.jpg"},{"id":61965,"image":"http:\/\/www.hlasek.com\/foto\/bromus_tectorum_aa9832.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/77\/773\/773ced7f-2786-41b2-a9a4-6cb242624737.jpg"},{"id":61966,"image":"https:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Poaceae\/bromus-tectorum-ha-atal.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/85\/859\/8592eb08-3dff-487f-a46a-835eb876121b.jpg"}]},{"id":7101,"name":"Ilg\u0131n","nameSynonyms":"","latinName":"Tamarix spp.","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EDallar\u0131 ince uzun, kam\u0026ccedil;\u0131 g\u0026ouml;r\u0026uuml;n\u0026uuml;\u015fl\u0026uuml;d\u0026uuml;r. Yapraklar\u0131 ye\u015fil veya mavimsi ye\u015fil renkli, pul yaprak bi\u0026ccedil;iminde, dal \u0026uuml;zerinde kiremit gibi birbiri \u0026uuml;zerine yatm\u0131\u015f durumda ve alma\u0026ccedil;l\u0131 dizilmi\u015ftir. G\u0026ouml;z al\u0131c\u0131 olan \u0026ccedil;i\u0026ccedil;ekleri s\u0026uuml;rg\u0026uuml;n ucunda genellikle bile\u015fik salk\u0131m durumunda, pembe eflatun rengindedir.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003E\u0026Uuml;retimi\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003E\u0026Ccedil;o\u011falt\u0131lmas\u0131 odun \u0026ccedil;eli\u011fi ile yap\u0131lmaktad\u0131r. \u0026Ccedil;elikler kas\u0131m \u0026ndash; aral\u0131k aylar\u0131nda 20 \u0026ndash; 25 cm uzunlu\u011funda haz\u0131rlan\u0131r. \u0026Ccedil;elikler k\u0131\u015f\u0131n kum i\u0026ccedil;erisinde tutulur. \u0130lkbaharda \u0026ccedil;elikler kallus olu\u015fturur. Sonbaharda 50 \u0026ndash; 80 cm boya gelirler.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EEkolojik \u0130stekleri\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003EBol g\u0026uuml;ne\u015fli, step ve \u0026ccedil;orak topraklarda, akarsu k\u0131y\u0131lar\u0131nda kire\u0026ccedil;li, kumlu, \u0026ccedil;ak\u0131ll\u0131 ve tuzlu topraklarda yeti\u015febilir.\u003Cbr \/\u003EPeyzajda Kullan\u0131m\u0131\u003Cbr \/\u003EDeniz k\u0131y\u0131s\u0131 ve r\u0026uuml;zg\u0026acirc;rl\u0131 yerlerde kullan\u0131labilir.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003E\u0026Ouml;nemli T\u0026uuml;rleri\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003ETamarix tetrandra : \u0130lkbahar Ilg\u0131n\u0131\u003Cbr \/\u003EG\u0026uuml;ney Do\u011fu Avrupa ile Bat\u0131 Asya\u0026rsquo;da do\u011fal olarak ya\u015far. \u0026Uuml;lkemizde Marmara, Karadeniz, Ege, Akdeniz, Do\u011fu ve G\u0026uuml;neydo\u011fu Anadolu b\u0026ouml;lgelerinde do\u011fal olarak ya\u015far.\u003C\/p\u003E","slug":"ilgin","images":[{"id":17949,"image":"http:\/\/www.desertmuseum.org\/programs\/images\/Tamchi04.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/91\/91f\/91f98b10-3c79-4c58-8be0-bcd449d76891.jpg"},{"id":17950,"image":"http:\/\/e-ecodb.bas.bg\/rdb\/photogallery\/vol3\/31F9_1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a3\/a31\/a316d88d-1957-495f-89f9-267f5a67e39b.jpg"},{"id":17951,"image":"http:\/\/www.desertmuseum.org\/programs\/images\/Tamchi1624020.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/fe\/fee\/feef28ad-c41b-43e2-828a-e6569784d8ba.jpg"},{"id":17952,"image":"http:\/\/farm3.static.flickr.com\/2113\/3537662483_cf6e908610_o.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/34\/34c\/34cd22ad-e904-48d9-a03f-49e05f4617dd.jpg"},{"id":17955,"image":"http:\/\/www.desertmuseum.org\/programs\/images\/Tamaph08b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/ba\/ba9\/ba946b84-6c9b-4477-868f-d3525e935130.jpg"}]},{"id":12679,"name":"\u0130lkbahar yav\u015fan otu","nameSynonyms":"","latinName":"Veronica verna","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EFamilyas\u0131:\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;S\u0131raca otugillerden, Braunwursg\u0026acirc;chse, Scrophleriaceae\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EDruglar\u0131:\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;Yav\u015fan otu; Veronicae herba\u003Cbr \/\u003EYav\u015fan otunu k\u0026ouml;kleri hari\u0026ccedil; tamam\u0131 \u0026ccedil;ay, tent\u0026uuml;r ve nat\u0026uuml;rel ila\u0026ccedil; yap\u0131m\u0131nda kullan\u0131l\u0131r.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EGiri\u015f:\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;S\u0131racaotgillerin bir alt grubuna ait olan veroniceaegillerin (yav\u015fan-otugiller) takriben 300 alt t\u0026uuml;r\u0026uuml; mevcuttur ve bunlar i\u0026ccedil;inde en \u0026ouml;nemlisi \u015fifal\u0131 yav\u015fan otu; Veronica officinlis gelir ve ayr\u0131ca azda olsa Su yav\u015fan otu; Veronica beccabunga, Virjinya yav\u015fan otu; V. Virginica, Horasan yav\u015fan otu; V. Persica, Ba\u015fakl\u0131 yav\u015fan otu; V. Sipicata ve Kafkas yav\u015fan otu; V. \u0130ncena\u0026rsquo;y\u0131 sayabiliriz. Veronica kelimesi vera ve unica kelimelerinden t\u0026uuml;r\u0026uuml;mi\u015f olup hakiki yav\u015fan otu anlam\u0131na gelir ve officinalis kelimesi de \u015fifa veren demektir. Yav\u015fan otu hakk\u0131nda 16.yy.da ilk geni\u015f bilgiyi Hieronymus bock yazm\u0131\u015f ve onu di\u011ferleri takip etmi\u015ftir. Franken kral\u0131 yakaland\u0131\u011f\u0131 ekzemadan bir t\u0026uuml;rl\u0026uuml; kurtulamaz ve ona bir \u0026ccedil;oban yav\u015fan otunun \u0026ccedil;ay\u0131n\u0131 i\u0026ccedil;mesini tavsiye eder ve kral iyile\u015fir.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EBotanik:\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;Yav\u015fan otu \u0026ccedil;ok y\u0131ll\u0131k, az \u0026ccedil;atalla\u015fan, yar\u0131ya kadar yerde yatan ve yar\u0131dan sonra y\u0026uuml;kselen bir bitkidir. Bu \u0026ouml;zelli\u011fi bitkiyi di\u011fer bitkilerden hemen ay\u0131ran b\u0026uuml;y\u0026uuml;k bir \u0026ouml;zelliktir. Yar\u0131ya kadar yerde uzanan g\u0026ouml;vde bulundu\u011fu yerden k\u0026ouml;kler salar ve bu \u015fekilde bitki k\u0131sa s\u0026uuml;rede bulundu\u011fu yerde k\u0026uuml;meler olu\u015fturur. Yapraklar\u0131 ters yumurta \u015feklinde kenarlar\u0131 kertikli, k\u0131sa sapl\u0131 2-5cm uzunlu\u011funda 1-2,5cm eninde koyu ye\u015fil renkli ve bir sonraki yaprakla \u0026ccedil;aprazd\u0131r. \u0026Ccedil;i\u0026ccedil;ekleri olduk\u0026ccedil;a k\u0026uuml;\u0026ccedil;\u0026uuml;k 4 adet ta\u0026ccedil; yapraktan meydana gelir, 0,5-0,8ml b\u0026uuml;y\u0026uuml;kl\u0026uuml;\u011f\u0026uuml;nde a\u0026ccedil;\u0131k mavi morumsu veya leylaki renkli \u0026uuml;zeri beyaz \u0026ccedil;izgili ve ortas\u0131ndan 2 adet pembemsi d\u0026ouml;llenme tozluklar\u0131 bulunur.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EYeti\u015ftirilmesi:\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;Yav\u015fan otunun bir fidesi veya tohumu ilkbahar veya son-baharda yar\u0131 g\u0026ouml;lgelik bir yere ekildi\u011finde hi\u0026ccedil;bir \u0026ouml;zene gerek kalmadan yay\u0131l\u0131r. Asya, Avrupa ve Kuzey Amerikan\u0131n killi, kire\u0026ccedil;li topraklar\u0131nda ve g\u0026uuml;ne\u015fli yerlerde, ormanlar\u0131n seyrek yerlerinde veya orman kenarlar\u0131nda, yol kenarlar\u0131, \u0026ccedil;imenlikler ve meralarda yeti\u015fir.\u003C\/p\u003E","slug":"ilkbahar-yavsan-otu","images":[{"id":15387,"image":"http:\/\/dryades.units.it\/dryades\/plants\/foto\/TSB93278.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/27\/277\/277f10e9-5624-4a5d-a31c-0562fee18248.jpg"},{"id":15388,"image":"https:\/\/c1.staticflickr.com\/7\/6162\/6171594403_2043c2dd06_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/27\/27d\/27d58775-c6c8-4b74-9dad-413d9f95fb9c.jpg"},{"id":15389,"image":"http:\/\/atlas.przyroda.net.pl\/obrazy\/przetacznik_wiosenny.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e6\/e63\/e6325015-cb21-42a0-86af-646144a5a396.jpg"},{"id":15390,"image":"http:\/\/flora.nhm-wien.ac.at\/Bilder-P-Z\/Veronica-verna-1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/86\/86b\/86b8c4d5-85f1-462e-98d8-b30611723f16.jpg"},{"id":15391,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/d\/d2\/Veronica_verna_eF.jpg\/1024px-Veronica_verna_eF.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/84\/84b\/84b58c9c-d408-41d7-9026-599f77ae7dec.jpg"},{"id":15393,"image":"http:\/\/www.cherrug.se\/nature\/Plants%20-%20V%C3%A4xter%20-%20Plantae\/Spring%20Speedwell%20-%20V%C3%A5rveronika%20-%20Veronica%20verna\/Veronica%20verna%20Solviken,%20M%C3%B6lle,%20H%C3%B6gan%C3%A4s,%20Sk%C3%A5ne,%20Sweden%2020150515_0209.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/0c\/0c0\/0c0a81e5-c7d1-4ffd-a323-ac71e2621424.jpg"}]},{"id":2082,"name":"Imam kavu\u011fu","nameSynonyms":"","latinName":"Abutilon theophrastii","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EBu bitki 2 m boyunda b\u0026uuml;y\u0026uuml;r ve 15-25 cmlikde geni\u015f kadife gib kalp \u015feklinde yapraklar\u0131 vard\u0131r. \u0026Ccedil;i\u0026ccedil;ek tohumlar\u0131 serbest b\u0131rakmak i\u0026ccedil;in uzunlamas\u0131na b\u0026ouml;l\u0026uuml;nm\u0026uuml;\u015f d\u0026uuml;\u011fme \u015feklinde 4 cm \u0026ccedil;ap\u0131nda sar\u0131 veya turuncu\u0026nbsp;kaps\u0026uuml;llere olgunlastiri. \u0026Ccedil;i\u0026ccedil;ek ve bitkiler meyveli bir kokuya sahiptir.\u003Cbr \/\u003EKadife ba\u015fta ekili bir otdur, \u0026ouml;zellikle m\u0131s\u0131r tarlalar\u0131nda b\u0026uuml;y\u0026uuml;r, ve ayn\u0131 zamanda yol kenarlar\u0131nda ve bah\u0026ccedil;elerde bulunabilir. Bu bitki\u0026nbsp;kadife gibi tar\u0131mda kullan\u0131lan zengin ve ekili topraklar tercih eder.\u003C\/p\u003E","slug":"imam-kavugu","images":[{"id":110,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Malvaceae\/abutilon-theophrasti-fr-ahaines-b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e6\/e68\/e68970b8-57f6-44a1-9d64-62e120eff299.jpg"},{"id":111,"image":"http:\/\/flora.nhm-wien.ac.at\/Bilder-A-F\/Abutilon-theophrasti-1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/34\/347\/34785fb8-d540-40f5-a146-0a06778872a6.jpg"},{"id":112,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Malvaceae\/abutilon-theophrasti-le-ahaines-c.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/6d\/6d6\/6d6e1b3f-b52d-4d40-b0b6-008da49be04f.jpg"},{"id":114,"image":"http:\/\/www.cod.edu\/people\/faculty\/chenpe\/PRAIRIE\/2005_08_29\/Abutilon_theophrasti.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/69\/691\/691c454a-1002-4a99-bfdc-fff0b68bb564.jpg"},{"id":115,"image":"http:\/\/1.bp.blogspot.com\/_Ry3a3RhaOdE\/S-uf-1mIliI\/AAAAAAAAEBM\/q5P-cBJEHgg\/s1600\/Abutilon+theophrasti.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/28\/282\/2820c2da-bdf2-484b-bbf4-7dffde0c2aa5.jpg"},{"id":117,"image":"http:\/\/calphotos.berkeley.edu\/imgs\/512x768\/0000_0000\/1012\/0859.jpeg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/83\/839\/8394bc11-66f6-475d-8bcc-02a61dfb5687.jpg"}]},{"id":3169,"name":"Imam kavu\u011fu, Adi kanarya otu","nameSynonyms":"","latinName":"Senecio vulgaris","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EAlmmanca: Kreuzkraut \u003Cbr \/\u003EIngilizce Groundsel.\u003Cbr \/\u003E \u003Cstrong\u003EFamilyas\u0131\u003C\/strong\u003E: Bile\u015fikgiller (Compositae). \u003Cbr \/\u003ET\u0026uuml;rkiye\u0027de yeti\u015fti\u011fi yerler: T\u0026uuml;rkiye\u0027nin \u0026ccedil;o\u011fu yerinde farkl\u0131 t\u0026uuml;rleri \u0026ccedil;ok yayg\u0131nd\u0131r.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003ESenenin \u0026ccedil;o\u011funu \u0026ccedil;i\u0026ccedil;ekli olarak ge\u0026ccedil;iren, yol kenarlar\u0131 ve bah\u0026ccedil;elerde g\u0026ouml;r\u0026uuml;len, 10-60 cm y\u0026uuml;ksekli\u011finde, bir veya iki y\u0131ll\u0131k otsu bir bitki. G\u0026ouml;vdeleri dik, dal\u0131, t\u0026uuml;yl\u0026uuml; veya t\u0026uuml;ys\u0026uuml;z, seyrek yaprakl\u0131d\u0131r. Yapraklar derin par\u0026ccedil;al\u0131 lobludur. \u0026Ccedil;i\u0026ccedil;ekler k\u0026uuml;\u0026ccedil;\u0026uuml;k silindir \u015feklindeki kapitilum ad\u0131 verilen ba\u015f\u0026ccedil;\u0131klarda toplanm\u0131\u015ft\u0131r. \u0026Ccedil;i\u0026ccedil;eklerin hepsi t\u0026uuml;p \u015feklinde ve sar\u0131 renklidir. Meyveleri siyah\u0131ms\u0131 renkli ve \u0026uuml;zeri k\u0131sa ve s\u0131k t\u0026uuml;ylerle kapl\u0131d\u0131r. Otuz kadar t\u0026uuml;r\u0026uuml; vard\u0131r.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EKullan\u0131ld\u0131\u011f\u0131 yerler\u003C\/strong\u003E: \u003Cbr \/\u003EBitkinin toprak \u0026uuml;st\u0026uuml; k\u0131s\u0131mlar\u0131 toplan\u0131r. U\u0026ccedil;ucu ya\u011f, tanen, re\u0026ccedil;ine, inulin ve alkaloit ta\u015f\u0131r. Yumu\u015fat\u0131c\u0131, kurt d\u0026uuml;\u015f\u0026uuml;r\u0026uuml;c\u0026uuml;, yara iyi edici, adet a\u011fr\u0131lar\u0131n\u0131 hafifletici olarak kullan\u0131l\u0131r. Alkaloit ta\u015f\u0131d\u0131klar\u0131ndan dikkatli kullan\u0131lmal\u0131d\u0131r.\u003C\/p\u003E","slug":"imam-kavugu-adi-kanarya-otu","images":[{"id":2413,"image":"http:\/\/www.conabio.gob.mx\/malezasdemexico\/asteraceae\/senecio-vulgaris\/imagenes\/hoja-pilosidad.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/28\/280\/280e00fa-b7ee-47e8-a472-07aa05771338.jpg"},{"id":2415,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/7\/7e\/Senecio_vulgaris.jpeg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/43\/43b\/43b0851b-a40b-4bd5-a4fb-41c7609c6d85.jpg"},{"id":59885,"image":"https:\/\/extension.umass.edu\/landscape\/sites\/landscape\/files\/weeds\/flowers\/senvu4377w.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/68\/68f\/68fae939-110e-4c61-832a-782d75bfd196.jpg"},{"id":59886,"image":"http:\/\/luirig.altervista.org\/cpm\/albums\/leo-m2\/leo-mic-Senecio-vulgaris-1294.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d0\/d0e\/d0efe41b-617c-46f5-a50b-98bc468829b6.jpg"},{"id":59887,"image":"https:\/\/florapittsburghensis.files.wordpress.com\/2011\/03\/senecio-vulgaris-2011-03-20-beechview-01.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e9\/e9f\/e9f4eb0b-b2da-4445-a085-336d2b0602f2.jpg"}]},{"id":4210,"name":"\u0130nce delice","nameSynonyms":"","latinName":"Lolium rigidum","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003ELolium rigidum\u003C\/strong\u003E a\u0026ccedil;\u0131k tussocks yeti\u015fen bir y\u0131ll\u0131k \u0026ccedil;im. Bu lifli k\u0026ouml;kleri vard\u0131r ve uzun boylu bir metre kadar b\u0026uuml;y\u0026uuml;yebilir. Bitki form genellikle dik ancak secde olabilir. genellikle (diz gibi bend ile) Dirsekli ve \u0026uuml;ss\u0026uuml;nde morumsu olan saplar\u0131. Yapraklar\u0131 5 uzun cm (2 in\u0026ccedil; 10) 25 ve 3 5 mm (0.12 0.20) geni\u015fli\u011finde vard\u0131r; \u0026uuml;st y\u0026uuml;zeyi, koyu ye\u015fil, parlak, d\u0026uuml;z ve uzunlamas\u0131na damarlar ile k\u0131ls\u0131z ve alt parlak ve p\u0026uuml;r\u0026uuml;zs\u0026uuml;z.\u003Cbr \/\u003ETomurcuk, kulakc\u0131k k\u0026uuml;\u0026ccedil;\u0026uuml;k oldu\u011funda gen\u0026ccedil; yapraklar al\u0131n\u0131r ve ligule uzun daha geni\u015f, beyaz ve saydam. dals\u0131z \u0026ccedil;i\u0026ccedil;ek ba\u015fak spikelets uzun 30 cm (12), kadar k\u0026ouml;k yuvalara i\u0026ccedil;ine preslenmi\u015f rachis (k\u0026ouml;k), taraflar\u0131 ve edgeways-on alternatif \u0026uuml;zerindedir.\u003Cbr \/\u003EBa\u015fak\u0026ccedil;\u0131klar\u0131 sadece iki terminal floret sahiptir, \u0026ccedil;o\u011funlukla tek bir glume ile oniki \u0026ccedil;i\u0026ccedil;e\u011fi kadar ta\u015f\u0131maktad\u0131r.\u003Cbr \/\u003EKavuzlar d\u0026ouml;rtte \u0026uuml;\u0026ccedil;\u0026uuml; tane say\u0131s\u0131 uzunlu\u011fu kadar olan; onlar\u0131n d\u0131\u015f y\u0026uuml;zeyi ince boyuna damarlar ile nerv\u0026uuml;rl\u0026uuml; edilir. Resim k\u0131l\u0026ccedil;\u0131k yoktur, lemmas\u0131 dikd\u0026ouml;rtgen ve be\u015f sinirler sahip palea iki sinir ve birka\u0026ccedil; ince k\u0131llar ile benzer bir \u015fekildir. \u0026Uuml;\u0026ccedil; anter sar\u0131d\u0131r.\u003C\/p\u003E","slug":"ince-delice","images":[{"id":17188,"image":"http:\/\/www.unavarra.es\/servicio\/herbario\/pratenses\/fotos\/Loli_rigi\/image_03.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/1d\/1dc\/1dc0bb49-df8c-4db2-a48f-2ad538fb86fb.jpg"},{"id":17189,"image":"http:\/\/keyserver.lucidcentral.org\/weeds\/data\/media\/Images\/lolium_rigidum\/loliumrigidum4.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a4\/a4d\/a4dcf2ef-c59b-4edb-948e-796f707841d2.jpg"},{"id":17191,"image":"http:\/\/www.unavarra.es\/herbario\/fotos\/Loli_rigi\/image001.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/9f\/9f9\/9f9717b9-77e0-4c78-961c-6dff0043e7f7.jpg"},{"id":61911,"image":"http:\/\/botanicavirtual.udl.es\/fam\/poacies\/ima\/lolium_rigidum3_jr_sm.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c6\/c6c\/c6c7f2e9-b0df-4fe5-95c9-411d9e20313d.jpg"},{"id":61912,"image":"http:\/\/luirig.altervista.org\/cpm\/albums\/bot-066\/lolium-rigidum1662.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/ef\/efb\/efb4a91c-d46b-4b8d-966c-bac95406507e.jpg"},{"id":62823,"image":"https:\/\/keyserver.lucidcentral.org\/weeds\/data\/media\/Images\/lolium_rigidum\/loliumrigidum3.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/90\/901\/901cb2b4-c61e-47ca-9480-932fe5662d32.jpg"}]},{"id":7081,"name":"\u0130ngiliz \u00e7imi","nameSynonyms":"","latinName":"Lolium perenne","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003E\u0130ngiliz \u0026Ccedil;imi Lolium perenne \u0026Ouml;zellikleri:\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003E1 kg \u0130ngiliz \u0026ccedil;im tohumu 20-25 m2 alan kapat\u0131r.\u003Cbr \/\u003EH\u0131zl\u0131 geli\u015fen, k\u0026ouml;k sistemi \u0026ccedil;ok dayan\u0131kl\u0131 bir t\u0026uuml;r olup hemen hal\u0131 g\u0026ouml;r\u0026uuml;nt\u0026uuml;s\u0026uuml; sa\u011flar.\u003Cbr \/\u003ET\u0026uuml;m \u0026ccedil;im tohumlar\u0131 aras\u0131nda en h\u0131zl\u0131 tesis olabilen bir \u0026ccedil;e\u015fittir.\u003Cbr \/\u003EHastal\u0131klara kar\u015f\u0131 \u0026uuml;st\u0026uuml;n bir dayan\u0131kl\u0131l\u0131k ve performans g\u0026ouml;sterir.\u003Cbr \/\u003ENispi olarak tuza dayan\u0131kl\u0131d\u0131r.\u003Cbr \/\u003E\u0130nce yaprakl\u0131, koyu ye\u015fil, s\u0131k dokulu ve h\u0131zl\u0131 geli\u015fen yap\u0131s\u0131yla g\u0026uuml;zel bir \u0026ccedil;im g\u0026ouml;r\u0026uuml;nt\u0026uuml;s\u0026uuml; sunar.\u003Cbr \/\u003EBaharda erken \u0026ccedil;\u0131k\u0131\u015fta \u0026ouml;ncelik g\u0026ouml;sterdi\u011fi i\u0026ccedil;in gen\u0026ccedil; ve orta \u0026ccedil;\u0131k\u0131\u015f s\u0026uuml;reli \u0026ccedil;imlerle birlikte tercih edilmektedir.\u003Cbr \/\u003ETaban suyu y\u0026uuml;ksek topraklar haricinde bir \u0026ccedil;ok de\u011fi\u015fik toprakta yeti\u015febilir.\u003Cbr \/\u003ES\u0131cak iklim ku\u015fa\u011f\u0131ndaki b\u0026ouml;lgelerde Bermuda grass ile yap\u0131lan ekimlerde di\u011fer kar\u0131\u015f\u0131mlarda oldu\u011fu gibi \u0026uuml;st\u0026uuml;n performans g\u0026ouml;sterir.\u003Cbr \/\u003EG\u0026ouml;lge alanlara dayan\u0131m\u0131 zay\u0131ft\u0131r.\u003Cbr \/\u003E\u0026Ccedil;i\u011fnenmeye ve y\u0131pranmaya dayan\u0131kl\u0131d\u0131r.\u003Cbr \/\u003EYabanc\u0131 otlar\u0131n \u0026ccedil;\u0131k\u0131\u015f\u0131na izin vermeyen bir \u0026ccedil;e\u015fittir.\u003Cbr \/\u003E\u0026Ccedil;ok g\u0026uuml;\u0026ccedil;l\u0026uuml; olan k\u0026ouml;k yap\u0131s\u0131 sayesinde kar\u0131\u015f\u0131mlarda dengeli bir y\u0026uuml;zey olu\u015fturur.\u003C\/p\u003E","slug":"ingiliz-cimi","images":[{"id":14580,"image":"http:\/\/luirig.altervista.org\/cpm\/albums\/bot-units10\/lolium-perenne42766.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a3\/a32\/a3260c40-bfad-4ecd-94f3-58b3d2304483.jpg"},{"id":14582,"image":"http:\/\/jimbotany.com\/Monastery_Plants\/Lolium%20perenne%20var.%20perenne%20vel%20aff.%20%202013-05-26.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f9\/f99\/f99c65d9-1363-499b-8e39-26525aa2e960.jpg"},{"id":14586,"image":"http:\/\/keyserver.lucidcentral.org\/weeds\/data\/media\/Images\/lolium_perenne\/loliumperenne33.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d7\/d73\/d73d699c-37a6-4eef-b2ce-adabc21a0981.jpg"},{"id":54000,"image":"https:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Poaceae\/lolium-perenne-ha-atal.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/95\/95f\/95f89e0e-3605-4b7e-aa72-329d53d0438d.jpg"},{"id":61913,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/5\/59\/Lolium_perenne_Engels_raaigras_doorschietend.jpg\/220px-Lolium_perenne_Engels_raaigras_doorschietend.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/5e\/5ec\/5ec93e26-3057-4bc4-9ccc-819635f0a441.jpg"},{"id":73982,"image":"http:\/\/www.biodiversityexplorer.org\/plants\/poaceae\/images\/enb07597_658w.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/26\/260\/260b22ed-13bb-4b6c-b377-911d39df7634.jpg"},{"id":73983,"image":"https:\/\/keyserver.lucidcentral.org\/weeds\/data\/media\/Images\/lolium_perenne\/loliumperenne15.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/6b\/6b8\/6b874b34-b1a0-49b9-8a17-ec136b9b1b4b.jpg"},{"id":73984,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/4\/46\/Engels_raaigras_spruiten_%28Lolium_perenne_tillers%29.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/19\/193\/193df3c5-2c62-4729-9c64-23230795d65d.jpg"},{"id":73986,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/4\/40\/Illustration_Lolium_perenne0.jpg\/1200px-Illustration_Lolium_perenne0.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/03\/03e\/03eb0959-601a-4a13-a61e-4e57dc768d59.jpg"},{"id":73987,"image":"https:\/\/keyserver.lucidcentral.org\/weeds\/data\/media\/Images\/lolium_perenne\/loliumperenne17.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a7\/a73\/a73e10bb-066a-4266-a3e6-56b461df3386.jpg"},{"id":73989,"image":"https:\/\/keyserver.lucidcentral.org\/weeds\/data\/media\/Images\/lolium_perenne\/loliumperenne32.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d2\/d2c\/d2c1e9fc-a7ff-4cff-a5d1-b69cac62c9b0.jpg"}]},{"id":12685,"name":"\u0130ran \u00e7imi","nameSynonyms":"","latinName":"Lolium persicum","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003E\u0026Ccedil;im (Lolium)\u003C\/strong\u003E, bu\u011fdaygiller familyas\u0131ndan tek ya da \u0026ccedil;ok y\u0131ll\u0131k \u0026ccedil;imen olu\u015fturan bitki cinsi. Avrasya ile Kuzey Afrika\u0027da do\u011fal olarak yay\u0131l\u0131m g\u0026ouml;steren \u0026ccedil;imler diploid yap\u0131dad\u0131r.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003E\u0026Ouml;zellikleri\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003E50-100 cm boylar\u0131nda, dik g\u0026ouml;vdeli otsu bir bitkidir. 5-40 cm uzunlu\u011fundaki ba\u015faklar\u0131nda 10-20 basak\u0026ccedil;\u0131k bulunur. Olgun meyveler 4-7 mm boyutlar\u0131ndad\u0131r. Akdeniz B\u0026ouml;lgesinde en \u0026ccedil;ok arpa tarlalar\u0131nda yabani ot olarak b\u0026uuml;y\u0026uuml;r.\u003C\/p\u003E","slug":"iran-cimi","images":[{"id":24897,"image":"https:\/\/c2.staticflickr.com\/2\/1188\/1382992219_0c3e4100ef_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/7b\/7b7\/7b70c2b0-8779-4d23-b1ae-1b07f5c41ccf.jpg"},{"id":24898,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/0\/0b\/Lolium_persicum.jpg\/640px-Lolium_persicum.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/24\/246\/24674d50-cc38-4a14-8f31-f289b610df3f.jpg"},{"id":24899,"image":"https:\/\/c2.staticflickr.com\/2\/1177\/1403499031_5b0a1d7ff8_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d1\/d1e\/d1ef4c43-f741-47db-93a4-1d7dfb2c3131.jpg"},{"id":61914,"image":"http:\/\/luirig.altervista.org\/cpm\/albums\/bot-066\/lolium-rigidum1662.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/35\/355\/355650a9-82d3-4841-9e94-0ab00af14468.jpg"}]},{"id":5510,"name":"Is\u0131rgan otu","nameSynonyms":"","latinName":"Urtica urens","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EBitki \u0026ouml;zellikleri:\u003C\/strong\u003E Is\u0131rgan otunu ve onun yak\u0131c\u0131 \u0026ouml;zelli\u011finin ac\u0131s\u0131n\u0131 tan\u0131yanlar\u0131n say\u0131s\u0131 giderek azal\u0131yor!\u003Cbr \/\u003EKentlerdeki arsalar, bah\u0026ccedil;eler ve bostanlar\u0131n azalmas\u0131yla paralel gidiyor bu yabanc\u0131la\u015fma. Oysaki, \u0131s\u0131rgan otu her zaman insanlar\u0131n yak\u0131nl\u0131\u011f\u0131n\u0131 aram\u0131\u015f, sanki onlara daha iyi hizmet verebilmek i\u0026ccedil;in, evlerinin, bah\u0026ccedil;elerinin duvar diplerini kendine yurt edinmi\u015f, alt\u0131n de\u011ferinde bir bitkidir. Onu tan\u0131mayanlar, bu \u0026ouml;nemli eksikli\u011fi gidermenin yollar\u0131n\u0131 aramal\u0131d\u0131rlar. Ama onun bulunabilece\u011fi yollar, ne yaz\u0131k ki art\u0131k kent i\u0026ccedil;i yollar olmaktan \u0026ccedil;\u0131km\u0131\u015f, orman veya k\u0026ouml;y yollar\u0131 ile s\u0131n\u0131rlanm\u0131\u015ft\u0131r. Kentlerin baz\u0131 kuytu k\u0026ouml;\u015felerinde onu belki hala bulabilir, ama al\u0131p evinize g\u0026ouml;t\u0026uuml;remezsiniz! \u0026Ccedil;\u0026uuml;nk\u0026uuml; o art\u0131k, tutunabildi\u011fi yerlerde, \u0026uuml;st\u0026uuml;ne \u0026ccedil;\u0026ouml;km\u0026uuml;\u015f pislik tabakas\u0131n\u0131n alt\u0131nda ezilip gidiyor. \u0026Ccedil;\u0026uuml;nk\u0026uuml; art\u0131k kentli \u0131s\u0131rgan otu, havadan \u0026uuml;st\u0026uuml;ne \u0026ccedil;\u0026ouml;ken zehirler y\u0026uuml;z\u0026uuml;nden kullan\u0131lamaz duruma gelmi\u015f olman\u0131n ac\u0131s\u0131n\u0131 \u0026ccedil;ekiyor. Ama o dayan\u0131kl\u0131d\u0131r. Ko\u015fullar ne kadar \u0026ccedil;etin olursa olsun, ya\u015famay\u0131 ve ya\u015fatmay\u0131 \u0026ccedil;ok iyi becerir!\u003Cbr \/\u003E\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EIs\u0131rgan otunun\u003C\/strong\u003E genellikle yayg\u0131n olan iki t\u0026uuml;r\u0026uuml; tedavi ama\u0026ccedil;l\u0131 kullan\u0131l\u0131r. B\u0026uuml;y\u0026uuml;k \u0131s\u0131rgan otu(Urtica dioica) ve k\u0026uuml;\u0026ccedil;\u0026uuml;k \u0131s\u0131rgan otu(Urtica urens). \u0026Ccedil;ok y\u0131ll\u0131k otsu bir bitkidir. 20-80 cm y\u0026uuml;kseklikte olur. Koyu ye\u015fil ve t\u0026uuml;yl\u0026uuml; yapraklar\u0131n\u0131n kenarlar\u0131 di\u015fli, saplar\u0131 uzundur. Deriye de\u011fdiklerinde yak\u0131c\u0131 etki yaparlar.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EBile\u015fim\u003C\/strong\u003E: Yaprakta, Flavon, C vitamini, demir, mineral tuzlar, bitki asitleri, beta sitosterin, amine(histamin).\u003C\/p\u003E","slug":"isirgan-otu","images":[{"id":61958,"image":"http:\/\/www.maltawildplants.com\/URTI\/Pics\/URTUR\/Urtica_urens_[IMG_6885].jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/bc\/bc3\/bc304c77-235d-4531-8d2c-705f35d421f4.jpg"},{"id":61959,"image":"https:\/\/www.cpp.edu\/~jcclark\/flora\/plants\/urticaceae\/urtica_urens.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/ee\/ee4\/ee4d1eca-2dc6-4c28-8dd4-dc9c50f9b7f6.jpg"},{"id":61960,"image":"http:\/\/www.plant-identification.co.uk\/images\/urticaceae\/urtica-urens-4.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/38\/38b\/38b58bd1-71eb-407e-b6be-f7066c0dff98.jpg"},{"id":62686,"image":"http:\/\/static.panoramio.com\/photos\/original\/1918379.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/1c\/1c3\/1c3ff8fa-6b4d-4bc9-b741-13f4a4f35b2e.jpg"},{"id":62687,"image":"http:\/\/www.agrobestgrup.com\/images\/icerik\/__s__rgan%20.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f4\/f4a\/f4a8f3ce-1b2b-4d89-8d2e-75f3285730a4.jpg"},{"id":73931,"image":"http:\/\/c8.alamy.com\/comp\/C06J6T\/annual-nettle-dwarf-nettle-or-small-nettle-urtica-urens-flowering-C06J6T.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/1e\/1e4\/1e47b141-220e-4f38-9966-0a96fca46445.jpg"},{"id":73932,"image":"http:\/\/www.pfaf.org\/Admin\/PlantImages\/UrticaUrens.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/fb\/fbf\/fbf4210f-6771-40e8-9007-c76e49a35756.jpg"},{"id":73933,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/b\/b9\/Urtica_urens_kz1.jpg\/1200px-Urtica_urens_kz1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/79\/790\/790dab3b-00ef-45c9-bf28-ed1b4f75d3d3.jpg"},{"id":73934,"image":"http:\/\/homeopathyplus.com\/wp-content\/uploads\/2017\/03\/Urtica-urens-cropped.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/42\/421\/421e9d3f-363c-40bb-b38d-6e4c15ec7aae.jpg"}]},{"id":7093,"name":"\u0130t sine\u011fi","nameSynonyms":"","latinName":"Marribium spp.","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EBilgiler yak\u0131nda kullan\u0131ma sunulacakt\u0131r!\u003C\/p\u003E","slug":"it-sinegi","images":[{"id":16743,"image":"http:\/\/www.yourgardenproject.com\/wp-content\/uploads\/PIC-5-LAVENDER-1024x577.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/83\/831\/83166351-4099-407a-a89e-4d943e297187.jpg"},{"id":16744,"image":"http:\/\/g01.a.alicdn.com\/kf\/HTB1608LKFXXXXcyXpXXq6xXFXXXD\/1-lot-40-seeds-Marrubium-Vulgare-Seed-Horehond-Herb-White-Horehound-Perennial-Herb-Flower.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/97\/976\/9768663c-9754-428b-9f67-329e5d95cb81.jpg"},{"id":16745,"image":"http:\/\/cache1.asset-cache.net\/gc\/492760251-white-horehound-or-common-horehound-in-bloom-gettyimages.jpg?v=1\u0026c=IWSAsset\u0026k=2\u0026d=X7WJLa88Cweo9HktRLaNXqK%2B4osFdCm%2B%2FAyH3sY8f9q92ALlpANfw%2B1lxHtYkLYoORKMZY2JDSSFmEdbBNm30w%3D%3D","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/cf\/cf0\/cf0faa8d-2efa-4b69-9230-e4a029dbaf19.jpg"},{"id":16746,"image":"http:\/\/www.rochester.edu\/college\/BIO\/labs\/Minckley\/Plant_Photos\/Cryptantha_angustifolia.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e7\/e72\/e72d21f8-5985-4170-98b2-814f43cfe83b.jpg"},{"id":61915,"image":"http:\/\/cdn.fbts.com\/images\/D\/detailed_Marrubiumsupinum.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/05\/05b\/05bde88e-1f42-4b7a-85a4-268863c07d4a.jpg"}]},{"id":3143,"name":"\u0130talyan \u00e7imi","nameSynonyms":"","latinName":"Loium multiflorum","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003E\u0130talyan \u0026Ccedil;imi Lolium Multiflorum Bitki \u0026Ouml;zellikleri:\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003EGeni\u015f yaprakl\u0131, \u0026ccedil;ok lezzetli ve kolay sindirilebilen tek y\u0131ll\u0131k bu\u011fdaygil yem bitkisidir.\u003Cbr \/\u003E\u0026Ouml;zellikle s\u0026uuml;t verimini artt\u0131rd\u0131\u011f\u0131ndan dolay\u0131 s\u0026uuml;t otu olarak adland\u0131r\u0131lm\u0131\u015ft\u0131r.\u003Cbr \/\u003E\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003E\u0130talyan \u0026Ccedil;imi Ekonomik \u0026Ouml;mr\u0026uuml;:\u003C\/strong\u003E Tek y\u0131ll\u0131k bitki olmas\u0131na ra\u011fmen baz\u0131 iklim ko\u015fullar\u0131nda iki y\u0131ll\u0131k bitki olabilmektedir. En iyi verimini ilk y\u0131l vermektedir. \u0026Ccedil;ok geni\u015f yaprakl\u0131d\u0131r. Yeniden geli\u015fmesi h\u0131zl\u0131d\u0131r.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003E\u003Cbr \/\u003E\u0130talyan \u0026Ccedil;imi Hasat S\u0026uuml;resi\u003C\/strong\u003E: Ekildi\u011fi y\u0131l hasat edilebilir. Yo\u011fun hasat \u0026ouml;zelli\u011finin yan\u0131 s\u0131ra otlakl\u0131k olarak da uygundur.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003E\u003Cbr \/\u003E\u0130talyan \u0026Ccedil;imi Ekim Zaman\u0131 ve \u015eekli:\u003C\/strong\u003E Lolium multiflorum S\u0026uuml;t Otu ilkbahar ve sonbaharda her t\u0026uuml;rl\u0026uuml; topra\u011fa ekimi yap\u0131labilir. \u0026Ouml;nerilen tohum miktar\u0131 6-7 kg\/da. A\u015f\u0131r\u0131 so\u011fuk ve yo\u011fun kar d\u0026uuml;\u015fen b\u0026ouml;lgelerimizde karlar eridikten sonra erkenci ilkbahar ekimi yap\u0131l\u0131r k\u0131\u015f gelip, kar ya\u011f\u0131\u015f\u0131 ba\u015flayana kadar m\u0026uuml;temadiyen her 20 g\u0026uuml;nde bir bi\u0026ccedil;im al\u0131n\u0131r.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003E\u003Cbr \/\u003EEkim S\u0131ra Aral\u0131\u011f\u0131:\u003C\/strong\u003E Serpme veya 10-17,5 cm s\u0131ra aral\u0131kl\u0131 olmal\u0131d\u0131r.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003E\u003Cbr \/\u003EEkim Derinli\u011fi:\u003C\/strong\u003E 1,5-2 cm\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003E\u003Cbr \/\u003EYa\u015f Ot A\u011f\u0131rl\u0131\u011f\u0131 Kg\/Dekar:\u003C\/strong\u003E Bir y\u0131lda ortalama 8 ton al\u0131nabilmektedir.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003E\u003Cbr \/\u003EBi\u0026ccedil;im Say\u0131s\u0131:\u003C\/strong\u003E Y\u0131lda 4-5 bi\u0026ccedil;im yap\u0131labilmektedir.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003E\u003Cbr \/\u003EProtein De\u011feri:\u003C\/strong\u003E Ortalama %15\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EDi\u011fer \u0026Ouml;zellikleri:\u003C\/strong\u003E Yemlik \u0026uuml;retimi konusunda k\u0131\u015f\u0131n \u0026ouml;zellikle en h\u0131zl\u0131 geli\u015fen bir \u0026ccedil;e\u015fit olup sindirilebilirli\u011fi y\u0026uuml;ksektir.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003E\u0130talyan \u0026Ccedil;imi G\u0026uuml;breleme:\u003C\/strong\u003E Ekimden \u0026ouml;nce tohum yata\u011f\u0131na 15 kg\/da 20-20-0 (NPK), ilk \u0026ccedil;\u0131k\u0131\u015ftan 15 g\u0026uuml;n sonra 20 kg\/da Amonyum nitrat (%33) uygulan\u0131r. Her bi\u0026ccedil;imden sonra 15-20 kg\/da Amonyum nitrat (%33) ile g\u0026uuml;breleme yap\u0131lmal\u0131d\u0131r. G\u0026uuml;breleme bi\u0026ccedil;imden hemen sonra, otlar\u0131n toplanmas\u0131n\u0131 takiben yap\u0131lmal\u0131d\u0131r. Kimyasal g\u0026uuml;bre uygulanan tarlalara 10 g\u0026uuml;n ge\u0026ccedil;meden hayvan b\u0131rak\u0131lmaz ve bi\u0026ccedil;erek hayvana yedirilmez. \u0026Ccedil;\u0026uuml;nk\u0026uuml; g\u0026uuml;bre erise bile bitkinin \u0026ouml;zsuyuna ge\u0026ccedil;ti\u011finden 10 g\u0026uuml;n ge\u0026ccedil;meden bitki \u0026ouml;zsuyundaki g\u0026uuml;breyi harcayamaz. 10 g\u0026uuml;nl\u0026uuml;k s\u0026uuml;re sonunda otlatmada ve bi\u0026ccedil;imde herhangi bir tehlike yoktur.\u003C\/p\u003E","slug":"italyan-cimi","images":[{"id":23045,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/d\/d8\/Lolium_multiflorum_detail.jpeg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d0\/d0c\/d0ce85fb-133a-4cb7-8d0d-3361a3e8ec54.jpg"},{"id":23047,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/7\/70\/Lolium_multiflorum_blatt.jpeg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/ae\/ae6\/ae609f69-299a-4062-8cd7-65f3e70e32c0.jpg"},{"id":23048,"image":"http:\/\/jimbotany.com\/Monastery_Plants\/Lolium%20perenne%20var.%20aristatum--aka%20Lolium%20multiflorum%20%202013-04-21.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/4e\/4e0\/4e0acf9a-1431-4f0e-adb5-d7a0e0045f0d.jpg"},{"id":23051,"image":"http:\/\/www.conabio.gob.mx\/malezasdemexico\/poaceae\/lolium-multiflorum\/imagenes\/inflorescencias-parciales.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/11\/118\/118dfde0-4089-41d2-834c-e50feb072f03.jpg"},{"id":23052,"image":"http:\/\/keyserver.lucidcentral.org\/weeds\/data\/media\/Images\/lolium_multiflorum\/loliummultiflorum6tj.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/1b\/1b9\/1b94a7cb-6d42-4465-8a05-e001b9e0ee1d.jpg"}]},{"id":5518,"name":"Japon bromu","nameSynonyms":"","latinName":"Bromus japonicus","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp class=\u0022mavi\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EBitkisel \u0026Ouml;zellikleri\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003EK\u0131l\u0026ccedil;\u0131ks\u0131z brom bitkisinin ba\u015fl\u0131ca bitkisel \u0026ouml;zellikleri \u015funlard\u0131r:\u003Cbr \/\u003EDerin bir k\u0026ouml;k sistemine sahip, k\u0026ouml;k-sap olu\u015fturan ve rizomlu bir bitkidir.\u003Cbr \/\u003EK\u0131l\u0026ccedil;\u0131ks\u0131z brom bitkisinin \u0026ccedil;i\u0026ccedil;ekli sap uzunlu\u011fu 80\u0026ndash;120 cm\u0027dir.\u003Cbr \/\u003EYaprak k\u0131n\u0131 kapal\u0131 ve t\u0026uuml;ys\u0026uuml;z bir bitkidir. Yaprak ayas\u0131 d\u0026uuml;z, ucu sivri, 4\u0026ndash;12 mm geni\u015flikte, 15\u0026ndash;40 cm uzunlu\u011funda, ayan\u0131n orta k\u0131sm\u0131nda W \u015feklinde \u0026ccedil;izgi vard\u0131r. Kulak\u0026ccedil;\u0131k bulunmaz.\u003Cbr \/\u003EBa\u015fak\u0026ccedil;\u0131klar\u0131 kar\u0131\u015f\u0131k salk\u0131m \u015feklindedir. Salk\u0131m uzunlu\u011fu 10\u0026ndash;20 cm olup \u0026ccedil;i\u0026ccedil;eklenmeden \u0026ouml;nce toplu h\u0026acirc;lde bulunmaktad\u0131r. Salk\u0131mlar \u0026ccedil;i\u0026ccedil;eklenme d\u0026ouml;neminde a\u0026ccedil;\u0131l\u0131r.\u003Cbr \/\u003ETohumunun bin dane a\u011f\u0131rl\u0131\u011f\u0131 3\u0026ndash;4 gramd\u0131r.\u003Cbr \/\u003E\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003E\u0130klim istekleri\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003EK\u0131l\u0026ccedil;\u0131ks\u0131z brom serin iklimlere uyum sa\u011flam\u0131\u015f bir bitkidir. Kurak ve s\u0131cak \u015fartlara olduk\u0026ccedil;a dayan\u0131kl\u0131d\u0131r. S\u0131cak iklim \u015fartlar\u0131na uyum sa\u011flam\u0131\u015f formlar\u0131 da bulunmaktad\u0131r. K\u0131l\u0026ccedil;\u0131ks\u0131z brom uzun s\u0026uuml;ren kurakl\u0131k d\u0026ouml;neminde dinlenmeye ge\u0026ccedil;er. Kurakl\u0131k d\u0026ouml;neminden sonra tekrar geli\u015fmeye ba\u015flar. Nemli step b\u0026ouml;lgelerde iyi verim al\u0131n\u0131r.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp class=\u0022mavi\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EToprak \u0130stekleri\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003EK\u0131l\u0026ccedil;\u0131ks\u0131z brom farkl\u0131 toprak \u015fartlar\u0131nda yeti\u015febilir fakat killi-t\u0131nl\u0131, drenaj\u0131 iyi, derin yap\u0131l\u0131, bitki besin maddelerince zengin ve nemli topraklarda daha iyi geli\u015fir. Alkali topraklara kar\u015f\u0131 dayan\u0131kl\u0131\u011f\u0131 y\u0026uuml;ksek, tuzlu topraklara ise orta derecededir.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp class=\u0022mavi\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EYeti\u015ftirilmesi\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EToprak haz\u0131rl\u0131\u011f\u0131 ve ekim\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003E\u003Cspan class=\u0022koyu\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EToprak haz\u0131rl\u0131\u011f\u0131\u003C\/strong\u003E:\u003C\/span\u003E\u0026nbsp;K\u0131l\u0026ccedil;\u0131ks\u0131z brom ekilecek tarla sonbaharda normal derinlikte s\u0026uuml;r\u0026uuml;lmelidir. Ekim zaman\u0131na ba\u011fl\u0131 olarak ilkbahar veya sonbaharda ekimin yap\u0131laca\u011f\u0131 birka\u0026ccedil; cm\u0026rsquo;lik toprak y\u0026uuml;zeyi ufalanmal\u0131d\u0131r. Tarlada yabanc\u0131 ot oran\u0131 fazla ise k\u0131l\u0026ccedil;\u0131ks\u0131z bromdan bir y\u0131l \u0026ouml;nce s\u0131k bir hububat ekilmelidir. Yabanc\u0131 otlarla m\u0026uuml;cadele i\u0026ccedil;in toprak tav\u0131n\u0131n ka\u0026ccedil;ma ihtimali olan topraklarda, yabanc\u0131 otun cinsine g\u0026ouml;re ekim \u0026ouml;ncesi yabanc\u0131 ot ilac\u0131 ile ila\u0026ccedil;lama yap\u0131lmal\u0131d\u0131r.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cspan class=\u0022koyu\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EEkim\u003C\/strong\u003E:\u003C\/span\u003E\u0026nbsp;K\u0131l\u0026ccedil;\u0131ks\u0131z brom ekiminde dikkat edilmesi geren ba\u015fl\u0131ca konular \u015funlard\u0131r:\u003Cbr \/\u003EK\u0131l\u0026ccedil;\u0131ks\u0131z brom ekimi iklim \u015fartlar\u0131na ba\u011fl\u0131 olarak ilkbahar veya sonbaharda yap\u0131labilir. Kar\u0131\u015f\u0131k ekim yap\u0131lacaksa (baklagil yem bitkileri ile); so\u011fuk iklime sahip b\u0026ouml;lgelerde ilkbaharda, \u0131l\u0131man iklime sahip b\u0026ouml;lgelerde sonbaharda ekilebilir fakat her iki ekimin de yap\u0131labildi\u011fi b\u0026ouml;lgelerde yabanc\u0131 ot rekabetinin azl\u0131\u011f\u0131ndan ve k\u0131\u015f ya\u011f\u0131\u015flar\u0131ndan yeterince faydalanma a\u0026ccedil;\u0131s\u0131ndan ekimde sonbahar d\u0026ouml;nemini tercih edilmelidir.\u003Cbr \/\u003EK\u0131l\u0026ccedil;\u0131ks\u0131z brom bitkisi elle serpme veya mibzerle s\u0131raya ekilebilir fakat k\u0026uuml;\u0026ccedil;\u0026uuml;k tohumlu olmas\u0131, belli derinli\u011fe ve belli miktarda ekilmesi gerekti\u011finden mibzerle ekilmesi daha uygundur.\u003Cbr \/\u003EK\u0131l\u0026ccedil;\u0131ks\u0131z brom ot \u0026uuml;retimi amac\u0131yla yeti\u015ftiriliyorsa 50\u0026ndash;60 cm, hayvan otlatma amac\u0131yla yeti\u015ftiriliyorsa 40\u0026ndash;50 cm, tohum \u0026uuml;retimi amac\u0131yla yeti\u015ftiriliyorsa 70\u0026ndash;80 cm s\u0131ra aras\u0131 mesafede ekilmelidir.\u003Cbr \/\u003EEkim derinli\u011fi 1\u0026ndash;1,5 cm olmal\u0131d\u0131r.\u003Cbr \/\u003EDekara at\u0131lacak tohum miktar\u0131 ekim \u015fekline g\u0026ouml;re de\u011fi\u015fmektedir. K\u0131l\u0026ccedil;\u0131ks\u0131z brom yaln\u0131z ekilecekse 1,5\u0026ndash;2 kg\/da, kar\u0131\u015f\u0131k ekilecekse 1 kg\/da tohum kullan\u0131lmal\u0131d\u0131r.\u003Cbr \/\u003EEkim sonras\u0131 tohum yata\u011f\u0131 merdane ile mutlaka bast\u0131r\u0131lmal\u0131d\u0131r.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp class=\u0022koyu\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EBak\u0131m\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003EK\u0131l\u0026ccedil;\u0131ks\u0131z broma uygulanacak ba\u015fl\u0131ca bak\u0131m i\u015flemleri \u015funlard\u0131r:\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cspan class=\u0022koyu\u0022\u003ESulama:\u003C\/span\u003E\u0026nbsp;K\u0131l\u0026ccedil;\u0131ks\u0131z brom kurak \u015fartlara \u0026ccedil;ok dayan\u0131kl\u0131d\u0131r fakat sulama yap\u0131ld\u0131\u011f\u0131nda \u0026ouml;nemli derecede verim art\u0131\u015f\u0131 olmaktad\u0131r. Susuz \u015fartlarda yeti\u015ftirilen k\u0131l\u0026ccedil;\u0131ks\u0131z bromdan 400\u0026ndash;450 kg\/da kuru ot al\u0131n\u0131rken sulu \u015fartlarda yeti\u015ftirilen bitkiden 800\u0026ndash;900 kg\/da kuru ot elde etme imk\u0026acirc;n\u0131 vard\u0131r. S\u0131k aral\u0131klarla yap\u0131lan sulamalarla daha y\u0026uuml;ksek kuru ot ve tohum verimi al\u0131nabilir. K\u0131l\u0026ccedil;\u0131ks\u0131z bromda ekim sonras\u0131 \u0026ccedil;\u0131k\u0131\u015ftan sonra e\u011fer ya\u011f\u0131\u015flar yetersiz ise sulama yap\u0131lmal\u0131d\u0131r. Bitkinin ekildi\u011fi ilk y\u0131l ilkbaharda ya\u011f\u0131\u015flar sona erdikten sonra sulamalar yap\u0131lmal\u0131d\u0131r. Daha sonraki y\u0131llarda 8\u0026ndash;10 g\u0026uuml;n aral\u0131klarla \u0026ccedil;i\u0026ccedil;eklenme ba\u015flang\u0131c\u0131na kadar sulamalara devam edilmelidir. K\u0131l\u0026ccedil;\u0131ks\u0131z bromda en uygun sulama y\u0026ouml;ntemi ya\u011fmurlama sulama y\u0026ouml;ntemidir. Bu imk\u0026acirc;n yoksa bitkileri yat\u0131rmayacak \u015fekilde suyu g\u0026ouml;llendirmeden salma sulama yap\u0131lmal\u0131d\u0131r.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cspan class=\u0022koyu\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EG\u0026uuml;breleme\u003C\/strong\u003E:\u003C\/span\u003E\u0026nbsp;K\u0131l\u0026ccedil;\u0131ks\u0131z brom g\u0026uuml;brelemesi yap\u0131lmadan \u0026ouml;nce toprak analizleri ile bitkinin ihtiyac\u0131 olan bitki besin elementleri tespit edilmeli ve g\u0026uuml;breleme program\u0131 bu analiz sonu\u0026ccedil;lar\u0131na g\u0026ouml;re belirlenmelidir. Toprak analizi yap\u0131lmam\u0131\u015fsa tesis g\u0026uuml;brelemesi olarak 6\u0026ndash;7 kg\/da saf azot (30\u0026ndash;35 kg\/da amonyum s\u0026uuml;lfat) ve 5 kg\/da saf fosfor (12,5 kg\/da triple s\u0026uuml;per fosfat) verilmelidir. Potasyumlu g\u0026uuml;breler ihtiya\u0026ccedil; varsa verilmelidir. Bak\u0131m g\u0026uuml;brelemesi olarak iki farkl\u0131 y\u0026ouml;ntem uygulanabilir. Birinci y\u0026ouml;ntemde ilkbaharda 4 kg\/da ve sonbaharda 10 kg\/da azotlu g\u0026uuml;bre (toplamda 70 kg\/da amonyum s\u0026uuml;lfat) uygulamas\u0131 yap\u0131lmal\u0131d\u0131r. \u0130kinci y\u0026ouml;ntem olarak sadece ilkbaharda 15 kg\/da (75 kg\/da amonyum s\u0026uuml;lfat) uygulanmal\u0131d\u0131r. Bak\u0131m g\u0026uuml;brelemesi olarak gerekli h\u0026acirc;ller d\u0131\u015f\u0131nda fosforlu ve potasyumlu g\u0026uuml;brelerin verilmesine gerek yoktur. K\u0131l\u0026ccedil;\u0131ks\u0131z brom bitkisinden topraktan kald\u0131rd\u0131\u011f\u0131 bitki besin elementleri nedeniyle ilk iki y\u0131ldan sonra g\u0026uuml;breleme yap\u0131lmadan verim elde etmek \u0026ccedil;ok zordur.\u003Cbr \/\u003E\u003Cspan class=\u0022koyu\u0022\u003EYabanc\u0131 otlarla m\u0026uuml;cadele:\u003C\/span\u003E\u0026nbsp;K\u0131l\u0026ccedil;\u0131ks\u0131z brom ile yabanc\u0131 ot m\u0026uuml;cadelesine ekim \u0026ouml;ncesi ba\u015flanmal\u0131d\u0131r. Ekimden bir sene \u0026ouml;nce tarlaya s\u0131k bir hububat ekimi yap\u0131lmal\u0131d\u0131r. Ekim \u0026ouml;ncesi toprak diskaro veya k\u0026uuml;lt\u0026uuml;vat\u0026ouml;r gibi aletlerle i\u015flenerek y\u0026uuml;zeysel bir s\u0026uuml;r\u0026uuml;m yap\u0131lmal\u0131 veya yabanc\u0131 ot ila\u0026ccedil;lar\u0131 ila\u0026ccedil;lanmal\u0131d\u0131r. Karde\u015flenme sonras\u0131nda yabanc\u0131 otlara kar\u015f\u0131 ila\u0026ccedil;lama yap\u0131lmal\u0131d\u0131r. Ertesi y\u0131l yine karde\u015flenme d\u0026ouml;neminde yabanc\u0131 otlara kar\u015f\u0131 ila\u0026ccedil;lama yap\u0131lmal\u0131d\u0131r.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp class=\u0022koyu\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EHasat ve Muhafaza\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003EK\u0131l\u0026ccedil;\u0131ks\u0131z brom hasad\u0131 ot ve tohum elde etmek amac\u0131yla yap\u0131l\u0131r.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cspan class=\u0022koyu\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EOt i\u0026ccedil;in hasat\u003C\/strong\u003E:\u003C\/span\u003E\u0026nbsp;Kuru ot elde etme amac\u0131yla k\u0131l\u0026ccedil;\u0131ks\u0131z brom hasad\u0131 bitkinin yaln\u0131z ve kar\u0131\u015f\u0131k ekimine g\u0026ouml;re de\u011fi\u015fir. Yaln\u0131z ekimlerde vejetasyon d\u0026ouml;neminin uzun oldu\u011fu b\u0026ouml;lgelerde (y\u0131lda 2\u0026ndash;3 bi\u0026ccedil;im al\u0131nan) salk\u0131mlar\u0131n olu\u015ftu\u011fu d\u0026ouml;nemde, vejetasyon d\u0026ouml;neminin k\u0131sa oldu\u011fu b\u0026ouml;lgelerde (Do\u011fu Anadolu) \u0026ccedil;i\u0026ccedil;eklenme d\u0026ouml;nemi ba\u015flang\u0131c\u0131nda bi\u0026ccedil;im yap\u0131lmal\u0131d\u0131r. K\u0131l\u0026ccedil;\u0131ks\u0131z brom baklagillerle ile kar\u0131\u015f\u0131k ekilmi\u015fse bi\u0026ccedil;im zaman\u0131 baklagillere g\u0026ouml;re ayarlanmal\u0131d\u0131r. Yonca ile kar\u0131\u015f\u0131k ekimde yoncan\u0131n \u0026ccedil;i\u0026ccedil;eklenme ba\u015flang\u0131c\u0131nda, \u0026ccedil;ay\u0131r \u0026uuml;\u0026ccedil;g\u0026uuml;l\u0026uuml; ile birlikte kar\u0131\u015f\u0131k ekimde ise \u0026ccedil;ay\u0131r \u0026uuml;\u0026ccedil;g\u0026uuml;l\u0026uuml;n\u0026uuml;n % 30-65\u0026rsquo;nin \u0026ccedil;i\u0026ccedil;eklendi\u011fi d\u0026ouml;neminde bi\u0026ccedil;ilmelidir. Bi\u0026ccedil;im, \u0026ccedil;ay\u0131r bi\u0026ccedil;me makineleri ile yap\u0131lmal\u0131d\u0131r. Bi\u0026ccedil;im y\u0026uuml;ksekli\u011fi 5 cm olmal\u0131d\u0131r. Hasat edilen otlar tarlada uygun kurulu\u011fa gelinceye kadar bekletilerek akrobat t\u0131rm\u0131klar yard\u0131m\u0131yla namlu h\u0026acirc;line getirilmelidir. Daha sonra balya makineleri ile balya yap\u0131larak depolara ta\u015f\u0131nmal\u0131 ve uygun bir \u015fekilde istiflenmelidir.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cspan class=\u0022koyu\u0022\u003E\u003Cstrong\u003ETohum i\u0026ccedil;in hasa\u003C\/strong\u003Et:\u003C\/span\u003E\u0026nbsp;Tohum \u0026uuml;retimi i\u0026ccedil;in k\u0131l\u0026ccedil;\u0131ks\u0131z brom yaln\u0131z ekilmelidir. Hasat bi\u0026ccedil;erd\u0026ouml;verle yap\u0131lmal\u0131d\u0131r. Salk\u0131m\u0131n alt taraf\u0131ndaki g\u0026ouml;vdenin tamamen kurudu\u011fu fakat tohumlar\u0131n d\u0026ouml;k\u0026uuml;lmeye ba\u015flamad\u0131\u011f\u0131 d\u0026ouml;nemde hasat yap\u0131lmal\u0131d\u0131r. Bi\u0026ccedil;erd\u0026ouml;ver kullanma imk\u0026acirc;n\u0131 olmayan yerlerde bi\u0026ccedil;im elle yap\u0131l\u0131r. Daha sonra kurutulur ve harman makinesi ile harman yap\u0131l\u0131r. Bi\u0026ccedil;im yap\u0131lan bitki d\u0026uuml;zg\u0026uuml;n bir yere ta\u015f\u0131n\u0131r, kurutulur ve kuruyan otlardan tohum \u0026ccedil;\u0131kar\u0131l\u0131r. Bu tohumlar rutubetsiz bir ortamda depolan\u0131r. Dekardan yakla\u015f\u0131k 25\u0026ndash;30 kg tohum al\u0131n\u0131r.\u003C\/p\u003E","slug":"japon-bromu","images":[{"id":6600,"image":"http:\/\/hasbrouck.asu.edu\/imglib\/seinet\/Poaceae\/photos\/Bromus-japonicus-F-web-N4.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/ed\/ed1\/ed143c95-25f7-483d-9137-ff13e6e6ed58.jpg"},{"id":6603,"image":"http:\/\/www.cod.edu\/people\/faculty\/chenpe\/WOLF\/2007_06_16\/Bromus_japonicus.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/1a\/1a2\/1a25c088-261a-47b4-a53a-5f50793eab3a.jpg"},{"id":6608,"image":"http:\/\/urbanwildland.us\/China%20III\/Pictures\/Urumqi\/Urumqi%20june%2018\/bromus%20japonicus.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/73\/738\/7384e463-95ef-4c65-aaee-1cbb28380a90.jpg"},{"id":61917,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/b\/b1\/Bromus_japonicus_%283861257106%29.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/90\/90b\/90be3eb1-482b-4a3b-a9ea-a14f87631011.jpg"}]},{"id":5519,"name":"Kaba t\u00fcyl\u00fc fi\u011f","nameSynonyms":"","latinName":"Vicia narbonensis","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003ET\u0026Uuml;YL\u0026Uuml; F\u0130\u011e\u003C\/strong\u003E (Vicia narbonensis) K\u0131\u015fa ve kura\u011fa olduk\u0026ccedil;a dayan\u0131kl\u0131 tek, bazen ikiy\u0131ll\u0131k bir fi\u011f t\u0026uuml;r\u0026uuml;d\u0026uuml;r. Esas olarak serin ve nemli b\u0026ouml;lgelerin bitkisidir. K\u0131ra\u0026ccedil; ve kurak b\u0026ouml;lgelerde genellikle iyi verim al\u0131namamaktad\u0131r. T\u0026uuml;yl\u0026uuml; fi\u011f, kumlu topraklarda iyi bir geli\u015fme g\u0026ouml;sterir. Otu fazla kabala\u015fmaz. Lezzetli ve besleme de\u011feri y\u0026uuml;ksektir. Kuru ot ve silo yemi \u0026uuml;retmek veya otlatmak amac\u0131 ile yeti\u015ftirilebilir.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003EBitkisel \u0026Ouml;zellikleri Derinlere kadar inebilen, fazla dallanm\u0131\u015f bir k\u0026ouml;k sistemine sahiptir. T\u0026uuml;yl\u0026uuml; fi\u011fin g\u0026ouml;vdesi olduk\u0026ccedil;a incedir. Bitki boyu 100-120 cm \u0026lsquo;ye kadar ula\u015fabilir. G\u0026ouml;vdenin ince ve zay\u0131f olmas\u0131 nedeniyle bitki kolayl\u0131kla yatar. Bu y\u0026uuml;zden ot \u0026uuml;retimi i\u0026ccedil;in tah\u0131llarla birlikte yeti\u015ftirilmesi \u0026ouml;nerilir.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003EYapraklar kar\u015f\u0131l\u0131kl\u0131 birle\u015fiktir. Bir yaprakta 4-10 \u0026ccedil;ift yaprak\u0026ccedil;\u0131k bulunur. Yaprak ekseni s\u0026uuml;l\u0026uuml;kle biter. Kulak\u0026ccedil;\u0131klar, m\u0131zrak \u015feklinde kenarlar\u0131 hafif di\u015flidir. Bitkinin t\u0026uuml;m bitkisel organlar\u0131 ince t\u0026uuml;ylerle kapl\u0131d\u0131r. Ancak, baz\u0131 \u0026ccedil;e\u015fitler tamamen t\u0026uuml;ys\u0026uuml;z olabilir.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u0026Ccedil;i\u0026ccedil;ek topluluk \u015fekli salk\u0131m olup \u0026ccedil;i\u0026ccedil;ekler koltuklarda bulunur. Salk\u0131m ekseni olduk\u0026ccedil;a uzundur. 10-30 \u0026ccedil;i\u0026ccedil;ek bu eksenin bir taraf\u0131na \u0026ccedil;ok k\u0131sa sap\u0026ccedil;\u0131klarla ba\u011flanm\u0131\u015ft\u0131r. Ta\u0026ccedil; yapraklar mor renklidir.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003EMeyveler, 2-3 cm uzunlu\u011funda d\u0026uuml;z fasulye \u015feklindedir. Olgunla\u015fma an\u0131nda \u0026ccedil;atlayarak tohumlar\u0131n\u0131 d\u0026ouml;kerler. Bir meyvede 2-8 tohum bulunur.\u003C\/p\u003E","slug":"kaba-tuylu-fig","images":[{"id":9862,"image":"http:\/\/dryades.units.it\/dryades\/plants\/foto\/TS165349.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b9\/b92\/b929ddce-e2eb-47b1-9f1f-f3c6dd61c4fd.jpg"},{"id":9865,"image":"http:\/\/luirig.altervista.org\/cpm\/albums\/bot-units108\/vicia-narbonensis128135.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/1b\/1bc\/1bcbbf90-e0c8-49c3-9f7f-af065f47d171.jpg"},{"id":61919,"image":"http:\/\/www.freenatureimages.eu\/plants\/Flora%20S-Z\/Vicia%20narbonensis\/Vicia%20narbonensis%201,%20Saxifraga-Rutger%20Barendse.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/61\/613\/613287dc-8ac3-4221-962e-80a6c0cf1a2e.jpg"},{"id":61921,"image":"http:\/\/www.biolib.cz\/IMG\/GAL\/BIG\/47876.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/cd\/cd7\/cd733e73-ea1d-48e5-a9c8-835c22584044.jpg"},{"id":61922,"image":"http:\/\/www.feedipedia.org\/sites\/default\/files\/images\/vicia_narbonensis_habit.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/4e\/4e7\/4e75c547-55a0-41e6-a6e5-49b3bd2537ab.jpg"}]},{"id":11383,"name":"Kad\u0131n aynas\u0131","nameSynonyms":"","latinName":"Legousia pentagonia","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cspan lang=\u0022IT\u0022\u003EBilgiler yak\u0131nda kullan\u0131ma sunulacakt\u0131r!\u003C\/span\u003E\u003C\/p\u003E","slug":"kadin-aynasi","images":[{"id":31646,"image":"http:\/\/www.mittelmeerflora.de\/Zweikeim\/Campanulaceae\/Legousia_pentagonia_Rhodos_Schlucht_Embonas-Sianna_R3851-2.jpg_a.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/8e\/8e6\/8e6b36a2-f873-49b1-a957-e7f3b528dc7a.jpg"},{"id":31647,"image":"http:\/\/www.balandin.net\/Flora\/Legousia_pentagonia.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/75\/75d\/75d396ec-75ba-4851-99fd-593a0fc8e20d.jpg"},{"id":31648,"image":"http:\/\/www.greekflora.gr\/Images\/Flowers\/Legousia-pentagonia-L.-Druce-1908-330-4.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/90\/90e\/90ef58a5-c8b9-4b78-9849-725385212baa.jpg"},{"id":61924,"image":"http:\/\/www.athenshash.com\/Photos\/R1579_080406_Koropi-Hymettos_PB\/021%20Legousia%20pentagonia.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e2\/e20\/e201e1f4-11bc-4a3d-8f27-d98ce0123438.jpg"},{"id":61925,"image":"http:\/\/i.ebayimg.com\/images\/g\/mIkAAOSw5ZBWHNIY\/s-l300.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/8f\/8f7\/8f7b580d-87b6-4bc8-b76c-5608c2e2b688.jpg"},{"id":61926,"image":"http:\/\/flora.of.turkey.pagesperso-orange.fr\/Legousiapentagonia.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/5a\/5ad\/5ade587a-dc23-4946-8e6c-6666cf6ac7db.jpg"}]},{"id":7096,"name":"Kad\u0131n tuzlu\u011fu","nameSynonyms":"","latinName":"Berberis crataegna","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EBa\u015fta Asya olmak \u0026uuml;zere d\u0026uuml;nyan\u0131n daha \u0026ccedil;ok kuzey \u0131l\u0131man b\u0026ouml;lgelerinde yeti\u015fen ve 450\u0027yi a\u015fk\u0131n t\u0026uuml;r\u0026uuml; olan \u0026ccedil;al\u0131ms\u0131 bitkilere kad\u0131ntuzlu\u011fu denir. Berberis cinsini olu\u015fturan bu t\u0026uuml;rlerin baz\u0131lar\u0131 herdemye\u015fil, baz\u0131lar\u0131 ise k\u0131\u015f\u0131n yapra\u011f\u0131n\u0131 d\u0026ouml;ken dikenli \u0026ccedil;al\u0131lard\u0131r. Son derece bat\u0131c\u0131 ve sert olan bu dikenler genellikle dallar\u0131n \u0026uuml;zerinde demetler olu\u015fturan oval yapraklar\u0131n sap taban\u0131ndan \u0026ccedil;\u0131kar. Kad\u0131ntuzluklar\u0131n\u0131n \u0026ccedil;i\u0026ccedil;ekleri gibi odunu da sar\u0131 renklidir. Bir ya da daha \u0026ccedil;ok say\u0131da \u0026ccedil;ekirdek i\u0026ccedil;eren etli meyveler baz\u0131 t\u0026uuml;rlerde tek tek bulunur, baz\u0131lar\u0131nda \u0026uuml;z\u0026uuml;m gibi salk\u0131mlar olu\u015fturur. \u0130\u015fte bu y\u0026uuml;zden kad\u0131ntuzluklar\u0131na \u0022diken\u0026uuml;z\u0026uuml;m\u0026uuml;\u0022 ad\u0131 da verilir. Avrupa, Asya ve Kuzey Amerika\u0027n\u0131n bir\u0026ccedil;ok yerinde, \u0026uuml;lkemizde de Kuzey Anadolu B\u0026ouml;lgesi\u0027nde kendili\u011finden yeti\u015fen adi kad\u0131n\u0026shy;tuzlu\u011fu (Berberis vulgaris) en \u0026ccedil;ok 2 metreye kadar boylanabilen ve k\u0131\u015f\u0131n yapraklar\u0131n\u0131 d\u0026ouml;\u0026shy;ken bir \u0026ccedil;al\u0131d\u0131r. \u0026Uuml;\u0026ccedil;l\u0026uuml; gruplar halinde bulunan dikenleri ve parlak k\u0131rm\u0131z\u0131 renkli meyveleri vard\u0131r. Halk aras\u0131nda i\u015ftah a\u0026ccedil;\u0131c\u0131, kuvvet verici ve ate\u015f d\u0026uuml;\u015f\u0026uuml;r\u0026uuml;c\u0026uuml; olarak kullan\u0131lan k\u0026ouml;kleri genellikle \u0022amberparis k\u0026ouml;k\u0026uuml;\u0022 ad\u0131yla sat\u0131\u015fa sunulur. \u0026Ouml;b\u0026uuml;r baz\u0131 kad\u0131ntuzlu\u011fu t\u0026uuml;rleri gibi bu t\u0026uuml;r de ba\u015fta bu\u011fday olmak \u0026uuml;zere tah\u0131llarda kara pas hastal\u0131\u011f\u0131na yol a\u0026ccedil;an pas mantar\u0131na bar\u0131nak olu\u015fturur. Bu nedenle ABD\u0027nin bir\u0026shy;\u0026ccedil;ok b\u0026ouml;lgesinde yeti\u015ftirilmesi yasaklanm\u0131\u015ft\u0131r. T\u0026uuml;rkiye\u0027ye ve \u0130ran\u0027a \u0026ouml;zg\u0026uuml; olan ba\u015fka bir kad\u0131ntuzlu\u011fu t\u0026uuml;r\u0026uuml; de \u0022karamukdikeni\u0022 (Ber\u0026shy;beris crataegina) ad\u0131yla bilinir. Bu bitki adi kad\u0131ntuzlu\u011fuyla hemen hemen ayn\u0131 boydad\u0131r. Ama sonbaharda kararan meyveleri ve \u0026uuml;\u0026ccedil;l\u0026uuml; de\u011fil tek tek bulunan dikenlerinin yard\u0131m\u0131yla kolayca ay\u0131rt edilir. C vitaminince zengin meyveleri \u0026ouml;zellikle Sivas y\u0026ouml;resinde ho\u015faf ve \u015furup yap\u0131larak de\u011ferlendirilir. Kad\u0131ntuzluklar\u0131n\u0131n \u0026ccedil;o\u011fu t\u0026uuml;r\u0026uuml; albenili \u0026ccedil;i\u0026ccedil;ek\u0026shy;leri ve meyvelerinden \u0026ouml;t\u0026uuml;r\u0026uuml; s\u0026uuml;s bitkisi olarak yeti\u015ftirilir. \u0026Ccedil;o\u011fu t\u0026uuml;r\u0026uuml;n meyveleri ku\u015flar i\u0026ccedil;in de\u011ferli bir besin kayna\u011f\u0131d\u0131r. Bazen meyveler\u0026shy;den re\u0026ccedil;el ve marmelat da yap\u0131l\u0131r. Baz\u0131 t\u0026uuml;rlerin k\u0026ouml;klerinden sar\u0131 boya \u0026ccedil;\u0131kar\u0131l\u0131r, sar\u0131 renkli odunlar\u0131 da \u0026ccedil;e\u015fitli ah\u015fap e\u015fyalar\u0131n yap\u0131m\u0131nda kullan\u0131l\u0131r\u003Cbr \/\u003E\u003Cbr \/\u003E\u003C\/p\u003E","slug":"kadin-tuzlugu","images":[{"id":61952,"image":"https:\/\/www.wilsonnurseries.com\/wp-content\/uploads\/2015\/01\/100CG-Crataegus-crusgali-fruit-fall.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/dd\/dd1\/dd1dd52b-917d-48f4-9653-7aab7c53bb04.jpg"},{"id":61953,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/b\/b9\/Crataegus_monogyna_g1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/5f\/5fe\/5febf919-3eff-4f49-a306-563bd40dd871.jpg"},{"id":61955,"image":"https:\/\/s-media-cache-ak0.pinimg.com\/originals\/10\/fc\/36\/10fc364f142959a55ee17f14de5fd699.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/74\/74f\/74f8a430-108f-4f1e-b174-2dffac879d8a.jpg"},{"id":61956,"image":"https:\/\/pbs.twimg.com\/media\/CrsLIQAXgAEzHry.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/9b\/9bd\/9bd08338-be2e-48ad-8486-e6165bed65b7.jpg"},{"id":61957,"image":"http:\/\/3.bp.blogspot.com\/-nQZVvI60j90\/VnRdDKz1hrI\/AAAAAAAAbvY\/jOX4U9fKisA\/s1600\/Crataegus.monogyna.Inermis%2BCompacta.1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b5\/b54\/b544cb0f-c1e6-4360-9791-d456ba6d2f49.jpg"}]},{"id":5520,"name":"Kami\u015f","nameSynonyms":"","latinName":"Phragmites austrialis","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EKam\u0131\u015f\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003E(Phragmites australis),\u0026nbsp;Arundinoideae\u0026nbsp;alt familyas\u0131ndan sulak yerlerde; g\u0026ouml;l ya da nehir kenar\u0131nda yeti\u015fen uzunca ve i\u0026ccedil;i bo\u015f bitki t\u0026uuml;r\u0026uuml;d\u0026uuml;r.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003EBal\u0131k\u0026ccedil;\u0131lar\u0131n olta yap\u0131m\u0131nda kulland\u0131\u011f\u0131 bu bitki ayr\u0131cahas\u0131r\u0026nbsp;yap\u0131m\u0131nda da kullan\u0131l\u0131r. Budanan ve kurutulan kam\u0131\u015flar bir boya getirilerek has\u0131r kilim,\u0026nbsp;sepetminder ya da s\u0026uuml;s e\u015fyas\u0131 haline getirilir.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003EKam\u0131\u015f\u0131n as\u0131l \u0026ouml;zelli\u011fi i\u0026ccedil;i oyulup \u0026uuml;zerinde belirli \u0026ouml;l\u0026ccedil;\u0026uuml;lerle biri arkaya alt\u0131s\u0131 \u0026ouml;ne olmak \u0026uuml;zere yedi delik a\u0026ccedil;\u0131l\u0131nca 3 oktava kadar ses yelpazesi bulunan ve\u0026nbsp;T\u0026uuml;rk Sanat M\u0026uuml;zi\u011fi\u0027nin temel sazlar\u0131ndan biri olan\u0026nbsp;neysaz\u0131na d\u0026ouml;n\u0026uuml;\u015fmesidir.\u003C\/p\u003E","slug":"kamis","images":[{"id":21326,"image":"http:\/\/science.halleyhosting.com\/nature\/basin\/poaceae\/phragmites\/australis\/australis4a.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/df\/df8\/df820550-2f11-4d86-ade9-7ccc3039876e.jpg"},{"id":21328,"image":"http:\/\/www.bluedale.com.au\/system\/files\/imagecache\/gallery_images\/product_images\/Phragmites-australis-3.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/91\/912\/9126842f-345e-4425-9667-2019c1adae04.jpg"},{"id":21330,"image":"https:\/\/www.nps.gov\/plants\/alien\/fact\/img\/phau1-growing.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a8\/a80\/a80794f5-994a-4613-b694-ed2736441f5b.jpg"},{"id":21332,"image":"http:\/\/pwr.philcobill.com\/poac\/phragmites-australis-01.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/7a\/7a1\/7a1c5d8d-a38a-4b96-bab3-31c55256ff35.jpg"},{"id":21334,"image":"http:\/\/vitalsignsme.org\/sites\/default\/files\/nobittersweet\/phragmites_height_0.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/4a\/4ae\/4aecbd9b-b6f1-4546-ac6c-252288c4144b.jpg"}]},{"id":7049,"name":"Kan damlas\u0131I","nameSynonyms":"Kanavci","latinName":"Adonis flammea","latinNameSynonyms":"Adonis spp, Adonis aestivalis","description":"\u003Cp\u003EGeleneksel k\u0131rm\u0131z\u0131 s\u0026uuml;l\u0026uuml;ng\u0026ouml;z\u0026uuml; \u0026ccedil;i\u0026ccedil;e\u011fi ( kan damlas\u0131 )\u0026nbsp;adonis aestivalis tohumu\u0026nbsp;. Parlak k\u0131rm\u0131z\u0131 \u0026ccedil;i\u0026ccedil;eklerinin g\u0026ouml;bek k\u0131sm\u0131 siyaht\u0131r. K\u0131rbah\u0026ccedil;elerinde t\u0131pk\u0131 \u0026ccedil;ay\u0131r g\u0026uuml;lleri anemonlar gibi yeti\u015fir. \u0130ncecik ve zarif yapraklar\u0131, en fazla 30 cm b\u0026uuml;y\u0026uuml;yen bodur boyu ile hafif g\u0026uuml;ne\u015f ve g\u0026uuml;ne\u015fli alanlarda yeti\u015ftirilen bir \u0026ccedil;i\u0026ccedil;ektir. Kendi d\u0026ouml;kt\u0026uuml;\u011f\u0026uuml; tohumlardan h\u0131zl\u0131 yay\u0131ld\u0131\u011f\u0131ndan ekim alan\u0131 s\u0131n\u0131rland\u0131r\u0131lmal\u0131d\u0131r. \u0026Ccedil;i\u0026ccedil;eklenme d\u0026ouml;nemini art\u0131rmak i\u0026ccedil;in ge\u0026ccedil;en \u0026ccedil;i\u0026ccedil;eklerini toplay\u0131n\u0131z ve tohum ba\u015f\u0131 olu\u015fmas\u0131na izin vermeyiniz.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EKandamlas\u0131\u003C\/strong\u003E (Adonis aestivalis), d\u0026uuml;\u011f\u0026uuml;n \u0026ccedil;i\u0026ccedil;e\u011figiller (Ranunculaceae) familyas\u0131ndan tarlalar, bozk\u0131rlar ve ta\u015fl\u0131k alanlarda bulunan bir y\u0131ll\u0131k otsu bir bitki t\u0026uuml;r\u0026uuml;. Boyu 10 ila 50 cm aras\u0131nda olan kan damlas\u0131 May\u0131s-Haziran aylar\u0131nda \u0026ccedil;i\u0026ccedil;ek a\u0026ccedil;ar. Bitkinin yapraklar\u0131 derin par\u0026ccedil;alara b\u0026ouml;l\u0026uuml;nm\u0026uuml;\u015ft\u0026uuml;r. \u0026Ccedil;i\u0026ccedil;ekleri tek tek a\u0026ccedil;ar. K\u0131rm\u0131z\u0131 alev renginde, bal\u0026ouml;zs\u0026uuml;z ve yakla\u015f\u0131k 2 cm \u0026ccedil;ap\u0131ndad\u0131r. Yunan mitolojisinde b\u0026uuml;y\u0026uuml;k bir a\u015fk\u0131 simgeler.\u003C\/p\u003E","slug":"kan-damlasii","images":[{"id":61945,"image":"http:\/\/www.bgflora.net\/families\/ranunculaceae\/adonis\/adonis_flammea\/adonis_flammea_5.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/1b\/1b1\/1b1689f6-a9fc-424e-9e3c-57531076c3a3.jpg"},{"id":61946,"image":"http:\/\/www.biolib.cz\/IMG\/GAL\/16689.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/92\/929\/929f352c-5ea6-448a-908e-271d8dfc2a2a.jpg"},{"id":61947,"image":"http:\/\/www.topwalks.net\/plants\/red\/adonis_flammea_03.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c1\/c1a\/c1a6f9ee-6873-4798-9427-110b471cb8b8.jpg"},{"id":61948,"image":"http:\/\/www.bgflora.net\/families\/ranunculaceae\/adonis\/adonis_flammea\/adonis_flammea_3.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a9\/a97\/a978b998-b4c5-4b20-9717-9bf94cb88b48.jpg"},{"id":61949,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/6\/6a\/Adonis_flammea_M2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/22\/22a\/22a2a7c5-c40f-4a7e-a5be-c5cb6d125191.jpg"},{"id":61951,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/b\/bd\/Adonis_annua.jpg\/250px-Adonis_annua.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/cc\/cc5\/cc5fed70-2e4d-471b-8e21-fc0350390aab.jpg"}]},{"id":3113,"name":"Kanarya otu","nameSynonyms":"","latinName":"Senecio vernalis","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EKANARYAOTU (Senecio vulgaris);\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u003Cbr \/\u003EBile\u015fikgiller (Compositae).\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u0026nbsp;\u003Cstrong\u003ET\u0026uuml;rkiye\u0026rsquo;de yeti\u015fti\u011fi yerler:\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003ET\u0026uuml;rkiye\u0026rsquo;nin \u0026ccedil;o\u011fu yerinde farkl\u0131 t\u0026uuml;rleri \u0026ccedil;ok yayg\u0131nd\u0131r. Senenin \u0026ccedil;o\u011funu \u0026ccedil;i\u0026ccedil;ekli olarak ge\u0026ccedil;iren, yol kenarlar\u0131 ve bah\u0026ccedil;elerde g\u0026ouml;r\u0026uuml;len, 10-60 cm y\u0026uuml;ksekli\u011finde, bir veya iki y\u0131ll\u0131k otsu bir bitki. G\u0026ouml;vdeleri dik, dal\u0131, t\u0026uuml;yl\u0026uuml; veya t\u0026uuml;ys\u0026uuml;z, seyrek yaprakl\u0131d\u0131r.\u003Cbr \/\u003EYapraklar derin par\u0026ccedil;al\u0131 lobludur. \u0026Ccedil;i\u0026ccedil;ekler k\u0026uuml;\u0026ccedil;\u0026uuml;k silindir \u015feklindeki kapitilum ad\u0131 verilen ba\u015f\u0026ccedil;\u0131klarda toplanm\u0131\u015ft\u0131r. \u0026Ccedil;i\u0026ccedil;eklerin hepsi t\u0026uuml;p \u015feklinde ve sar\u0131 renklidir. Meyveleri siyah\u0131ms\u0131 renkli ve \u0026uuml;zeri k\u0131sa ve s\u0131k t\u0026uuml;ylerle kapl\u0131d\u0131r. Otuz kadar t\u0026uuml;r\u0026uuml; vard\u0131r.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EKullan\u0131ld\u0131\u011f\u0131 yerler:\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003EBitkinin toprak \u0026uuml;st\u0026uuml; k\u0131s\u0131mlar\u0131 toplan\u0131r. U\u0026ccedil;ucu ya\u011f, tanen, re\u0026ccedil;ine, inulin ve alkaloit ta\u015f\u0131r. Yumu\u015fat\u0131c\u0131, kurt d\u0026uuml;\u015f\u0026uuml;r\u0026uuml;c\u0026uuml;, yara iyi edici, \u0026acirc;det a\u011fr\u0131lar\u0131n\u0131 hafifletici olarak kullan\u0131l\u0131r. Alkaloit ta\u015f\u0131d\u0131klar\u0131ndan dikkatli kullan\u0131lmal\u0131d\u0131r.\u003C\/p\u003E","slug":"kanarya-otu","images":[{"id":7409,"image":"http:\/\/www.biolib.cz\/IMG\/GAL\/83714.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/9d\/9d7\/9d7878f8-ce38-4a18-a6a4-6690629da13b.jpg"},{"id":7410,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/2\/2f\/Senecio_vernalis_habitus.jpeg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/64\/641\/6416c2f3-d595-404c-958f-cd5328d3affc.jpg"},{"id":7411,"image":"http:\/\/www.biolib.cz\/IMG\/GAL\/83715.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d2\/d20\/d20f5874-a81b-4be9-aca8-048a2a226091.jpg"},{"id":7412,"image":"https:\/\/plantevaernonline.dlbr.dk\/cp\/graphics\/ImageDatabase\/SENVE-FLO-700.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/91\/912\/9127732d-32ae-456a-8525-b551e9d4465f.jpg"},{"id":7416,"image":"http:\/\/flora.nhm-wien.ac.at\/Bilder-P-Z\/Senecio-vernalis-1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/73\/738\/738f47b1-9968-4bf9-b468-264b90a1fcf0.jpg"}]},{"id":4204,"name":"Kanya\u015f","nameSynonyms":"","latinName":"Sorghum halepense","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EKanya\u015f otu\u0026nbsp;:\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003ENormalde zehirli bir yem olmay\u0131p kurak iklimlerde dere kenarlar\u0131nda yeti\u015fen, siyan\u0026uuml;r zehirlenmesine neden olan durrin adl\u0131 glikozidi i\u0026ccedil;eren yem bitkisi, geli\u0026ccedil;.\u003Cbr \/\u003E\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EKanya\u015f otu zehirlenmesi\u0026nbsp;:\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003EKanya\u015f otunu t\u0026uuml;keten hayvanlarda, bitkide bulunan durrin glikozidinin sindirim kanal\u0131ndaki bakteriler taraf\u0131ndan par\u0026ccedil;alanmas\u0131 sonucunda a\u0026ccedil;\u0131\u011fa \u0026ccedil;\u0131kan hidrojen siyan\u0026uuml;r nedeniyle be\u015f dakika i\u0026ccedil;inde solunum g\u0026uuml;\u0026ccedil;l\u0026uuml;\u011f\u0026uuml;, salya ak\u0131nt\u0131s\u0131, kaslarda titreme, kordinasyonsuzluk, i\u015fkembede gaz birikimi \u0026ccedil;\u0131rp\u0131nma ve \u0026ouml;l\u0026uuml;mle belirgin bir zehirlenme. Bu zehirlenmelerde al\u0131nan glikozidin miktar\u0131na ba\u011fl\u0131 olarak ani \u0026ouml;l\u0026uuml;mler g\u0026ouml;r\u0026uuml;lebilmektedir.\u003Cbr \/\u003E\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EKanya\u015f\u0131\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003E:\u003Cbr \/\u003ESulak yerlerde biten ayr\u0131k cinsinden zehirli bir ot.\u003Cbr \/\u003E\u003Cbr \/\u003E\u003C\/p\u003E","slug":"kanyas","images":[{"id":17940,"image":"http:\/\/calphotos.berkeley.edu\/imgs\/512x768\/0000_0000\/1111\/0782.jpeg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/45\/455\/45581231-4847-4e2a-aef3-c4d8cc2d7b3e.jpg"},{"id":17942,"image":"http:\/\/www.conabio.gob.mx\/malezasdemexico\/poaceae\/sorghum-halepense\/imagenes\/habito-habitat2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/25\/257\/257b661e-527d-44af-8bd4-0e5c5b2d709f.jpg"},{"id":17943,"image":"http:\/\/www.northcoastweeds.org.au\/wp-content\/uploads\/Sorghum-halepense-plant2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/86\/86f\/86f76cdf-8c0e-46fc-91bf-b83467cc728e.jpg"},{"id":17944,"image":"http:\/\/www.unavarra.es\/herbario\/fotos\/Sorg_hale\/image002.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e4\/e42\/e429f7ee-2246-417e-8cda-fcc47d25528b.jpg"},{"id":17945,"image":"http:\/\/plants.usda.gov\/gallery\/large\/soha_008_lhp.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/91\/918\/918cd516-4975-403b-94bc-106a1a2f97a6.jpg"}]},{"id":7102,"name":"Kara a\u011fa\u00e7","nameSynonyms":"","latinName":"Ulmus campestris","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EKaraa\u011fa\u0026ccedil;\u003C\/strong\u003E, karaa\u011fa\u0026ccedil;giller (Ulmaceae) familyas\u0131n\u0131n Ulmus cinsinden a\u011fa\u0026ccedil; t\u0026uuml;rlerine verilen ad.(Anadolu\u0027da karaa\u011fa\u0026ccedil; ad\u0131 ile an\u0131lan a\u011faca,(a.Buche), kay\u0131n denilir. Bahaeddin \u0026Ouml;GEL, T\u0026uuml;rk Mitolojisi 2. cilt 478. sayfa, 6.Kay\u0131n A\u011fac\u0131 maddesi)\u003Cbr \/\u003ED\u0026uuml;nya \u0026uuml;zerinde \u0131l\u0131man iklim b\u0026ouml;lgelerinde Kuzey Amerika, Avrupa ve Asya\u0027da yay\u0131l\u0131\u015f g\u0026ouml;steririler. Yapraklar\u0131n\u0131 d\u0026ouml;ken uzun \u0026ouml;m\u0026uuml;rl\u0026uuml; orman a\u011fa\u0026ccedil;lar\u0131d\u0131r. \u0026Ccedil;ok say\u0131daki pullu tomurcuklar sarmal dizilmi\u015ftir. Yumurtams\u0131 konik \u015fekilde olan yapraklar\u0131n kenarlar\u0131 \u0026ccedil;ift di\u015fli, taban\u0131 asimetriktir. \u0026Ccedil;i\u0026ccedil;ekler erdi\u015fidir. Meyve bas\u0131k endospermsizdir. Kabuklar\u0131 kal\u0131n ve boyuna \u0026ccedil;atlakl\u0131d\u0131r. Kabuklar kolayca soyulur.\u003Cbr \/\u003EDiri odun a\u0026ccedil;\u0131k renkli, \u0026ouml;z odun k\u0131rm\u0131z\u0131 renklidir. odunlar\u0131 sert ve a\u011f\u0131rd\u0131r. D\u0131\u015f darbelere dayan\u0131kl\u0131d\u0131r. Kolay kolay k\u0131r\u0131lmaz.\u003C\/p\u003E","slug":"kara-agac","images":[{"id":19962,"image":"https:\/\/www.rebusmarket.com\/images\/D\/Ulmus%20Campestris%2014%20am113-0.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/ad\/ad4\/ad495765-79d0-4f9e-abcc-e83e72619e60.jpg"},{"id":19964,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/d\/d2\/East_Coker_elm,_2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/7e\/7eb\/7eb5c6fc-0f58-4275-892c-ba5d66308f28.jpg"},{"id":61927,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/4\/43\/Blismes_elm_2007.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/8d\/8d1\/8d1d6d67-7db1-412b-b610-daa83c2c790c.jpg"},{"id":61928,"image":"https:\/\/c1.staticflickr.com\/4\/3605\/3349819340_f157ed6466.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/05\/054\/0547625e-7d42-4cf5-ac79-75070e8e3ed2.jpg"},{"id":61929,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/4\/43\/Blismes_elm_2007.jpg\/220px-Blismes_elm_2007.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/9c\/9cf\/9cfee577-81b8-4a4a-b4c9-8a282636ba1c.jpg"}]},{"id":7103,"name":"Kara \u00e7al\u0131","nameSynonyms":"","latinName":"Paliurus spina-christi","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EKara\u0026ccedil;al\u0131\u003C\/strong\u003E bitkisi ile ilgili hen\u0026uuml;z bir laboratuvar incelemesi yap\u0131lmam\u0131\u015ft\u0131r fakat geleneksel olarak kullan\u0131m\u0131 yayg\u0131n olan kara\u0026ccedil;al\u0131 bitkisi hakk\u0131nda b\u0026ouml;brek ta\u015flar\u0131 ve \u0026ouml;zellikle idrarda protein ka\u0026ccedil;a\u011f\u0131 sorunlar\u0131na kar\u015f\u0131 mucizevi etkilere sahip oldu\u011fu y\u0026ouml;n\u0026uuml;nde kullan\u0131c\u0131 yorumlar\u0131 mevcut.\u003Cbr \/\u003EBitki ile ilgili a\u0026ccedil;\u0131klama yapan Bitki ara\u015ft\u0131rmac\u0131s\u0131 ,Fitoterapist Dr. Muammer Y\u0131ld\u0131z kara\u0026ccedil;al\u0131 bitkisinin t\u0131bbi kullan\u0131m\u0131yla b\u0026ouml;brek sorunlar\u0131na kar\u015f\u0131 iyi bir ila\u0026ccedil; \u0026uuml;retilebilece\u011fine dikkat \u0026ccedil;ekiyor. Anadoluda yayg\u0131n olarak yeti\u015fen ve \u0026ouml;zellikle b\u0026ouml;brekte protein ka\u0026ccedil;a\u011f\u0131 ve b\u0026ouml;brek ta\u015f\u0131 tedavisinde halk taraf\u0131ndan kullan\u0131lan kara\u0026ccedil;al\u0131 bitkisinin yapraklar\u0131 ve meyveleri kaynat\u0131larak kullan\u0131l\u0131yor.\u003C\/p\u003E","slug":"kara-cali","images":[{"id":6512,"image":"http:\/\/tcf.bh.cornell.edu\/users\/dws\/12_27_04\/DWSMisc22\/Paliurus_spinachristi.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/99\/994\/9947da2d-4e22-43d6-8d22-bb116c3b6521.jpg"},{"id":6513,"image":"http:\/\/www.plantsystematics.org\/users\/dws\/12_27_04\/DWSMisc22\/Paliurus_spinachristi2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/47\/478\/47850388-72cc-47c3-b5f3-e95002cab996.jpg"},{"id":6515,"image":"https:\/\/godasagardener.files.wordpress.com\/2014\/01\/jerusalem-thorn-flowers.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/22\/227\/22798bbb-f391-4203-bce1-d0810c1893d7.jpg"},{"id":6517,"image":"http:\/\/tcf.bh.cornell.edu\/users\/dws\/12_27_04\/DWSMisc22\/Paliurus_spinachristi1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c9\/c9d\/c9db3340-f7e0-4d0b-88d8-1a1604a673cc.jpg"},{"id":6518,"image":"http:\/\/luirig.altervista.org\/cpm\/albums\/bot-units85\/paliurus-spina-christi25740.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c2\/c21\/c2126435-e9bb-4b72-b9c4-3002f4a88c07.jpg"},{"id":6521,"image":"http:\/\/www.atouchofgreen-gardenwebshop.nl\/images\/paliurus%20spina-christi-ATOG.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e1\/e1d\/e1d30cf2-5f8d-442c-aa8a-5ca48cd44eb9.jpg"}]},{"id":6673,"name":"Kara paz\u0131","nameSynonyms":"","latinName":"Atriplex spp.","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003ENelerinden Yararlan\u0131l\u0131r:\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;K\u0026ouml;k d\u0131\u015f\u0131nda t\u0026uuml;m bitkiden yararlar\u0131ll\u0131r. Toplanmas\u0131 ve Saklanmas\u0131: Bitki \u0026ccedil;i\u0026ccedil;ek a\u0026ccedil;maya ba\u015flad\u0131\u011f\u0131nda hemen topra\u011f\u0131n \u0026uuml;zerinden kesilerek toplan\u0131r.-K\u0026uuml;\u0026ccedil;\u0026uuml;k demetler halinde as\u0131larak g\u0026ouml;lge ve havadar yerlerde kurutulur.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EYan Etkileri:\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u0026Ccedil;ay olarak \u0026ouml;nerilen \u0026ouml;l\u0026ccedil;\u0026uuml;lerde i\u0026ccedil;ildi\u011fi s\u0026uuml;rece herhangi bir yan etkisi yoktur. Ancak yemek olarak yendi\u011finde deri d\u0026ouml;k\u0026uuml;nt\u0026uuml;lerine neden oldu\u011fu g\u0026ouml;r\u0026uuml;lm\u0026uuml;\u015ft\u0026uuml;r.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EKullanma Bi\u0026ccedil;imleri:\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;i\u0026ccedil;ten ve d\u0131\u015ftan uygulan\u0131r. Bitkiden Yararlanma Y\u0026ouml;ntemleri: Kan temizleyici olarak, 150 ml s\u0131cak suda 10 dk demlenip s\u0026uuml;z\u0026uuml;lm\u0026uuml;\u015f 3 g kuru bitki, g\u0026uuml;nde 1-2 \u0026ccedil;ay fincan\u0131 i\u0026ccedil;ilir.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003E\u0130\u0026ccedil;indeki Baz\u0131 Maddeler:\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;Saponin, mineraller, zehirli oldu\u011fu san\u0131lan bir madde.\u003C\/p\u003E","slug":"kara-pazi","images":[{"id":26049,"image":"http:\/\/hasbrouck.asu.edu\/imglib\/seinet\/Chenopodiaceae\/photos\/Atriplex-rosea-SL-web-N70.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/32\/326\/3267ae46-111e-49d9-bfbf-3deabf683a38.jpg"},{"id":26050,"image":"http:\/\/hasbrouck.asu.edu\/imglib\/seinet\/Chenopodiaceae\/photos\/Atriplex-elegans-SL-web-N.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/2a\/2a3\/2a3d4767-9173-4b9f-9f7b-d617bf6e133c.jpg"},{"id":26051,"image":"https:\/\/farm6.staticflickr.com\/5698\/21282110456_18a83a1962_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/61\/617\/617afee0-105b-43da-93a1-89a308ca03df.jpg"},{"id":26052,"image":"http:\/\/hasbrouck.asu.edu\/imglib\/seinet\/Chenopodiaceae\/photos\/Atriplex-canescens-SL-web.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c5\/c5d\/c5deec56-5bb0-4714-b462-fe725a836f6d.jpg"},{"id":26054,"image":"https:\/\/c2.staticflickr.com\/8\/7593\/16363255243_4c4e7c475e_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/cc\/cc5\/cc5ed470-4f20-464d-bb9f-1d25fb0d7f4c.jpg"}]},{"id":7095,"name":"Karaba\u015f","nameSynonyms":"","latinName":"Lavandula stoechas","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EKaraba\u015f otu\u003C\/strong\u003E (Lavandula stoechas), ball\u0131babagiller (Lamiaceae) familyas\u0131ndan Akdeniz b\u0026ouml;lgesinde yeti\u015fen, 30-100 cm. b\u0026uuml;y\u0026uuml;kl\u0026uuml;\u011fe eri\u015fen \u0026ccedil;ok y\u0131ll\u0131k bitki t\u0026uuml;r\u0026uuml;.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EMorfolojik \u0026ouml;zellikleri\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003EYapraklar, uzun, grimsi ipeksi t\u0026uuml;yl\u0026uuml; 1-4 cm.dir. \u0026Ccedil;i\u0026ccedil;ekler, pembe-mordur, 10-30 cm uzunlukta sivri u\u0026ccedil;lu ince yapraks\u0131z saplar \u0026uuml;zerindeki 2-3 cm uzunlu\u011funda \u0026ccedil;i\u0026ccedil;ekler g\u0026ouml;r\u0026uuml;l\u0026uuml;r. Her bir \u0026ccedil;i\u0026ccedil;ekte 4-8 mm uzunlu\u011funda bir ta\u0026ccedil; yaprak bulunur. Sivri ucun \u0026uuml;st\u0026uuml;ndeki \u0026ccedil;i\u0026ccedil;ekler daha b\u0026uuml;y\u0026uuml;k, uzun ve parlak lavanta mavisi renklerdedir (Nadiren beyaz).\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EEkolojik istekleri\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003EKurakl\u0131\u011fa dayan\u0131kl\u0131d\u0131r. N\u0026ouml;tr veya bazik topraklar ile orta nemli yerleri tercih eder.\u003C\/p\u003E","slug":"karabas","images":[{"id":10605,"image":"http:\/\/sherwoodlavender.files.wordpress.com\/2012\/07\/lavandula-stoechas.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f6\/f6a\/f6ac72fe-f74e-4559-bce2-14bc4794e353.jpg"},{"id":10606,"image":"http:\/\/gardensonline.com.au\/Uploads\/Plant\/1786\/LavandulaStoechasWs800.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/1f\/1f6\/1f658a3c-ab65-4930-b29e-ad3e34289317.jpg"},{"id":10607,"image":"http:\/\/www.gardensonline.com.au\/Uploads\/Plant\/1786\/LavandulaStoechasBMs800.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e1\/e15\/e15da949-e132-4f86-9f5f-9ef42da3b3df.jpg"},{"id":10609,"image":"https:\/\/static.99roots.com\/uploads\/images\/Lavandula-stoechas-Anouk_35379_1280_1280.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/37\/370\/3705a9e9-6663-40ec-875f-16901974144a.jpg"},{"id":10610,"image":"https:\/\/www.burncoose.co.uk\/site\/img\/products\/large\/lavandula_stoechas.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/43\/43d\/43dc774b-f1aa-4952-958c-8742cc2cfd7b.jpg"}]},{"id":6948,"name":"Karadari","nameSynonyms":"","latinName":"Panicum sp.","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EBilgiler yak\u0131nda kullan\u0131ma sunulacakt\u0131r!\u003C\/p\u003E","slug":"karadari","images":[{"id":29808,"image":"http:\/\/agritech.tnau.ac.in\/agriculture\/images\/ragi\/Panicum%20sp.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/5f\/5f8\/5f84d971-33ed-4b89-830e-3125e41d6f9d.jpg"},{"id":29809,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/3\/38\/Starr_040410-0078_Panicum_sp..jpg\/800px-Starr_040410-0078_Panicum_sp..jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/fa\/faf\/faf2f1d5-b7c1-4dcb-9ecf-60221d301a04.jpg"},{"id":29812,"image":"http:\/\/agritech.tnau.ac.in\/agriculture\/images\/Panicum%20sp%20rice.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/71\/71e\/71e4dc91-51c9-41c1-9fc4-8060b0487aa8.jpg"},{"id":61930,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/b\/bd\/Starr_061212-2282_Panicum_sp..jpg\/768px-Starr_061212-2282_Panicum_sp..jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/60\/600\/600c69ea-4f6b-4376-9c06-f4a24608cc21.jpg"},{"id":61931,"image":"http:\/\/laurent.renault.edb.free.fr\/ESTIVALES%202011\/NOUVEAUTE%202011%20light\/Panicum%20virgatum%20\u0027Giganteum\u0027.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/dc\/dca\/dca19fa7-9013-4be9-bee2-94a2d7dfedf5.jpg"}]},{"id":7054,"name":"Karamuk","nameSynonyms":"","latinName":"Agrostemma githago","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EKaramuk Bitkisi (Agrostemma githago):\u003C\/strong\u003E Karanfilgiller familyas\u0131ndan, yurdumuzda hububat yeti\u015ftirilen tarlalarda g\u0026ouml;r\u0026uuml;len, \u0026ccedil;o\u011fu zaman bu\u011fdayla kar\u0131\u015f\u0131k olarak biten, 30-100 cm y\u0026uuml;ksekli\u011finde, tohumlar\u0131 zehirli bir bitkidir. \u0026Uuml;zeri t\u0026uuml;yc\u0026uuml;klerle kapl\u0131d\u0131r. Yapraklar\u0131 alma\u015f\u0131kt\u0131r. \u0026Ccedil;i\u0026ccedil;ekleri b\u0026uuml;y\u0026uuml;k ve g\u0026uuml;zel ve morumsu pembe ve ender olarak da beyazd\u0131r.\u003Cbr \/\u003ETohumlar\u0131 zehirlidir. Githagin, Githagenin ve ac\u0131 madde i\u0026ccedil;erir.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EKaramuk Faydalar\u0131:\u003C\/strong\u003E\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E* G\u0026ouml;z ve deri hastal\u0131klar\u0131nda faydal\u0131d\u0131r.\u003Cbr \/\u003E* B\u0026uuml;z\u0026uuml;c\u0026uuml; ve kanamay\u0131 durdurucu etkilere sahiptir.\u003Cbr \/\u003E* Balgam s\u0026ouml;kt\u0026uuml;r\u0026uuml;r ve so\u011fuk alg\u0131nl\u0131\u011f\u0131 \u015fikayetlerini giderir.\u003Cbr \/\u003E* \u0130drar s\u0026ouml;kt\u0026uuml;r\u0026uuml;r ve ba\u011f\u0131rsak kurtlar\u0131n\u0131 d\u0026uuml;\u015f\u0026uuml;rmeye yard\u0131mc\u0131 olur.\u003Cbr \/\u003E* Di\u015f a\u011fr\u0131lar\u0131n\u0131 azalt\u0131r.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EKaramuk Nas\u0131l Kullan\u0131l\u0131r:\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003ETaze yapraklar\u0131 ve tohumlar\u0131 kullan\u0131l\u0131r. Zehirli bir bitki oldu\u011fu i\u0026ccedil;in \u0026ccedil;ay\u0131 vs. i\u0026ccedil;ilmez. Haricen kullan\u0131l\u0131r. Taze yapraklar\u0131 kanamay\u0131 durdurmak i\u0026ccedil;in kanaman\u0131n oldu\u011fu yere konur. Ayr\u0131ca, akne ve cilt hastal\u0131klar\u0131na kar\u015f\u0131 da kullan\u0131l\u0131r.\u003C\/p\u003E","slug":"karamuk","images":[{"id":3151,"image":"https:\/\/www.anniesannuals.com\/signs\/a\/images\/agrostemma_githago_milas_02.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/2e\/2e7\/2e76f6c6-62ed-4446-917c-f51eb2b500e2.jpg"},{"id":3152,"image":"https:\/\/www.botanik.kit.edu\/garten\/img\/artenschutz_agrostemma_githago.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/0d\/0da\/0da0c21d-36b8-48e2-80b8-5ff9a842b93f.jpg"},{"id":3153,"image":"https:\/\/www.anniesannuals.com\/signs\/a\/images\/agrostemma_githago_milas_04.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/bd\/bdc\/bdc277a0-18b5-4279-ae31-a9ada3e85e47.jpg"},{"id":3156,"image":"http:\/\/www.aaronsipfphoto.com\/resources\/may2013portraits\/Agrostemma%20githago%20Milas%20Purple%20Queen%20W6392.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/6b\/6b8\/6b80f5ba-ecfc-466f-b1f2-0f49b5d4a06e.jpg"},{"id":61935,"image":"http:\/\/www.missouriplants.com\/Pinkopp\/Agrostemma_githago_plant.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/94\/947\/947b29c9-59fd-40e6-b299-07d8486a1274.jpg"}]},{"id":7080,"name":"Kat\u0131 s\u00fctle\u011fen","nameSynonyms":"","latinName":"Euphorbia stricta","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EBilgiler yak\u0131nda kullan\u0131ma sunulacakt\u0131r!\u003C\/p\u003E","slug":"kati-sutlegen","images":[{"id":17418,"image":"http:\/\/flora.nhm-wien.ac.at\/Bilder-A-F\/Euphorbia-stricta-1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/64\/64b\/64bed199-fd4c-4dbe-839c-2f9014769560.jpg"},{"id":17419,"image":"http:\/\/dogalhayat.org\/wp-content\/uploads\/2014\/08\/77d7100b32fe59246474e09195f9b58f-1406912020.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/54\/54e\/54e439e6-2c78-4820-80d6-d3a22a043195.jpg"},{"id":17421,"image":"http:\/\/flora.upol.cz\/data\/photos\/30066.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a8\/a85\/a851e9c7-20bb-4c3d-86f1-c8702aaf0f5f.jpg"},{"id":17422,"image":"http:\/\/www.louistheplantgeek.com\/images\/stories\/plants\/Euphorbia\/stricta\/GoldenFoam\/100113\/Euphorbia-stricta-Golden-Foam-specimen-100113-640.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/ac\/ac0\/ac082f32-330f-4def-b7eb-cd960e9509f1.jpg"},{"id":17424,"image":"http:\/\/flora.upol.cz\/data\/photos\/24290.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/98\/987\/987ec101-d590-4823-bc33-f460060c4692.jpg"}]},{"id":7108,"name":"Kat\u0131r kuyru\u011fu","nameSynonyms":"","latinName":"Anagyris foetida","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003Ekat\u0131r kuyru\u011f\u003C\/strong\u003Eu b\u0026ouml;bre\u011fe iyi gelen bitkiler mesaneye iyi gelen bitkiler dala\u011fa iyi gelen bitkiler\u0026hellip; Latincesi:Anagyris foetida d\u0131r.Ak deniz b\u0026ouml;lgesine has bir bitki t\u0026uuml;r\u0026uuml;d\u0026uuml;r.Taneleri ve yapraklar\u0131 kullan\u0131l\u0131r.Halk aras\u0131nda KE\u0026Ccedil;\u0130 G\u0026Uuml;VES\u0130- DOMUZ D\u0130KEN\u0130 gibi isimlerle de bilinir.Taneleri b\u0026ouml;brek bi\u0026ccedil;iminde olup b\u0026ouml;r\u0026uuml;lceye benzer\u003C\/p\u003E","slug":"katir-kuyrugu","images":[{"id":4072,"image":"http:\/\/i1.treknature.com\/photos\/4365\/anagyris_foetida.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/5c\/5c3\/5c3cd348-976b-4336-8b5c-ecb31b345f36.jpg"},{"id":4074,"image":"http:\/\/www.apatita.com\/herbario\/Leguminosae\/large\/Anagyris_foetida_3.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a7\/a75\/a75146a3-7f9a-409b-ab47-2d2363efa1a0.jpg"},{"id":4075,"image":"http:\/\/botanic.tau.ac.il\/wp-content\/uploads\/2014\/02\/%D7%A6%D7%97%D7%A0%D7%9F-%D7%9E%D7%91%D7%90%D7%99%D7%A9-%D7%92%D7%91%D7%A8%D7%99-%D7%A9%D7%99%D7%90%D7%95%D7%9F-5.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/af\/aff\/aff15ab6-622c-4911-812a-4f7df61bb6c5.jpg"},{"id":4076,"image":"http:\/\/botannie.fr\/Chypre\/Plantes\/original\/Anagyris%20foetida%203904.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/90\/900\/90021fae-a6b2-492d-ae15-f998e3eaadce.jpg"},{"id":61936,"image":"http:\/\/static.panoramio.com\/photos\/large\/53363484.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b7\/b75\/b755079a-8eb3-4d83-9980-75ae37dc490d.jpg"},{"id":61937,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/3\/32\/Anagyris_foetida.jpg\/250px-Anagyris_foetida.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/fa\/fa4\/fa488844-fc0e-4424-b96d-4f6ba20e9de8.jpg"}]},{"id":15957,"name":"Kat\u0131r t\u0131rna\u011f\u0131","nameSynonyms":"","latinName":"Genistra sp.","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EKat\u0131rt\u0131rna\u011f\u0131 (Spartium junceum), baklagiller (Fabaceae) familyas\u0131ndan Akdeniz\u0027e \u0026ouml;zg\u0026uuml; bir \u0026ccedil;al\u0131 t\u0026uuml;r\u0026uuml;. Akdeniz d\u0131\u015f\u0131nda Kuzeybat\u0131 Afrika ve G\u0026uuml;neybat\u0131 Asya\u0027da bulunur.\u003Cbr \/\u003EGenellikle kuru, kumlu topraklarda ve g\u0026uuml;ne\u015fli yerlerde g\u0026ouml;r\u0026uuml;l\u0026uuml;r. Spartium cinsinin tek t\u0026uuml;r\u0026uuml;d\u0026uuml;r di\u011fer yandan Cytisus ve Genista cinsleriyle yak\u0131n benzerlik g\u0026ouml;sterir.\u003Cbr \/\u003EKat\u0131rt\u0131rna\u011f\u0131 2-5 m uzunlu\u011funda (bazen 5 m) \u0026ccedil;ok say\u0131da g\u0026ouml;vdeye sahip bir \u0026ccedil;al\u0131d\u0131r. Kal\u0131n, etli gri-ye\u015fil s\u0026uuml;rg\u0026uuml;nleri ile 1\u0026ndash;3 cm uzunluk ve 2\u0026ndash;4 mm geni\u015fli\u011finde seyrek k\u0026uuml;\u0026ccedil;\u0026uuml;k yapraklar\u0131 vard\u0131r. Fotosentez olay\u0131 daha \u0026ccedil;ok ye\u015fil s\u0026uuml;rg\u0026uuml;nlerde meydana geldi\u011fi i\u0026ccedil;in yapraklar\u0131n i\u015flevi \u0026ouml;nemsizdir.\u003Cbr \/\u003EGe\u0026ccedil; ilkbahar ve yaz\u0131n geli\u015fen, olduk\u0026ccedil;a yo\u011fun ve ho\u015f kokulu soluk sar\u0131 \u0026ccedil;i\u0026ccedil;ekleri 2 cm \u0026ccedil;ap\u0131ndad\u0131r. Yaz sonunda olgunla\u015fan siyah leg\u0026uuml;menler 4\u0026ndash;8 cm uzunluk, 6\u0026ndash;8 mm geni\u015flik ve 2\u0026ndash;3 mm kal\u0131nl\u0131ktad\u0131r. Leg\u0026uuml;menler \u0026ccedil;atlayarak a\u0026ccedil;\u0131l\u0131r, \u0026ccedil;o\u011fu kez i\u015fitilebilecek d\u0026uuml;zeyde olan bu \u0026ccedil;atlamayla tohumlar ana bitkiden ayr\u0131larak etrafa sa\u0026ccedil;\u0131l\u0131r.\u003C\/p\u003E","slug":"katir-tirnagi","images":[{"id":40004,"image":"http:\/\/www.um.es\/eubacteria\/VISU\/19_Genista%20sp.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/33\/339\/339c438c-1ceb-4f4e-83de-70c000c9caaa.jpg"},{"id":40005,"image":"http:\/\/www.hallandsbotan.org\/bildsidor\/2007_01-04\/stora\/genista_sp_close_bernt_STOR.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/24\/249\/249e4f0f-5f48-4011-a4b4-be32b3098f19.jpg"},{"id":40006,"image":"https:\/\/s-media-cache-ak0.pinimg.com\/736x\/b7\/26\/a9\/b726a9b5cfb80f5a08d43759c83e1f67.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/ec\/ec9\/ec934c47-fd2c-49ef-8fb7-d5df15ea9fac.jpg"},{"id":40007,"image":"http:\/\/www.biodiversidadvirtual.org\/herbarium\/data\/media\/20878\/Genista-sp.-4-289632.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/2b\/2bf\/2bf52f2a-1974-475d-ad76-f7c3516a82ad.jpg"},{"id":40010,"image":"http:\/\/www.hallandsbotan.org\/bildsidor\/2007_01-04\/stora\/genista_sp_bernt_STOR.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/60\/603\/603ceeec-abfd-4334-848c-3ef6df0546df.jpg"}]},{"id":7290,"name":"Kaz \u00e7imi","nameSynonyms":"","latinName":"Elusina indica","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EBilgiler yak\u0131nda kullan\u0131ma sunulacakt\u0131r!\u003C\/p\u003E","slug":"kaz-cimi","images":[{"id":10210,"image":"http:\/\/jimbotany.com\/Monastery_Plants\/Eleusine%20indica%20%202012-07-07.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d4\/d4b\/d4bf0e38-e235-474f-b7ee-dd7a206566a2.jpg"},{"id":10211,"image":"http:\/\/idao.cirad.fr\/content\/oswald\/species\/e\/elein\/elein_09.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/64\/64c\/64c65bdc-abd4-47d7-963d-30d621182a99.jpg"},{"id":10213,"image":"http:\/\/commons.hortipedia.com\/images\/c\/cd\/Eleusine_indica_PDB.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/ab\/ab4\/ab48ce52-66f1-4208-811a-679d78f8e9ac.jpg"},{"id":10214,"image":"http:\/\/botanicavirtual.udl.es\/fam\/poacies\/ima\/eleusine_indica4_jr.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/61\/618\/6181b2cc-aeb3-4a29-8ea2-72af7ac1c42d.jpg"},{"id":10215,"image":"http:\/\/www.apatita.com\/herbario\/Gramineae\/large\/Eleusine_indica_2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a5\/a5c\/a5cbb6a4-3c3e-44fb-b4c1-1bf89c288018.jpg"},{"id":10217,"image":"http:\/\/publish.plantnet-project.org\/uploads\/publish_prod_riceweeds_collection_information_image\/elein_20050203_220226.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/67\/67c\/67cc6498-ca89-4b94-8ea6-6c313602b239.jpg"}]},{"id":6098,"name":"Kazaya\u011f\u0131","nameSynonyms":"","latinName":"Chenopodium album, Chenopodium botrys","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EIspanakgiller familyas\u0131ndan\u003C\/strong\u003E; kokulu, otsu bir bitkidir. Yapraklar\u0131 kazaya\u011f\u0131na benzedi\u011finden bu ismi alm\u0131\u015ft\u0131r. Ana vatan\u0131 orta ve kuzey Amerika\u0026rsquo;n\u0131n g\u0026uuml;neyidir. Zamanla bu b\u0026ouml;lgeden papazlar taraf\u0131ndan Avrupa\u0092ya getirilmi\u015ftir. Ba\u011f\u0131rsaklardaki solucan ve tenyalar\u0131n at\u0131m\u0131nda etkili oldu\u011fundan solucanotu, tenyaotu adlar\u0131 ile de bilinmektedir. \u0026Uuml;lkemizin bir\u0026ccedil;ok yerinde bo\u015f tarlalarda yabani olarak yeti\u015fti\u011fi g\u0026ouml;r\u0026uuml;lmektedir. K\u0026uuml;lt\u0026uuml;rel \u0026uuml;retimi yap\u0131lmamaktad\u0131r.\u003Cbr \/\u003EYapraklar\u0131 de\u011fi\u015fik \u015fekilde s\u0131raya dizilmi\u015ftir. Yaprak dizili\u015f \u015fekli e\u011frelti otunu and\u0131rmaktad\u0131r. Alt yapraklar\u0131 k\u0131sa sapl\u0131, \u0026uuml;st yapraklar\u0131 saps\u0131z g\u0026ouml;vdeye oturmu\u015f olup, geni\u015f bir m\u0131zrak \u015feklinde, kenarlar\u0131 kertiklidir. Yapraklar\u0131 \u015fekil itibariyle \u0026ccedil;\u0131nar a\u011fac\u0131 yapra\u011f\u0131n\u0131 da and\u0131rmaktad\u0131r. Bitki toprak \u0026uuml;zerinde y\u0026uuml;zeysel geli\u015fim g\u0026ouml;sterir. Her yapra\u011f\u0131n dibinden bir dal \u0026ccedil;\u0131kmaktad\u0131r. Bitki yeti\u015ftirildi\u011fi topra\u011fa g\u0026ouml;re ye\u015fil, esmer veya kahverengimsi renkte olabilir. \u0026Ccedil;i\u0026ccedil;ekleri bitkinin \u0026uuml;st k\u0131sm\u0131ndaki yaprak diplerinden \u0026ccedil;\u0131kan saplar \u0026uuml;zerinde olduk\u0026ccedil;a \u0026ccedil;ok \u0026ccedil;i\u0026ccedil;e\u011fin dizilmesi ile olu\u015fmu\u015ftur. Yeti\u015ftirildikleri topra\u011fa g\u0026ouml;re ye\u015fil, esmer ve k\u0131z\u0131l renklerde olabilmektedir.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003E\u0130\u0026ccedil;eri\u011finde\u003C\/strong\u003E bulunan ba\u015fl\u0131ca u\u0026ccedil;ucu ya\u011f Ascaridol olup, bunun bitkideki oran\u0131 bitkinin yeti\u015fti\u011fi b\u0026ouml;lgeye g\u0026ouml;re de\u011fi\u015fmekle birlikte %0,6-1 aras\u0131ndad\u0131r. Bunun d\u0131\u015f\u0131nda Plicarvon, Aritason, Cymol, Limonen, Kafur ve Terpineol gibi u\u0026ccedil;ucu ya\u011f t\u0026uuml;revlerini de de\u011fi\u015fik oranlarda i\u0026ccedil;ermektedir.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EKazaya\u011f\u0131n\u0131n\u003C\/strong\u003E kavurma \u015feklinde yeme\u011fi yap\u0131lmakta, b\u0026ouml;re\u011fi yap\u0131lmaktad\u0131r. Bunlarla birlikte, yemeklere tat vermesi amac\u0131yla baharat olarak kullan\u0131lmaktad\u0131r. Di\u011fer taraftan, toprak \u0026uuml;st\u0026uuml; aksam\u0131ndan su buhar\u0131 distilasyonu ile elde edilen u\u0026ccedil;ucu ya\u011f\u0131 aktarlarda sat\u0131lmaktad\u0131r. U\u0026ccedil;ucu ya\u011f\u0131, eter ya\u011f\u0131 olarak da bilinmektedir.\u003C\/p\u003E","slug":"kazayagi","images":[{"id":17597,"image":"http:\/\/luirig.altervista.org\/cpm\/albums\/bot-units65\/chenopodium-botrys7326.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/8e\/8eb\/8ebc4087-ca70-41c9-b321-dbb9aefe7f5d.jpg"},{"id":17598,"image":"http:\/\/lh5.ggpht.com\/_hTt7ulSkLpI\/R5sHAJTdbPI\/AAAAAAAADsg\/2TMcL5fTv34\/s800\/chenopodium_album_4.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d7\/d71\/d71f1d03-ec81-43aa-b2f8-992bbebfb3f9.jpg"},{"id":17600,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/b\/b7\/Melganzenvoet_bloeiwijze_Chenopodium_album.jpg\/640px-Melganzenvoet_bloeiwijze_Chenopodium_album.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/97\/97f\/97f80695-36b0-4b22-97e0-28146091d40a.jpg"},{"id":61938,"image":"http:\/\/www.biolib.cz\/IMG\/GAL\/109183.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/82\/82a\/82a3874a-a300-4a3c-86cf-006cbb598071.jpg"},{"id":61940,"image":"http:\/\/science.halleyhosting.com\/nature\/gorge\/5petal\/goosefoot\/chenopodium\/botrys\/botrys3a.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/30\/309\/3091d5f9-2b8e-4c1c-900c-80d1a88dd6df.jpg"}]},{"id":15958,"name":"Kekik","nameSynonyms":"","latinName":"Thymus spp.","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EKekik\u003C\/strong\u003E, ball\u0131babagiller (Lamiaceae) familyas\u0131ndan Thymus, Thymbra, Origanum, Coridothymus, Satureja, cinslerinin genel ad\u0131 olan, kendine \u0026ouml;zg\u0026uuml; kokusu ile tan\u0131nan \u0026ccedil;imenlik, tarla, orman k\u0131y\u0131lar\u0131nda ve \u0026ccedil;ay\u0131rlarda g\u0026ouml;r\u0026uuml;len bitki t\u0026uuml;rlerinin ortak ad\u0131.\u003Cbr \/\u003EKekik bitkisinden yaprak \u0026ccedil;i\u0026ccedil;ek durumlar\u0131n\u0131n su buhar\u0131 distilasyonu y\u0026ouml;ntemi ile %2-%8 oran\u0131nda yak\u0131c\u0131 lezzetli aromatik kokulu u\u0026ccedil;ucu ya\u011f elde edilir. Bu u\u0026ccedil;ucucu ya\u011fdan monoterpen fenollerden karvakrol ve timol bulunmaktad\u0131r.\u003Cbr \/\u003EKekikin yapraklar\u0131nda u\u0026ccedil;ucu ya\u011f bulunmas\u0131ndan dolay\u0131, bitkiden kaynat\u0131larak \u0026ccedil;ay yap\u0131lmas\u0131 durumunda etkinli\u011fini kaybeder.\u003Cbr \/\u003EHer ne kadar Thymus cinsi ile an\u0131lan kekikten ticari olarak u\u0026ccedil;ucu ya\u011f \u0026uuml;retiminde kullan\u0131lsa da daha y\u0026uuml;ksek verim al\u0131nd\u0131\u011f\u0131 i\u0026ccedil;in Origanum t\u0026uuml;rlerinden Origanum majorana (Alanya Keki\u011fi) tercih edilmektedir.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EKullan\u0131m\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003EG\u0026uuml;ne\u015fi ve s\u0131ca\u011f\u0131 istedi\u011fi i\u0026ccedil;in, toprak s\u0131cakl\u0131\u011f\u0131n\u0131n fazla oldu\u011fu kayal\u0131k ve da\u011fl\u0131k b\u0026ouml;lgelerde \u0026ccedil;o\u011fal\u0131r. Yemeklere konan bir baharat olan kekik kokusuyla me\u015fhurdur. Ayr\u0131ca kekik \u0026ccedil;ay\u0131 ve kekik ya\u011f\u0131 gibi kekikten yap\u0131lm\u0131\u015f \u0026uuml;r\u0026uuml;nler de vard\u0131r. Ayr\u0131ca bu bitkiden \u0026ccedil;\u0131kart\u0131lan kekik suyu mide rahats\u0131zl\u0131klar\u0131nda balla kar\u0131\u015ft\u0131r\u0131l\u0131p kullan\u0131lmaktad\u0131r.\u003C\/p\u003E","slug":"kekik","images":[{"id":40045,"image":"http:\/\/home.hiroshima-u.ac.jp\/shoyaku\/photo\/Japan\/Okayama\/020629Thymus.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/78\/780\/7803446e-52f8-4c57-b698-76be9994ca9e.jpg"},{"id":40047,"image":"https:\/\/c2.staticflickr.com\/6\/5488\/9391875674_a5caae7b74_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/1f\/1fc\/1fc000ad-75c0-4b86-be9c-9fb0fb0ad7a1.jpg"},{"id":40048,"image":"http:\/\/cartina.photo\/en\/imagebank\/large-image\/124\/124342\/Tenonajuruoho+-+serrpyllum+Thymus+spp.+tanaensis+124342.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/ea\/ea4\/ea49f5e3-94f3-41d4-855d-6255f85659b8.jpg"},{"id":40051,"image":"http:\/\/www.nathankramer.com\/garden\/plants\/herbs\/thymus-sp.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/8a\/8a9\/8a939c7b-92ae-4860-87f9-7779be212bf6.jpg"},{"id":61941,"image":"http:\/\/farm4.static.flickr.com\/3315\/3575063470_9dbf37da7a_z.jpg?zz=1","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/22\/220\/22044386-d06a-4603-b0a9-6b5b7194124f.jpg"}]},{"id":5521,"name":"Kekre","nameSynonyms":"","latinName":"Acroptilon repens","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003E\u0026Ccedil;evre \u0130stekleri\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;: Bu\u011fday olmak \u0026uuml;zere hububat ve di\u011fer pek \u0026ccedil;ok k\u0026uuml;lt\u0026uuml;r bitkisi i\u0026ccedil;erisinde, nadas alanlar\u0131nda, yol kenarlar\u0131nda, sulama kanallar\u0131 kenar\u0131nda ve bo\u015f alanlarda zararl\u0131 olan bir yabanc\u0131 ottur.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EMorfolojisi\u0026nbsp;:\u003C\/strong\u003E \u0026Ccedil;ok y\u0131ll\u0131k, s\u0026uuml;r\u0026uuml;n\u0026uuml;c\u0026uuml;, yatay k\u0026ouml;kleri ile \u0026ccedil;o\u011falan otsu bir bitkidir. Bitki 16-40 cm boylanabilir ve tabandan itibaren dallan\u0131r. Yapraklar basit sapl\u0131, elips \u015fekilli ve (alternat) alma\u015f\u0131k dizili\u015flidir. Rozet yapraklar\u0131 d\u0026uuml;zensiz loblu ve 5-10 x 1-2,5 cm boyutlar\u0131nda \u0026uuml;st yapraklan ise daha k\u0026uuml;\u0026ccedil;\u0026uuml;k lobsuzdur (d\u0026uuml;z). G\u0026ouml;vde ve yapraklar \u0026uuml;zerinde ince, yumu\u015fak gri renkli t\u0026uuml;yler bulunur. \u0026Ccedil;i\u0026ccedil;ek tablalar\u0131 12-17 mm kadar \u0026ccedil;apta ve tektir. \u0026Ccedil;i\u0026ccedil;ekler ba\u015f\u0026ccedil;\u0131kta \u0026ccedil;ok say\u0131da ve t\u0026uuml;ps\u0026uuml;d\u0026uuml;rler. \u0026Ccedil;i\u0026ccedil;ekler pembemsi veya morumsu renktedir. Tohumlar 2-4 x 2 mm boyutlar\u0131ndad\u0131r.\u003C\/p\u003E","slug":"kekre","images":[{"id":2722,"image":"http:\/\/www.polyploid.net\/swplants\/images\/Acroptilon_rep_9Jun07_0018.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/29\/296\/296f2ab4-6222-4736-b63c-e24efe919ecf.jpg"},{"id":2725,"image":"http:\/\/www.anpc.ab.ca\/wiki\/images\/e\/ee\/Acrorepe_XID_Acroptilon_repens3.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b1\/b18\/b18d757a-8ae3-45b0-b910-cb32920bff97.jpg"},{"id":2727,"image":"http:\/\/www.anpc.ab.ca\/wiki\/images\/4\/4d\/Acrorepe_XID_Acroptilon_repens1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/13\/13e\/13e2606a-f0f0-40d5-8e8e-a4344af4dc12.jpg"},{"id":2728,"image":"http:\/\/campus.extension.org\/file.php\/268\/images\/russianplant.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/0d\/0de\/0de44f2d-4fca-405e-8bbc-b594ae388251.jpg"},{"id":2731,"image":"http:\/\/agrorus.com\/harmful_objects\/weeds\/russian_names\/img\/f202-6.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c2\/c25\/c2511935-0538-4aba-873c-b154fe53b873.jpg"}]},{"id":6096,"name":"Kendi gelen arpa","nameSynonyms":"","latinName":"Hordeum vulgare","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EYabani arpa, bu\u011fdaygiller (Poaceae) familyas\u0131ndan Elymus cinsini olu\u015fturan yakla\u015f\u0131k 150 t\u0026uuml;r\u0026uuml; bulunan bitki t\u0026uuml;r\u0026uuml;n\u0026uuml;n ortak ad\u0131. Genellikle p\u0026uuml;sk\u0026uuml;ll\u0026uuml;, nadiren k\u0026ouml;ksapl\u0131 \u0026ccedil;ok y\u0131ll\u0131k bitkilerdir. Ot sap\u0131 \u0026ccedil;o\u011fu kez dik vaziyettedir. Kulak\u0026ccedil;\u0131klar mevcuttur ya da bulunmaz.\u003C\/p\u003E","slug":"kendi-gelen-arpa","images":[{"id":21726,"image":"http:\/\/nargil.ir\/plant\/images\/pic\/1899\/20151125220910Hordeum%20vulgare%20-%20Hordeum%20sativum.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c3\/c35\/c3535eed-07e6-48e9-a669-c0bc5325f60d.jpg"},{"id":21727,"image":"http:\/\/www.combio.pl\/mirex2\/static\/frontend\/onepage\/img\/portfolio\/8.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/97\/973\/973e67c8-bcbb-4355-b1cb-b2bd8925eb13.jpg"},{"id":21731,"image":"http:\/\/nargil.ir\/plant\/images\/pic\/1899\/20151125220926Hordeum%20vulgare%20-%20Hordeum%20sativum.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f3\/f3f\/f3f61b09-96f1-4157-be64-e19c2c367294.jpg"},{"id":56398,"image":"https:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Poaceae\/hordeum-vulgare-ha-jdavis-b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/7b\/7b5\/7b536aae-25d7-4240-8a13-1e5073529c2e.jpg"},{"id":73652,"image":"http:\/\/wisflora.herbarium.wisc.edu\/spec_images\/bigphoto\/HORVUL_KSOL.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/5c\/5ce\/5ce36fe8-3a7a-4d40-a1a9-ba45c15c1dcc.jpg"},{"id":73653,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/5\/52\/Escourgeon-Hordeum_vulgare_subsp._vulgare.jpg\/1200px-Escourgeon-Hordeum_vulgare_subsp._vulgare.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/15\/15c\/15ced9e8-1b77-489c-b77e-e7b7dc6b31aa.jpg"},{"id":73654,"image":"http:\/\/khartasia-crcc.mnhn.fr\/sites\/default\/files\/images\/413px-barley_in_slovenia-wiki.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/22\/220\/22063a44-b086-4c12-b1ee-21a1ef8dda22.jpg"},{"id":73656,"image":"http:\/\/www.biopix.com\/photos\/jcs-hordeum-vulgare-var-vulgare-48583.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/2a\/2a6\/2a60fa86-c20e-48c7-bd38-34b62fafa048.jpg"},{"id":73657,"image":"https:\/\/images-na.ssl-images-amazon.com\/images\/I\/514d77w6ZkL._SY450_.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f1\/f19\/f1955ccb-79bf-40e6-bcfa-161123bf5b8d.jpg"},{"id":73658,"image":"http:\/\/1.bp.blogspot.com\/-jmG27F6s3II\/VWSfS8c7iHI\/AAAAAAAA2V4\/EmPQdYLF0s4\/s1600\/Barley%2B%2528Hordeum%2BVulgare%2529%2BOverview%252C%2BHealth%2BBenefits%252C%2BSide%2Beffects%2B%25282%2529.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e9\/e98\/e98cf868-180c-4575-9d5d-d1ab117f79c8.jpg"},{"id":73659,"image":"http:\/\/luirig.altervista.org\/cpm\/albums\/07c\/006257-hordeum-vulgare.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/5c\/5ce\/5ce49df8-191c-4a1f-ac72-751c859cd8c4.jpg"},{"id":73661,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/c\/c1\/Illustration_Hordeum_vulgare0B.jpg\/1200px-Illustration_Hordeum_vulgare0B.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/fa\/fac\/fac343e3-5f0a-47e1-b0b4-1f56c4011820.jpg"}]},{"id":6950,"name":"Kendi gelen bu\u011fday","nameSynonyms":"","latinName":"Triticum durum","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EBilgiler yak\u0131nda kullan\u0131ma sunulacakt\u0131r!\u003C\/p\u003E","slug":"kendi-gelen-bugday","images":[{"id":8645,"image":"http:\/\/static.panoramio.com\/photos\/large\/65149875.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/1d\/1d2\/1d211f4c-5782-4f5c-a2db-72dd0352bd54.jpg"},{"id":8647,"image":"http:\/\/luirig.altervista.org\/cpm\/albums\/bot-049\/triticum-durum731.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/23\/23b\/23bee28c-3e06-49e2-b9e0-ab05319d0e4b.jpg"},{"id":61942,"image":"http:\/\/www.agroatlas.ru\/content\/cultural\/Triticum_durum_spring_K\/Triticum_durum_spring_K.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/10\/10a\/10ad08d9-b0f1-4582-8873-54ddf36b71b7.jpg"},{"id":61943,"image":"http:\/\/www.onlineplantguide.com\/Image%20Library\/T\/19111.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/81\/818\/8183132d-b948-40b3-aa25-0037f35b2dc1.jpg"},{"id":61944,"image":"http:\/\/www.henriettes-herb.com\/files\/images\/photos\/t\/tr\/triticum-durum-1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/5d\/5d2\/5d2b1999-bc97-4a21-acdd-a0e503554d5c.jpg"}]},{"id":6967,"name":"Kendi gelen mercimek","nameSynonyms":"","latinName":"Lens culinaris","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E.\u003Cspan lang=\u0022IT\u0022\u003EBilgiler yak\u0131nda kullan\u0131ma sunulacakt\u0131r!\u0026nbsp; \u0026nbsp;\u0026nbsp;\u003C\/span\u003E\u003C\/p\u003E","slug":"kendi-gelen-mercimek","images":[{"id":57366,"image":"https:\/\/wildlife-media.at\/bild\/22862\/linse.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/fe\/fe9\/fe960f7d-c379-49e8-b8a8-c0f9d5e4144b.jpg"},{"id":57367,"image":"http:\/\/flora.nhm-wien.ac.at\/Bilder-G-O\/Lens-culinaris-2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/02\/02f\/02f491a9-8b73-4df8-be1c-638f51b1105f.jpg"},{"id":57368,"image":"http:\/\/pics.davesgarden.com\/pics\/2005\/05\/09\/mtilton\/46b908.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a4\/a4d\/a4de4a78-778c-407b-9d02-2af423901566.jpg"},{"id":57370,"image":"https:\/\/www.asturnatura.com\/photo\/_files\/photogallery\/1ea8c9ed5833203859adbbd12071d84e.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f7\/f76\/f761da38-3dff-4a2d-9dc8-2ab7a5092247.jpg"},{"id":57372,"image":"https:\/\/innspubnet.files.wordpress.com\/2015\/04\/lens-culinaris-medic.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/bd\/bdc\/bdca76c1-1206-4730-be60-e76980e18688.jpg"}]},{"id":10320,"name":"Kendi gelen yulaf","nameSynonyms":"","latinName":"Triticum aestivum","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cspan lang=\u0022IT\u0022\u003EBilgiler yak\u0131nda kullan\u0131ma sunulacakt\u0131r!\u003C\/span\u003E\u003C\/p\u003E","slug":"kendi-gelen-yulaf","images":[{"id":6005,"image":"https:\/\/innspubnet.files.wordpress.com\/2015\/06\/triticum-aestivum.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/46\/465\/465f491f-8ca6-4e39-b714-da41d7d3b8ab.jpg"},{"id":6006,"image":"http:\/\/static.panoramio.com\/photos\/large\/59469226.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/1e\/1e2\/1e21a38e-821d-4987-8789-02a7b827663b.jpg"},{"id":6007,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Poaceae\/triticum-aestivum-si-rfreckmann.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a5\/a57\/a579e303-e287-4f35-9e21-6444dabdc4cb.jpg"},{"id":6009,"image":"http:\/\/dryades.units.it\/dryades\/plants\/foto\/TS109505.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/7c\/7c5\/7c5aa876-0257-42dc-9be4-d26c2bc694d1.jpg"},{"id":6010,"image":"http:\/\/gardens.missouri.edu\/about\/descriptions\/Sp12\/Triticum-aestivum-MemU-lg.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/22\/228\/228beae4-aac4-4c55-bbdf-4f2358840d6f.jpg"}]},{"id":6124,"name":"Killi hindiba","nameSynonyms":"","latinName":"Crepis aspera","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EDi\u011fer \u0130simleri\u003C\/strong\u003E : G\u0026uuml;ne\u011fik, Hindiba\u011f, Yabani hindiba\u011f, Radika, Cichorium intybus\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EBotanik Bilgi\u003C\/strong\u003E : Bile\u015fikgiller familyas\u0131ndand\u0131r .1 metreye kadar y\u0026uuml;kselebilen \u0026ccedil;ok y\u0131ll\u0131k otsu bir bitkidir. Anadolu\u0026rsquo;nun her yerinde ekilmemi\u015f tarlalar, yol kenarlar\u0131 ve bay\u0131r s\u0131rtlar\u0131nda yabani olarak yeti\u015fir. \u0130nce t\u0026uuml;ylerle kapl\u0131, i\u0026ccedil;i bo\u015f dallara ayr\u0131lan sert yap\u0131l\u0131 g\u0026ouml;vdelidir. Alt\u0131 t\u0026uuml;yl\u0026uuml;, kenarlar\u0131 di\u015fli, rozetler olu\u015fturan yapraklar\u0131 a\u0026ccedil;\u0131k mavi renklidir. Bazen morumsu ta\u0026ccedil; yapraklar\u0131yla haziran-eyl\u0026uuml;l aylar\u0131 aras\u0131nda \u0026ccedil;i\u0026ccedil;ekler a\u0026ccedil;ar. Toprakta 20 cm. derinli\u011fe kadar inen ac\u0131 s\u0026uuml;tl\u0026uuml; bir kaz\u0131k k\u0026ouml;k\u0026uuml; vard\u0131r. Hindiba, d\u0026ouml;kt\u0026uuml;\u011f\u0026uuml; tohumlar\u0131yla \u0026ccedil;o\u011fal\u0131r.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EBilinen Bile\u015fimi :\u003C\/strong\u003E Hindiban\u0131n yapraklar\u0131nda in\u0026uuml;lin ve birtak\u0131m \u015fekerler, k\u0026ouml;klerinde in\u0026uuml;lin, \u015feker ve intybus adl\u0131 madde bulunur.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EFaydalar\u0131\u003C\/strong\u003E :\u003Cbr \/\u003ESafra kesesi ve karaci\u011fer hastal\u0131klar\u0131nda faydal\u0131d\u0131r.\u003Cbr \/\u003EKronik karaci\u011fer iltihaplar\u0131na iyi gelir.\u003Cbr \/\u003EDeri ka\u015f\u0131nt\u0131lar\u0131n\u0131, egzamalar\u0131 ve temriyeleri iyile\u015ftirir.\u003Cbr \/\u003EMide s\u0131v\u0131lar\u0131n\u0131 d\u0026uuml;zenler ve mide de birikmi\u015f maddeleri temizler.\u003Cbr \/\u003E\u0130\u015ftah a\u0026ccedil;\u0131c\u0131d\u0131r.\u003Cbr \/\u003EKan\u0131 temizler.\u003Cbr \/\u003EBedeni g\u0026uuml;\u0026ccedil;lendiren kuvvetli bir toniktir. \u003Cbr \/\u003E\u0130drar\u0131 s\u0026ouml;kt\u0026uuml;r\u0026uuml;r.\u003Cbr \/\u003EM\u0026uuml;shil etkisi vard\u0131r.\u003C\/p\u003E","slug":"killi-hindiba","images":[{"id":16616,"image":"http:\/\/www.wildflowers.co.il\/images\/merged\/536-l.jpg?Crepis%20aspera","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f6\/f6b\/f6b0e1f1-b09d-4189-b141-840a696a4b6c.jpg"},{"id":16617,"image":"http:\/\/2.bp.blogspot.com\/_Ry3a3RhaOdE\/THeBBgdiKrI\/AAAAAAAAGgY\/FRM33gjKf1Y\/s1600\/Crepis+conyzifolia.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/eb\/eb2\/eb29299c-2fde-4e84-bbbf-08b26a5bfec4.jpg"},{"id":16620,"image":"http:\/\/www.plantarium.ru\/dat\/plants\/7\/796\/261796_a7db7ed6.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/2b\/2bd\/2bdaccf7-b1de-4eb8-a3ec-5335b197a64f.jpg"},{"id":16621,"image":"http:\/\/www.balandin.net\/Flora\/Crepis_aspera.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/9d\/9d4\/9d43a978-8d8f-4154-84ba-0d25ce591207.jpg"},{"id":16622,"image":"http:\/\/1.bp.blogspot.com\/_Ry3a3RhaOdE\/S-wnFOeeRkI\/AAAAAAAAEoE\/EnqutQLND3Q\/s1600\/Crepis+sancta.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/92\/92d\/92d53020-04ee-45e8-8405-2b4baf1b43d2.jpg"},{"id":16623,"image":"http:\/\/www.balandin.net\/Flora\/Crepis_aspera1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/59\/590\/5909c450-7055-4aad-951a-1ace61f5f65e.jpg"}]},{"id":7037,"name":"Kindira","nameSynonyms":"","latinName":"Scirpus maritimus","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EKullan\u0131ld\u0131\u011f\u0131 Yerler:\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EDahilen Kullan\u0131l\u0131\u015f\u0131:\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EK\u0026ouml;k\u0026uuml;nden yap\u0131lan ila\u0026ccedil;lar ter ve idrar s\u0026ouml;kt\u0026uuml;r\u0026uuml;r. A\u011fr\u0131lar\u0131 dindirir, kan\u0131 temizler, verem hastal\u0131\u011f\u0131na iyi gelir, deri hastal\u0131klar\u0131nda faydal\u0131d\u0131r.\u003Cbr \/\u003ERomatizma ve bron\u015fit tedavisinde kullan\u0131l\u0131r.\u003Cbr \/\u003E\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EKullan\u0131l\u0131\u015f\u0131:\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;1 bardak suya, 2 ka\u015f\u0131k ince k\u0131y\u0131lm\u0131\u015f k\u0026ouml;k konur, 10 dk kaynat\u0131l\u0131r, g\u0026uuml;nde 2 bardak s\u0131cak olarak i\u0026ccedil;ilir.\u003C\/p\u003E","slug":"kindira","images":[{"id":50360,"image":"https:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Cyperaceae\/bolboschoenus-maritimus-palodosus-ff-gmittelhauser.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/4e\/4ef\/4efed793-5484-4241-b09e-8388b67c6d10.jpg"},{"id":50361,"image":"http:\/\/science.halleyhosting.com\/nature\/plants\/sedge\/bulboschoenus\/maritimus\/maritimus1a.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/8a\/8aa\/8aa85c13-eabd-4804-a4f5-dd3c062da276.jpg"},{"id":50363,"image":"http:\/\/science.halleyhosting.com\/nature\/plants\/sedge\/bulboschoenus\/maritimus\/maritimus1b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/bb\/bbb\/bbbbf4f6-7614-44fd-a700-0f1aef071258.jpg"},{"id":50364,"image":"https:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Cyperaceae\/bolboschoenus-maritimus-palodosus-in-dcameron-d.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/69\/691\/69158276-3483-474b-bf37-966aba2d890e.jpg"},{"id":50367,"image":"http:\/\/science.halleyhosting.com\/nature\/basin\/sedge\/bulboschoenus\/maritimus\/maritimus1e.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/34\/34a\/34a582e5-a1ce-4ca7-8fd4-9cd71b44aca5.jpg"}]},{"id":7291,"name":"Kir teresi","nameSynonyms":"","latinName":"Lapidium draba","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EBilgiler yak\u0131nda kullan\u0131ma sunulacakt\u0131r!\u003C\/p\u003E","slug":"kir-teresi","images":[{"id":19250,"image":"http:\/\/www.conabio.gob.mx\/malezasdemexico\/brassicaceae\/lepidium-draba\/imagenes\/inflorescencias.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/fe\/fed\/fed88ac7-6bec-4233-8d40-8c76e408a8ce.jpg"},{"id":19252,"image":"https:\/\/pixabay.com\/static\/uploads\/photo\/2015\/07\/15\/16\/27\/lepidium-draba-846560_960_720.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/cd\/cdb\/cdb1918b-e9df-4e8d-84d2-65aa2fbe9431.jpg"},{"id":19253,"image":"http:\/\/www.conabio.gob.mx\/malezasdemexico\/brassicaceae\/lepidium-draba\/imagenes\/infrutescencia.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/cd\/cde\/cdeb500a-0f42-4bb8-a232-90bd36fed3a2.jpg"},{"id":19255,"image":"http:\/\/www.brc.ac.uk\/plantatlas\/sites\/www.brc.ac.uk.plantatlas\/files\/images\/Lepidium_draba_SZ354894_Yarmouth_MCotterill_IWNHAS_2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/8e\/8e2\/8e288ae2-a57f-465b-9834-5c4f75a32769.jpg"},{"id":19256,"image":"http:\/\/www.maltawildplants.com\/CRUC\/Pics\/CRDDB\/Cardaria_draba_subsp_draba_[IMG_2940].jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/6c\/6cc\/6cc1c9fc-bd75-45fb-899e-a12064a8cdb3.jpg"},{"id":19258,"image":"http:\/\/www.conabio.gob.mx\/malezasdemexico\/brassicaceae\/lepidium-draba\/imagenes\/hojas-haz.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a0\/a05\/a05b7d73-99b0-4440-ae00-a38a2fe48fb0.jpg"}]},{"id":2084,"name":"Kirpi dar\u0131","nameSynonyms":"Yap\u0131\u015fkan otu","latinName":"Setaria verticillata","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EYap\u0131\u015fkan Otu Nedir:\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EYap\u0131\u015fkan Otu di\u011fer isimleri duvarfesle\u011feni ve Galium aparine olan \u015fifal\u0131 bir bitkidir. Yap\u0131\u015fkan otu, Is\u0131rgangiller familyas\u0131ndan, \u0131l\u0131man b\u0026ouml;lgelerde yeti\u015fen, \u0026ccedil;ok y\u0131ll\u0131k bir bitkidir. Genellikle duvarlar\u0131n \u0026uuml;zerlerinde ve diplerinde bulunur. Yapraklar\u0131 alma\u015f\u0131k ve tam kenarl\u0131d\u0131r. \u0026Ccedil;i\u0026ccedil;ekleri k\u0026uuml;\u0026ccedil;\u0026uuml;k k\u0026uuml;meler halindedir. M\u0026uuml;silaj, tanen, potasyum, saponin, flavon glikozidleri ve alkaloid i\u0026ccedil;erir. Yap\u0131\u015fkanotu \u0026uuml;lkemizde 2000 m y\u0026uuml;ksekliklere kadar rastlan\u0131r. Avrupada ise 2300 m ye kadar rastlanmaktad\u0131r. Yap\u0131\u015fkan otu yerden 5-10 cm yukar\u0131dan keserek demetler \u015feklinde ba\u011flan\u0131r. Haval\u0131, g\u0026uuml;ne\u015fli ve kuru yerlerde kurutulur. May\u0131s yada Ekim aylar\u0131nda toplanmas\u0131 uygun olur.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EYap\u0131\u015fkan Otu Faydalar\u0131:\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003E* Yap\u0131\u015fkan otunun idrar s\u0026ouml;kt\u0026uuml;r\u0026uuml;c\u0026uuml; \u0026ouml;zelli\u011fi vard\u0131r.\u003Cbr \/\u003E* Kans\u0131zl\u0131\u011f\u0131 giderir.\u003Cbr \/\u003E* Dizanteride faydal\u0131d\u0131r.\u003Cbr \/\u003E* G\u0026ouml;\u011fs\u0026uuml; yumu\u015fat\u0131r.\u003Cbr \/\u003E* \u0026Ouml;ks\u0026uuml;r\u0026uuml;\u011f\u0026uuml; keser.\u003Cbr \/\u003E* Yap\u0131\u015fkan otu rahatl\u0131k verir.\u003Cbr \/\u003E* \u015eeker hastal\u0131\u011f\u0131nda faydal\u0131d\u0131r.\u003Cbr \/\u003E* Ta\u015f d\u0026uuml;\u015f\u0026uuml;rmeye yard\u0131mc\u0131 olur.\u003Cbr \/\u003E* D\u0131\u015fk\u0131y\u0131 yumu\u015fat\u0131r.\u003Cbr \/\u003E* Mide ve ba\u011f\u0131rsak iltihaplar\u0131n\u0131 giderir.\u003Cbr \/\u003E* Cilt hastal\u0131klar\u0131na iyi gelir ve yaralar\u0131n iyile\u015fmesini kolayla\u015ft\u0131r\u0131r.\u003Cbr \/\u003E* Yap\u0131\u015fkan otunun yapraklar\u0131 sa\u0026ccedil; d\u0026ouml;kulmesine kar\u015f\u0131 kullan\u0131l\u0131r.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EYap\u0131\u015fkan Otunun Zararlar\u0131\u003C\/strong\u003E:\u003Cbr \/\u003EYap\u0131\u015fkan otu uygun \u015fekilde ve do\u011fru kullan\u0131l\u0131rsa hi\u0026ccedil;bir zarar\u0131 ve yan etkisi yoktur.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EYap\u0131\u015fkan Otu Nas\u0131l Kullan\u0131l\u0131r:\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EYap\u0131\u015fkan otunun kurutulan \u0026ccedil;i\u0026ccedil;ekli ve dallar\u0131 suda kaynat\u0131l\u0131p i\u0026ccedil;ilerek ya da pansuman yapmak i\u0026ccedil;in kullan\u0131l\u0131r. Yap\u0131\u015fkan otunun s\u0131k\u0131larak \u0026ccedil;\u0131kar\u0131lan suyu cilt hastal\u0131klar\u0131nda s\u0026uuml;r\u0026uuml;lerek tedaviye yard\u0131mc\u0131 olur. 2 \u0026ccedil;ay ka\u015f\u0131\u011f\u0131 taze veya kuru bitki 150 ml kaynar su ile ha\u015flan\u0131r ve 10 dakika demlenip, s\u0026uuml;z\u0026uuml;l\u0026uuml;r. Hemoroid ve bereler i\u0026ccedil;in kullan\u0131l\u0131r.\u003C\/p\u003E","slug":"kirpi-dari","images":[{"id":22645,"image":"http:\/\/nyc.books.plantsofsuburbia.com\/wp-content\/uploads\/2015\/08\/Setaria-verticillata.Joseph.DiTomaso.New-England-Wildflower-Society.gobotany.newenglandwild.org_.bugwood.org_.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/21\/21a\/21ad87e1-acd4-4f3e-a537-be8464af6b4f.jpg"},{"id":22646,"image":"http:\/\/www.kyffhauser.co.za\/Plants1\/Setaria_verticillata\/Image1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/bc\/bc1\/bc148b92-aa08-479d-a79c-228915513b63.jpg"},{"id":22647,"image":"http:\/\/www.unavarra.es\/herbario\/fotos\/Seta_vert\/image002.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/66\/666\/6663d06e-c495-480d-b010-343f368fe63e.jpg"},{"id":22649,"image":"http:\/\/www.kyffhauser.co.za\/Plants1\/Setaria_verticillata\/Image3.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/8e\/8e5\/8e5b5c51-e851-4ae2-8576-de9a62b53ef5.jpg"},{"id":22653,"image":"http:\/\/luirig.altervista.org\/cpm\/albums\/bot-058\/setaria-verticillata-var-ambigua105.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/62\/625\/62564caa-98ab-406a-8229-75ae9cdb9058.jpg"},{"id":61008,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/e\/e8\/Starr_080610-8097_Setaria_verticillata.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a4\/a4c\/a4cc040f-f52a-45cc-b947-58d7428c84a7.jpg"}]},{"id":6675,"name":"Kisir brom","nameSynonyms":"","latinName":"Bromus sterilis","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EBilgiler yak\u0131nda kullan\u0131ma sunulacakt\u0131r!\u003C\/p\u003E","slug":"kisir-brom","images":[{"id":22529,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/c\/c4\/Bromus_sterilis_detail.jpeg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c6\/c68\/c68a6fcc-e51c-4d8a-9de0-ac66283f0724.jpg"},{"id":22532,"image":"http:\/\/commons.hortipedia.com\/images\/4\/47\/Bromus_sterilis_PDB.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/5f\/5f6\/5f653416-f31c-41b9-ab22-2001cc3eff02.jpg"},{"id":22535,"image":"http:\/\/www.actaplantarum.org\/galleria_flora\/albums\/Angiospermae\/Poaceae\/Anisantha_sterilis\/Anisantha_sterilis_ef0405ef.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/64\/641\/641802a8-0e91-4853-b29b-1d4392dc867e.jpg"},{"id":22537,"image":"http:\/\/plants-of-styria.uni-graz.at\/images\/bromus-sterilis-05.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a1\/a1a\/a1aef392-ceb3-4366-acd7-396b09f058af.jpg"},{"id":55316,"image":"https:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Poaceae\/bromus-sterilis-ha-rvid-a.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/19\/19f\/19f918db-8f9b-4e5a-a9fb-e47008da0482.jpg"}]},{"id":6994,"name":"Ki\u015fni\u015f otu","nameSynonyms":"","latinName":"Spergula arvensis","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EDi\u011fer Adlar\u0131\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;A\u015fotu, Ki\u015fni\u015fotu\u003Cbr \/\u003EMaydanozgiller familyas\u0131ndand\u0131r. Anayurdu Akdeniz havzas\u0131 olup g\u0026uuml;n\u0026uuml;m\u0026uuml;zde bir\u0026ccedil;ok yerde ve \u0026uuml;lkemizde yabani bitki ya da k\u0026uuml;lt\u0026uuml;r bitkisi olarak yeti\u015fmektedir. 60 cm\u0026rdquo;ye kadar boylanabilen biry\u0131ll\u0131k otsu bitkidir. G\u0026ouml;vdesi yuvarlak kesitli, boylamas\u0131na oluklar halinde \u0026ccedil;izgili, soluk ye\u015fil renkli ve dallara ayr\u0131lan yap\u0131dad\u0131r. Bitkinin alt ve \u0026uuml;st b\u0026ouml;l\u0026uuml;m\u0026uuml;ndeki yapraklar\u0131 farkl\u0131 g\u0026ouml;r\u0026uuml;n\u0026uuml;\u015fte olur. Alt yapraklar\u0131 maydanoz bitkisininkilere benzer.\u003Cbr \/\u003EHafif t\u0026uuml;yl\u0026uuml;, tuhaf ve pek de ho\u015f olmayan koku ta\u015f\u0131rlar. Bitkinin \u0026uuml;st kesimindeki yapraklar\u0131 ip gibi ince ama d\u0026uuml;zg\u0026uuml;n kesimli ve gene ho\u015f olmayan keskin ve tuhaf kokulu olurlar. Yaz ba\u015f\u0131 ile ortas\u0131 aras\u0131nda gev\u015fek \u015femsiyeler olu\u015fturarak a\u0026ccedil;an, beyaz ya da pembemsi a\u0026ccedil;\u0131k mor renkli k\u0026uuml;\u0026ccedil;\u0026uuml;k \u0026ccedil;i\u0026ccedil;ekleri olgunla\u015f\u0131nca, 2-7 mm. \u0026ccedil;ap\u0131nda yuvarlak, a\u0026ccedil;\u0131k kahverengi tohum k\u0131l\u0131f\u0131n\u0131 ta\u015f\u0131yan kokulu, kuru meyvelere d\u0026ouml;n\u0026uuml;\u015f\u0026uuml;r. Bol g\u0026uuml;ne\u015fli\u0026nbsp;\u003Cspan id=\u0022more-12067\u0022\u003E\u003C\/span\u003Eyerleri, bitek ve hafif topraklan seven ki\u015fni\u015f bitkisi, tohumlar\u0131 sonbaharda ekilerek \u0026ccedil;o\u011falt\u0131l\u0131r. Ancak, \u0026ccedil;apraz d\u0026ouml;llenmeyle bitkinin yozla\u015fmas\u0131 meydana gelece\u011finden, rezeneden uzak yerlere ekilmesine dikkat edilmelidir.\u003C\/p\u003E","slug":"kisnis-otu","images":[{"id":2340,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Caryophyllaceae\/spergula-arvensis-ha-mlovit-b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/20\/206\/206014bc-ce3c-415c-a6c1-0c72f9ce663e.jpg"},{"id":2343,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Caryophyllaceae\/spergula-arvensis-fr-atal.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/2f\/2fe\/2febcab6-b225-40d4-95d9-125fb133baf2.jpg"},{"id":2344,"image":"http:\/\/www.wildlifeinsight.com\/wp-content\/gallery\/gb_wildflowers\/cornspurrey_3715.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/3b\/3b2\/3b2c706d-ec58-402e-88e3-a9e86ebf4cb0.jpg"},{"id":2345,"image":"http:\/\/botanique32.free.fr\/galerie\/albums\/A_VOTER_Messicoles32\/Spergula_arvensis\/Spergula_arvensis-7.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/68\/68b\/68bc4b61-a14f-458e-bea7-e1d8053ac90a.jpg"},{"id":2347,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Caryophyllaceae\/spergula-arvensis-ha-fbramley.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/93\/932\/932f6d98-fd24-431e-a05d-03df9e7fe056.jpg"}]},{"id":5522,"name":"Kivircik labada","nameSynonyms":"","latinName":"Rumex crispus","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EFamilyas\u0131:\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;Karabu\u011fdaygillerden, Kno\u0026ouml;ferichgew\u0026ouml;chse, Polipolygonaceae\u003Cbr \/\u003E\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EDruglar\u0131:\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;Labada otu: Rumiceise acetosae herba\u003Cbr \/\u003ELabadan\u0131n \u0026ccedil;ay, nat\u0026uuml;rel ilac\u0131 yap\u0131l\u0131r ve a\u015f\u0131r\u0131 olmamak \u015fart\u0131yla da salata olarak ta yenebilir, fakat a\u015f\u0131r\u0131 yenmesi b\u0026ouml;breklere zarar verebilir.\u003Cbr \/\u003E\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EGiri\u015f:\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;Labadan\u0131n bilinen olduk\u0026ccedil;a \u0026ccedil;ok t\u0026uuml;r\u0026uuml; vard\u0131r, fakat bizi ilgilendiren bunlardan yaln\u0131zca iki t\u0026uuml;rd\u0026uuml;r. Ek\u015fi Kuzu kula\u011f\u0131 veya sadece Labada diye de an\u0131lan; Rumex acetosella ve K\u0131v\u0131rc\u0131k Labadas\u0131 veya Evelik olarak bilinen Rumex crispus\u0026rsquo;tur. Labada otu genellikle \u0026ccedil;ay ve nat\u0026uuml;rel ila\u0026ccedil; yap\u0131m\u0131nda kullan\u0131l\u0131rken, Evelik k\u0026ouml;k\u0026uuml; genellikle tent\u0026uuml;r yap\u0131m\u0131nda kullan\u0131l\u0131r bu nedenle ikisi en \u0026ouml;nemlileridir. Bunlardan ba\u015fka nadir olarak kullan\u0131lan B\u0026uuml;y\u0026uuml;k Labada; R.patientia, K\u0026uuml;\u0026ccedil;\u0026uuml;k Labada;R.acetosella, Kalkan Labada; R.scutatus, Batakl\u0131k Labadas\u0131;R.obtusifoliusye, Yumru k\u0026ouml;kl\u0026uuml; Labada; Ruberusus\u0026rsquo;u sayabilir.\u003Cbr \/\u003E\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EBotanik:\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;Labada 30-100 cm boyunda, dikey y\u0026uuml;kselen, k\u0026ouml;\u015feli alt k\u0131sm\u0131, \u0026uuml;st k\u0131sm\u0131 ye\u015fil renktedir. Yapraklar\u0131 ok veya m\u0131zrak \u015feklinde, kenarlar\u0131 b\u0026uuml;t\u0026uuml;n, alt yaprakalr\u0131 Sal\u0131, \u0026uuml;st yapraklar\u0131 g\u0026ouml;vdeye oturmu\u015f, koyu ye\u015fil renktedir. \u0026Ccedil;i\u0026ccedil;ekleri s\u0026uuml;rg\u0026uuml;nlerin en \u0026uuml;st k\u0131sm\u0131nda \u0026ouml;nce ye\u015fil sonra esmer ve k\u0131rm\u0131z\u0131 bir renk al\u0131r. \u0026Ccedil;i\u0026ccedil;ek demetleri 10-30 cm uzunlu\u011funda olabilir. Kuzu kula\u011f\u0131 Avrupa, Asya\u0026rsquo;n\u0131n Orta ve Kuzey kesimleri ve Amerika\u0026rsquo;n\u0131n kuzyinde yabani olarak yeti\u015fir.\u003Cbr \/\u003E\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EYeti\u015ftirilmesi:\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;Tohumlar\u0131 Mart\u0026rsquo;ta saks\u0131 ve seralara ekilir ve fideleri ni-sanda bah\u0026ccedil;e ve tarlalara ekilir.\u003Cbr \/\u003EHasat zaman\u0131: May\u0131s\u0026rsquo;tan A\u011fustos\u0026rsquo;a kadar yapraklar\u0131 toplanarak kuru-tulur, yapraklar\u0131n\u0131n \u0026ccedil;ok sulu olmas\u0131 nedeniyle kurutmas\u0131 olduk\u0026ccedil;a zordur. Bu nedenle dikkat edilmsse k\u0026uuml;flenebilir.\u003Cbr \/\u003E\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EBirle\u015fimi:\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;Labada otunun birle\u015fimindeki maddeler yeterince incelen\u0026not;me-mi\u015ftir. Bu nedenle \u0026ccedil;ok az bilgiye sahibiz. Birle\u015fimindeki \u0026ouml;nemli maddeler; Potasyum oksalat, Potasyum oksalik asit, Flavongikozitler, C vitamini, Taninler ve az miktarda U\u0026ccedil;ucu ya\u011f (Eter ya\u011flar\u0131) i\u0026ccedil;erir.\u003Cbr \/\u003E\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003ETesir \u015fekli:\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;Antiseptik, antibakteriyel, iltihaplar\u0131 \u0026ouml;nleyici, yaralar\u0131 iyile\u015f\u0026not;ti-rici, ba\u011f\u0131rsaklar\u0131 \u0026ccedil;al\u0131\u015ft\u0131r\u0131c\u0131, kan\u0131 temizleyici, safra s\u0026ouml;kt\u0026uuml;r\u0026uuml;c\u0026uuml;, idrar artt\u0131r\u0131c\u0131 ve hafif peklik yap\u0131c\u0131d\u0131r.\u003C\/p\u003E","slug":"kivircik-labada","images":[{"id":27413,"image":"http:\/\/www.survivalplantsmemorycourse.com\/wp-content\/uploads\/2012\/11\/plant22.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/ff\/ff1\/ff1bc3d9-dc07-4c0f-890d-90943da56335.jpg"},{"id":27418,"image":"http:\/\/oregonstate.edu\/dept\/nursery-weeds\/weedspeciespage\/curly_dock\/flower_3_750.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/36\/363\/363fedf5-1c17-4e94-bb51-f8b487e5730b.jpg"},{"id":54174,"image":"https:\/\/s-media-cache-ak0.pinimg.com\/originals\/f1\/50\/48\/f150480795e826300928bd80c9822d9d.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/dd\/dd5\/dd5b12b8-8fe4-48ee-9a32-f5eff7e309fe.jpg"},{"id":55435,"image":"http:\/\/www.minnesotawildflowers.info\/udata\/r9ndp23q\/pd\/rumex-crispus-001.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/99\/996\/996ee541-1ba8-44b6-9f99-e61e282e6d9b.jpg"}]},{"id":7063,"name":"K\u0131ra\u00e7 \u0131t\u0131r\u0131","nameSynonyms":"","latinName":"Geranium stepporum","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EBilgiler yak\u0131nda kullan\u0131ma sunulacakt\u0131r!\u003C\/p\u003E","slug":"kirac-itiri","images":[{"id":6012,"image":"http:\/\/dogalhayat.org\/wp-content\/uploads\/2014\/04\/ecdf45a5543ddc1abfba1c51279fdc7d-1398037444.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d4\/d45\/d45fd84a-ab19-4ee6-bb06-a02d986def25.jpg"},{"id":6013,"image":"http:\/\/flora.of.turkey.pagesperso-orange.fr\/Geraniumasphodeloides.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c3\/c32\/c323440b-9fde-4b39-b1e5-211f0642995c.jpg"},{"id":6014,"image":"http:\/\/dogalhayat.org\/wp-content\/uploads\/2014\/04\/733bd6d48089c38dffaa445159d9de22-1398037444.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/ce\/ce9\/ce92ce21-d3aa-47ee-a9a5-3d10ab76763e.jpg"},{"id":61967,"image":"http:\/\/luirig.altervista.org\/cpm\/albums\/bot-001\/geranium-tuberosum5504.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/6a\/6a4\/6a4635ae-807c-4168-931c-1d7eeb496455.jpg"},{"id":61968,"image":"http:\/\/zipcodezoo.com\/images\/thumb\/6\/60\/Geranium_tuberosum_14.jpg\/320px-Geranium_tuberosum_14.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/03\/03d\/03de0e3e-9400-49ba-a9be-cb269077c24d.jpg"}]},{"id":2083,"name":"K\u0131rm\u0131z\u0131 k\u00f6kl\u00fc tilki kuyru\u011fu","nameSynonyms":"","latinName":"Amaranthus retroflexus","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003E\u0026Ccedil;evre \u0130stekleri :\u003C\/strong\u003E S\u0131cak b\u0026ouml;lgelerde s\u0131k, so\u011fuk b\u0026ouml;lgelerde sadece lokal olarak, g\u0026ouml;r\u0026uuml;l\u0026uuml;r. Bitki kendisini kolayca de\u011fi\u015fik iklimlere adapte edebilir. Uygun olmayan ko\u015fullarda, bitki boyu k\u0131sa kal\u0131r. Genellikle bah\u0026ccedil;e k\u0026uuml;lt\u0026uuml;rlerinde, bitki besin maddelerince zengin, bazen kurak topraklarda s\u0131k\u0026ccedil;a g\u0026ouml;r\u0026uuml;l\u0026uuml;r. S\u0131caktan ho\u015flan\u0131r. Subtropik b\u0026ouml;lgelerde yayg\u0131nd\u0131r. \u0026Ccedil;ukurova b\u0026ouml;lgesinde pamuk, turun\u0026ccedil;gil ve sebze alanlar\u0131n\u0131n %50\u0026rsquo;si Amaranthus retroflexus\u0026rsquo;la bula\u015f\u0131kt\u0131r.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EMorfolojisi :\u003C\/strong\u003E Bitki tek y\u0131ll\u0131k, 20-100 cm boyunda olup, bitki sap\u0131 a\u0026ccedil;\u0131k ye\u015fil veya az ve \u0026ccedil;ok k\u0131rm\u0131z\u0131ms\u0131, bitki dik ve dall\u0131 g\u0026ouml;r\u0026uuml;n\u0026uuml;ml\u0026uuml;d\u0026uuml;r. Sap ve dallar az veya \u0026ccedil;ok t\u0026uuml;yl\u0026uuml;, yapraklar uzun damarl\u0131, yumurta \u015feklinde sivri, gri-ye\u015fil renkte, \u0026ccedil;i\u0026ccedil;ek k\u0026uuml;mesindeki \u0026ccedil;i\u0026ccedil;ekler olduk\u0026ccedil;a s\u0131k, k\u0026uuml;me \u015feklinde k\u0026uuml;meler iridir. Meyve elips \u015feklinde, yanlardan bas\u0131k, birazc\u0131k perianthdan daha k\u0131sa olup, tohum mercimek \u015feklinde, siyah ve parlakt\u0131r. Uygun ko\u015fullarda 1 milyondan fazla tohum olu\u015fturabilir.\u003C\/p\u003E","slug":"kirmizi-koklu-tilki-kuyrugu","images":[{"id":588,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Amaranthaceae\/amaranthus-retroflexus-le-pdrobot.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b1\/b1a\/b1a79cb1-2ec3-47a2-8195-f83ada4b3010.jpg"},{"id":590,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Amaranthaceae\/amaranthus-retroflexus-ha-gmittelhauser-a.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a7\/a7c\/a7c44807-addc-44d8-bf84-fd6aa85e7677.jpg"},{"id":591,"image":"http:\/\/eattheplanet.org\/wp-content\/uploads\/2013\/09\/amaranthus-retroflexus.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/65\/65f\/65fb3294-aede-40ed-8138-8035b7809c3f.jpg"},{"id":63005,"image":"https:\/\/img.plantis.info\/wp-content\/uploads\/2016\/06\/Amaranthus-retroflexus-1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/49\/497\/4979876a-c50b-4761-a48b-5a2ddab185e9.jpg"},{"id":63007,"image":"https:\/\/img.plantis.info\/wp-content\/uploads\/2015\/07\/Amaranthus.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e1\/e11\/e1151771-1c0e-4916-b916-fdbaae8aa4e7.jpg"}]},{"id":6983,"name":"K\u0131zotu","nameSynonyms":"","latinName":"Cyperus difformis","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EBilgiler yak\u0131nda kullan\u0131ma sunulacakt\u0131r!\u003C\/p\u003E","slug":"kizotu","images":[{"id":37411,"image":"http:\/\/publish.plantnet-project.org\/uploads\/publish_prod_riceweeds_collection_information_image\/cypdi_20040822_210848.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b5\/b54\/b545ef90-f0df-4f42-a85e-3a375e47b31e.jpg"},{"id":37412,"image":"http:\/\/lepidoptera.butterflyhouse.com.au\/plants\/cype\/cyperus-difformis.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e9\/e92\/e92f2112-20fe-407a-9b4b-6f67f1790915.jpg"},{"id":37414,"image":"http:\/\/idao.cirad.fr\/content\/oswald\/species\/c\/cypdi\/cypdi_01.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/5b\/5b5\/5b5f72b5-5e7f-4871-8c68-795192718700.jpg"},{"id":37415,"image":"http:\/\/www.kyffhauser.co.za\/Plants1\/Cyperus_difformis\/Image5.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/dc\/dc4\/dc4ec137-d1bd-4212-bd29-cb28a9abfab8.jpg"},{"id":37416,"image":"http:\/\/www.kyffhauser.co.za\/Plants1\/Cyperus_difformis\/Image1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/64\/645\/6454a1ae-7435-43ce-8462-20dff9d468e1.jpg"}]},{"id":7444,"name":"Kofalik deniz sandalye sazi","nameSynonyms":"","latinName":"Bolboschoenus maritimus","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EBilgiler yak\u0131nda kullan\u0131ma sunulacakt\u0131r!\u003C\/p\u003E","slug":"kofalik-deniz-sandalye-sazi","images":[{"id":5190,"image":"http:\/\/science.halleyhosting.com\/nature\/plants\/sedge\/bulboschoenus\/maritimus\/maritimus1a.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d8\/d8a\/d8ac4f69-c080-4d3e-a2e0-a6d8cbc24249.jpg"},{"id":5195,"image":"http:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/3\/3a\/Bolboschoenus_maritimus.jpeg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/9a\/9a4\/9a4b55d1-b454-4e43-996f-6a8334e8e07d.jpg"},{"id":54167,"image":"https:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Cyperaceae\/bolboschoenus-maritimus-palodosus-ff-gmittelhauser.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/57\/57b\/57b9b43f-85db-459c-9eb2-6238fa3551ba.jpg"},{"id":62665,"image":"http:\/\/www.british-wild-flowers.co.uk\/00%20Phil%20Smith\/Bolboschoenus-maritimus-4.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/57\/575\/575d3272-8069-453a-b4ae-92b7fcbfacf3.jpg"},{"id":62666,"image":"http:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/8\/8a\/BolboschoenusMaritimus2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/94\/944\/944be62e-2cc5-4525-ac69-ae41b0cf1edd.jpg"}]},{"id":7113,"name":"K\u00f6k sak\u0131z\u0131","nameSynonyms":"","latinName":"Taraxacum spp.","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EBilgiler yak\u0131nda kullan\u0131ma sunulacakt\u0131r!\u003C\/p\u003E","slug":"kok-sakizi","images":[{"id":10036,"image":"http:\/\/static.flickr.com\/125\/318945215_e1dd17a72e_o.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/19\/19f\/19fd76a5-7ade-4d85-82a0-f1db20bbdcce.jpg"},{"id":10037,"image":"https:\/\/c2.staticflickr.com\/8\/7074\/7307812378_86bec36593_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/4f\/4f7\/4f7481e3-da20-4dad-be18-d9f895476dc0.jpg"},{"id":10038,"image":"http:\/\/nyc.books.plantsofsuburbia.com\/wp-content\/uploads\/2015\/04\/Taraxacum-officinale.Taraxacum-officinale.-By-Arthur-Haines.-Copyright-%C2%A9-2015.New-England-Wildflower-Society.gobotany.newenglandwild.org_.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b8\/b88\/b88370dd-a818-44a9-ad44-d4c9cbcba37a.jpg"},{"id":10039,"image":"http:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/6\/6c\/Taraxacum_officinale_36.jpg\/800px-Taraxacum_officinale_36.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a6\/a67\/a670a898-3f68-4863-ade0-019f687e14aa.jpg"},{"id":10041,"image":"http:\/\/www.fairfun.net\/tour14\/140913-20_Korea\/flora\/P1800660m.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/18\/18f\/18f7592a-e0f4-400c-ab42-a7b3aa986b13.jpg"}]},{"id":3144,"name":"Kokarot","nameSynonyms":"","latinName":"Bifora radians","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003E\u0026Ccedil;evre \u0130stekleri :\u003C\/strong\u003E \u003Cbr \/\u003EKire\u0026ccedil; g\u0026ouml;stergecisi bir bitkidir. Il\u0131man iklimleri sever. K\u0131\u015fl\u0131k hububat, baklagil ve yem bitkileri ile tar\u0131m yap\u0131lmayan bo\u015f alanlarda yeti\u015fir.\u003Cbr \/\u003E\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EMorfolojisi\u003C\/strong\u003E : \u003Cbr \/\u003ETek y\u0131ll\u0131k, otsu bir bitkidir. 15 - 40 cm boylanabilir. Dip k\u0131sm\u0131ndan itibaren dallanm\u0131\u015ft\u0131r. Yapraklan 2 - 3 par\u0026ccedil;al\u0131 olup \u0026ccedil;ok kuvvetli \u015fekilde tahtakurusu gibi kokar. Alt yapraklar sapl\u0131, g\u0026ouml;vdeyi \u0026uuml;\u0026ccedil; k\u0026ouml;\u015feli olarak i sarm\u0131\u015ft\u0131r. U\u0026ccedil; yapraklar daha dar bir olu\u015fum meydana getirirler. \u0026Ccedil;i\u0026ccedil;ekler orta b\u0026uuml;y\u0026uuml;kl\u0026uuml;kte olup 3 - 8 \u0026ccedil;i\u0026ccedil;ek toplulu\u011fu bir \u015femsiye olu\u015fturur. Her biri 25 mm uzunluktad\u0131r. May\u0131s - a\u011fustos aylar\u0131nda \u0026ccedil;i\u0026ccedil;ek a\u0026ccedil;ar. Meyveler birbirine biti\u015fik iki k\u0026uuml;re \u015feklinde \u0026uuml;st\u0026uuml; hafif p\u0026uuml;t\u0026uuml;rl\u0026uuml;d\u0026uuml;r. 3 mm. y\u0026uuml;kseldi\u011finde, 6 mm. geni\u015flikte olup \u0026uuml;st ve alt\u0131 eyer \u015feklinde \u0026ccedil;\u0026ouml;k\u0026uuml;nt\u0026uuml; olu\u015fturur. Tohumlar 3,2 - 4 mm \u0026ccedil;ap\u0131nda hemen hemen k\u0026uuml;remsi formdad\u0131r. Arka k\u0131sm\u0131nda 5 kahverengi \u0026ccedil;izgi halinde \u0026ccedil;\u0131k\u0131nt\u0131 bulunur. Tohumlar\u0131n birle\u015ftikleri k\u0131sm\u0131nda k\u0026uuml;\u0026ccedil;\u0026uuml;k kalp formunda 2 karekteristik delik vard\u0131r. \u0026Uuml;st y\u0026uuml;zey sar\u0131mt\u0131rak gri renkte ve matt\u0131r. Bir bitki ortalama 150 - 200 tohum verir. \u0026Uuml;remesi tohumlad\u0131r. Tohumlar hububata kar\u0131\u015ft\u0131\u011f\u0131nda \u0026uuml;r\u0026uuml;ne kokusu siner.\u003C\/p\u003E","slug":"kokarot","images":[{"id":13331,"image":"http:\/\/alienplantsbelgium.be\/sites\/alienplantsbelgium.be\/files\/IMG_9121%20scherm.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/1e\/1e5\/1e5a3f0c-2a67-408b-999a-6d0423e85e01.jpg"},{"id":13335,"image":"http:\/\/dryades.units.it\/dryades\/plants\/foto\/TS126637.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e5\/e5d\/e5deb8fb-9f66-44d8-bc25-87310ddd4e9a.jpg"},{"id":13336,"image":"http:\/\/foro.portalplantas.com\/attachments\/malas-hierbas\/16294d1289322122-vamos-conocer-algunas-malezas-o-malas-hierbas-bifora-radians-e6e2d.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c5\/c5c\/c5c8f4c3-0d15-4e18-a466-99f7e8f01b04.jpg"},{"id":70754,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/f\/f2\/Bifora_radians_sl1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d0\/d0b\/d0b8a384-6157-4536-88ee-179ea807aa3e.jpg"},{"id":70755,"image":"http:\/\/www.agroatlas.ru\/content\/weeds\/Bifora_radians\/Bifora_radians.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/bd\/bda\/bdaae43f-6ad2-4654-87d5-764bee89d7f5.jpg"}]},{"id":3163,"name":"Kokulu sari yonca","nameSynonyms":"","latinName":"Melilotus officinalis","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EKokulu Yonca, Steinklee, Melilotus officinalis\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003ESar\u0131 yonca,\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003E\u003Cstrong\u003ETa\u015f yoncas\u0131,\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003E\u003Cstrong\u003EBal yoncas\u0131\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003E\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EFamilyas\u0131:\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;Kakla gillerden, Schmettelingsbl\u0026uuml;tter,Fabaceae\u003Cbr \/\u003E\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EDruglar\u0131:\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;Kokulu Yonca otu:Melilotil Herba\u003Cbr \/\u003EKokulu yoncan\u0131n otu yani yaprak, \u0026ccedil;i\u0026ccedil;ek ve s\u0026uuml;rg\u0026uuml;nleri \u015fifa maksatl\u0131 \u0026ccedil;ay, tent\u0026uuml;r ve nat\u0026uuml;rel ila\u0026ccedil; yap\u0131m\u0131nda kullan\u0131l\u0131r.\u003Cbr \/\u003E\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EGiri\u015f:\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;Sar\u0131 yoncan\u0131n Bat\u0131 Avrupa\u0026rsquo;da Do\u011fu T\u0026uuml;rkistan\u0026rsquo;a kadar \u0026ccedil;ok geni\u015f bir alanda yabani olarak yeti\u015fir, yeti\u015ftirilir ve de Amerika\u0026rsquo;da k\u0026uuml;lt\u0026uuml;r bitkisi olarak yeti\u015ftirilmektedir. Kokulu yonca y\u0026uuml;zlerce yonca t\u0026uuml;r\u0026uuml;nden \u015fifa maksad\u0131 ile kullan\u0131lan bir t\u0026uuml;rd\u0026uuml;r. Beyaz \u0026ccedil;i\u0026ccedil;ekli yonca da (M. Alba) kullan\u0131l\u0131rsa da o kadar yo\u011fun de\u011fildir ve de kullan\u0131l\u0131\u015f \u015fekil ve tarz\u0131nda fazla bir bilgiye sahip de\u011filiz. Bu nedenle sadece Kokulu yoncay\u0131 ele alaca\u011f\u0131z.\u003Cbr \/\u003E\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EBotanik:\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;Boyu 30-150 cm\u0026rsquo;yi bulan bitki yukar\u0131lara do\u011frun olduk\u0026ccedil;a s\u0131k \u0026ccedil;atalla\u015f\u0131r. K\u0026ouml;kleri derinlere giden kaz\u0131k bir k\u0026ouml;ke sahiptir. Yapraklar\u0131 \u0026uuml;\u0026ccedil; par\u0026ccedil;adan olu\u015fur ve eliptik \u015fekilde, kenarlar\u0131 hafif di\u015fli veya kertikli, koyu ye\u015fil renkli ve uzun sapl\u0131d\u0131r. \u0026Ccedil;i\u0026ccedil;ekli dallar\u0131n ucundaki yaprak diplerinden \u0026ccedil;\u0131kan uzunca bir sap \u0026uuml;zerinde ve ba\u015fak g\u0026ouml;r\u0026uuml;n\u0026uuml;m\u0026uuml;ndedir. Ba\u015fak veya salk\u0131m gibi s\u0131k\u0026ccedil;a dizilmi\u015f olan \u0026ccedil;i\u0026ccedil;eklerinin kupa yapraklar\u0131 \u0026ccedil;an \u015feklinde ve ye\u015fil renkli, ta\u0026ccedil; yapraklar\u0131 kelebek \u015feklinde sar\u0131 renkte kupa yapraklardan 2-3 defa daha b\u0026uuml;y\u0026uuml;k\u0026ccedil;edir.\u003Cbr \/\u003E\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EYeti\u015ftirilmesi:\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;Yol kenarlar\u0131, duvar dipleri, ta\u015fl\u0131, kumlu topraklarda yabani olarak yeti\u015fen Kokulu yonca T\u0026uuml;rkiye\u0026rsquo;nin hemen her y\u0026ouml;resinde yeti\u015ftirilebilir.\u003Cbr \/\u003E\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EHasat zaman\u0131:\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;Yaprak, \u0026ccedil;i\u0026ccedil;ek ve s\u0026uuml;rg\u0026uuml;nleri toplanarak 35 derecenin alt\u0131nda kurutulur. Kuruturken \u0026ccedil;ok dikkat edilmeli, haval\u0131 ve g\u0026uuml;ne\u015fli bir yerde kurutulmal\u0131d\u0131r. \u015eayet iyi kurutulmaz ise k\u0026uuml;flenerek bozulabilir ve Dicumarol olu\u015fur. E\u011fer tent\u0026uuml;r\u0026uuml; yap\u0131lacak ise taze olarak i\u015flenir. Malesef \u015fifal\u0131 bitkiler toplama, kurutma, paketleme ve depolama i\u015flemleri s\u0131ras\u0131nda \u0026ccedil;ok yanl\u0131\u015flar yap\u0131lmaktad\u0131r. Bitkinin \u015fifal\u0131 k\u0131sm\u0131 yaprak veya \u0026ccedil;i\u0026ccedil;ekleri ise asla G\u0026uuml;ne\u015f alt\u0131nda kurutulmaz ve mutlaka g\u0026ouml;lgede kuru-tulmal\u0131d\u0131r. Ayr\u0131ca \u0026ouml;rne\u011fin bitki 5 g\u0026uuml;nde kurudu ise, 2 g\u0026uuml;n daha kurumada b\u0131rakmak mahzurludur, \u0026ccedil;\u0026uuml;nk\u0026uuml; birle\u015fimindeki eterik ya\u011flar\u0131 kaybetti\u011finden kalitesi d\u0026uuml;\u015fer. Sadece bitki k\u0026ouml;kleri G\u0026uuml;ne\u015f\u0026rsquo;te kurutulur ve kurur kurumaz hemen paketlenip depolanmas\u0131 gerekir. \u015eifal\u0131 bitkilerin Aktarlar\u0026rsquo;da a\u0026ccedil;\u0131kta sat\u0131lmas\u0131 kalitesini k\u0131sa s\u0026uuml;rede d\u0026uuml;\u015f\u0026uuml;r\u0026uuml;r ve etkisini oldukca azalt\u0131r.\u003Cbr \/\u003E\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EBirle\u015fimi:\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;Birle\u015fimindeki maddeleri \u0026ouml;nemine g\u0026ouml;re \u015f\u0026ouml;yle s\u0131ralayabiliriz;\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003Ea)\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;Kumarin t\u0026uuml;revleri %0,4-1 aras\u0131nda olup en \u0026ouml;nemlileri; Cumarin (5,6-Benzo-\u0026alpha;-Pyron), Melilotin (3,4-dihydrocumarin), 7-Hydroxycumarin, 7-Glucuronlycumarin, Cumarasiti Unbelliferon, Scopoletin ve Melilotosid (Kumarasitglikozit). Baz\u0131 uzmanlar Sar\u0131 yoncan\u0131n Cumarin i\u0026ccedil;ermedi\u011fini Melilotosidin par\u0026ccedil;alanarak Kumari\u0026rsquo;in ortaya \u0026ccedil;\u0131kt\u0131\u011f\u0131n\u0131 belirtmektedirler.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003Eb)\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;Flavonitler Quercetin; ve K\u0026acirc;mpferolglikozitler\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003Ec)\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;Ayr\u0131ca; Zamk, Tanin, Saponinler, Eter ya\u011flar\u0131 (%0,01) ve Kolin i\u0026ccedil;erir.\u003Cbr \/\u003E\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003ETesir \u015fekli:\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;Damarlar\u0131 b\u0026uuml;z\u0026uuml;c\u0026uuml; ve kuvvetlendirici, iltihaplar\u0131 \u0026ouml;nleyici, yaralar\u0131 iyile\u015ftirici, kan dola\u015f\u0131m\u0131n\u0131 artt\u0131r\u0131c\u0131, lenfleri \u0026ccedil;al\u0131\u015ft\u0131r\u0131c\u0131, \u0026ouml;demi \u0026ouml;nleyici \u0026ouml;zelliklere sahiptir\u003C\/p\u003E","slug":"kokulu-sari-yonca","images":[{"id":27809,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/d\/db\/Melilotus_officinalis_blatt.jpeg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/7f\/7f4\/7f4beba3-8049-47fc-aff8-a4fb36f1d34d.jpg"},{"id":27811,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/b\/b0\/Melilotus_officinalis_habitus.jpeg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d2\/d2c\/d2cbddea-69ed-4dd7-a21f-16450cc635d7.jpg"},{"id":27812,"image":"http:\/\/www.tastygardener.com\/wp-content\/uploads\/2011\/06\/Melilotus-officinalis-Yellow-Sweet-Clover-2.jpg?6e582b","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/95\/958\/958994ce-9629-4a5d-8204-b8c1c673fada.jpg"},{"id":27814,"image":"http:\/\/hasbrouck.asu.edu\/imglib\/seinet\/Fabaceae\/photos\/Melilotus-officinalis-FL-.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/bf\/bf2\/bf2b535c-8dab-45fa-8b03-7eef048d0cbe.jpg"},{"id":27815,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/b\/b1\/Melilotus_officinalis.jpeg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/6c\/6c0\/6c0cbc4d-063f-4bd5-a6fe-3f82031247b6.jpg"},{"id":27817,"image":"http:\/\/www.cod.edu\/people\/faculty\/chenpe\/PRAIRIE\/2005_06_15\/Melilotus_officinalis.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/46\/46f\/46f7be45-45b3-4239-a9b8-08e0809f4393.jpg"}]},{"id":6099,"name":"Konik nakil","nameSynonyms":"","latinName":"Silene conoidea","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EBilgiler yak\u0131nda kullan\u0131ma sunulacakt\u0131r!\u003C\/p\u003E","slug":"konik-nakil","images":[{"id":10153,"image":"https:\/\/photos.smugmug.com\/Flora-and-Fauna\/Asia\/Iran-Elburz-mountains-Western\/i-H2dXh3N\/0\/L\/IMG_3152-L.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/af\/af1\/af19d4f2-229a-4441-b266-b187caad162a.jpg"},{"id":10158,"image":"http:\/\/www.turkiyebitkileri.com\/fotogaleri\/381911947Silene%20conoidea%20MT2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/67\/67b\/67b9f0ce-1a2e-4921-b0f7-0847f207f3eb.jpg"},{"id":61969,"image":"https:\/\/c1.staticflickr.com\/4\/3297\/3504660058_2ca1d1fe75_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f6\/f68\/f688958a-2cd1-4b26-a5ef-07f8e4ea5495.jpg"},{"id":61970,"image":"http:\/\/bonnier.flora-electronica.com\/photos\/Silene%20conoidea%202.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/6c\/6c5\/6c56f7f7-6a40-461f-ad9b-44b7f316ad7e.jpg"},{"id":61971,"image":"http:\/\/www.eecrg.uib.no\/projects\/AGS_BotanyExp\/Iran\/Photos\/Galleries\/Lowland\/images\/Silene%20conoidea.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/7e\/7ef\/7ef3ab81-0025-412f-a72e-65caf9cc7465.jpg"}]},{"id":5526,"name":"K\u00f6pek di\u015fi ayr\u0131\u011f","nameSynonyms":"","latinName":"Cynodon dactylon","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003ED\u0026uuml;nya\u0026rsquo;da, \u0026ccedil;ok yayg\u0131n kullan\u0131m alanlar\u0131 bulunan ve \u0131l\u0131man ko\u015flulara adapte olabilen Bermudagrass-\u003Cstrong\u003EK\u0026ouml;pek Di\u015fi Ayr\u0131\u011f\u0131\u003C\/strong\u003E=Bermuda \u0026Ccedil;imi, Liliopsida s\u0131n\u0131f\u0131, Poaceae familyas\u0131nda yer al\u0131r. Genellikle Do\u011fu Afrika\u0026rsquo;dan yay\u0131lan cins, deniz y\u0026uuml;ksekli\u011finden de\u011fi\u015fik y\u0026uuml;ksekliklere kadar adaptasyon g\u0026ouml;sterebilmektedir (Avc\u0131o\u011flu ve Soya,2009; Anonim,2007m). Il\u0131k-ya\u011f\u0131\u015fl\u0131, tropik ve suptropik iklimlere adapte olan bitkinin anavatan\u0131 pek \u0026ccedil;ok ara\u015ft\u0131r\u0131c\u0131 taraf\u0131ndan Hindistan olarak da bildirilmektedir(Avc\u0131o\u011flu ve Soya,2009; Manga ve ark.,1999).\u0026Ouml;zellikle \u0026ccedil;im alanlar i\u0026ccedil;in \u0131slah edilen \u0026ccedil;e\u015fitler \u0026ccedil;ok yay\u0131l\u0131c\u0131, ince yaprakl\u0131, s\u0131k bir \u0026ccedil;im \u0026ouml;rt\u0026uuml;s\u0026uuml; olu\u015fturur. Gerek k\u0026ouml;ksap gerekse s\u0026uuml;l\u0026uuml;klerle k\u0131sa s\u0026uuml;rede yay\u0131lan Bermudagrass-K\u0026ouml;pek Di\u015fi Ayr\u0131\u011f\u0131=Bermuda \u0026Ccedil;iminin rengi ac\u0131k ye\u015filden koyu ye\u015file kadar de\u011fi\u015febilir (A\u0026ccedil;\u0131kg\u0026ouml;z, 1994).\u003Cbr \/\u003ES\u0131cak iklim bitkisi(C4) olan Bermudagrass-K\u0026ouml;pek Di\u015fi Ayr\u0131\u011f\u0131=Bermuda \u0026Ccedil;imi, en iyi geli\u015fmesini ortalama s\u0131caklar\u0131n 25oC\u0026rsquo;\u0131n \u0026uuml;zerinde bulunan iklim ku\u015fa\u011f\u0131nda ger\u0026ccedil;ekle\u015ftirmektedir. D\u0026uuml;\u015f\u0026uuml;k s\u0131cakl\u0131klara \u0026ccedil;ok duyarl\u0131 olan bitkinin biy\u0026uuml;mesi genellikle 10oC\u0026rsquo;in alt\u0131ndaki s\u0131cakl\u0131klarda durur. S\u0131cakl\u0131\u011f\u0131n -2 ile -3 oC \u0026lsquo;ye d\u0026uuml;\u015fmesi, bitkilierin toprak \u0026uuml;st\u0026uuml; aksamlar\u0131n\u0131 \u0026ouml;ld\u0026uuml;rmekte, b\u0026uuml;y\u0026uuml;me noktalar\u0131 dormansiye girmektedir. A\u015f\u0131r\u0131 s\u0131\u0026ccedil;akl\u0131klara olduk\u0026ccedil;adayan\u0131kl\u0131 olan Bermudagrass-K\u0026ouml;pek Di\u015fi Ayr\u0131\u011f\u0131=Bermuda \u0026Ccedil;imi s\u0131cak ve tropik b\u0026ouml;lgelerde, sahil ku\u015fa\u011f\u0131nda, 670-1750 mm ya\u011f\u0131\u015f alan y\u0026ouml;relerde veya sulanan ortamlarda, 2600 m y\u0026uuml;ksekliklerde dahi yeti\u015ftirilebilmektedir (Avc\u0131o\u011flu ve Soya,2009; Duke, 1983).\u003Cbr \/\u003EBas\u0131lmaya ve \u0026ccedil;i\u011fnenmeye dayan\u0131m\u0131 \u0026ccedil;ok \u0026uuml;st\u0026uuml;n olan Bermudagrass-K\u0026ouml;pek Di\u015fi Ayr\u0131\u011f\u0131=Bermuda \u0026Ccedil;iminin kendini yenileme yetene\u011fi y\u0026uuml;ksek, g\u0026ouml;lgeye dayan\u0131m\u0131 zay\u0131ft\u0131r. \u0026Ccedil;ok de\u011fi\u015fik toprak \u015fartlar\u0131nda geli\u015febilir. Ancak iyi drenajl\u0131, ince yap\u0131l\u0131 ve verimli topraklarda h\u0131zla yay\u0131l\u0131r. Toprak reaksiyonuna tolerans\u0131 geni\u015ftir. pH\u0026rsquo;s\u0131 5.5-7.5 aras\u0131nda de\u011fi\u015fen topraklarda yeti\u015febilir. Su g\u0026ouml;llenmesine olduk\u0026ccedil;a dayan\u0131kl\u0131d\u0131r. Tuzlu topraklarda di\u011fer bitkilerden daha iyi geli\u015fir (A\u0026ccedil;\u0131kg\u0026ouml;z, 1994).\u003Cbr \/\u003EBermudagrass-K\u0026ouml;pek Di\u015fi Ayr\u0131\u011f\u0131=Bermuda \u0026Ccedil;imi tohumlar\u0131 ile veya vejetatif olarak \u0026uuml;retilebilmekte, ancak 1000 tane a\u011f\u0131rl\u0131\u011f\u0131n\u0131n(0.26 gr) \u0026ccedil;ok d\u0026uuml;\u015f\u0026uuml;k olmas\u0131 nedeniyle vejetatif olarak \u0026uuml;retimi daha kolay yap\u0131lmakta ve pratik olmaktad\u0131r. Vejetatif \u0026uuml;retim, bitki materyali (rizom ve stolon) ile ger\u0026ccedil;ekle\u015ftirilir. Vejetatif par\u0026ccedil;alar, kesici ara\u0026ccedil;larla toplan\u0131r, par\u0026ccedil;alan\u0131r ve haz\u0131rlanan topra\u011fa ya elle ya da \u0026ouml;zel aletlerle serpilir (Avc\u0131o\u011flu ve Soya,2009).\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003ESon y\u0131llarda de\u011fi\u015fik Cynodon t\u0026uuml;rleri veya melezlerden \u0026ccedil;im bitkisi olarak kullan\u0131lan bir\u0026ccedil;ok yeni varyete geli\u015ftirilmi\u015ftir. Bu t\u0026uuml;rler melezlerin \u0026ouml;zellikleri a\u015fa\u011f\u0131daki gibi \u0026ouml;zetlenebilir.\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003Ea. Cynodon transvaalensis (Burt-Davy): \u0130nce yap\u0131l\u0131, narin ve koyu ye\u015fil yapraklar\u0131 ile g\u0026uuml;zel bir \u0026ccedil;im \u0026ouml;rt\u0026uuml;s\u0026uuml; meydana getirir. Kuvetli s\u0026uuml;l\u0026uuml;kleri ile k\u0131sa s\u0026uuml;rede yay\u0131l\u0131r.\u003Cbr \/\u003Eb. Cynodon x magennissi (Hurcombe): \u0026Ccedil;ok kaliteli \u0026ccedil;im olu\u015fturur. \u0130nce ve narin s\u0026uuml;l\u0026uuml;klerle yay\u0131l\u0131r. C. transvaalensis ile C.dactylon t\u0026uuml;rlerinin do\u011fal bir melezidir.\u003Cbr \/\u003Ec. Cynodon imcompletus var. Hirsutus (stent) de Wet et Harlan: \u0026Ccedil;ok ince ve narin s\u0026uuml;l\u0026uuml;klerle yay\u0131l\u0131r. K\u0026ouml;ksapl\u0131 geli\u015fmeye bu t\u0026uuml;rde rastlanmaz.\u003C\/p\u003E","slug":"kopek-disi-ayrig","images":[{"id":26684,"image":"http:\/\/hasbrouck.asu.edu\/imglib\/seinet\/Poaceae\/photos\/Cynodon-dactylon-F-web-N0.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/03\/031\/031c4f0e-c04e-423c-b50d-49ea101f2ed5.jpg"},{"id":26687,"image":"http:\/\/garden.org\/pics\/2013-10-25\/robertduval14\/c71966.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/62\/626\/62664b77-70ef-462a-b565-e7a90e9ad75d.jpg"},{"id":26689,"image":"http:\/\/www.nzflora.info\/factsheet\/images%5CImage128Wlarge.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/de\/de5\/de5052cd-b9e7-4b45-94b1-075fd795fce5.jpg"},{"id":26691,"image":"http:\/\/commons.hortipedia.com\/images\/2\/2c\/Cynodon_dactylon_PDB.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b6\/b6a\/b6a143ad-f1a0-43e4-a6bd-a42aa89d1145.jpg"},{"id":56600,"image":"https:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Poaceae\/cynodon-dactylon-ha-cbryson-b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/19\/190\/1906866a-81a3-4cfc-bb93-44fd81ef2742.jpg"}]},{"id":2085,"name":"K\u00f6pek \u00fcz\u00fcm\u00fc","nameSynonyms":"","latinName":"Solanum nigrum","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EK\u0026ouml;pek \u0026uuml;z\u0026uuml;m\u0026uuml;\u003C\/strong\u003E (Solanum nigrum), patl\u0131cangiller (Solanaceae) familyas\u0131ndan bir y\u0131ll\u0131k otsu bir bitki t\u0026uuml;r\u0026uuml;.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EMorfolojik \u0026ouml;zellikleri\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003E70 cm uzunlu\u011funda seyrek veya s\u0131k t\u0026uuml;yl\u0026uuml;, dik veya yatay g\u0026ouml;r\u0026uuml;n\u0026uuml;ml\u0026uuml; bir bitkidir. Basit yap\u0131l\u0131 yapraklar\u0131n kenar\u0131 kaba di\u015flidir. 5-10\u0027u bir arada bulunan \u0026ccedil;i\u0026ccedil;eklerin korollas\u0131 beyaz ve de anterler a\u0026ccedil;\u0131k sar\u0131 renklidir. Meyve siyah nadiren ye\u015fil renkli olup hafif bas\u0131k k\u0026uuml;re bi\u0026ccedil;imde, 6-10 cm \u0026ccedil;ap\u0131ndad\u0131r.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EFiziksel karakterleri\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003E\u0026Ccedil;i\u0026ccedil;ekler Temmuz-Eyl\u0026uuml;l aras\u0131nda a\u0026ccedil;ar ve A\u011fustos-Ekim d\u0026ouml;neminde meyveye d\u0026ouml;ner. Tozla\u015fma b\u0026ouml;cekler vas\u0131tas\u0131yla sa\u011flan\u0131r.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EYabanc\u0131 ot olarak tar\u0131ma zarar\u0131\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003EYakma y\u0026ouml;ntemi de denilen alevlemenin geli\u015fme d\u0026ouml;nemlerine g\u0026ouml;re ba\u015far\u0131l\u0131 sonu\u0026ccedil; verdi\u011fi yabanc\u0131 ot t\u0026uuml;rleri aras\u0131nda yer al\u0131r\u003C\/p\u003E","slug":"kopek-uzumu","images":[{"id":2303,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Solanaceae\/solanum-nigrum-le-gmittelhauser-d.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/5c\/5c9\/5c9d9f60-d24b-44f4-9129-eb2cbb084fe7.jpg"},{"id":2304,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Solanaceae\/solanum-nigrum-fl-gmittelhauser-b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/5e\/5ea\/5eab6cdf-d6ad-468c-bef9-8fa6dcd8a32c.jpg"},{"id":2306,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Solanaceae\/solanum-nigrum-ha-gmittelhauser-c.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/9f\/9f8\/9f884ba9-5274-4f49-bca2-ebf48720a0f9.jpg"},{"id":2307,"image":"http:\/\/i1.treknature.com\/photos\/14253\/green_berries-1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/35\/35a\/35a06caa-4306-4256-9294-eb775031e626.jpg"},{"id":2311,"image":"http:\/\/www.friendsofqueensparkbushland.org.au\/wp-content\/gallery\/solanum-nigrum\/solanum-nigrum-g1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/bf\/bf2\/bf28f6ab-c18a-4904-a066-6a755f9997fa.jpg"}]},{"id":6965,"name":"K\u00f6y g\u00f6\u00e7\u00fcren","nameSynonyms":"","latinName":"Cirsium arvense","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cspan class=\u0022Apple-style-span\u0022\u003ETaze yapraklar\u0131ndan haz\u0131rlanan \u015furup so\u011fuk alg\u0131nl\u0131\u011f\u0131nda kullan\u0131l\u0131r.\u0026nbsp;\u003C\/span\u003E\u0026Ccedil;i\u0026ccedil;ekli dallar\u0131 i\u015ftah a\u0026ccedil;\u0131c\u0131 ve kuvvet vericidir, soyularak yenilir. Yapraklar iltihab\u0131 \u0026ouml;nler. \u0026Ccedil;i\u0026ccedil;ekli k\u0131s\u0131mlar\u0131 \u0026ccedil;i\u011f olarak yenilerek, \u015feker hastal\u0131\u011f\u0131 tedavisinde (kan \u015fekerini d\u0026uuml;\u015f\u0026uuml;r\u0026uuml;c\u0026uuml;) olarak kullan\u0131l\u0131r. K\u0026ouml;k ve \u0026ccedil;i\u0026ccedil;eklerinden haz\u0131rlanan \u0026ccedil;ay, dahilen damar t\u0131kan\u0131kl\u0131\u011f\u0131na kar\u015f\u0131, kalp ve romatizma hastal\u0131klar\u0131n\u0131n tedavisinde kullan\u0131l\u0131r. \u0026Ccedil;i\u0026ccedil;eklerinden haz\u0131rlanan \u0026ccedil;ay, mayas\u0131l tedavisinde kullan\u0131l\u0131r. \u0026Ccedil;i\u0026ccedil;ekler, taze olarak yenilerek, mayas\u0131l tedavisinde kullan\u0131l\u0131r. Bilinen di\u011fer isimleri: Kelendor, Su dikeni, K\u0026ouml;y g\u0026ouml;\u0026ccedil;erten, Sitirme, Kivar, Sulu kenker.\u003C\/p\u003E","slug":"koy-gocuren","images":[{"id":615,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/2\/28\/Cirsium_arvense_bluete.jpeg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/68\/68d\/68d9df67-5af0-4625-bf9f-909ca612ab9b.jpg"},{"id":616,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Asteraceae\/cirsium-arvense-ha-gmittelhauser-i.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f6\/f65\/f65fcee9-1004-4560-8efd-f022b1e2f1a8.jpg"},{"id":617,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Asteraceae\/cirsium-arvense-le-gmittelhauser-m.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/eb\/eb8\/eb891b5a-ea56-41ae-9cb6-82d1ae09259d.jpg"},{"id":620,"image":"http:\/\/delawarewildflowers.org\/images\/090907_143444.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/27\/278\/278dfe6e-1e66-49ab-8f76-3345ac3fa355.jpg"}]},{"id":5527,"name":"K\u00f6yg\u00f6\u00e7erten","nameSynonyms":"","latinName":"Circium arvense","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003E\u0026Ccedil;evre \u0130stekleri\u003C\/strong\u003E : Az kurak, bitki besin maddesince zengin topraklar\u0131 sever, azotlu ve killi topraklar\u0131n tipik bitkisidir. Tarla k\u0026uuml;lt\u0026uuml;rlerinde s\u0131k rastlan\u0131r. \u0026Ccedil;ukurova b\u0026ouml;lgesinde bu\u011fdayda bulunmu\u015ftur. Avrupa\u0026rsquo;da sorundur.\u003Cbr \/\u003E\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EMorfolojisi\u003C\/strong\u003E : \u0026Ccedil;ok y\u0131ll\u0131k olup, 1,5 mye kadar ula\u015fabilir. Sap bol dall\u0131, \u0026ccedil;ok az t\u0026uuml;yl\u0026uuml;d\u0026uuml;r. Yapraklar\u0131 ekotiplere ba\u011fl\u0131 olarak \u0026ccedil;ok farkl\u0131 olup, genellikle dalgal\u0131, kenarlar\u0131 dikenli \u0026uuml;st k\u0131s\u0131m \u0026ccedil;\u0131plak yada az t\u0026uuml;yl\u0026uuml;, \u0026uuml;st k\u0131s\u0131m \u0026ccedil;\u0131plakt\u0131r. \u0026Ccedil;i\u0026ccedil;ek erguvan\u0131 k\u0131rm\u0131z\u0131 renkte olup, \u0026ccedil;i\u0026ccedil;ek tablas\u0131 15-20 mm b\u0026uuml;y\u0026uuml;kl\u0026uuml;\u011f\u0026uuml;ndedir. Bitki iki evcikli olup, di\u015fi ve erkek \u0026ccedil;i\u0026ccedil;ekler farkl\u0131 bitkilerdedir. Di\u015fi \u0026ccedil;i\u0026ccedil;ekler vanilya kokulu, erkekler kokusuzdur. Bitki derinlere kadar k\u0026ouml;k olu\u015fturur ve k\u0026ouml;kleriyle yay\u0131larak bunlardan yeni bitki olu\u015ftururlar. Tohumlar zeytin ye\u015fili renkte, \u0026ccedil;\u0131plak, pappus ipek gibi yumu\u015fakt\u0131r (20-30 mm boyunda).\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EK\u0026ouml;yg\u0026ouml;\u0026ccedil;erten\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003E(Cirsium arvense),\u0026nbsp;papatyagiller\u0026nbsp;(Asteraceae) familyas\u0131na ait\u0026nbsp;Avrupa\u0026nbsp;ve kuzey\u0026nbsp;Asya\u0027da ya\u015fayan bir\u0026nbsp;bitki\u0026nbsp;t\u0026uuml;r\u0026uuml;. \u0026Ccedil;ok h\u0131zl\u0131 \u0026ccedil;o\u011fal\u0131r ve\u0026nbsp;zararl\u0131 ot\u0026nbsp;olarak kabul edilir.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EAlt t\u0026uuml;rler:\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003ECirsium arvense\u0026nbsp;subsp.\u0026nbsp;arvense\u003Cbr \/\u003ECirsium arvense\u0026nbsp;subsp.\u0026nbsp;vestitum\u003C\/p\u003E","slug":"koygocerten","images":[{"id":33860,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/2\/28\/Cirsium_arvense_bluete.jpeg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/ab\/abe\/abe75bac-f092-448d-bcce-c1741183c76b.jpg"},{"id":33863,"image":"http:\/\/delawarewildflowers.org\/images\/cirsium_arvense.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/05\/059\/059bc79a-1332-4379-84c1-8cfdc6927c97.jpg"},{"id":33864,"image":"http:\/\/nyc.books.plantsofsuburbia.com\/wp-content\/uploads\/2015\/02\/Cirsium-arvense.-Glen-Mittelhauser.-Copyright-%C2%A9-2015-Glen-Mittelhauser.New-England-wild-Flower-Society.gobotany.newenglandwild.org_.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d0\/d01\/d01d6ad1-67c6-44ec-a47a-8f3db8b1826f.jpg"},{"id":33865,"image":"http:\/\/delawarewildflowers.org\/images\/090907_143444.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/98\/989\/98968d0d-cbfc-4f3c-b630-24e1da1afe08.jpg"},{"id":33866,"image":"http:\/\/www.naturspaziergang.de\/Pflanzenfotos\/Cirsium_arvense_01.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/3f\/3f8\/3f8376f2-6aa0-43ec-bbb1-bbcf444e9848.jpg"},{"id":33867,"image":"http:\/\/www.jnecology.com\/debsweb\/dicots\/images\/cirsium-arvense-fl-fr-cu-insects-02aug13-2712b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/ff\/ff5\/ff551219-5b4d-41cb-8f59-2561e920de4e.jpg"}]},{"id":11403,"name":"Koyun fet\u00fc\u011f\u00fc","nameSynonyms":"","latinName":"Festuca ovina ovina","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cspan lang=\u0022IT\u0022\u003EBilgiler yak\u0131nda kullan\u0131ma sunulacakt\u0131r!\u003C\/span\u003E\u003C\/p\u003E","slug":"koyun-fetugu","images":[{"id":10670,"image":"http:\/\/commons.hortipedia.com\/images\/7\/71\/Festuca_ovina_photo_file_PDB_199KB.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a9\/a9f\/a9fca4c5-c2e3-435a-9f4c-b34dc04c2e21.jpg"},{"id":10673,"image":"http:\/\/www.thewildflowersociety.com\/wfs_diary\/wfs_diary_images_large\/festuca_ovina_sheeps_fescue_large.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/7f\/7f4\/7f474268-0526-4988-8d6f-d5cfe886b64c.jpg"},{"id":61972,"image":"http:\/\/www.sandysplants.com\/_ccLib\/image\/plants\/DETA-823.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/ca\/caa\/caadf337-7813-4395-9037-ff2daaa3c622.jpg"},{"id":61973,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/b\/ba\/Ruig_schapengras_aartjes_%28Festuca_ovina_subsp._hirtula%29.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/3c\/3c4\/3c45629e-2701-46bf-86e2-fc2c6b9b18e4.jpg"},{"id":61975,"image":"https:\/\/cdn.shopify.com\/s\/files\/1\/0200\/5036\/products\/02841_2048x2048.jpeg?v=1421152028","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d8\/d87\/d8702507-4d53-4b70-ade2-a1c8d36d3c06.jpg"},{"id":61977,"image":"https:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Poaceae\/festuca-ovina-ha-jschou.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d5\/d53\/d536d58a-a9fe-427d-9f5d-79412f590622.jpg"}]},{"id":5523,"name":"Koyung\u00f6z\u00fc","nameSynonyms":"","latinName":"Bellis perennis","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EKoyung\u0026ouml;z\u0026uuml; (Bellis perennis)\u003C\/strong\u003E, papatyagiller (Asteraceae) familyas\u0131ndan Avrupa k\u0026ouml;kenli, yayg\u0131n bir \u0026ccedil;ay\u0131r papatyas\u0131 t\u0026uuml;r\u0026uuml;. Papatya olarak ilk an\u0131lan t\u0026uuml;r\u0026uuml;n bu oldu\u011fu d\u0026uuml;\u015f\u0026uuml;n\u0026uuml;lse de, bug\u0026uuml;n bir\u0026ccedil;ok ilgili bitki de ayn\u0131 ismi ta\u015f\u0131maktad\u0131r bu nedenle bu t\u0026uuml;r\u0026uuml; ayn\u0131 ismi ta\u015f\u0131yan di\u011fer bitkilerden ay\u0131rmak i\u0026ccedil;in ona \u0026ccedil;ay\u0131r papatyas\u0131 veya adi \u0026ccedil;ay\u0131r papatyas\u0131 da denmi\u015ftir. Zaman zaman \u0130ngiliz papatyas\u0131 olarak da an\u0131lm\u0131\u015ft\u0131r. Bat\u0131, orta ve kuzey Avrupa yerlisidir.\u003Cbr \/\u003EOtsu bir bitki olan koyung\u0026ouml;z\u0026uuml;, k\u0131sa yay\u0131lm\u0131\u015f k\u0026ouml;ksaplara sahiptir. Daima ye\u015fil kalan 2-5 cm uzunlu\u011funda k\u0026uuml;\u0026ccedil;\u0026uuml;k dairesel veya ka\u015f\u0131k \u015feklinde yapraklar\u0131 vard\u0131r. \u0026Ccedil;i\u0026ccedil;ek kurullar\u0131 2-3 cm \u0026ccedil;ap\u0131nda, beyaz uzun \u0026ccedil;i\u0026ccedil;ek\u0026ccedil;ikleri (s\u0131kl\u0131kla k\u0131rm\u0131z\u0131 veya k\u0131rm\u0131z\u0131ms\u0131 u\u0026ccedil;lu) ve sar\u0131 t\u0026uuml;pl\u0026uuml; \u0026ccedil;i\u0026ccedil;ekleri vard\u0131r.\u003C\/p\u003E","slug":"koyungozu","images":[{"id":714,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Asteraceae\/bellis-perennis-le-gcarr1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/40\/406\/4065bf93-b83c-467e-b5fd-004faf734910.jpg"},{"id":717,"image":"http:\/\/jule.pflanzenbestimmung.de\/wordpress\/wp-content\/uploads\/2012\/05\/Bellis_perennis_JuliaKruse-5.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/3f\/3f8\/3f887f3e-fe5c-40b0-921c-74f0d9f000ff.jpg"},{"id":719,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Asteraceae\/bellis-perennis-fl-ahaines-c.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/6a\/6ad\/6ad23025-d146-4f87-aa2c-af1c68f090f1.jpg"},{"id":720,"image":"http:\/\/jule.pflanzenbestimmung.de\/wordpress\/wp-content\/uploads\/2012\/05\/Bellis_perennis_JuliaKruse-2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/ee\/eea\/eeacae30-ffe8-4ae5-b959-eb217ac61a21.jpg"},{"id":64613,"image":"https:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Asteraceae\/bellis-perennis-ha-ahaines-b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/30\/30a\/30a4a8f0-aa54-4c10-a636-110aa5f0e0e2.jpg"}]},{"id":7052,"name":"K\u00fc\u00e7\u00fck pitrak","nameSynonyms":"","latinName":"Caucalis platycarpos","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EKaba, otsu, 50-120 cm kadar b\u0026uuml;y\u0026uuml;yebilen bir y\u0131ll\u0131k bitkidir. Yapraklar\u0131 di\u015fli u\u0026ccedil;lu ve spiral d\u0026uuml;zendedir. X. spinosum gibi baz\u0131 t\u0026uuml;rleri dikenlidir ve yapraklar\u0131 uzun, zay\u0131f dikenlere sahiptir.\u003Cbr \/\u003E\u0026Ccedil;i\u0026ccedil;ekleri iki tiptedir. Biri k\u0131sa sapl\u0131d\u0131r ve yaln\u0131zca polen \u0026uuml;retirler. Di\u011feri ise, yapraklar\u0131n dal ile birle\u015ftikleri yerlerde olu\u015fur ve yaln\u0131zca tohum \u0026uuml;retir.\u003Cbr \/\u003E\u0130peksi t\u0026uuml;yl\u0026uuml; tohumlar\u0131 havada u\u0026ccedil;u\u015fan papatyagiller familyas\u0131n\u0131n di\u011fer \u0026uuml;yelerinden farkl\u0131 olarak p\u0131trak tohumlar\u0131 sert, dikenli, k\u0026uuml;re ya da oval \u015fekilde, 8-20 mm uzunlu\u011funda tek tohumludurlar. Tohumlar kat\u0131, \u0026ccedil;engelimsi dikenlerle kapl\u0131d\u0131r. Hayvan k\u0026uuml;rkleri ve insan giyisilerine yap\u0131\u015farak ta\u015f\u0131n\u0131rlar. Bu y\u0026uuml;zden d\u0026uuml;nyan\u0131n bir\u0026ccedil;ok yerinde yayg\u0131nd\u0131rlar.\u003C\/p\u003E","slug":"kucuk-pitrak","images":[{"id":24348,"image":"http:\/\/www.unavarra.es\/herbario\/fotos\/Cauc_plat\/image001.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b3\/b3a\/b3aded67-b05c-4c63-a782-2e0823a6818d.jpg"},{"id":24354,"image":"http:\/\/www.unavarra.es\/herbario\/fotos\/Cauc_plat\/image002.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/bc\/bc4\/bc465b56-0bce-4e71-9cd2-df48c17303d3.jpg"},{"id":61978,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/3\/32\/Caucalis_platycarpos_subsp._platycarpos_sl3.jpg\/576px-Caucalis_platycarpos_subsp._platycarpos_sl3.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/92\/921\/921c2b19-9594-433d-a0ed-e8dbc546366f.jpg"},{"id":61980,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/b\/b3\/Caucalis_platycarpos_subsp._platycarpos_sl8.jpg\/1280px-Caucalis_platycarpos_subsp._platycarpos_sl8.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/1b\/1bd\/1bd66422-7e3e-46c0-acad-6387c12bc227.jpg"},{"id":61981,"image":"http:\/\/www.biolib.cz\/IMG\/GAL\/35233.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/4e\/4e7\/4e75217d-77d8-4843-b3e9-ac3a3ba7478e.jpg"},{"id":61982,"image":"http:\/\/www.biopix.com\/photos\/jcs-caucalis-platycarpos-38358.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/cb\/cb5\/cb55411f-ff85-4731-9574-cc9450351a62.jpg"}]},{"id":7086,"name":"K\u00fc\u00e7\u00fck turp","nameSynonyms":"","latinName":"Rapistrum rugosum","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EBilgiler yak\u0131nda kullan\u0131ma sunulacakt\u0131r!\u003C\/p\u003E","slug":"kucuk-turp","images":[{"id":11919,"image":"http:\/\/keyserver.lucidcentral.org\/weeds\/data\/media\/Images\/rapistrum_rugosum\/rapistrumrugosum38.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f1\/f1a\/f1a7acee-44c2-41f8-ba72-e1313eff19eb.jpg"},{"id":11921,"image":"http:\/\/keyserver.lucidcentral.org\/weeds\/data\/media\/Images\/rapistrum_rugosum\/rapistrumrugosum33.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/09\/09d\/09d55958-52e0-49a9-b6be-1a0d7576576c.jpg"},{"id":11926,"image":"http:\/\/www.unavarra.es\/herbario\/fotos\/Rapi_rugo\/image002.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/ea\/ea1\/ea1d4e14-c0f4-4604-bef0-bd7a86567205.jpg"},{"id":11927,"image":"https:\/\/c1.staticflickr.com\/9\/8451\/8037766475_ebc5fcfdc7_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/5b\/5b3\/5b3122bd-01ff-4948-9785-eb52318ecd15.jpg"},{"id":55470,"image":"http:\/\/www.biodiversidadvirtual.org\/herbarium\/data\/media\/20106\/Rapistrum-rugosum-1-2-400216.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/34\/345\/345284bb-53a7-45ea-81d4-ca3eb41f4b37.jpg"}]},{"id":11494,"name":"Kuduz otu","nameSynonyms":"","latinName":"Allysum campestre","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EKuduz otu (Alyssum artvinense),\u003C\/strong\u003E turpgiller (Brassicaceae) familyas\u0131ndan T\u0026uuml;rkiye\u0027ye endemik \u0026ccedil;ok y\u0131ll\u0131k otsu bir bitki t\u0026uuml;r\u0026uuml;. Do\u011fu Karadeniz, \u0026ouml;zellikle Artvin y\u0026ouml;resinde, 700-1200 m aras\u0131ndaki y\u0026uuml;ksekliklerde, kayal\u0131k, ta\u015fl\u0131, \u0026ccedil;ak\u0131ll\u0131, kurak yama\u0026ccedil;larda do\u011fal olarak yeti\u015fir. May\u0131s-Haziran aylar\u0131nda \u0026ccedil;i\u0026ccedil;eklenir.\u003C\/p\u003E","slug":"kuduz-otu","images":[{"id":33967,"image":"http:\/\/www.lucoli.it\/floradilucoli\/Itinerari%20botanici\/Peschio%20Cancelli\/Peschio_Cancelli_40_Alyssum_campestre_subsp._campestre.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d2\/d21\/d2162997-e77f-4131-b7d6-064f683e7302.jpg"},{"id":33968,"image":"http:\/\/www.lucoli.it\/floradilucoli\/Itinerari%20botanici\/Peschio%20Cancelli\/Peschio_Cancelli_16_Alyssum_alyssoides.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/af\/af0\/af02ddbb-0bfc-4f04-bf2f-55f4c82be755.jpg"},{"id":61983,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/a\/ae\/Alyssum_allyssoides_eF.jpg\/1280px-Alyssum_allyssoides_eF.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/ba\/baf\/baf40ef7-89fd-4d58-a9b4-98fe79dd10a8.jpg"},{"id":61985,"image":"http:\/\/luirig.altervista.org\/cpm\/albums\/bot-014\/alyssum-campestre6528.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/eb\/eb9\/eb96ba07-d33d-4feb-b0fd-226ceac7489b.jpg"},{"id":61987,"image":"http:\/\/bonnier.flora-electronica.com\/photos\/Alyssum%20campestre%201.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b0\/b03\/b03be4d4-b9b2-492a-b5d4-baa9e7c9ff3d.jpg"}]},{"id":6984,"name":"Kurba\u011fa ka\u015f\u0131\u011f\u0131","nameSynonyms":"","latinName":"Alisma plantago","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EKurba\u011fa Ka\u015f\u0131\u011f\u0131\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003E\u0026Ccedil;oban d\u0026uuml;d\u0026uuml;\u011f\u0026uuml; ve sinir otu adlar\u0131yla da bilinen bu bitki \u0026Ccedil;ok y\u0131ll\u0131k, dar yaprakl\u0131, otsu, bir bitki olup su i\u0026ccedil;erisinde bulunur ve yapraklar\u0131 su \u0026uuml;zerinde ya\u015far.\u003C\/p\u003E","slug":"kurbaga-kasigi","images":[{"id":3700,"image":"http:\/\/www.maltawildplants.com\/ALSM\/Pics\/ALSPQ\/Alisma_plantago-aquatica_[IMG_0719].jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/4b\/4b7\/4b7b858a-94d1-45b3-a7ed-f3ba65da8207.jpg"},{"id":3701,"image":"http:\/\/193.166.3.2\/pub\/sci\/bio\/life\/plants\/magnoliophyta\/magnoliophytina\/liliopsida\/alismataceae\/alisma\/plantago-aquatica-3.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/ba\/ba2\/ba2cb41b-6f41-4444-b35f-e22b566fc047.jpg"},{"id":3703,"image":"http:\/\/nargil.org\/plant\/images\/pic\/1839\/Alisma%20plantago-aquatica142.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/9f\/9ff\/9ff06efe-4639-4434-a55c-db27a2c75509.jpg"},{"id":3704,"image":"http:\/\/www.florum.fr\/img\/A\/1\/5\/7591-Alisma-plantago-aquatica.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c5\/c58\/c58adad7-1007-4912-9a59-23d44cf2bf99.jpg"},{"id":3705,"image":"http:\/\/jollydiver.com\/wp-content\/uploads\/2013\/04\/Alisma-plantago-aquatica.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/88\/884\/884783a0-dae2-4ab0-9acb-e35f3e82aff0.jpg"}]},{"id":6125,"name":"K\u00fcrdan otu","nameSynonyms":"","latinName":"Ammi visnaga","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EK\u0026uuml;rdan ( Di\u015f Otu , Ammi Visnaga ) Otu :\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003EBitki maydanozgiller familyas\u0131ndand\u0131r, genelde yol kenar\u0131 ve tarla s\u0131n\u0131rlar\u0131nda kendili\u011finden yeti\u015fir. \u0026Ccedil;i\u0026ccedil;ek k\u0131s\u0131mlar\u0131 \u0026ccedil;ay olarak b\u0026ouml;brek ta\u015f\u0131, b\u0026ouml;brek iltihab\u0131, kalp damar gev\u015fetici, kurt d\u0026uuml;\u015f\u0026uuml;r\u0026uuml;c\u0026uuml; olarak ta kullan\u0131l\u0131r. Di\u011fer isimleri di\u015f otu, h\u0131ltan, k\u0131l\u0131r, hilaldir. Bitki k\u0026uuml;rdan olarak da kullan\u0131ld\u0131\u011f\u0131 i\u0026ccedil;in di\u015f otu ve k\u0026uuml;rdan otu ad\u0131n\u0131 alm\u0131\u015ft\u0131r.\u003C\/p\u003E","slug":"kurdan-otu","images":[{"id":14092,"image":"http:\/\/www.specialplants.net\/shop\/images\/products\/large\/2\/ammi_visnaga.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a8\/a8d\/a8d5b0ff-a703-47e2-929b-94863d318a0f.jpg"},{"id":14093,"image":"http:\/\/blogs.nybg.org\/plant-talk\/wp-content\/uploads\/2014\/06\/Ammi-Green-Mist.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/2b\/2b8\/2b862ec2-24e1-412c-b6b8-e2556c7fc219.jpg"},{"id":14097,"image":"http:\/\/www.specialplants.net\/shop\/images\/products\/large\/4\/ammi_visnaga.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/aa\/aa6\/aa6d3955-aea2-479f-8bdb-1834d5d73d8d.jpg"},{"id":14098,"image":"http:\/\/www.freenatureimages.eu\/Plants\/Flora%20A-B\/Ammi%20visnaga,%20Toothpickweed\/slides\/Ammi%20visnaga%203,%20Fijn%20akkerscherm,%20Saxifraga-Rutger%20Barendse.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d4\/d4d\/d4d649ff-cb3b-42c5-8f02-777146c4cb50.jpg"},{"id":14099,"image":"http:\/\/www.henriettes-herb.com\/files\/images\/photos\/a\/am\/d05_8393_ammi-visnaga.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/8f\/8f4\/8f4ce254-10af-4bcc-9d35-57a5aa544387.jpg"}]},{"id":11401,"name":"Ku\u015f fi\u011fi","nameSynonyms":"","latinName":"Vicia cracca","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EFi\u011f (Vicia sativa ), baklagiller (Fabaceae) familyas\u0131ndan dane yemleri i\u0026ccedil;erisinde \u0026ouml;nemli bir yere sahip olan tek y\u0131ll\u0131k bir serin mevsim yem bitkisi. Zay\u0131f ve az derine giden bir k\u0026ouml;k sistemi vard\u0131r. Ancak yan k\u0026ouml;kler iyi geli\u015fir. Ortama ba\u011fl\u0131 olarak ortalama 40-60 cm. boylanabilmektedir. Yapraklar 4-6 \u0026ccedil;ifttarak\u0026ccedil;\u0131ktan meydana gelmi\u015f olup, yaprak\u0026ccedil;\u0131k u\u0026ccedil;lar\u0131 sivridir. Meyvesi tipik bir fasulyedir; 3-5 cm. uzunlu\u011funda olup, ortalama 5-6 dane bulunur. Adaptasyon yetene\u011fi iyi bir bitkidir. Ancak fazla asitli topraklar\u0131 sevmez. K\u0131\u015f\u0131 \u0131l\u0131man ge\u0026ccedil;en b\u0026ouml;lgelerde sonbaharda erken ekilerek iyi bir \u015fekilde yeti\u015ftirilebilir. K\u0131\u015f\u0131 so\u011fuk ge\u0026ccedil;en b\u0026ouml;lgelerde ilkbaharda ekilir. Ekimde 8-10 hatta 12 kg.\/da tohum kullan\u0131l\u0131r. 3-5 cm derinli\u011finde ekilir. T\u0026uuml;rkiye\u0027de yeti\u015ftirilen fi\u011f miktar\u0131 T\u0026Uuml;\u0130K taraf\u0131ndan sa\u011flanan 2004 y\u0131l\u0131 verilerine g\u0026ouml;re 540.000 ton ye\u015fil ot ve 410.000 ton kuru ottur.\u003C\/p\u003E","slug":"kus-figi","images":[{"id":3359,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Fabaceae\/vicia-cracca-le-gmittelhauser-e.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/2a\/2a5\/2a5b8a31-143b-4b4d-8f08-42d0f8b14f56.jpg"},{"id":3361,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Fabaceae\/vicia-cracca-fl-gmittelhauser-b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/40\/405\/405c0e5e-536c-4c23-b21a-1c45491c76ff.jpg"},{"id":3363,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Fabaceae\/vicia-cracca-ha-gmittelhauser-c.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/0c\/0cc\/0cc79bec-fbe1-4f99-94f4-fa646b0a7bf2.jpg"},{"id":54682,"image":"http:\/\/luirig.altervista.org\/cpm\/albums\/bot-044\/002-vicia-cracca.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b1\/b14\/b144b054-d012-48c9-96a9-fdeb4dd9aa4c.jpg"},{"id":54683,"image":"https:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Fabaceae\/vicia-cracca-ha-gmittelhauser-d.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/9a\/9a8\/9a86e275-a839-4eec-9fde-e2e3dcc4d263.jpg"}]},{"id":4215,"name":"Ku\u015f otu","nameSynonyms":"","latinName":"Phalaris spp.","latinNameSynonyms":"P. minor, P. brachystachys","description":"\u003Cp\u003EBilgi :Karanfilgiller familyas\u0131ndand\u0131r. Anayurdu bilinmemekte, ancak Anadolu\u0026rdquo;da yol kenarlar\u0131, duvar dipleri ve bah\u0026ccedil;elerde yayg\u0131n olarak yeti\u015fmektedir. 10-30 cm. kadar boylanabilen, biry\u0131ll\u0131k otsu bitkidir. \u0026Ccedil;ok dall\u0131, gevrek yap\u0131l\u0131, a\u0026ccedil;\u0131k kahverengi g\u0026ouml;vdesinin bir taraf\u0131 t\u0026uuml;yl\u0026uuml; olur. Oval bi\u0026ccedil;imli, etli ve sulu yapraklan, saps\u0131z ve kar\u015f\u0131l\u0131kl\u0131 olarak g\u0026ouml;vde \u0026uuml;zerinde dizilmi\u015ftir, ilkbahar\u0131n ba\u015flar\u0131ndan k\u0131\u015f ba\u015f\u0131na kadar aral\u0131ks\u0131z a\u0026ccedil;an k\u0026uuml;\u0026ccedil;\u0026uuml;k k\u0131rm\u0131z\u0131ms\u0131 beyaz renkli \u0026ccedil;i\u0026ccedil;ekleri y\u0131ld\u0131z bi\u0026ccedil;imindedir. Yer se\u0026ccedil;meyen, nemli olmak ko\u015fuluyla her t\u0026uuml;rl\u0026uuml; toprakta yeti\u015fen ku\u015fotu bitkisi, d\u0026ouml;kt\u0026uuml;\u011f\u0026uuml; tohumlar\u0131yla \u0026ccedil;o\u011fal\u0131r.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003EBitkinin toprak\u0026uuml;st\u0026uuml; kesimleri organik asitler, potasyum tuzlan, fosfor ve C vitamini i\u0026ccedil;erir. \u0026Uuml;lkemizde pazar yerlerinde sat\u0131lan ku\u015fotu, \u0026ccedil;i\u011f olarak yenilebilecek kadar lezzetlidir. Bu nedenle salatalara konulur, b\u0026ouml;rek harc\u0131na girer ya da sebze olarak pi\u015firilir.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003ETibbi Etkileri ve Kullan\u0131m\u0131 Ku\u015fotu bitkisinin t\u0131bbi etkileri ve bunlardan yararlanma y\u0026ouml;ntemleri \u015f\u0026ouml;yle \u0026ouml;zetlenebilir:\u003Cbr \/\u003E\u0026bull; \u0130drar s\u0026ouml;kt\u0026uuml;r\u0026uuml;c\u0026uuml;d\u0026uuml;r. B\u0026ouml;breklerin \u0026ccedil;al\u0131\u015fmas\u0131n\u0131 h\u0131zland\u0131r\u0131r.\u003Cbr \/\u003E\u0026bull; Balgam s\u0026ouml;kt\u0026uuml;r\u0026uuml;c\u0026uuml; etkisi de vard\u0131r.\u003Cbr \/\u003E\u0026bull; M\u0026uuml;shildir, pekli\u011fi giderir.\u003Cbr \/\u003E\u0026bull; Romatizma yang\u0131lar\u0131n\u0131 ve a\u011fr\u0131lar\u0131n\u0131 hafifletir.\u003C\/p\u003E","slug":"kus-otu","images":[{"id":23245,"image":"https:\/\/fairdinkumseeds.com\/wp-content\/uploads\/2014\/04\/Reed-canary-grass.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/56\/567\/5677c08b-2e50-4696-9c96-ee55f4c395af.jpg"},{"id":23246,"image":"http:\/\/www.anpc.ab.ca\/wiki\/images\/a\/af\/Phalarun_XID_Phalaris_arundinacea2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/5a\/5a9\/5a95a77e-ed09-47f7-8a06-9b1fc91c8d03.jpg"},{"id":23247,"image":"http:\/\/www.anpc.ab.ca\/wiki\/images\/b\/be\/Phalarun_XID_Phalaris_arundinacea3.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/17\/171\/1719afae-5d5e-48f1-a156-d5d4620bb809.jpg"},{"id":23248,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Poaceae\/phalaris-arundinacea-in-dcameron-a.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/1f\/1fa\/1fa8c009-3bba-4fbb-95b0-6c6758ba1608.jpg"},{"id":23250,"image":"http:\/\/www.jacksonsnurseries.co.uk\/images\/thumbnails\/0\/800\/PhalarisPicta2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a2\/a2a\/a2a2cc42-01ac-4bf8-9ca5-db03c7fc3b42.jpg"}]},{"id":3145,"name":"Ku\u015f yemi","nameSynonyms":"","latinName":"Phalaris brachystachys","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cdiv style=\u0022text-align: left;\u0022 align=\u0022center\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EYem kanya\u015f\u0131, kam\u0131\u015fs\u0131 ku\u015f yemi\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003EBitki \u0026Ouml;zellikleri Batakl\u0131klarda yeti\u015fen \u0026ccedil;ok y\u0131ll\u0131k, s\u0026uuml;r\u0026uuml;n\u0026uuml;c\u0026uuml; rizomlu, 60-150 cm boyunda bu\u011fdaygil. Yaprak k\u0131nlar\u0131 \u015fi\u015fkin de\u011fil, yaprak ayas\u0131 5-18 mm eninde. Ba\u015faklar 8-18 cm boyunda, ba\u015fak\u0026ccedil;\u0131klar k\u0131sa sapl\u0131. Yegane kanats\u0131z kavuzlu Phalaris t\u0026uuml;r\u0026uuml;. Kullan\u0131m Olanaklar\u0131 \u0026Ccedil;ay\u0131rl\u0131klarda bask\u0131n olarak bulunan \u0026ouml;nemli yem bitkisi. Daneleri ku\u015flar taraf\u0131ndan topland\u0131\u011f\u0131 gibi, bi\u0026ccedil;me ve silaja uygundur. T\u0026uuml;r\u0026uuml;n Yay\u0131l\u0131\u015f\u0131 T\u0026uuml;rkiye\u0026rsquo;nin her b\u0026ouml;lgesinde 0-2700 m\u0026rsquo;ler aras\u0131ndaki batakl\u0131klarda, dere ve g\u0026ouml;l kenarlar\u0131nda topluluklar olu\u015fturmaktad\u0131r. Avrupa, Asya, Kuzey Afrika, Seylan, Kuzey Amerika.\u003C\/div\u003E","slug":"kus-yemi","images":[{"id":20389,"image":"https:\/\/fairdinkumseeds.com\/wp-content\/uploads\/2016\/02\/Phalaris-Brachystachys-France-Plants.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f6\/f6d\/f6d3b17a-35d2-41cb-b88e-13f3ef2fc715.jpg"},{"id":20390,"image":"http:\/\/i343.photobucket.com\/albums\/o456\/cesaarmillan\/phalaris26.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/35\/354\/35486fda-0133-4704-8b9d-b50a5a9933c9.jpg"},{"id":20394,"image":"http:\/\/www.unavarra.es\/herbario\/fotos\/Phal_brac\/image002.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c7\/c7b\/c7bfe45c-58c9-4dcb-9c38-4a27f1fedc0d.jpg"},{"id":20396,"image":"https:\/\/c2.staticflickr.com\/9\/8092\/8500615169_41a2d3b501_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/1d\/1d6\/1d606c4d-c0b8-47c9-a761-32ac3cccd4c0.jpg"},{"id":61988,"image":"http:\/\/luirig.altervista.org\/cpm\/albums\/bot-001\/phalaris-brachystachys6630.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b7\/b75\/b75a3d34-8624-463b-ba83-51f5a135d4ab.jpg"}]},{"id":15959,"name":"Ku\u015fkonmaz","nameSynonyms":"","latinName":"Dolichos sesquipedalis","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EBilgiler yak\u0131nda kullan\u0131ma sunulacakt\u0131r!\u003C\/p\u003E","slug":"kuskonmaz","images":[{"id":62036,"image":"http:\/\/climbers.lsa.umich.edu\/wp-content\/uploads\/2013\/06\/Vigna_unguiculata_02.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/91\/911\/911235c8-48c0-4fcd-b9b9-01ae518c3185.jpg"},{"id":62037,"image":"http:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/f\/fe\/18seed_Vigna_unguiculata_sesquipedalis.jpg\/300px-18seed_Vigna_unguiculata_sesquipedalis.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/02\/02d\/02df22e6-4da8-45c3-9257-c5cc404115ef.jpg"},{"id":62039,"image":"http:\/\/uniwell.weebly.com\/uploads\/1\/4\/1\/7\/14173403\/5723498_orig.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/1d\/1df\/1df30205-1a26-4d38-a116-ee876ab6499f.jpg"},{"id":62041,"image":"https:\/\/s-media-cache-ak0.pinimg.com\/736x\/ef\/0b\/c0\/ef0bc0c88046a2e189187395369a1fa8.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/41\/417\/4179c07b-8602-43cc-9e0b-7ac43808c381.jpg"},{"id":62042,"image":"http:\/\/climbers.lsa.umich.edu\/wp-content\/uploads\/2013\/06\/Starr_080610-8281_Vigna_unguiculata_subsp._sesquipedalis.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e1\/e11\/e11f56c3-3a9a-4388-aada-7f0349c90fea.jpg"},{"id":62046,"image":"http:\/\/luirig.altervista.org\/cpm\/albums\/bot-hawaii60\/09838-Vigna-unguiculata-subsp--sesquipedalis.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/09\/095\/095895ee-c75f-43e7-8ab8-50890cab9dd9.jpg"}]},{"id":6991,"name":"K\u00fcsk\u00fct","nameSynonyms":"","latinName":"Cuscuta spp.","latinNameSynonyms":"Cuscuta campestris, C. approximata","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EHastal\u0131k Tan\u0131m\u0131\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;:\u0026nbsp;K\u0026uuml;sk\u0026uuml;t, baz\u0131 yerlerde \u015feytan sa\u0026ccedil;\u0131, verem otu, k\u0131z\u0131l ot gibi adlarla tan\u0131n\u0131r. Cuscu-ceae familyas\u0131n\u0131n tek \u0026uuml;yesi Cuscuta cinsidir. D\u0026uuml;nyada 200 civar\u0131nda t\u0026uuml;r\u0026uuml; yay\u0131l\u0131\u015f g\u0026ouml;s-erir. Klorofilsiz, sar\u0131n\u0131c\u0131 tam parazit bitkilerdir. \u0130pliksi g\u0026ouml;vdeleri ile konuk\u0026ccedil;ular\u0131na sar\u0131larak, eme\u0026ccedil;leriyle onlardan su ve besin maddeleri al\u0131rlar. Yapraklan braktelere indirgenmi\u015f olup, g\u0026ouml;revleri yoktur. \u0026Ccedil;i\u0026ccedil;ekleri k\u0026uuml;\u0026ccedil;\u0026uuml;k olup kimos \u0026ccedil;i\u0026ccedil;ek durumlar\u0131nda toplan\u0131r. \u0026Ccedil;i\u0026ccedil;eklerde \u0026ccedil;o\u011fu kez sepaller birle\u015fik; genellikle be\u015f par\u0026ccedil;al\u0131 ender olarak d\u0026ouml;rt veya \u0026uuml;\u0026ccedil; par\u0026ccedil;al\u0131d\u0131r. Stamenler korolla t\u0026uuml;p\u0026uuml;ne ba\u011fl\u0131 olup, t\u0026uuml;rlerinin \u0026ccedil;o\u011funda stamenler alt\u0131nda staminal brakte bulunur. Ovaryum iki karpelli olup her karpelde iki tohum tasla\u011f\u0131 yer al\u0131r. Stiluslan birle\u015fik veya ayr\u0131, stigmalan yuvarlak, disk \u015feklinde veya uzam\u0131\u015ft\u0131r.\u0026nbsp;\u003Cspan id=\u0022more-109\u0022\u003E\u003C\/span\u003EMeyve kapsula \u015feklindedir, kotiledonsuz veya iz halinde, kotiledonlu olan embriyolar\u0131 iplik \u015feklindedir.\u0026nbsp;Cuscuta t\u0026uuml;rlerinin \u0026ccedil;o\u011funda tohum g\u0026ouml;mle\u011fi kal\u0131nd\u0131r. Do\u011fada, \u0026ccedil;imlenme s\u0131ras\u0131nda tohum g\u0026ouml;mle\u011finin par\u0026ccedil;alanabilmesi i\u0026ccedil;in topraktan gerekli su al\u0131n\u0131r. \u0026Ccedil;imlenmede ilk kez k\u0026ouml;k ucu ardmdanda g\u0026ouml;vde ucu tohumdan \u0026ccedil;\u0131kar.\u0026nbsp;G\u0026ouml;vde kotiledonsuz olup, geli\u015fim s\u0131ras\u0131nda endospermdeki besin maddelerinden yararlan\u0131r. Besin maddeleri t\u0026uuml;kenince k\u0026ouml;k de \u0026ouml;l\u0026uuml;r. Beli bir uzunlu\u011fa ula\u015fm\u0131\u015f olan g\u0026ouml;vde bir konuk\u0026ccedil;u bulup, tutunabilirse ya\u015fam\u0131n\u0131 s\u0026uuml;rd\u0026uuml;r\u0026uuml;r, tutunamazsa elimine olur. \u0026Ccedil;imlenmeden konuk\u0026ccedil;uya duyulan gereksinme aras\u0131ndaki s\u0026uuml;renin 3-5 hafta oldu\u011fu saptanm\u0131\u015ft\u0131r.\u0026nbsp;Tutunan g\u0026ouml;vde, konuk\u0026ccedil;uya bakan y\u0026uuml;zeyinden eme\u0026ccedil;ler geli\u015ftirir. G\u0026ouml;vde ucu s\u0026uuml;rg\u0026uuml;n\u0026uuml; ise saat ibresinin aksi y\u0026ouml;n\u0026uuml;nde hareket yaparak konuk\u0026ccedil;uya sar\u0131l\u0131r. Y\u0026uuml;ksek oranda besin maddeleri ve metabolitler depo eden bu bitkiler ya\u015famlar\u0131n\u0131n son d\u0026ouml;neminde (tohum) konuk\u0026ccedil;ular\u0131na fazla ba\u011f\u0131ml\u0131 kalmamaktad\u0131rlar. \u0026Ccedil;o\u011falmalar\u0131 tohum ile veya g\u0026ouml;vde par\u0026ccedil;alar\u0131 ile olmaktad\u0131r. Bir y\u0131ldan di\u011fer y\u0131la tohum ile veya \u0026ccedil;ok y\u0131ll\u0131k konuk\u0026ccedil;u bitkilerin g\u0026ouml;vdelerinde g\u0026ouml;m\u0026uuml;l\u0026uuml; kalan kendi par\u0026ccedil;alar\u0131 ile ge\u0026ccedil;erler.\u0026nbsp;Bir k\u0026uuml;sk\u0026uuml;t bitkisi genellikle 3.000-25.000 adet tohum verir. Tohumlar\u0131n\u0131n bir k\u0131sm\u0131 olgunla\u015f\u0131p topra\u011fa d\u0026uuml;\u015fer ve hemen \u0026ccedil;imlenir. Bir \u0026ccedil;o\u011fu da toprak \u0026uuml;st\u0026uuml;ne yak\u0131n k\u0131s\u0131mda kal\u0131p 5-15 y\u0131l durgun bir halde \u0026ccedil;imlenme g\u0026uuml;c\u0026uuml;n\u0026uuml; kaybetmeden durur, ortam\u0131n\u0131 bulunca hemen \u0026ccedil;imlenir. Bitki \u0026uuml;zerinde tutunup geli\u015fmi\u015f k\u0026uuml;sk\u0026uuml;t\u0026uuml;n iplik dallar\u0131nda \u0026ccedil;ok s\u0131k top \u015feklinde \u0026ccedil;i\u0026ccedil;ek a\u0026ccedil;ar. Her tip top \u0026ccedil;i\u0026ccedil;ek y\u0026uuml;zlerce tohum ta\u015f\u0131r.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EYa\u015fay\u0131\u015f\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;:\u0026nbsp;K\u0026uuml;sk\u0026uuml;tler parazit bitkilerdir. Tohumla \u0026ccedil;o\u011fald\u0131\u011f\u0131 gibi, sa\u0026ccedil; gibi sar\u0131n\u0131c\u0131 dallar\u0131n\u0131n par\u0026ccedil;alar\u0131 ile de \u0026ccedil;o\u011fal\u0131rlar. Topra\u011fa d\u0026uuml;\u015fen tohumlar ilkbaharda hava ko\u015fullar\u0131na g\u0026ouml;re \u0026ccedil;imlenir, uygun buldu\u011fu yoncay\u0131 yakalar, uzan\u0131r, topraktan ili\u015fkisini keser ve geli\u015fmesine devam eder. Yoncada daldan dala uzan\u0131r, bitkinin i\u0026ccedil;inde besin maddelerini eme\u0026ccedil;leri ile alarak bitkinin zay\u0131flamas\u0131na, kurumas\u0131na, bodurla\u015fmas\u0131na neden olur. Ayr\u0131ca bitki tohum ba\u011flayamaz. Yo\u011fun yerde t\u0026uuml;m \u0026uuml;r\u0026uuml;n\u0026uuml; yok edebilir, yoncan\u0131n ye\u015fil hayvan yemi verimini ve tohum al\u0131nacak yoncalarda tohum verimini d\u0026uuml;\u015f\u0026uuml;r\u0026uuml;r, yoncal\u0131\u011f\u0131 tamamen kaplam\u0131\u015f yoncal\u0131kta, %80-90 k\u0026uuml;sk\u0026uuml;t tohumu elde edilir.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EK\u0026uuml;lt\u0026uuml;rel \u0026Ouml;nlemler\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;:Her \u015fey den \u0026ouml;nce temiz yoncal\u0131klar\u0131n ve yeni yonca tesislerinin k\u0026uuml;sk\u0026uuml;tle bula\u015fmas\u0131n\u0131 \u0026ouml;nleyici \u0026ouml;nlemlerin \u0026uuml;reticiye iyi bir \u015fekilde \u0026ouml;\u011fretilmesi gerekir.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EKimyasal M\u0026uuml;cadele\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;:Yoncada k\u0026uuml;sk\u0026uuml;tle m\u0026uuml;cadelede ba\u015far\u0131, ancak k\u0026uuml;lt\u0026uuml;rel \u0026ouml;nlemlerin tam al\u0131nmas\u0131 mekaniksel m\u0026uuml;cadele y\u0026ouml;ntemi ve kimyasal m\u0026uuml;cadelenin birbirini tamamlay\u0131c\u0131 olarak kullan\u0131lmas\u0131yla m\u0026uuml;mk\u0026uuml;nd\u0026uuml;r.\u0026nbsp;Yoncalarda k\u0026uuml;meler halinde g\u0026ouml;r\u0026uuml;len k\u0026uuml;sk\u0026uuml;tler, ocaklar halinde yonca ile birlikte derinden bi\u0026ccedil;ilir daha sonra ila\u0026ccedil;lama yap\u0131l\u0131r.\u0026nbsp;Yoncada k\u0026uuml;sk\u0026uuml;te kar\u015f\u0131 herbisit uygulamas\u0131 ile beraber, k\u0026uuml;sk\u0026uuml;t\u0026uuml;n yay\u0131lmas\u0131na engel olacak \u0026ouml;nlemlerin al\u0131nmas\u0131, k\u0026uuml;lt\u0026uuml;rel metotlar\u0131n uygulanmas\u0131 da gerekir.\u003C\/p\u003E","slug":"kuskut","images":[{"id":43972,"image":"http:\/\/www.mikebaker.com\/plants\/images\/Cuscuta_spp.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a4\/a41\/a4170528-9875-4b8a-8484-817386336e87.jpg"},{"id":61989,"image":"http:\/\/driedhotpeppers.com\/images\/Oregano_Pics\/2010_Oregano_002.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/4b\/4b8\/4b89707f-3a1a-4593-b95f-f5c8424086b5.jpg"},{"id":61990,"image":"http:\/\/southwestdesertflora.com\/WebsiteFolders\/Images\/Convolvulaceae\/Cuscuta%20indecora,%20Bigseed%20Alfalfa%20Dodder\/1291Cuscuta-spp650x407.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/51\/513\/5133ecc6-c034-40db-951c-a6b72f402132.jpg"},{"id":61991,"image":"http:\/\/www.frontiersin.org\/files\/Articles\/118928\/fpls-06-00045-r2\/image_m\/fpls-06-00045-g001.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/43\/437\/43764337-4efe-4f74-8f0e-2fbede8db56b.jpg"},{"id":61992,"image":"https:\/\/extension.umass.edu\/landscape\/sites\/landscape\/files\/weeds\/stems\/cvc-spp5137w.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/6c\/6ca\/6ca97915-60f3-4900-a2bc-9de4ec207a34.jpg"},{"id":61993,"image":"http:\/\/aces.nmsu.edu\/pubs\/_a\/A615\/images\/Figure1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f9\/f9a\/f9ad1f6e-60c9-4d5f-8b34-99994087f68c.jpg"}]},{"id":7094,"name":"Labada","nameSynonyms":"","latinName":"Rumex spp.","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003ELabada\u003C\/strong\u003E (Rumex), i\u0026ccedil;erisinde 200 kadar bir y\u0131ll\u0131k, iki y\u0131ll\u0131k ve \u0026ccedil;ok y\u0131ll\u0131k bitki t\u0026uuml;r\u0026uuml;n\u0026uuml; bar\u0131nd\u0131ran bir bitki cinsi. Ek\u015fi olmayan t\u0026uuml;rlerin yapraklar\u0131 Anadolu\u0027da yayg\u0131n bi\u0026ccedil;imde sarma yap\u0131larak t\u0026uuml;ketilir ve efelik, evelik vb. adlarla an\u0131l\u0131rken ek\u015fi yaprakl\u0131 t\u0026uuml;rleri kuzukula\u011f\u0131 ad\u0131yla an\u0131l\u0131r.\u003Cbr \/\u003EBu familyan\u0131n \u0026uuml;yeleri olduk\u0026ccedil;a \u0026ccedil;ok rastlanan genellikle kuzey yar\u0131k\u0026uuml;rede yeti\u015fmesine kar\u015f\u0131n her yere yay\u0131lm\u0131\u015f \u0026ccedil;ok y\u0131ll\u0131k bitkilerdir. Baz\u0131lar\u0131 zararl\u0131 otlar olup baz\u0131lar\u0131 da yenilebilen yapraklar\u0131 i\u0026ccedil;in yeti\u015ftirilmektedir.\u003Cbr \/\u003ELabada t\u0026uuml;rleri pek cok kelebek t\u0026uuml;r\u0026uuml;n\u0026uuml;n larvalar\u0131 taraf\u0131ndan yiyecek olarak kullan\u0131lmaktad\u0131r.\u003C\/p\u003E","slug":"labada","images":[{"id":26977,"image":"http:\/\/enfo.agt.bme.hu\/drupal\/sites\/default\/files\/Rumex_spp.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/86\/869\/8695658d-5782-48a4-8def-dca44c29f717.jpg"},{"id":26978,"image":"http:\/\/hasbrouck.asu.edu\/imglib\/seinet\/Polygonaceae\/photos\/Rumex-salicifolius-mexica_1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/53\/539\/53955d6d-09ca-40ee-950d-98eb89e7bd2d.jpg"},{"id":26979,"image":"http:\/\/www.ljuba.si\/wp-content\/uploads\/2015\/05\/Ko-zacvetijo-kislice_Rumex-sp_foto-%C4%8Celik-T_DSC_0243-1024x678.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/3c\/3cf\/3cf155ad-ab79-4f65-8568-eae889e2ccb7.jpg"},{"id":26980,"image":"http:\/\/www.floravascular.com\/data_almacen\/Rumex\/Rumex%20obtusifolius_003566_41927_1_7_800px.jpg?KeepThis=true\u0026TB_iframe=true\u0026height=600\u0026width=550","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d7\/d70\/d7023f03-b5cf-41f4-a1c2-dafaf5c15e24.jpg"},{"id":26981,"image":"http:\/\/keyserver.lucidcentral.org\/weeds\/data\/media\/Images\/rumex_crispus\/rumexcrispus22.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/18\/18a\/18a9dc42-ff8d-4fa2-83fc-5cde412ed742.jpg"},{"id":68582,"image":"http:\/\/www.saguaro-juniper.com\/i_and_i\/flowers\/dock\/05-03hsc_no05_%202455.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/6d\/6d3\/6d3ced52-399a-4492-a513-f25635c87ebe.jpg"}]},{"id":10311,"name":"Lalemanti","nameSynonyms":"","latinName":"Lailemantia iberacia","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cspan lang=\u0022IT\u0022\u003EBilgiler yak\u0131nda kullan\u0131ma sunulacakt\u0131r!\u0026nbsp; \u0026nbsp;\u0026nbsp;\u003C\/span\u003E\u003C\/p\u003E","slug":"lalemanti","images":[{"id":62030,"image":"http:\/\/floralegacy.s3.amazonaws.com\/files2\/161\/16174.jpeg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/11\/11f\/11fd6c98-7fed-4624-ba14-1463be776bd6.jpg"},{"id":62031,"image":"http:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/4\/44\/Lallemantia_canescens.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f0\/f07\/f0730ef8-5a04-43c1-bc16-8de65e3e5e9f.jpg"},{"id":62032,"image":"http:\/\/www.pakanbazr.com\/content\/images\/thumbs\/0004521_-.jpeg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c2\/c2c\/c2ca5255-3522-4617-b1cf-9fc529c7b3b3.jpg"}]},{"id":3114,"name":"Meleze horoz ibi\u011fi","nameSynonyms":"","latinName":"Amaranthus hybridus","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EAmaranthus\u003C\/strong\u003E familyas\u0131ndan yakla\u015f\u0131k altm\u0131\u015f t\u0026uuml;r\u0026uuml; bilinen, s\u0026uuml;s bitkisi oldu\u011fu kadar tohumlar\u0131 yenebilen, renkleri koyu mordan k\u0131rm\u0131z\u0131ya ve alt\u0131n rengine kadar de\u011fi\u015fiklik g\u0026ouml;steren bir bitki cinsi. Celosia (\u003Cstrong\u003Ehorozibi\u011fi\u003C\/strong\u003E) cinsi ile yak\u0131n akraba olan bu cins bir\u0026ccedil;ok ortak \u0026ouml;zelli\u011fe sahiptir.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003EBir\u0026ccedil;ok t\u0026uuml;r\u0026uuml; ot say\u0131lsa da d\u0026uuml;nyan\u0131n bir\u0026ccedil;ok yerinde yapraklar\u0131 sebze kendisi s\u0026uuml;s bitkisi ve tohumlar\u0131 da tah\u0131l say\u0131l\u0131r. Reng\u0026acirc;renk \u0026ccedil;i\u0026ccedil;eklerinden boya yap\u0131labilir. \u0026Ccedil;abuk \u0026uuml;reyen ve bak\u0131m gerektirmeyen, kolay hasta olmayan dayan\u0131kl\u0131 bir bitkidir.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003EHem yapraklar\u0131 hem de siyah benekli k\u0026uuml;\u0026ccedil;\u0026uuml;k sar\u0131 tohumlar\u0131 yenebildi\u011fi gibi, kurutulan tohumlar\u0131 \u0026ouml;\u011f\u0026uuml;t\u0026uuml;lerek ekmek yap\u0131m\u0131nda kullan\u0131labilir. Azteklerin ba\u015fl\u0131ca tah\u0131llar\u0131ndan olan Amaranth bol liflidir ve y\u0026uuml;ksek protein i\u0026ccedil;erir.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003EEn yo\u011fun g\u0026ouml;r\u0026uuml;len geni\u015f yaprakl\u0131 yabanc\u0131 ot t\u0026uuml;rleri ise \u003Cstrong\u003EMelez horoz ibi\u011fidir\u003C\/strong\u003E.\u003C\/p\u003E","slug":"meleze-horoz-ibigi","images":[{"id":17755,"image":"http:\/\/luirig.altervista.org\/cpm\/albums\/bot-units02\/amaranthus-hybridus19333.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/3a\/3ac\/3ac4dd63-e8a9-40bf-9f4a-76054a38846d.jpg"},{"id":17757,"image":"http:\/\/www.apatita.com\/herbario\/Amaranthaceae\/large\/Amaranthus_hybridus_4.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/4e\/4e4\/4e4978ab-0a7b-4891-a69e-71e294573292.jpg"},{"id":17758,"image":"http:\/\/hasbrouck.asu.edu\/imglib\/seinet\/Amaranthaceae\/amaranthus_hybridus1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/bf\/bf5\/bf5abe9d-29bc-4bba-955a-a2d631aea685.jpg"},{"id":65301,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/1\/10\/Amarant_gr%C3%BCn.jpg\/220px-Amarant_gr%C3%BCn.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/78\/78d\/78d63888-0500-428b-8403-bed1b265479b.jpg"},{"id":65307,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/7\/7f\/Amaranthushybridus.jpg\/220px-Amaranthushybridus.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/56\/567\/5670b9e9-8540-4e08-ae8a-05c6e5213b26.jpg"}]},{"id":7066,"name":"Meryem dikeni","nameSynonyms":"","latinName":"Silybium marianum","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EMeryemana Dikeni (Silybium marianum) karaci\u011ferin en iyi dostu ve yan etkisi yok denecek kadar az olan bir bitkidir.\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EMeryemana Dikeni\u0026rsquo;ne (Silybium marianum) halk aras\u0131nda deve dikeni, akk\u0131z, deve kengeri, kengel, kangal, s\u0026uuml;tl\u0026uuml; kengel, uslu kenger, \u015fevk\u0026uuml;lmeryem, m\u0026uuml;barek diken, s\u0026uuml;t dikeni, yabani enginar ve k\u0131bbun, gibi isimler verilmi\u015ftir. Ancak, Cynara, Onopordum, Carduus, Cnicus gibi cinslere dahil t\u0026uuml;rler ile di\u011fer baz\u0131 dikenli t\u0026uuml;rlere de bu isimler; \u0026ouml;zellikle yayg\u0131n olarak kullan\u0131lan deve dikeni ismi verildi\u011finden yan\u0131lmalara sebep olabilir; dikkatli olmak gerekir.\u003Cbr \/\u003EDikenli bitkiler hayvanlar taraf\u0131ndan pek yenmez ancak, e\u015fek ve deve bundan istisna olup, bu bitkileri severek yerler. Anadolu\u0026rsquo;da halk aras\u0131nda eskiden bu hayvanlar\u0131n binek hayvan\u0131 olarak yayg\u0131n kullan\u0131ld\u0131\u011f\u0131 yerlerde birbiriyle hi\u0026ccedil;bir akrabal\u0131\u011f\u0131 olmayan y\u0026uuml;zden fazla bitki\u0026nbsp;\u0026nbsp; \u0026lsquo;deve dikeni\u0026rsquo;\u0026nbsp; veya \u0026rsquo;e\u015fek dikeni\u0026rsquo; olarak adland\u0131r\u0131lm\u0131\u015f ve g\u0026uuml;n\u0026uuml;m\u0026uuml;ze kadar kullan\u0131lagelmi\u015ftir.\u0026nbsp; Bitkiyi Latincesi ile sormak veya meryemana dikeni ismini kullanmak bu gibi kar\u0131\u015f\u0131kl\u0131klar\u0131 \u0026ouml;nemli \u0026ouml;l\u0026ccedil;\u0026uuml;de \u0026ouml;nler.\u003C\/p\u003E","slug":"meryem-dikeni","images":[{"id":23772,"image":"http:\/\/www.maltawildplants.com\/ASTR\/Pics\/SLBMA\/Silybum_marianum_[IMG_0873].jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/3a\/3a7\/3a75eb80-5d7b-49a8-9e03-fd12f94eb961.jpg"},{"id":23773,"image":"http:\/\/www.vigorous-tech.com\/d\/pic\/milk-thistle-flower.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b1\/b15\/b1510471-1318-4f48-a8c3-8aeda307ec1f.jpg"},{"id":23774,"image":"http:\/\/www.maltawildplants.com\/ASTR\/Pics\/SLBMA\/Silybum_marianum_[IMG_4301].jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e3\/e3c\/e3ce4a57-4fba-4881-a780-11ac5f1621ed.jpg"},{"id":61995,"image":"http:\/\/www.discoverlife.org\/IM\/I_SBZ\/0000\/320\/Silybum_marianum,I_SBZ15.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/75\/75f\/75fb1516-445e-4e4b-a700-5480b78ecace.jpg"},{"id":61996,"image":"https:\/\/davisla2.files.wordpress.com\/2012\/05\/silybum-marianum.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f9\/f93\/f93350d2-f5d6-4837-a7ab-080ea12c3c2a.jpg"}]},{"id":6122,"name":"Meryem dikeni, Kangal","nameSynonyms":"","latinName":"Silybum marianum","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EDi\u011fer isimleri:\u003C\/strong\u003E T\u0026uuml;rk\u0026ccedil;e: Kangal\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003E \u0026Ccedil;evre \u0130stekleri:\u003C\/strong\u003E I\u015f\u0131\u011f\u0131 sever. Anavatan\u0131 Akdeniz \u0026uuml;lkeleridir. Orta Avrupa\u0026rsquo;da s\u0026uuml;s bitkisi olarak yeti\u015ftirilir. \u0026Ccedil;ukurova b\u0026ouml;lgesinde bu\u011fdayda bulunmu\u015ftur.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EMorfolojisi\u003C\/strong\u003E: Tek y\u0131ll\u0131kt\u0131r, k\u0131\u015f\u0131 ye\u015fil olarak ge\u0026ccedil;irebilir. Boyu 1,5 m\u0026rsquo;ye kadar ula\u015fabilir. Sap dik ve dall\u0131d\u0131r. Yapraklar parlak ye\u015fil olup uzun elips \u015feklindedir. Orta yapraklar par\u0026ccedil;al\u0131d\u0131r. \u0026Ccedil;i\u0026ccedil;ekler erguvan \u015feklinde olup, \u0026ccedil;i\u0026ccedil;ek tablalar\u0131 a\u015fa\u011f\u0131ya do\u011fru e\u011fiktir. Meyve uzun yumurta \u015feklindedir\u003C\/p\u003E","slug":"meryem-dikeni-kangal","images":[{"id":29111,"image":"http:\/\/www.maltawildplants.com\/ASTR\/Pics\/SLBMA\/Silybum_marianum_[IMG_0873].jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/7d\/7d0\/7d0027ff-f330-49a9-8053-fc0d4bc1b6c6.jpg"},{"id":29113,"image":"http:\/\/botanyphoto.botanicalgarden.ubc.ca\/silybum_marianum1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/32\/328\/3283fd53-8db9-41a5-97dd-df92ea3fdb5b.jpg"},{"id":29114,"image":"http:\/\/www.maltawildplants.com\/ASTR\/Pics\/SLBMA\/Silybum_marianum_[IMG_4301].jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/80\/80b\/80ba7dfb-ad28-4423-bfd6-20e7d090052a.jpg"},{"id":29117,"image":"http:\/\/g01.a.alicdn.com\/kf\/HTB1cnekKVXXXXbfXXXXq6xXFXXXo\/Milk-Thistle-Extract-Powder-10-1-Natural-Herb-Silybum-Marianum-Liver-Health-Care-Dietary-Supplements-Silymarin.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/96\/96a\/96aeafc2-00c0-42b7-8536-27bfdc0eba77.jpg"},{"id":56607,"image":"https:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Asteraceae\/silybum-marianum-ha-kmorse.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/03\/03c\/03c96463-6c78-4cc0-9dc0-cfc876a4fdca.jpg"}]},{"id":7107,"name":"Me\u015fe","nameSynonyms":"","latinName":"Quercus spp.","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EMe\u015fe, kay\u0131ngiller (Fagaceae) familyas\u0131n\u0131n Quercus cinsinden 400 kadar t\u0026uuml;r\u0026uuml; aras\u0131nda yaz-k\u0131\u015f yapraklar\u0131n\u0131 d\u0026ouml;kmeyenleri de bulunan, kerestesi dayan\u0131kl\u0131 orman a\u011fa\u0026ccedil;lar\u0131n\u0131n ortak ad\u0131.\u003Cbr \/\u003ED\u0026uuml;nya \u0026uuml;zerinde geni\u015f bir yay\u0131l\u0131\u015f sahas\u0131 vard\u0131r. Anavatan\u0131 Anadolu, Irak, \u0130ran, Suriye, L\u0026uuml;bnan, Afganistan, Pakistan ve Yunanistan\u0026rsquo;d\u0131r.\u003Cbr \/\u003E25 m. boya ve 2 m. g\u0026ouml;vde \u0026ccedil;ap\u0131na eri\u015febilen geni\u015f tepeli a\u011fa\u0026ccedil;lardan, 3\u0026ndash;5 m. boya sahip \u0026ccedil;al\u0131lara kadar de\u011fi\u015fen t\u0026uuml;rleri vard\u0131r. Bu bitkilerin g\u0026ouml;vdeleri d\u0026uuml;zg\u0026uuml;n, kabuk \u0026ouml;nceleri d\u0026uuml;zg\u0026uuml;n, sonralar\u0131 kal\u0131n ve y\u0131rt\u0131lm\u0131\u015f durumda olup, esmer renktedir. K\u0026ouml;kleri yanlara ve derinlere \u0026ccedil;ok gider. Yapraklar\u0131 da formlar\u0131 gibi de\u011fi\u015fkenlik g\u0026ouml;sterebilir, loplu, di\u015fli ya da d\u0026uuml;z kenarl\u0131d\u0131r. \u0022Palamut\u0022 ad\u0131 verilen silindirik meyveleri bir kadeh i\u0026ccedil;inde yer al\u0131r. Baz\u0131 t\u0026uuml;rlerinin palamudu b\u0026uuml;y\u0026uuml;k ve t\u0131rnakl\u0131 olur.\u003Cbr \/\u003ETanen bak\u0131m\u0131ndan zengin olan bu t\u0026uuml;r palamudun \u015f\u0131ras\u0131 sepicilikte ve boya sanayiinde kullan\u0131l\u0131r. \u0130\u0026ccedil;inde pelit denilen tohumu vard\u0131r. Pelit doku bak\u0131m\u0131ndan kestaneye benzer. Ancak, tad\u0131 ac\u0131 oldu\u011fu i\u0026ccedil;in hayvan yemi olarak de\u011ferlendirilir. Me\u015fe, alakarga ve sincab\u0131n k\u0131\u015f\u0131n yemek i\u0026ccedil;in topra\u011fa g\u0026ouml;md\u0026uuml;\u011f\u0026uuml; ya da kendili\u011finden topra\u011fa kar\u0131\u015fan pelitlerden \u0026uuml;rer.\u003C\/p\u003E","slug":"mese","images":[{"id":18186,"image":"http:\/\/www.integrativebotanical.com\/wp-content\/uploads\/2014\/10\/Quercus_robur_002.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/61\/614\/614e999d-1f58-4673-b357-115b4a192673.jpg"},{"id":18189,"image":"http:\/\/1.bp.blogspot.com\/-Jc6k976LTA4\/UqcM7uf6FmI\/AAAAAAAAdOk\/JsMgvAUhg14\/s1600\/pedonculate_oak1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/9f\/9fa\/9fa053cc-edc9-44fb-9ee7-293fad7642d6.jpg"},{"id":61997,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/0\/02\/Eiche_bei_Sch%C3%B6nderling%2C_2.jpg\/250px-Eiche_bei_Sch%C3%B6nderling%2C_2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e4\/e45\/e45c5d6b-a82f-4e72-9f30-8253a3ff5e1d.jpg"},{"id":61998,"image":"http:\/\/www.illinoiswildflowers.info\/trees\/photos\/dwf_chinkapin1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/ff\/ffb\/ffb0f6dd-5559-427f-bbd7-8f280797d05e.jpg"},{"id":62000,"image":"http:\/\/gallery.nen.gov.uk\/assets\/0509\/0000\/0055\/oak0006_mid.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/78\/78a\/78a9d658-0138-437a-8e6c-3a7b862c5a29.jpg"}]},{"id":7106,"name":"Meyan k\u00f6k\u00fc","nameSynonyms":"","latinName":"Glycrrhiza spp.","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EFasulyegillerden\u003C\/strong\u003E, tatl\u0131 olan toprakalt\u0131 b\u0026ouml;l\u0026uuml;mleri hekimlikte ve serinletici i\u0026ccedil;kilerin yap\u0131m\u0131nda kullan\u0131lan, \u0026ccedil;ok y\u0131ll\u0131k otsu bir bitki (glycyrrhiza glabra)\u003Cbr \/\u003E\u003Cbr \/\u003E\u003C\/p\u003E","slug":"meyan-koku","images":[{"id":62001,"image":"https:\/\/ae01.alicdn.com\/kf\/HTB1FK3IHFXXXXXYXpXXq6xXFXXX2\/Chinese-Heirloom-Glycyrrhiza-Glabra-Liquorice-Medicinal-Plant-Seeds-Original-Pack-5-Seeds-Pack-Rare-Herbs.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/59\/59b\/59b9d1bf-cb11-40ad-84d9-0c7b2c8a05b0.jpg"},{"id":62002,"image":"http:\/\/phytoimages.siu.edu\/users\/paraman1\/10_2_07_7\/OctSlideScans5\/14_10.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/26\/26b\/26b8a678-51fb-44b9-85ee-a3af09258a17.jpg"},{"id":62003,"image":"http:\/\/storage.googleapis.com\/powop-assets\/kew_profiles\/KPPCONT_060719_fullsize.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e7\/e78\/e78b82ba-b498-4e99-a082-f59dd3466724.jpg"},{"id":62004,"image":"http:\/\/storage.googleapis.com\/powop-assets\/kew_profiles\/Glycyrrhiza_glabra_flowers1_main_web_2015_fullsize.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/78\/786\/786acb10-064e-4bb9-9044-f70901ab6959.jpg"},{"id":62006,"image":"https:\/\/s-media-cache-ak0.pinimg.com\/originals\/b8\/c0\/70\/b8c0706e6341cda32b4d6e6f36fbab4a.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/bc\/bcc\/bcc094ad-aa09-4ba7-87a0-fd9976a25eff.jpg"},{"id":62007,"image":"https:\/\/i2.wp.com\/www.realnatural.org\/wp-content\/uploads\/2014\/04\/licorice-nature-and.jpg?resize=320%2C213\u0026ssl=1","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/62\/623\/623661d8-5353-4361-b863-fbfbf662502c.jpg"}]},{"id":10314,"name":"Mor malkomya","nameSynonyms":"","latinName":"Malcolmia crenulata","latinNameSynonyms":"Malkomia cremulaia","description":"\u003Cp\u003E\u003Cspan lang=\u0022IT\u0022\u003EBilgiler yak\u0131nda kullan\u0131ma sunulacakt\u0131r!\u0026nbsp; \u0026nbsp;\u0026nbsp;\u003C\/span\u003E\u003C\/p\u003E","slug":"mor-malkomya","images":[{"id":69791,"image":"http:\/\/www.kalanit.org.il\/wp-content\/uploads\/2015\/01\/PICT0245-Malcolmia-crenulata-from-rimonim-junction.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/43\/431\/4315019a-b7c0-4c67-8a47-6221389ac62c.jpg"},{"id":69792,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/9\/9f\/Malcolmia_crenulata.jpg\/729px-Malcolmia_crenulata.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/fd\/fdb\/fdb753c1-91c9-4b28-b4bc-c6d091e03e89.jpg"},{"id":69795,"image":"http:\/\/floralegacy.s3.amazonaws.com\/files2\/126\/12610-753x1200.jpeg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/63\/639\/639c546c-ff1d-461d-b9ad-7f8cc240280e.jpg"},{"id":69797,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/6\/64\/Malcolmia_crenulata_8.jpg\/1277px-Malcolmia_crenulata_8.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/94\/949\/9497ecff-c78a-40b4-81cb-f13284d93f66.jpg"},{"id":69798,"image":"http:\/\/floralegacy.s3.amazonaws.com\/files2\/323\/32332-890x1200.jpeg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/59\/598\/5980ca33-20b0-44f9-91c8-3d56d4fb4339.jpg"},{"id":69802,"image":"http:\/\/floralegacy.s3.amazonaws.com\/files2\/228\/22896.jpeg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/0f\/0fe\/0fe4ac59-7933-43bf-8e86-620f6653bb2f.jpg"}]},{"id":6100,"name":"Muhabbet \u00e7i\u00e7e\u011fi","nameSynonyms":"","latinName":"Reseda lutea","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EBilgiler yak\u0131nda kullan\u0131ma sunulacakt\u0131r!\u003C\/p\u003E","slug":"muhabbet-cicegi","images":[{"id":21681,"image":"http:\/\/www.carolscornwall.com\/Plants%20Lichens%20and%20Fungi\/Plant-Reseda%20lutea20-06-09.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/1f\/1fb\/1fb4e57f-7f42-477d-ba26-27c47e965017.jpg"},{"id":21682,"image":"http:\/\/nargil.ir\/plant\/images\/pic\/747\/Reseda%20Lutea283.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/55\/551\/5514bc43-641c-4a75-ade3-a9903af9cf64.jpg"},{"id":21684,"image":"http:\/\/nargil.ir\/plant\/images\/pic\/747\/Reseda%20Lutea381.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/6d\/6dc\/6dccffd4-3119-4505-98c6-a8790b9ebf73.jpg"},{"id":21685,"image":"http:\/\/www.apatita.com\/herbario\/Resedaceae\/large\/Reseda_lutea_subsp_lutea_5.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/4d\/4d3\/4d311fae-5100-4d0e-bf2a-df12c62bae18.jpg"},{"id":21687,"image":"http:\/\/agroscience.com.ua\/sites\/default\/files\/herba\/Resedalutea4.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/6c\/6c1\/6c14c7a6-6ac3-4d57-bfe8-ccd5a81899ad.jpg"}]},{"id":7059,"name":"M\u00fcrd\u00fcm\u00fck","nameSynonyms":"","latinName":"Lathyrus spp","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EM\u0026uuml;rd\u0026uuml;m\u0026uuml;k\u003C\/strong\u003E, baklagiller (Fabaceae) familyas\u0131ndan Lathyrus cinsini olu\u015fturan ho\u015f kokulu, t\u0131rman\u0131c\u0131 ve kolay yeti\u015fen bitki t\u0026uuml;rlerini ortak ad\u0131. Eskiden ismi \u0026ldquo;Nazende\u0026rdquo; diye bilinirdi.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EYeti\u015ftirme\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003ERengarenk \u0026ccedil;i\u0026ccedil;ekleri hem bah\u0026ccedil;ede \u0026ccedil;ok ho\u015f g\u0026ouml;r\u0026uuml;n\u0026uuml;r, hem de vazo \u0026ccedil;i\u0026ccedil;e\u011fi olarak elveri\u015flidir. Bah\u0026ccedil;ede bol g\u0026uuml;ne\u015f alan bir yer derince kaz\u0131l\u0131p, g\u0026uuml;brelenir. Ekim ay\u0131nda 50 cm. arayla k\u0026uuml;\u0026ccedil;\u0026uuml;k \u0026ccedil;ukurlar a\u0026ccedil;\u0131l\u0131r. Bezelyeler \u0026ccedil;ukurlara 3\u0026rsquo;er adet ekilir. \u0130lkbaharda fideler uzamaya ba\u015flamadan, her \u0026ccedil;ukurun yan\u0131na ince \u0026ccedil;ubuk veya \u0026ccedil;al\u0131lar dikilir. Bunlara sar\u0131lan bezelyeler 1,5 metre uzar. Solmu\u015f \u0026ccedil;i\u0026ccedil;ekler d\u0026uuml;zenli temizlenirse \u0026ccedil;i\u0026ccedil;ek a\u0026ccedil;ma mevsimi uzar. Ertesi y\u0131l i\u0026ccedil;in bir miktar tohum b\u0131rak\u0131l\u0131r. Bodur cinsleri saks\u0131da yeti\u015ftirilir. \u0026Ccedil;i\u0026ccedil;ek zaman\u0131 bolca sulan\u0131r.\u003C\/p\u003E","slug":"murdumuk","images":[{"id":20342,"image":"http:\/\/www.christopherhobbs.com\/wp-website\/wp-content\/uploads\/2016\/05\/2016-03-13-12.44.58.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/6a\/6a5\/6a59169d-2c32-4e1a-8428-a47639199615.jpg"},{"id":20344,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/a\/a0\/Lathyrus_odoratus_009_ubt.jpeg\/816px-Lathyrus_odoratus_009_ubt.jpeg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/4a\/4a4\/4a43589e-25d8-4db0-a33c-772539e0e1c9.jpg"},{"id":20345,"image":"http:\/\/climbers.lsa.umich.edu\/wp-content\/uploads\/2013\/07\/lathyrus-odoratus59915.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e1\/e18\/e18cdf7d-9301-4848-bd3f-98d4f7d76c2e.jpg"},{"id":20346,"image":"http:\/\/climbers.lsa.umich.edu\/wp-content\/uploads\/2013\/07\/Lathyrus_sylvestris_e9c9399a.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/06\/067\/0676ce83-253e-487d-9b85-86b218fc5274.jpg"},{"id":20347,"image":"http:\/\/www.christopherhobbs.com\/wp-website\/wp-content\/uploads\/2016\/05\/2016-04-11-14.49.26.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a7\/a7a\/a7a9ff00-0b59-4430-8491-9cefcf63ce53.jpg"},{"id":20348,"image":"http:\/\/www.horsedvm.com\/assets\/img\/images\/toxic\/l_odoratus.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/38\/382\/3822e3fd-a1c9-4e5d-b66e-1864d43ae1f3.jpg"}]},{"id":7434,"name":"M\u00fcrver otu","nameSynonyms":"","latinName":"Sambucus ebulus","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EM\u0026uuml;rver\u003C\/strong\u003E (\u003Cem\u003ESambucus sp\u003C\/em\u003E.), Dipsacales tak\u0131m\u0131,\u003Cem\u003ECaprifoliaceae\u003C\/em\u003E\u0026nbsp;familyas\u0131n\u0131n bir \u0026uuml;yesidir.\u003Cbr \/\u003EM\u0026uuml;rver (Sambucus sp.), han\u0131meligiller (Caprifoliaceae ) ailesindendir. \u0026Uuml;lkemizde m\u0026uuml;rver, \u0026nbsp; kara m\u0026uuml;rver, \u0026nbsp; melesir, \u0026nbsp; m\u0131ndar a\u011f, \u0026nbsp; mindira\u0026ccedil;, \u0026nbsp; patlak, \u0026nbsp; patlanga\u0026ccedil;, \u0026nbsp; patlang\u0131\u0026ccedil;, \u0026nbsp; patlangoz, \u0026nbsp; telligelin, sultanotu, yivdim, \u015fahmelekotu, patlanku\u0026ccedil;, \u0026nbsp; patlavu\u0026ccedil;, \u0026nbsp; patlayak, \u0026nbsp; \u015fi\u015fni, \u0026nbsp; yalangoz, \u0026nbsp; yalankoz isimleriyle de bilinir. Latince ad\u0131 olan Sambucus, Yunanca fl\u0026uuml;t anlam\u0131ndaki \u0026ldquo;sambuke\u0026rdquo; kelimesinden gelmektedir. Etnobotanik derleme \u0026ccedil;al\u0131\u015fmalar\u0131m\u0131zda m\u0026uuml;rver bitkisinin g\u0026ouml;vdesinin i\u0026ccedil;inin bo\u015f olmas\u0131 sebebiyle \u0026uuml;flemeli \u0026ccedil;alg\u0131 olarak kullan\u0131ld\u0131\u011f\u0131n\u0131 kaydetmi\u015ftik. \u003Cbr \/\u003ED\u0026uuml;nyada 12 cins ve 12 cinse ait 40 t\u0026uuml;rle temsil edilmektedir. Avrupa ve Kuzey Amerika\u0026rsquo;da\u0026nbsp;\u003Cem\u003E\u0026nbsp;\u003C\/em\u003Eyayg\u0131n olarak ve ayr\u0131ca Asya, Avrupa, Kuzey Afrika ve Hindistan\u0026rsquo;\u0131n Bat\u0131s\u0131\u0026rsquo;nda da bu t\u0026uuml;rlerin yeti\u015fti\u011fi bildirilmi\u015ftir. G\u0026uuml;ney yar\u0131mk\u0026uuml;rede \u0026ccedil;o\u011funlukla Avustralya ve G\u0026uuml;ney Amerika \u0026uuml;lkelerinde yeti\u015fir.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003E\u003Cem\u003ESambucus\u003C\/em\u003E\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;t\u0026uuml;rleri otsu bitkiler olup \u0026ouml;z k\u0131sm\u0131 geni\u015f a\u011fa\u0026ccedil; ve \u0026ccedil;al\u0131 grubudur. Yapraklar\u0131 imperipennat, kar\u015f\u0131l\u0131kl\u0131 foliollerin kenar\u0131 serrat di\u015fli, stipula var veya yoktur. \u0026Ccedil;i\u0026ccedil;ek \u0026ccedil;ok say\u0131da, k\u0026uuml;\u0026ccedil;\u0026uuml;k beyaz \u0026ccedil;i\u0026ccedil;ekler ta\u015f\u0131yan umbella ve panikula durumlar\u0131nda, genellikle 5\u0026rsquo;li par\u0026ccedil;alar halinde; kaliks k\u0131sa boru g\u0026ouml;r\u0026uuml;n\u0026uuml;\u015f\u0026uuml;nde, 5 sepalden meydana gelmi\u015f; korolla d\u0026uuml;zenli, tabak gibi yay\u0131lm\u0131\u015f, tek bir eksen etraf\u0131nda yerle\u015fmi\u015f,\u0026nbsp; 5 loplu; stamenler 5, petallerle alternan dizilmi\u015f, stigma 3-5 lokuluslu, her g\u0026ouml;zde bir tohum bulunur ve meyve drupad\u0131r.\u003C\/p\u003E","slug":"murver-otu","images":[{"id":6289,"image":"http:\/\/www.about-garden.com\/images_forum\/gallery\/1332\/12480-sambucus-ebulus.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/de\/de3\/de39398d-333f-4c41-a42d-3de53e072fa1.jpg"},{"id":6291,"image":"http:\/\/www.apatita.com\/herbario\/Adoxaceae\/large\/Sambucus_ebulus_1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/ba\/ba6\/ba6797f6-abf0-4244-9ed7-e17d590ebe32.jpg"},{"id":6293,"image":"http:\/\/luirig.altervista.org\/cpm\/albums\/bot-units85\/sambucus-ebulus32450.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/97\/97d\/97d4a7d6-63da-4808-987f-a9b1719b421c.jpg"},{"id":62010,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/0\/03\/Sambucus_ebulus_20090827_172840_Akamailu0003_43p3544N_2p9990W_r.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/51\/517\/51743950-45c5-4b35-81bf-a8eb0af5d1a6.jpg"},{"id":62012,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/5\/56\/Sambucus_ebulus_20110820_123542_Getxo_43p346556N_2p989278W_r.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c3\/c3b\/c3b095d3-922d-401a-9db8-9a5cee9afb93.jpg"},{"id":62013,"image":"http:\/\/www.agroatlas.ru\/content\/related\/Sambucus_ebulus\/Sambucus_ebulus.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/6f\/6f8\/6f8b9102-865b-4ae6-95ce-3349f3ffc2d8.jpg"}]},{"id":11394,"name":"Nazik \u015fahtere","nameSynonyms":"","latinName":"Fumaria parviflora","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cspan lang=\u0022IT\u0022\u003EBilgiler yak\u0131nda kullan\u0131ma sunulacakt\u0131r!\u003C\/span\u003E\u003C\/p\u003E","slug":"nazik-sahtere","images":[{"id":8886,"image":"http:\/\/www.conabio.gob.mx\/malezasdemexico\/fumariaceae\/fumaria-parviflora\/imagenes\/inflorescencia.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/71\/718\/718adde7-5a85-4c93-b5da-c9ca5218b26f.jpg"},{"id":8887,"image":"http:\/\/flora.of.turkey.pagesperso-orange.fr\/Fumariaparviflora.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/cf\/cf3\/cf3d16ce-df06-4dcf-8862-2e606a87ae74.jpg"},{"id":8888,"image":"http:\/\/luirig.altervista.org\/cpm\/albums\/bot-063\/fumaria-parviflora5.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f7\/f7b\/f7bda8cd-de8c-4fe1-bb08-076e74dcb76e.jpg"},{"id":8889,"image":"http:\/\/www.floravascular.com\/data_almacen\/Fumaria\/Fumaria%20parviflora_000529_JVR_4_6_800px.jpg?KeepThis=true\u0026TB_iframe=true\u0026height=600\u0026width=550","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/43\/435\/4352341c-6ac7-47a0-8938-b35b398f5198.jpg"},{"id":8890,"image":"http:\/\/www.apatita.com\/herbario\/Papaveraceae\/large\/Fumaria_parviflora_1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/ab\/abf\/abfda59f-4d80-49bc-b921-5d7556121da2.jpg"}]},{"id":11385,"name":"Nes\u015fiya","nameSynonyms":"Nesliya","latinName":"Neslia sp.","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cspan lang=\u0022IT\u0022\u003EBilgiler yak\u0131nda kullan\u0131ma sunulacakt\u0131r!\u003C\/span\u003E\u003C\/p\u003E","slug":"nessiya","images":[{"id":62015,"image":"http:\/\/www.agrobestgrup.com\/images\/icerik\/yabani%20__ivit%20otu.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/aa\/aa1\/aa1a398a-6cba-415b-af73-6321eed37563.jpg"},{"id":62016,"image":"https:\/\/api.tela-botanica.org\/img:000011039CRS.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/12\/126\/126b7650-61d3-4161-a4fd-373671151cb3.jpg"},{"id":62017,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/a\/af\/Neslia_paniculata_eF.jpg\/240px-Neslia_paniculata_eF.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/1a\/1ad\/1addaf93-b31e-49b2-b3dd-8c02d4e35b88.jpg"},{"id":62018,"image":"http:\/\/l7.alamy.com\/zooms\/483d247acdd64ce4ac28ee7cac5ffafa\/ball-mustard-neslia-paniculata-brassicaceae-cruciferae-bmgfcp.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/1c\/1cf\/1cff9b83-046a-4fad-899e-9d988ae14bcf.jpg"},{"id":62019,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/a\/af\/Neslia_paniculata_eF.jpg\/220px-Neslia_paniculata_eF.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/fa\/fa7\/fa78c067-e4aa-4cdc-8cfb-8a17e9258e35.jpg"}]},{"id":7105,"name":"\u00d6k\u00fcz \u00e7an\u0131","nameSynonyms":"","latinName":"Ononis spinosa","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EBilgiler yak\u0131nda kullan\u0131ma sunulacakt\u0131r!\u003C\/p\u003E","slug":"okuz-cani","images":[{"id":23274,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/1\/1e\/Ononis_spinosa_2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/28\/28b\/28bcaa21-34c0-4ade-a09e-804922e9215b.jpg"},{"id":23275,"image":"http:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/f\/fe\/Ononis_spinosa_ENBLA01.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d3\/d3d\/d3da9fd1-f9fd-4fad-898e-49be8043c000.jpg"},{"id":23280,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/6\/6f\/Ononis_spinosa_ENBLA09.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/5b\/5b4\/5b47fa1f-bc68-4448-9262-1564d4dab044.jpg"},{"id":23281,"image":"http:\/\/www.freenatureimages.eu\/plants\/Flora%20O-R\/Ononis%20spinosa,%20Spiny%20Restharrow\/slides\/Ononis%20spinosa%205,%20Kattendoorn,%20Saxifraga-Rutger%20Barendse.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b6\/b6c\/b6ca2c9a-e866-467b-aad3-6709f07a51f1.jpg"},{"id":23282,"image":"http:\/\/dryades.units.it\/dryades\/plants\/foto\/TS155480.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/36\/36c\/36c620e3-19fc-4336-a510-909f23993d30.jpg"}]},{"id":5528,"name":"Ortanca sinir otu","nameSynonyms":"","latinName":"Plantago media","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EDi\u011fer \u0130simleri :\u003C\/strong\u003E Yara otu , \u0026Ccedil;\u0131ban otu, Pi\u015fik otu, Ayak otu, Plantago lanceolata\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EBotanik Bilgi :\u003C\/strong\u003E Sivri Sinirli ot 10-50 cm boyunda \u0026ccedil;ok y\u0131ll\u0131k, k\u0026ouml;kleri sa\u0026ccedil;ak \u015feklinde ve dikine y\u0026uuml;kselen bir bitkidir. Yapraklar m\u0131zrak \u015feklinde, kenarlar\u0131 b\u0026uuml;t\u0026uuml;n, ucu sivri, hafif t\u0026uuml;yl\u0026uuml;, ba\u015ftan uca do\u011fru 5-9adet ana damardan olu\u015fur, koyu ye\u015fil renkli yapraklard\u0131r. \u0026Ccedil;i\u0026ccedil;ekleri bir sap \u0026uuml;zerinde bir silindir veya k\u0026uuml;re \u015feklinde \u0026ccedil;i\u0026ccedil;ek demeti bulunur. Meyveleri 3-4mm b\u0026uuml;y\u0026uuml;kl\u0026uuml;\u011f\u0026uuml;nde yumurta \u015feklinde i\u0026ccedil;inde iki adet tohumlar\u0131 bulunur ve tohumlar\u0131 uzunca ve de siyah\u0131ms\u0131 renktedir.B\u0026uuml;y\u0026uuml;k Sinirli otun fark\u0131 yapraklar\u0131n\u0131n geni\u015f olmas\u0131d\u0131r, takriben 8-12cm uzunlu\u011funda,5-9cm eninde yumurta \u015feklinde kenarlar\u0131 hafif dalgal\u0131d\u0131r.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EYeti\u015ftirildi\u011fi Yerler :\u003C\/strong\u003E Hemen her yerde yeti\u015fen sinirli ot, tohumlar\u0131 ile \u0026ccedil;o\u011fal\u0131r.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003EToplanmas\u0131 - Saklanmas\u0131 : Sinirli otun yapraklar\u0131, \u0026ouml;zellikle taze yapraklar\u0131 ezilmeden May\u0131s\u0026rsquo;tan Ekim\u0026rsquo;e kadar toplan\u0131r, haval\u0131, kuru yerlerde kurutulur. Nemlenmeyecek bir yerde kurutulur.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EBilinen Bile\u015fimi :\u003C\/strong\u003E Ac\u0131 maddeler, demir, fosforik asid, aucibin, kire\u0026ccedil;, klorofil, k\u0026uuml;k\u0026uuml;rt, labenzim, saponin, s\u0026uuml;m\u0026uuml;ks\u0026uuml; madde, \u015feker, tanen, A ve C vitaminleri.\u003C\/p\u003E","slug":"ortanca-sinir-otu","images":[{"id":7302,"image":"http:\/\/www.henriettes-herb.com\/files\/images\/photos\/p\/pl\/d05_7070_plantago-media.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/8f\/8fc\/8fca67e6-d75c-479b-beed-d47043d5200d.jpg"},{"id":7306,"image":"http:\/\/www.naturalmedicinalherbs.net\/pictures\/wendys\/plantago-media=hoary-plantain.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/30\/30c\/30cc6c4a-37de-429a-a71a-90caff684113.jpg"},{"id":7307,"image":"http:\/\/www.plantsystematics.org\/users\/suneholt\/8_10_13_s\/0040xx.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a5\/a56\/a562610a-cd89-4c4c-99c9-9c3c87b34aca.jpg"},{"id":7308,"image":"http:\/\/www.thewildflowersociety.com\/wfs_diary\/wfs_diary_images_large\/plantago_media_hoary_plantain_close_large.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/62\/623\/623b24d9-4458-4618-b5c8-a472ab966aba.jpg"},{"id":7310,"image":"http:\/\/luirig.altervista.org\/cpm\/albums\/bot-063\/plantago-media327.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/7d\/7da\/7da58d60-9801-4c28-815c-8fb181cec52f.jpg"}]},{"id":15956,"name":"Pamukluk","nameSynonyms":"","latinName":"Picnomon acarna","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cspan lang=\u0022IT\u0022\u003EBilgiler yak\u0131nda kullan\u0131ma sunulacakt\u0131r!\u003C\/span\u003E\u003C\/p\u003E","slug":"pamukluk","images":[{"id":14588,"image":"http:\/\/www.southeastweeds.org.au\/system\/files\/f8\/f10\/o593\/\/Picnomon_acarna_01_Jean%20Tosti.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b1\/b13\/b1378c7d-9f5c-4a6f-87dc-a5d4aeb30b79.jpg"},{"id":14589,"image":"http:\/\/www.apatita.com\/herbario\/Asteraceae\/large\/Picnomon_acarna_4.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/4a\/4af\/4af96cb7-459f-41c3-9ca0-82eaee6ead41.jpg"},{"id":14590,"image":"http:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/b\/be\/Picnomon_acarna_Plant_CampodeCalatrava.jpg\/640px-Picnomon_acarna_Plant_CampodeCalatrava.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/bb\/bba\/bba9e23d-0c84-425e-81cd-414ed8073340.jpg"},{"id":14591,"image":"http:\/\/www.apatita.com\/herbario\/Asteraceae\/large\/Picnomon_acarna_1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/1f\/1fa\/1fac764a-f2b9-4f86-93e3-cacfe4d37f28.jpg"},{"id":14592,"image":"http:\/\/orchid-nord.com\/Flore-Rhodes\/Asteraceae\/Picnomon%20acarna\/Picnomon-acarna.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/8c\/8c0\/8c03e4b8-9395-4f7a-b256-1e54527d847c.jpg"},{"id":14594,"image":"http:\/\/www.apatita.com\/herbario\/Asteraceae\/large\/Picnomon_acarna_2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c8\/c8d\/c8dcb32c-14bc-4a02-b399-53120255fcfc.jpg"}]},{"id":11365,"name":"Parmakl\u0131 yav\u015fan otu","nameSynonyms":"","latinName":"Veronica triphyllos","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cspan class=\u0022Apple-style-span\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EBotanik Bilgi :\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;S\u0131racagiller familyas\u0131ndan, \u0026ccedil;ok y\u0131ll\u0131k bir bitkidir. Yuvarlak sapl\u0131d\u0131r. Bitkinin alt k\u0131s\u0131mlar\u0131 yere yat\u0131k olup yerde bulunan k\u0131s\u0131mlar\u0131 k\u0026ouml;k salarak b\u0026uuml;y\u0026uuml;k bir alana yay\u0131labilir. \u0026Uuml;st k\u0131s\u0131mlar\u0131 dik bir \u015fekilde y\u0026uuml;kselir. Yapraklar\u0131, kenarlar\u0131 kertikli, k\u0131sa sapl\u0131, koyu ye\u015fil renkli ve bir sonraki yaprakla \u0026ccedil;aprazd\u0131r. \u0026Ccedil;i\u0026ccedil;ekleri mavi morumsu veya beyaz renkte olan bir bitkidir. Duvar \u0026ccedil;atlaklar\u0131nda yeti\u015fir. Taze iken kokusuzdur. Kuruduktan sonra g\u0026uuml;zel kokar.\u003C\/span\u003E\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EYeti\u015ftirildi\u011fi Yerler :\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;Asya, Avrupa ve Kuzey Amerika\u0027n\u0131n killi, kire\u0026ccedil;li topraklar\u0131nda ve g\u0026uuml;ne\u015fli yerlerde, ormanlar\u0131n seyrek yerlerinde veya orman kenarlar\u0131nda, yol kenarlar\u0131, \u0026ccedil;imenlikler ve meralarda yeti\u015fir.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EToplanmas\u0131 - Saklanmas\u0131 :\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;May\u0131s\u0027tan Eyl\u0026uuml;l\u0027e kadar toplanarak temizlenir ve kurutulduktan sonra ince k\u0131y\u0131larak \u0026ouml;zel kaplarda muhafaza edilir.\u003C\/p\u003E","slug":"parmakli-yavsan-otu","images":[{"id":15479,"image":"http:\/\/www.naturspaziergang.de\/Pflanzenfotos\/Veronica_triphyllos_1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/09\/098\/098d6b73-a36c-40e2-844e-e56fce6cd04c.jpg"},{"id":15481,"image":"http:\/\/www.naturspaziergang.de\/Pflanzenfotos\/Veronica_triphyllos.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/99\/991\/991700f7-8775-4062-ad81-ff424b8587d0.jpg"},{"id":15482,"image":"http:\/\/www.actaplantarum.org\/galleria_flora\/albums\/Angiospermae\/Plantaginaceae\/Veronica_triphyllos\/Veronica_triphyllos_18375_88032.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d6\/d6a\/d6a77a08-4a6b-4025-97f7-1393d83ba161.jpg"},{"id":15483,"image":"http:\/\/flora.nhm-wien.ac.at\/Bilder-P-Z\/Veronica-triphyllos-2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/1c\/1ce\/1cedcca2-77cb-4265-9472-70178f13491d.jpg"},{"id":15485,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/b\/b9\/Veronica_triphyllos_eF.jpg\/640px-Veronica_triphyllos_eF.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b5\/b5f\/b5f0a5a3-327d-446f-8974-a5bd501ed5e6.jpg"}]},{"id":7062,"name":"Pekmez hardal\u0131","nameSynonyms":"","latinName":"Erysimum repandum","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EBilgiler yak\u0131nda kullan\u0131ma sunulacakt\u0131r!\u003C\/p\u003E","slug":"pekmez-hardali","images":[{"id":29661,"image":"http:\/\/hasbrouck.asu.edu\/imglib\/seinet\/Brassicaceae\/photos\/Erysimum-repandum-FL-web-.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e5\/e56\/e56874f9-a9f7-4d31-8584-5d3058c4befa.jpg"},{"id":29663,"image":"http:\/\/www.biolib.cz\/IMG\/GAL\/123912.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e4\/e4d\/e4dc40a1-ce32-4c3d-8ba0-c77a6e21d674.jpg"},{"id":29665,"image":"http:\/\/science.halleyhosting.com\/nature\/basin\/4petal\/must\/erysimum\/occidentale\/occidentale3a.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/97\/97f\/97f128e3-2140-419c-a26d-e56e88e5969a.jpg"},{"id":29666,"image":"http:\/\/www.americansouthwest.net\/plants\/photographs700\/erysimum-repandum2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/cf\/cf4\/cf400608-4e46-4f00-b28b-dbf97340740e.jpg"},{"id":29668,"image":"http:\/\/science.halleyhosting.com\/nature\/plants\/4petal\/must\/erysimum\/capitatum\/capitatum4a.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/6d\/6db\/6dbdc545-988b-48de-bea2-aa9b308c19a7.jpg"}]},{"id":7057,"name":"Pelemir","nameSynonyms":"Ac\u0131m\u0131k","latinName":"Cephalaria syriaca","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cspan class=\u0022font177\u0022\u003E\u003Cem\u003ECephalaria syriaca\u0026nbsp;\u003C\/em\u003E(L.) Schrader (Dipsacaceae) t\u0026uuml;r\u0026uuml;n\u0026uuml;n olgun mey vakf\u0131d\u0131r. Bu t\u0026uuml;r 1 m kadar y\u0026uuml;kseklikte, bir y\u0131ll\u0131k, g\u0026ouml;vdesi t\u0026uuml;yl\u0026uuml; bir bitkidir. \u0026Ccedil;i\u0026ccedil;ekler mavimsi renkli. Bilhassa Orta Anadoluda tarlalarda \u0026ccedil;ok g\u0026ouml;r\u0026uuml;l\u0026uuml;r.\u003Cbr \/\u003E\u003C\/span\u003EPelemir tohumu protein (% 14-20) ve sabit ya\u011f (% 21-26) ta\u015f\u0131r. Tohumlar Ona Anadolunun baz\u0131 b\u0026ouml;lgelerinde (Kayseri, Erzincan, Diyarbak\u0131r) iyi kaliteli ekmek elde etmek i\u0026ccedil;in, ekmek ununa kar\u0131\u015ft\u0131r\u0131l\u0131r, hayvanlara yem olarak verilir ve ya\u011f elde edilir (2, 3, 4).\u003Cbr \/\u003EPelemir tohumu ya\u011f\u0131 zor kuruyan bir ya\u011fd\u0131r. Bu ya\u011f dericilikte, hayvanlar\u0131 ya\u011flamakta ve bezir ya\u011f\u0131n\u0131n ta\u011f\u015fi\u015finde kullan\u0131l\u0131r.\u003C\/p\u003E","slug":"pelemir","images":[{"id":30059,"image":"http:\/\/www.wildflowers.co.il\/images\/merged\/1638-l-2.jpg?Cephalaria%20syriaca","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/64\/644\/644bdeb2-fe3e-497d-bc7f-486a4860fcf6.jpg"},{"id":62020,"image":"http:\/\/luirig.altervista.org\/cpm\/albums\/bot-002\/cephalaria-squamiflora-subsp_-mediterranea8614.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d5\/d5b\/d5be4417-7cb4-43cf-a74a-3087da596695.jpg"},{"id":62022,"image":"http:\/\/kmoksy.com\/images.html\/macirfloraMelemir.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/72\/72b\/72bcc862-65d7-4ad6-bcbd-99bb63cb9b57.jpg"},{"id":62023,"image":"http:\/\/floralegacy.s3.amazonaws.com\/files2\/137\/13735-786x1200.jpeg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/1e\/1e9\/1e90da52-f0eb-4241-a743-ff507c09dad9.jpg"},{"id":62028,"image":"http:\/\/bonnier.flora-electronica.com\/photos\/Cephalaria%20syriaca%201.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/af\/af5\/af519acd-8e72-4c52-9c23-54b78ccfb2ca.jpg"},{"id":62029,"image":"http:\/\/bonnier.flora-electronica.com\/photos\/Cephalaria%20syriaca%202.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/78\/78c\/78c3f868-1643-466c-8419-61290511956c.jpg"}]},{"id":7075,"name":"Peygamber \u00e7i\u00e7e\u011fi","nameSynonyms":"","latinName":"Centaurea cyanus","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EPeygamber \u0026Ccedil;i\u0026ccedil;e\u011fi (Centaurea cyanus)\u003C\/strong\u003E: Bile\u015fikgiller familyas\u0131ndan; \u0026ouml;zellikle \u0131l\u0131k b\u0026ouml;lgelerdeki tah\u0131l tarlalar\u0131nda yeti\u015fen bir bitkidir.\u0026nbsp;15-60 cm. kadar y\u0026uuml;ksek hafif \u0026ouml;r\u0026uuml;mcek a\u011f\u0131ms\u0131 beyaz\u0131ms\u0131 k\u0131ll\u0131, dall\u0131 ,1 metreye kadar uzayabilen, bir y\u0131ll\u0131k, mavi \u0026ccedil;i\u0026ccedil;ekli, otsu bir bitkidir.\u003Cbr \/\u003EMavi kantaron olarak da bilinir. Anthocyanins, ac\u0131 maddeler, tuzlar, glikozit, sar\u0131 madde, flavonlar ve mavi boya maddesi i\u0026ccedil;erir.\u0026nbsp;Ege ve Akdeniz b\u0026ouml;lgesinde 1000 metre y\u0026uuml;ksekli\u011fe kadar olan yerlerde bolca bulunan bu bitki bah\u0026ccedil;elerde s\u0026uuml;s bitkisi olarak da yeti\u015ftirilir.\u003Cbr \/\u003E\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003Epeygamber \u0026ccedil;i\u0026ccedil;e\u011finin faydalar\u0131\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003E\u0130\u015ftah a\u0026ccedil;\u0131c\u0131d\u0131r. Sindirimi kolayla\u015ft\u0131r\u0131r ve idrar s\u0026ouml;kt\u0026uuml;r\u0026uuml;r. V\u0026uuml;cuda rahatl\u0131k ve ferahl\u0131k verir. B\u0026ouml;breklerdeki kumlar\u0131 d\u0026ouml;kmeye yard\u0131mc\u0131 olur. G\u0026ouml;\u011fs\u0026uuml; yumu\u015fat\u0131c\u0131 etkileri ile \u0026ouml;ks\u0026uuml;r\u0026uuml;k, nefes darl\u0131\u011f\u0131 ve bron\u015fite kar\u015f\u0131 faydal\u0131d\u0131r.\u003Cbr \/\u003EG\u0026ouml;z hastal\u0131klar\u0131na iyi gelir. A\u011fr\u0131 kesici ve ate\u015f d\u0026uuml;\u015f\u0026uuml;r\u0026uuml;c\u0026uuml; etkilere sahiptir. Cilt bozukluklar\u0131, k\u0131zar\u0131kl\u0131k ve ka\u015f\u0131nt\u0131l\u0131 deri hastal\u0131klar\u0131nda faydal\u0131d\u0131r. Kan\u0131 temizleyici \u0026ouml;zelli\u011fi ile v\u0026uuml;cutta biriken zehirli maddelerin v\u0026uuml;cuttan at\u0131lmas\u0131n\u0131 kolayla\u015ft\u0131r\u0131r.\u003Cbr \/\u003E\u0130ltihap giderici etkileri ile ba\u015fta b\u0026ouml;brek ve bo\u011faz iltihab\u0131 olmak \u0026uuml;zere iltihaplar\u0131 gidermeye yard\u0131mc\u0131 olur. Romatizma \u015fikayetlerini azalt\u0131r. Nikrise kar\u015f\u0131 faydal\u0131d\u0131r.\u0026nbsp;V\u0026uuml;cutta biriken zehirli maddelerin at\u0131lmas\u0131na yard\u0131mc\u0131 olur. Fazla miktarda kullan\u0131ld\u0131\u011f\u0131nda kalbe zarar verir.\u003C\/p\u003E","slug":"peygamber-cicegi","images":[{"id":766,"image":"http:\/\/www.gardensonline.com.au\/Uploads\/Plant\/926\/Centaurea-Cyanus-Clump.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/8d\/8dd\/8dda3c95-65f6-4804-a025-74a6e7f7bc6c.jpg"},{"id":768,"image":"http:\/\/www.florelaurentienne.com\/flore\/Groupes\/Spermatophytes\/Angiospermes\/Dicotyles\/103Composees\/images\/Centaurea_cyanus_003_950.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/8d\/8da\/8dac7198-26ea-4cb1-83d7-8eddd4636cb3.jpg"},{"id":54641,"image":"http:\/\/www.gardensonline.com.au\/Uploads\/Plant\/926\/Centaurea-Cyanus7.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/fb\/fb2\/fb28175b-f434-4991-91ec-670586536575.jpg"},{"id":54642,"image":"https:\/\/livelymoo.files.wordpress.com\/2016\/09\/centaurea-cyanus.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/3f\/3f5\/3f5bfdf5-5354-4cc0-b2c8-0a7eef148053.jpg"},{"id":62569,"image":"http:\/\/cues.cfans.umn.edu\/old\/pollinators\/plantspics\/images\/Centaurea%20cyanus%205395004.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/65\/65f\/65f11b96-9d71-41ac-919a-aa52fc65469c.jpg"}]},{"id":3115,"name":"Pire otu","nameSynonyms":"","latinName":"Erigeron canadensis","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EDruglar\u0131:\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;Kanada \u015fifaotu: Erigeronis herba\u003Cbr \/\u003EKanada \u015fifaotunun k\u0026ouml;kleri ve sertle\u015fmi\u015f odunsu alt g\u0026ouml;vdesi hari\u0026ccedil; tamam\u0131 \u0026ccedil;ay, tent\u0026uuml;r ve nat\u0026uuml;rel ila\u0026ccedil; yap\u0131m\u0131nda kulan\u0131l\u0131r.\u0026nbsp;\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EBotanik:\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;Kanada \u015fifaotunun boyu 40-100 aras\u0131nda de\u011fi\u015febilir, bu onun yeti\u015fti\u011fi b\u0026ouml;lgeye g\u0026ouml;re geli\u015fmesindendir. Alt g\u0026ouml;vdesi tek \u0026uuml;st g\u0026ouml;vdesi oldukca s\u0131k \u0026ccedil;atalla\u015f\u0131r. Yapraklar\u0131 m\u0131zrak veya ince bi \u015ferit \u015feklinde ucu sivri kenarlar\u0131 genelikle d\u0026uuml;z, nadiren hafif di\u015fili, \u0026uuml;zeri k\u0131sa t\u0026uuml;yl\u0026uuml; koyu ye\u015fil renkli alt y\u0026uuml;zeyi grimsi ye\u015fil renklidir.\u0026nbsp;\u003Cbr \/\u003E\u003Cbr \/\u003E\u0026Ccedil;i\u0026ccedil;ekleri armut, \u0026ccedil;an veya rahime benzer \u015fekilde \u0026uuml;zeri ye\u015fil pulpul \u015fekilde \u0026ccedil;i\u0026ccedil;e\u011fin etraf\u0131n\u0131 \u0026ouml;rtm\u0026uuml;\u015ft\u0026uuml;r. \u0026Ccedil;an \u015feklindeki \u0026ccedil;i\u0026ccedil;eklerin a\u011f\u0131z k\u0131sm\u0131nda oldukca \u0026ccedil;ok beyaz\u0131ms\u0131 veya mavimsi boru \u015feklinde ve dil \u015feklinde ta\u0026ccedil; ve g\u0026ouml;bek yapraklar\u0131na sahiptir. Meyveleri 1 mm boyunda ucunda f\u0131rca gibi s\u0131k t\u0026uuml;y demetleri bulunur. Bu t\u0026uuml;ylerle hemen her yere da\u011f\u0131l\u0131r ve \u0026ccedil;o\u011fal\u0131r.\u003Cbr \/\u003E\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EHasat zaman\u0131:\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;Hazirandan Eyl\u0026uuml;le kadar yerde 5-10 cm yukar\u0131dan kesilerek demetler yap\u0131l\u0131r ve kurutulur. \u015eayet tent\u0026uuml;r\u0026uuml; yap\u0131lacak ise taze olarak i\u015flenir.\u0026nbsp;\u003Cbr \/\u003E\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EKulan\u0131lmas\u0131:\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u003C\/p\u003E\r\n\u003Col style=\u0022list-style-type: upper-alpha;\u0022\u003E\r\n\u003Cli\u003E\u0026nbsp;\u0026Uuml;niversite kliniklerinde tedavi denemeleri ve ara\u015ft\u0131rmalar yap\u0131lmam\u0131\u015ft\u0131r. Bu nedenle bug\u0026uuml;nk\u0026uuml; bilgilere g\u0026ouml;re 2. s\u0131n\u0131f bir \u015fifal\u0131 bitkidir. Kanada \u015fifaotu yerine g\u0026ouml;re daha etkili olan ba\u015fka bitkiler kulan\u0131lmal\u0131d\u0131r. \u0026Ouml;rne\u011fin i\u0026ccedil; kanamalara kar\u015f\u0131 \u0026Ccedil;oban\u0026ccedil;antas\u0131-, veya G\u0026ouml;k\u0026ccedil;ek \u0130ksiri daha etkildir.\u003C\/li\u003E\r\n\u003Cli\u003EHalkaras\u0131nda: Hert\u0026uuml;rl\u0026uuml; i\u0026ccedil;kanama, dieti-, burun-, akci\u011fer-, mide-ba\u011f\u0131rsak-, mesane ve b\u0026ouml;brek-, basur kanamas\u0131 vede bayanlarda g\u0026ouml;r\u0026uuml;len a\u011fr\u0131l\u0131sanc\u0131l\u0131 ve uzun s\u0026uuml;ren adet hallerine kar\u015f\u0131 kulan\u0131l\u0131r. Bunkulan\u0131m alan\u0131n\u0131n hari\u0026ccedil;inde kuzey Amarikada ishale kar\u015f\u0131da kulan\u0131l\u0131r.\u0026nbsp;\u003C\/li\u003E\r\n\u003C\/ol\u003E","slug":"pire-otu","images":[{"id":22896,"image":"http:\/\/calphotos.berkeley.edu\/imgs\/512x768\/0000_0000\/1011\/2174.jpeg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/2d\/2d3\/2d3a4064-9b1c-43e1-8a7d-c616d860059d.jpg"},{"id":22897,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Asteraceae\/erigeron-canadensis-ha-gmittelhauser-b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/75\/755\/7553307a-e1ca-4944-91d8-f641a28b3b72.jpg"},{"id":22898,"image":"http:\/\/3.bp.blogspot.com\/-F0MXksChdhI\/Vdx-SqvjnHI\/AAAAAAAA24Q\/EvF0HwZG8lM\/s1600\/Horseweed%2B%2528Erigeron%2BCanadensis%2529%2BOverview%252C%2BHealth%2BBenefits%252C%2BSide%2Beffects%2B%25282%2529.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/46\/464\/46417eaf-639f-419d-9391-7d5d77beb7be.jpg"},{"id":22899,"image":"http:\/\/minneflora.com\/images\/identified\/medium\/horseweed-erigeron-canadensis-02.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/ff\/ff5\/ff57f088-0d04-4aa1-a24e-4818e5053559.jpg"},{"id":22901,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Asteraceae\/erigeron-canadensis-fr-gmittelhauser-g.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/cc\/ccf\/ccfd2133-faf6-45af-8456-4292a5e5331a.jpg"},{"id":22903,"image":"http:\/\/www.calflora.net\/bloomingplants\/images\/tallhorseweed9.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/19\/195\/195601be-5314-4e4a-a703-d2e030e1174e.jpg"}]},{"id":7433,"name":"Pis kokulu hindiba","nameSynonyms":"","latinName":"Crepis foetdia","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EBilgiler yak\u0131nda kullan\u0131ma sunulacakt\u0131r!\u003C\/p\u003E","slug":"pis-kokulu-hindiba","images":[{"id":24863,"image":"http:\/\/dryades.units.it\/dryades\/plants\/foto\/TS126755.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a5\/a57\/a57c16e6-11d8-4925-8d10-27628bd5cab1.jpg"},{"id":24864,"image":"http:\/\/dryades.units.it\/dryades\/plants\/foto\/TS126490.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/ee\/eec\/eecc86d2-be20-4b00-afe1-a144670ffacf.jpg"},{"id":24865,"image":"http:\/\/eunis.eea.europa.eu\/images\/species\/\/156002\/7214ab497370c4dd4241c2e2d8ed1639.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/89\/892\/892b857a-362b-402d-b24e-e5ae14887e16.jpg"},{"id":24867,"image":"http:\/\/erick.dronnet.free.fr\/belles_fleurs_de_france\/images\/crepis_foetida2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c0\/c09\/c09266d2-3d13-4a12-8445-4762da8cd9da.jpg"},{"id":24870,"image":"http:\/\/flora.nhm-wien.ac.at\/Bilder-A-F\/Crepis-foetida-rhoeadif-1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b6\/b6a\/b6a1a377-87c8-4f52-89d0-02e790d9e42d.jpg"}]},{"id":11407,"name":"Pis kokulu papatya","nameSynonyms":"","latinName":"Anthemis cotula","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cspan lang=\u0022IT\u0022\u003EBilgiler yak\u0131nda kullan\u0131ma sunulacakt\u0131r!\u003C\/span\u003E\u003C\/p\u003E","slug":"pis-kokulu-papatya","images":[{"id":4300,"image":"http:\/\/calphotos.berkeley.edu\/imgs\/512x768\/0000_0000\/0809\/2398.jpeg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/1f\/1fe\/1fe2a683-9054-4b84-a83f-1175836a3b3f.jpg"},{"id":4302,"image":"http:\/\/uswildflowers.com\/images\/full\/pict5855.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a0\/a04\/a04c3e7c-4454-45e7-8223-d47bef1510d1.jpg"},{"id":59900,"image":"http:\/\/pfaf.org\/Admin\/PlantImages\/AnthemisCotula2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c0\/c06\/c06a40f0-9a8e-4bec-a9dd-91f30f0e5c82.jpg"},{"id":59901,"image":"https:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Asteraceae\/anthemis-cotula-ha-ahaines-b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/dd\/ddf\/ddf54845-7019-4352-ab7e-8111eece019c.jpg"}]},{"id":5506,"name":"P\u0131trak","nameSynonyms":"","latinName":"Xanthium macrocarpus","latinNameSynonyms":"Turgenia latifolia","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EP\u0131trak\u003C\/strong\u003E, papatyagiller (Asteraceae) familyas\u0131ndan \u003Cstrong\u003EXanthium\u003C\/strong\u003E cinsini olu\u015fturan Amerika ve Asya\u0027ya \u0026ouml;zg\u0026uuml; dikenli tohumlara sahip otsu bitki t\u0026uuml;rlerinin ortak ad\u0131.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EMorfoloji\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003EKaba, otsu, 50-120 cm kadar b\u0026uuml;y\u0026uuml;yebilen bir y\u0131ll\u0131k bitkidir. Yapraklar\u0131 di\u015fli u\u0026ccedil;lu ve spiral d\u0026uuml;zendedir. X. spinosum gibi baz\u0131 t\u0026uuml;rleri dikenlidir ve yapraklar\u0131 uzun, zay\u0131f dikenlere sahiptir.\u003Cbr \/\u003E\u0026Ccedil;i\u0026ccedil;ekleri iki tiptedir. Biri k\u0131sa sapl\u0131d\u0131r ve yaln\u0131zca polen \u0026uuml;retirler. Di\u011feri ise, yapraklar\u0131n dal ile birle\u015ftikleri yerlerde olu\u015fur ve yaln\u0131zca tohum \u0026uuml;retir.\u003Cbr \/\u003E\u0130peksi t\u0026uuml;yl\u0026uuml; tohumlar\u0131 havada u\u0026ccedil;u\u015fan papatyagiller familyas\u0131n\u0131n di\u011fer \u0026uuml;yelerinden farkl\u0131 olarak p\u0131trak tohumlar\u0131 sert, dikenli, k\u0026uuml;re ya da oval \u015fekilde, 8-20 mm uzunlu\u011funda tek tohumludurlar. Tohumlar kat\u0131, \u0026ccedil;engelimsi dikenlerle kapl\u0131d\u0131r. Hayvan k\u0026uuml;rkleri ve insan giyisilerine yap\u0131\u015farak ta\u015f\u0131n\u0131rlar. Bu y\u0026uuml;zden d\u0026uuml;nyan\u0131n bir\u0026ccedil;ok yerinde yayg\u0131nd\u0131rlar.\u003C\/p\u003E","slug":"pitrak","images":[{"id":62147,"image":"http:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/7\/79\/Xanthium_strumarium3.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/cd\/cd5\/cd534c1a-55ec-47dc-863d-fae4c03a74a1.jpg"},{"id":62148,"image":"https:\/\/c1.staticflickr.com\/9\/8469\/8076116985_695362a83b_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/93\/937\/937db64c-d6af-4cdb-9279-1f5f0e8a161b.jpg"},{"id":62150,"image":"http:\/\/www.discoverlife.org\/IM\/I_HLV\/0004\/320\/Xanthium_strumarium,I_HLV463.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/9c\/9c3\/9c359d33-8327-4110-b49e-9179f7cbe8c4.jpg"},{"id":62153,"image":"http:\/\/science.halleyhosting.com\/nature\/gorge\/sun\/button\/xanthium\/strumarium3a.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/0b\/0b8\/0b82f828-7620-42c3-922f-e4a2711f0598.jpg"},{"id":62154,"image":"https:\/\/delange.org\/CommonCocklebur\/Dsc00088b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/ee\/ee4\/ee467595-facd-4382-a31b-6e9f26a9faf4.jpg"}]},{"id":7111,"name":"Portakal nergisi","nameSynonyms":"","latinName":"Calendula arvensis","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cdiv class=\u0022really_simple_share really_simple_share_button robots-nocontent snap_nopreview\u0022\u003E\r\n\u003Cdiv class=\u0022really_simple_share_specificfeeds_follow\u0022\u003EPortakal Nergisi- Calendula officinalis\u003Cbr \/\u003EPapatyagiller ailesinden olan ayn\u0131safa, portakal nergisi ad\u0131yla da bilinen, tek y\u0131ll\u0131k, otsu bir t\u0026uuml;rd\u0026uuml;r. Avrupa ve Akdeniz \u0026uuml;lkelerinde do\u011fal olarak yay\u0131l\u0131\u015f g\u0026ouml;steren bu t\u0026uuml;r\u0026uuml;n bir \u0026ccedil;ok \u0026uuml;lkede k\u0026uuml;lt\u0026uuml;r\u0026uuml; yap\u0131lmaktad\u0131r. Kendisine has bir kokusu olan ayn\u0131safa 50 cm\u0026rsquo;ye kadar b\u0026uuml;y\u0026uuml;yebilen, g\u0026ouml;vdesi k\u0026ouml;\u015feli bir t\u0026uuml;rd\u0026uuml;r. Yapraklar\u0131 saps\u0131z, a\u0026ccedil;\u0131k ye\u015fil renkli ve yumu\u015fak yap\u0131l\u0131d\u0131r. Ayn\u0131safa \u0026ccedil;i\u0026ccedil;ekleri de t\u0026uuml;m papatyagillerde oldu\u011fu gibi ba\u015f\u0026ccedil;\u0131k durumunda \u0026ccedil;i\u0026ccedil;eklere sahiptir. Bu ba\u015f\u0026ccedil;\u0131k durumunda hem t\u0026uuml;ps\u0026uuml; hem de dilsi \u0026ccedil;i\u0026ccedil;ekleri vard\u0131r. Ayn\u0131safan\u0131n t\u0026uuml;m bu \u0026ccedil;i\u0026ccedil;ekleri kavuni\u0026ccedil;i renklidir. T\u0131bbi olarak bu bitkinin kurutulmu\u015f \u0026ccedil;i\u0026ccedil;ekleri kullan\u0131l\u0131r.\u003C\/div\u003E\r\n\u003C\/div\u003E","slug":"portakal-nergisi","images":[{"id":5391,"image":"http:\/\/www.maltawildplants.com\/ASTR\/Pics\/CALAV\/Calendula_arvensis_subsp_arvensis_[IMG_9020].jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/4f\/4f8\/4f8c4b0f-2397-4359-8a4a-46e5986e9a87.jpg"},{"id":5392,"image":"http:\/\/2.bp.blogspot.com\/_Ry3a3RhaOdE\/S-wGcAb_9VI\/AAAAAAAAEXk\/hs6GvksFJ84\/s1600\/Calendula+arvensis.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/62\/624\/6243fc98-6d45-4621-a0e2-838b53c7a8a3.jpg"},{"id":5393,"image":"http:\/\/www.maltawildplants.com\/ASTR\/Pics\/CALAB\/Calendula_arvensis3.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/46\/46f\/46fc121b-2ba9-443a-a8ba-d284ac42bac1.jpg"},{"id":5394,"image":"http:\/\/www.maltawildplants.com\/ASTR\/Pics\/CALAB\/Calendula_arvensis_subsp_arvensis_var_bicolor_[IMG_0068].jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/5b\/5b4\/5b4c2ea8-b9fa-4a5e-b115-04157df445a8.jpg"},{"id":5396,"image":"http:\/\/www.maltawildplants.com\/ASTR\/Pics\/CALAV\/Calendula_arvensis_subsp_arvensis_[IMG_9029].jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/95\/955\/955bb8a5-ca13-42a0-9eda-74d3b5deda47.jpg"}]},{"id":3148,"name":"P\u00fcsk\u00fcll\u00fc \u00e7ay\u0131r","nameSynonyms":"","latinName":"Bromus tectorum","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EFamilyas\u0131\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003E: Poaceae (Gramineae)\u003Cbr \/\u003E\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003ESinonimi\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;: Zerna tectorum (L.) Lindm., Anisantha sterilis (L.) Panzer., A. tectorum (L.) Nevski\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003E\u003Cbr \/\u003E\u0130ngilizcesi\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003E: Downy brome (Drooping brome, Wall brome)\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003E\u003Cbr \/\u003E\u0026Ccedil;evre \u0130stekleri\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003E: Kuru, kumlu yerleri tercih ederler. Deniz seviyesinden 2000 m y\u0026uuml;kseklik alanlarda g\u0026ouml;r\u0026uuml;l\u0026uuml;rler.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003E\u003Cbr \/\u003EMorfolojisi\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;: Tek y\u0131ll\u0131kt\u0131r. G\u0026ouml;vde 5-7 cm boyunda, diktir. Yaprak ayalara 4-15 X 2-4 mm, t\u0026uuml;yl\u0026uuml;; en az\u0131ndan alttaki yaprak k\u0131nlar\u0131 t\u0026uuml;yl\u0026uuml;d\u0026uuml;r. Bile\u015fik salk\u0131m\u0131 5-15 X 2-8 cm, genellikle yo\u011fun, a\u0026ccedil;\u0131k ye\u015fil ve s\u0131kl\u0131kla parlayan yap\u0131dad\u0131r. Dallar ince ve t\u0026uuml;yl\u0026uuml;d\u0026uuml;r.\u003C\/p\u003E","slug":"puskullu-cayir","images":[{"id":27841,"image":"http:\/\/biology.csusb.edu\/PlantGuideFolder\/BromusTectorum\/BromusTecInfl800.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f2\/f28\/f2809ad9-c58d-4f5b-97ec-a8a9ee8b1089.jpg"},{"id":27842,"image":"http:\/\/hasbrouck.asu.edu\/imglib\/seinet\/Poaceae\/photos\/Bromus-tectorum-F-web-N41.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/2a\/2af\/2af006f4-aeba-4ea8-83a5-6e6a1a84b07b.jpg"},{"id":27843,"image":"http:\/\/biology.csusb.edu\/PlantGuideFolder\/BromusTectorum\/BromusTec800a.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/8b\/8bd\/8bdee7d9-6a7e-440c-a0d9-1cb7a55fc079.jpg"},{"id":27845,"image":"http:\/\/gallery.new-ecopsychology.org\/photo\/plants\/cheat_grass_(bromus_tectorum).jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/1e\/1e1\/1e188cc7-11b1-4b7f-801f-b59a8b27411b.jpg"}]},{"id":11806,"name":"Renkli nak\u0131l","nameSynonyms":"","latinName":"Silene colorata","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cspan lang=\u0022IT\u0022\u003EBilgiler yak\u0131nda kullan\u0131ma sunulacakt\u0131r!\u003C\/span\u003E\u003C\/p\u003E","slug":"renkli-nakil","images":[{"id":26056,"image":"http:\/\/m4.i.pbase.com\/g6\/44\/696144\/2\/81144484.iKHGfdSI.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/aa\/aa8\/aa8cc50a-57fe-431b-9bc2-f6003dbc46e2.jpg"},{"id":26057,"image":"http:\/\/www.floravascular.com\/data_almacen\/Silene\/Silene%20colorata_001677_msr_1_4_800px.jpg?KeepThis=true\u0026TB_iframe=true\u0026height=600\u0026width=550","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e2\/e20\/e203ac13-550e-4292-ad8e-375ee1e07bab.jpg"},{"id":26058,"image":"http:\/\/www.floravascular.com\/data_almacen\/Silene\/Silene%20colorata_001677_jpsl_2_2_800px.jpg?KeepThis=true\u0026TB_iframe=true\u0026height=600\u0026width=550","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d5\/d51\/d512372e-d547-492c-b7c0-047339ff70f7.jpg"},{"id":26059,"image":"https:\/\/c4.staticflickr.com\/4\/3236\/2353737451_77ae111fdc_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f3\/f37\/f37e8731-03b7-40a6-871f-435aa79ec5c7.jpg"},{"id":26063,"image":"http:\/\/www.biodiversidadvirtual.org\/herbarium\/data\/media\/4921\/Silene-colorata-Poir.-79286.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/0d\/0d7\/0d757a5e-2071-4819-8136-35e91ce0c99a.jpg"}]},{"id":7061,"name":"Rum yalanc\u0131 keteni","nameSynonyms":"","latinName":"Camelina rumelice","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EBilgiler yak\u0131nda kullan\u0131ma sunulacakt\u0131r!\u003C\/p\u003E","slug":"rum-yalanci-keteni","images":[{"id":62141,"image":"http:\/\/www.turkiyebitkileri.com\/fotogaleri\/1112012132311613Camelina%20rumelica%20Van.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/16\/164\/16441bc7-082a-4cf7-a6e2-450638d83f00.jpg"},{"id":62142,"image":"http:\/\/www.turkiyebitkileri.com\/fotogaleri\/597627151Camelina%20rumelica%20Ayas%20DSC_8123.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/0a\/0ad\/0ad6eab3-0da1-4932-9873-bdf3731a3d1e.jpg"},{"id":62143,"image":"http:\/\/www.plantarium.ru\/dat\/plants\/7\/712\/53712_1b7bb251.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/69\/69e\/69e30848-f26a-45a1-afb0-620fda9d2d58.jpg"},{"id":62144,"image":"http:\/\/hasbrouck.asu.edu\/imglib\/seinet\/Brassicaceae\/photos\/Camelina-microcarpa-S-web_tn.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/08\/081\/081f7b29-bccf-4c8d-a573-5f3402d48de7.jpg"},{"id":62145,"image":"http:\/\/www.foodmanufacture.co.uk\/var\/plain_site\/storage\/images\/publications\/food-beverage-nutrition\/foodmanufacture.co.uk\/ingredients\/rothamsted-research-false-flax-holds-key-to-plant-sourced-long-chain-omega-3s\/2386211-1-eng-GB\/Rothamsted-Research-False-flax-holds-key-to-plant-sourced-long-chain-omega-3s.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/8f\/8f5\/8f54bc1b-1072-4159-a54b-31c37120ea7e.jpg"},{"id":62146,"image":"http:\/\/www.plantarium.ru\/dat\/plants\/9\/921\/58921_0e9aebe9.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/40\/408\/40817750-17d1-4349-861d-c9f05a655397.jpg"}]},{"id":7432,"name":"R\u00fczgar otu","nameSynonyms":"","latinName":"Apera spica-venti","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EBilgiler yak\u0131nda kullan\u0131ma sunulacakt\u0131r!\u003C\/p\u003E","slug":"ruzgar-otu","images":[{"id":294,"image":"https:\/\/farm5.staticflickr.com\/4152\/4978788777_065d595664_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/1d\/1d8\/1d87e28b-1125-43f3-97cb-b1005d9a1b3a.jpg"},{"id":296,"image":"http:\/\/www.stropiri.ro\/wp-content\/uploads\/2015\/12\/Apera-spica-venti.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/0a\/0a5\/0a50e5b0-1f71-436c-8511-4e807a3243bf.jpg"},{"id":299,"image":"http:\/\/flora.upol.cz\/data\/photos\/237.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/11\/118\/118a2f0f-7448-495e-b8c1-6d5d719f99c4.jpg"},{"id":301,"image":"http:\/\/www.alfachem.com.ua\/upload\/iblock\/5e8\/a604cfb5965e86c10e7819cfd9d1b534.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/ad\/adb\/adb7a251-1b22-420d-b625-fe5b6b3adadc.jpg"},{"id":67443,"image":"http:\/\/plants-of-styria.uni-graz.at\/images\/apera-spica-venti-03-IMG_5512.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/80\/80c\/80c26415-0fb6-47f4-b95f-51da983f0c67.jpg"}]},{"id":5529,"name":"Saka dikeni","nameSynonyms":"","latinName":"Carduus pycnocephalus","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EDi\u011fer \u0130simleri\u003C\/strong\u003E : Akk\u0131z, Kasna, E\u015fek dikeni, Kenger otu, Carduus marianus, Composiae \u003Cbr \/\u003E\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EBotanik Bilgi\u003C\/strong\u003E : Bile\u015fikgiller familyas\u0131ndand\u0131r. Ta\u015fl\u0131 ve \u0026ccedil;orak arazide, tarlalarda yeti\u015fen, 1 - 2 yillik, 30 - 100 cm y\u0026uuml;ksekliginde otsu bir bitkidir. \u0130nce ve \u0026ccedil;engellidir. Temmuz ve A\u011fustos aylar\u0131nda \u0026ccedil;o\u011funlukla erguvan, bazen de beyaz renkli \u0026ccedil;i\u0026ccedil;ekler a\u0026ccedil;ar. Ya\u015fken g\u0026uuml;zel kokuludur. Kuruyunca bu koku kaybolur.\u003Cbr \/\u003E \u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EBilinen Bile\u015fimi\u003C\/strong\u003E : Silymarin, u\u0026ccedil;ucu ya\u011f, tyramin, flavonit, histamin, re\u0026ccedil;ine, amine, albumin, agmatin, ya\u011f.\u003Cbr \/\u003E \u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EFaydalar\u0131\u003C\/strong\u003E :\u003Cbr \/\u003E\u0130\u0026ccedil;indeki silymarin maddesi nedeniyle karaci\u011ferin h\u0026uuml;crelerini alkol, ila\u0026ccedil; ve kimyasallar\u0131n zararl\u0131 etkilerinden korur.\u003Cbr \/\u003EKaraci\u011fer iltihab\u0131 dahil, a\u015f\u0131r\u0131 alkol ve baz\u0131 ila\u0026ccedil;lar\u0131n neden oldu\u011fu safra yolu iltihab\u0131, siroz ve kronik karaci\u011fer hastal\u0131lar\u0131nda olumlu katk\u0131lar sa\u011flar.\u003Cbr \/\u003EDevedikeni tohumu safra art\u0131\u015f\u0131n\u0131 sa\u011flar.\u003Cbr \/\u003EB\u0026ouml;breklerin daha iyi \u0026ccedil;al\u0131\u015fmas\u0131na katk\u0131da bulunarak idrar yollar\u0131ndaki problemlerin giderilmesinde olumlu katk\u0131lar sa\u011flar.\u003Cbr \/\u003EAlkol\u0026uuml;n \u0026ccedil;ok kullan\u0131lmas\u0131 sonucu geli\u015fen sirozda etkilidir.\u003Cbr \/\u003EAyr\u0131ca a\u015f\u0131r\u0131 sigara i\u0026ccedil;en ki\u015filer i\u0026ccedil;in de \u0026ouml;nemlidir. Nikotin, alkol, karbon monoksit gibi maddelerin zararlar\u0131n\u0131 etkisiz hale getirir. \u0130yi bir kan temizleyicidir.\u003C\/p\u003E","slug":"saka-dikeni","images":[{"id":18326,"image":"http:\/\/research.pomona.edu\/bfs\/files\/2012\/04\/Carduus_pycnocephalus-040712-0058.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b4\/b4a\/b4a28462-e2e9-44db-9dc3-2e31eb17218e.jpg"},{"id":18327,"image":"http:\/\/www.maltawildplants.com\/ASTR\/Pics\/CDUPY\/Carduus_pycnocephalus_[IMG_1417].jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/54\/54c\/54c467ee-d3bf-4e0a-ad7e-08b15a39a4b9.jpg"},{"id":18328,"image":"http:\/\/research.pomona.edu\/bfs\/files\/2013\/03\/Carduus_pycnocephalus-030213-0181.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/7e\/7ea\/7eac3cbc-9388-4474-9f67-812d26bd5e31.jpg"},{"id":18329,"image":"http:\/\/www.maltawildplants.com\/ASTR\/Pics\/CDUPY\/Carduus_pycnocephalus_[IMG_1419].jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/46\/465\/4657bd97-0735-48cf-a136-2830eb9857cf.jpg"},{"id":18332,"image":"http:\/\/www.maltawildplants.com\/ASTR\/Pics\/CDUPY\/Carduus_pycnocephalus_[IMG_4735].jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/dd\/dd0\/dd0638ec-bcc2-4052-b7cf-59753ae31cbc.jpg"},{"id":18333,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/0\/0d\/Carduus_pycnocephalus_3.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c3\/c35\/c355474b-8e8e-43aa-bb23-58a54b0c94d5.jpg"}]},{"id":7431,"name":"Sakal otu","nameSynonyms":"","latinName":"Aegilops cylindrica","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003ESAKAL OTU,\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003Ebu\u011fdaygillerden, her iki yar\u0131k\u0026uuml;renin s\u0131cak ve \u0131l\u0131man b\u0026ouml;lgelerinde, bozk\u0131rlarda, pampalarda ve savanlarda yeti\u015fen, g\u0026ouml;vdelerinin i\u0026ccedil;i s\u0026uuml;ngersi bir \u0026ouml;zle dolu, yaprak ayalar\u0131 yass\u0131 ve k\u0131r\u0131\u015f\u0131k, salk\u0131m bi\u0026ccedil;iminde ba\u015faks\u0131 \u0026ccedil;i\u0026ccedil;ekler a\u0026ccedil;an, g\u0026ouml;vdeleri ince t\u0026uuml;ylerle kapl\u0131, 200 kadar t\u0026uuml;r\u0026uuml; olan \u0026ccedil;ok y\u0131ll\u0131k otsu bitki cinsi (Andropogon).\u003C\/p\u003E","slug":"sakal-otu","images":[{"id":62059,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/a\/ad\/Aegilops_cylindrica_%283822189440%29.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f4\/f46\/f46407b4-dc47-44db-8b64-e226b63cc27a.jpg"},{"id":62060,"image":"http:\/\/www.hlasek.com\/foto\/aegilops_cylindrica_af0707.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/64\/64e\/64e502b5-6144-451c-9cd7-19c1fac8e8a8.jpg"},{"id":62061,"image":"http:\/\/ih.constantcontact.com\/fs155\/1102110441872\/img\/373.jpg?a=1117814794615","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b9\/b9e\/b9e889fd-ad83-46e6-b7d0-681d50bed589.jpg"},{"id":62062,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/e\/e1\/Aegilops_cylindrica_%283822189016%29.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/94\/94b\/94b11917-465b-483d-b009-0ad82829bb96.jpg"},{"id":62065,"image":"https:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Poaceae\/aegilops-cylindrica-in-sdewey-b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/07\/077\/0773b29c-c536-4908-bec5-dc13349d274e.jpg"}]},{"id":6985,"name":"Sandalye saz\u0131","nameSynonyms":"","latinName":"Scirpus mucronatus","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EBilgiler yak\u0131nda kullan\u0131ma sunulacakt\u0131r!\u003C\/p\u003E","slug":"sandalye-sazi","images":[{"id":23129,"image":"http:\/\/www.unavarra.es\/herbario\/fotos\/Scir_mucr\/image002.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/95\/95f\/95f4a0bb-730c-4106-adc5-e6d8d197d359.jpg"},{"id":23130,"image":"http:\/\/www.freenatureimages.eu\/plants\/Flora%20S-Z\/Scirpus%20mucronatus\/slides\/Scirpus%20mucronatus%201,%20Saxifraga-Jasenka%20Topic.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/45\/45f\/45f7da54-1416-4354-a819-8d42064de55e.jpg"},{"id":23131,"image":"http:\/\/luirig.altervista.org\/cpm\/albums\/bot-units85\/schoenoplectus-mucronatus33079.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/78\/78d\/78dcbbbd-f566-479d-b68a-9a7e03b0c7a4.jpg"},{"id":56617,"image":"https:\/\/farm6.staticflickr.com\/5526\/9604801260_498640117b_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d4\/d4a\/d4a13109-e4e1-4c83-bdcb-358da917d8bf.jpg"},{"id":56618,"image":"http:\/\/shop.agrimag.it\/img\/cms\/fsflarge\/Malerbe\/LISCA%20MUCRONATA\/05.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/80\/80d\/80dc00c0-2126-42bd-9a63-ebea94bb2ab0.jpg"}]},{"id":6966,"name":"Sariot","nameSynonyms":"","latinName":"Boreava orientalis","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003E\u0026Ccedil;evre \u0130stekleri\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EKurak, t\u0131nl\u0131 ve-killi topraklar\u0131 sever. \u0026Ouml;zellikle bu\u011fday, arpa ve yulaf i\u0026ccedil;erisinde ve nadas alanlar\u0131n\u0131n \u0026ouml;nemli bir yabanc\u0131 otudur. Bunun yan\u0131nda meyve ve sebze alanlar\u0131nda, end\u0026uuml;stri bitkilerinde, baklagil ve yem bitkileri ile bo\u015f alanlarda g\u0026ouml;r\u0026uuml;l\u0026uuml;r.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EMorfolojisi\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003E30 - 60 cm. boylanabilen, tek y\u0131ll\u0131k otsu bir bitkidir. G\u0026ouml;vde mavimsi ye\u015fil renktedir ve 2 - 10 adet dallanabilir. Geni\u015f bir ta\u0026ccedil; olu\u015fturur ve kaz\u0131k k\u0026ouml;kl\u0026uuml;d\u0026uuml;r. Yapraklar mumlu bir tabaka ile \u0026ouml;rt\u0026uuml;l\u0026uuml; ve etlidir. Kenarlar\u0131 d\u0026uuml;z, m\u0131zrak ucu \u015feklinde uca do\u011fru sivrilir ve tabanda sapa sar\u0131lm\u0131\u015f durumdad\u0131r. Alt yapraklar daha geni\u015f ve oval \u0026uuml;st yapraklar daha k\u0026uuml;\u0026ccedil;\u0026uuml;kt\u0026uuml;r. \u0026Ccedil;i\u0026ccedil;ekler bile\u015fik salk\u0131m formunda, ta\u0026ccedil; yapraklar a\u0026ccedil;\u0131k sar\u0131 ve 4 - 5 mm uzunluktad\u0131r. \u0026Ccedil;i\u0026ccedil;eklenme nisan - may\u0131s aylar\u0131ndad\u0131r. Meyveler 8 - 10 x 7 mm boyunda, kabuklu ceviz formunda ve \u0026uuml;zerinde uzunlamas\u0131na dalgal\u0131 kanat \u015feklinde, \u0026ccedil;\u0131k\u0131nt\u0131lar bulunur. Meyve i\u0026ccedil;inde yumurta formunda bir tek tohum vard\u0131r. Bir bitki ortalama 400 tohum verir. \u0026Uuml;remesi tohumlad\u0131r. Tohumlar topra\u011f\u0131n derinliklerinde y\u0131llarca \u0026ccedil;imlenme kabiliyetini koruyabilir.\u003Cstrong\u003E\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003E\u003C\/p\u003E","slug":"sariot","images":[{"id":62066,"image":"http:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/f\/f1\/Sisymbrium_strictissimum_1.jpg\/640px-Sisymbrium_strictissimum_1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/32\/323\/3239b0bf-91c4-4961-9b27-bd61844a080c.jpg"},{"id":62067,"image":"http:\/\/www.abgenternasyonel.com\/images\/icerik\/e__ek%20marulu_1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d7\/d73\/d73282b9-b5e9-408f-a548-754a160e831c.jpg"},{"id":62070,"image":"http:\/\/www.agrobestgrup.com\/images\/icerik\/yabani%20__ivit%20otu.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/73\/734\/734b4bae-2c71-48d6-a43b-e3f63d7b6992.jpg"},{"id":62071,"image":"http:\/\/www.turkiyebitkileri.com\/fotogaleri\/211201219418973Boreava%20orientalis22.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a4\/a4c\/a4cfa95e-db20-4c70-8371-3c80ec584a11.jpg"}]},{"id":7097,"name":"Sar\u0131 \u00e7i\u00e7ekli jasmin","nameSynonyms":"","latinName":"Jasminum fructicans","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003ES\u0026uuml;rg\u0026uuml;nlere dizili\u015fleri alma\u0026ccedil;l\u0131 olan yapraklar 3 par\u0026ccedil;al\u0131 veya sadedir. Uzunca-k\u0026uuml;rek gibi, 2 cm. boyundad\u0131r.\u003Cbr \/\u003EK\u0131\u015f\u0131n yapra\u011f\u0131n\u0131 d\u0026ouml;ken bir sar\u0131l\u0131c\u0131 bitkidir.\u003Cbr \/\u003E\u0026Ccedil;i\u0026ccedil;ekleri sar\u0131 renkli ve kokusuzdur. \u003Cbr \/\u003ESert k\u0131\u015f so\u011fuklar\u0131na son derece dayan\u0131kl\u0131d\u0131r.\u003Cbr \/\u003ET\u0026uuml;rkiyenin sahillerinde makiler i\u0026ccedil;erisinde, seyrek yaprakl\u0131 a\u011fa\u0026ccedil; ormanlar\u0131nda \u0026ccedil;al\u0131l\u0131klar aras\u0131nda bulunur.\u003C\/p\u003E","slug":"sari-cicekli-jasmin","images":[{"id":24669,"image":"http:\/\/toptropicals.com\/pics\/garden\/11\/olymp\/5\/P3245815.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/cc\/cce\/cceb2b1e-89ae-4281-b250-060b963e4c4e.jpg"},{"id":24670,"image":"http:\/\/www.orchid-nord.com\/membres\/Crussol_080508\/images\/Jasminum%20fruticans.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/af\/af3\/af35c714-ce67-4b95-8fbd-ee2e0f25d410.jpg"},{"id":24672,"image":"http:\/\/plants.nature4stock.com\/wp-content\/uploads\/2011\/07\/IMG_8642_Jasminum_fruticans.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/05\/054\/054a6d76-9a68-4e3c-93e2-c395c169efb1.jpg"},{"id":24674,"image":"http:\/\/nargil.ir\/plant\/images\/pic\/567\/Jasminum%20fruticans480.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/8d\/8d3\/8d3db9c9-0cc2-4875-a3bc-3bc02357d67c.jpg"},{"id":24675,"image":"http:\/\/plants.nature4stock.com\/wp-content\/uploads\/2011\/07\/IMG_8641_Jasminum_fruticans.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b9\/b9d\/b9dc3edb-af0f-4aa3-ad4c-8e183e586d23.jpg"}]},{"id":10312,"name":"Sar\u0131 ipek \u00e7i\u00e7e\u011fi","nameSynonyms":"","latinName":"Zoega leptourea","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cspan lang=\u0022IT\u0022\u003EBilgiler yak\u0131nda kullan\u0131ma sunulacakt\u0131r!\u0026nbsp; \u0026nbsp;\u0026nbsp;\u003C\/span\u003E\u003C\/p\u003E","slug":"sari-ipek-cicegi","images":[{"id":62133,"image":"http:\/\/4.bp.blogspot.com\/-boqMqTEyf-E\/URm4Q7sSk6I\/AAAAAAAAAsM\/MtK3c0Of-jY\/s1600\/ipekcicegi.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/2c\/2ce\/2cedaf25-d00e-4b6e-95f6-a6f545316801.jpg"},{"id":62136,"image":"http:\/\/www.agaclar.net\/forum\/attachments\/uyelerin-balkon-ve-teraslari\/297815d1337458210-ipek-cicegi-2-.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/29\/29e\/29ea3843-a2f3-4a9d-876c-5bd5d8d6eff7.jpg"},{"id":62137,"image":"http:\/\/piazzaavm.com.tr\/blog\/wp-content\/uploads\/2016\/01\/ipek-cicegi.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/77\/777\/777bd878-15e1-433d-b867-2a0fcb07b08e.jpg"},{"id":62138,"image":"http:\/\/st1.myideasoft.com\/shop\/hr\/14\/myassets\/products\/746\/pr_01_746.jpg?revision=1441810454","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/26\/265\/265281af-6d03-4f4e-913c-3b812e3e043e.jpg"}]},{"id":7085,"name":"Sar\u0131 papatya","nameSynonyms":"","latinName":"Chrysanthemum segetum","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EBilgiler yak\u0131nda kullan\u0131ma sunulacakt\u0131r!\u003C\/p\u003E","slug":"sari-papatya","images":[{"id":32436,"image":"http:\/\/calphotos.berkeley.edu\/imgs\/512x768\/0000_0000\/0407\/2675.jpeg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b0\/b0b\/b0b83c80-c423-4c4d-a8e9-41560f16c430.jpg"},{"id":32438,"image":"http:\/\/m0.i.pbase.com\/o3\/99\/524399\/1\/111411210.B2eYFQMB.DSC01142.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b0\/b07\/b0781234-dbf8-4706-b5ce-67356ddc6bd2.jpg"},{"id":32441,"image":"http:\/\/www.bee-paysage.fr\/images\/vgtx\/Asteraceae-Glebionis-segetum-Chrysanthemum-segetum-2-Chrysantheme-des-moissons-Chrysantheme-des-bles-Marguerite-doree.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f6\/f6f\/f6f100a7-d1b3-4e9f-b772-fa87acc5252e.jpg"},{"id":54190,"image":"http:\/\/dssherbicide.pl\/cp\/graphics\/ImageDatabase\/CHYSE-MAT-700.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/6d\/6d2\/6d26b2a3-c48a-4903-b463-9375b01160b0.jpg"},{"id":62072,"image":"https:\/\/plantevaernonline.dlbr.dk\/cp\/graphics\/ImageDatabase\/CHYSE-EAR-700.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d6\/d6f\/d6ff0ba5-63f9-4686-bba4-25eb14960555.jpg"},{"id":62073,"image":"http:\/\/luirig.altervista.org\/cpm\/albums\/02b\/000730-chrysanthemum-segetum.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d0\/d02\/d02738c9-a591-422a-968c-53cd6911eabc.jpg"},{"id":73971,"image":"http:\/\/runeberg.org\/nordflor\/pics\/11.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f1\/f1a\/f1a29d1c-de87-4a8d-aa68-a23aad270e91.jpg"},{"id":73972,"image":"http:\/\/www.aphotoflora.com\/images\/asteraceae\/chrysanthemum_segetum_corn_marigold_flower_07-08-04.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/4a\/4a7\/4a747dbc-96ab-4c84-80eb-5655a3e0914e.jpg"},{"id":73973,"image":"http:\/\/floralegacy.s3.amazonaws.com\/files2\/324\/32461-1600x1200.jpeg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/53\/53c\/53c0c8ac-f69c-4dd6-9455-9e3588cda6d1.jpg"},{"id":73974,"image":"http:\/\/www.biopix.com\/photos\/jcs-chrysanthemum-segetum-28706.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/0e\/0ec\/0ec5aaa1-e0ac-4f80-b5d5-45c95357e7fe.jpg"},{"id":73975,"image":"http:\/\/c8.alamy.com\/comp\/B3B9J0\/corn-marigold-chrysanthemum-segetum-xanthophthalmum-segetum-glebionis-B3B9J0.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/6a\/6a6\/6a61c7e8-7fd2-411a-92a8-5e7690db9c60.jpg"},{"id":73976,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/d\/df\/Glebionis_segetum_1.jpg\/1200px-Glebionis_segetum_1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/bb\/bbc\/bbc06f8b-7314-4a3e-8ad2-9c08e25590dd.jpg"},{"id":73977,"image":"http:\/\/www.pfaf.org\/Admin\/PlantImages\/ChrysanthemumSegetum2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/ec\/ec3\/ec3ee19e-1e30-46ae-aafb-76adc1c0960a.jpg"},{"id":73978,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/9\/9e\/Chrysanthemum_segetum.jpg\/140px-Chrysanthemum_segetum.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/95\/955\/955877dc-281c-4ba5-9142-53172083cbaf.jpg"}]},{"id":6981,"name":"Sar\u0131 t\u00fcyl\u00fc dar\u0131","nameSynonyms":"","latinName":"Seteria glauca","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EFamilyas\u0131\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003EBu\u011fdaygiller (Poaceae\/Gramineae)\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003E\u0130klim istekleri\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003EEsas itibariyle tropik iklimin yerli \u0026uuml;r\u0026uuml;n\u0026uuml;d\u0026uuml;r. Fakat, mutedil iklime de iyi adapte olmu\u015ftur. Fazla ya\u011f\u0131\u015ftan zarar g\u0026ouml;rmez. Kum dar\u0131 ve cin dar\u0131 fazla rutubetten ho\u015flanmazlar. Dar\u0131 tohumlar\u0131 8-12 derecede \u0026ccedil;imlenirler. Dar\u0131lar kura\u011fa dayan\u0131kl\u0131d\u0131r. Fakat kurakta geli\u015fmeleri durgunla\u015fmaktad\u0131r. Kurakl\u0131k ge\u0026ccedil;ince h\u0131zl\u0131 geli\u015fmelerine devam ederler.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EToprak istekleri\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003EKoca dar\u0131, \u0026ccedil;ok de\u011fi\u015fik toprak tipleri \u0026uuml;zerinde yeti\u015fir ve iyi mahsul verir. Fakat en y\u0026uuml;ksek verim kumlu-killi topraklar \u0026uuml;zerinde sa\u011flan\u0131r. K\u0026ouml;kleri \u0026ccedil;ok derinlere inebilir. Di\u011fer dar\u0131 \u0026ccedil;e\u015fitleri daha y\u0026uuml;zden k\u0026ouml;k sistemine maliktirler. Fakat \u0026ccedil;ok de\u011fi\u015fik toprak tipleri \u0026uuml;zerinde yeti\u015febilirler. Topraklar\u0131n organik maddelerce zengin olmas\u0131, verimin daha fazla olmas\u0131n\u0131 sa\u011flar.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EToprak i\u015flemesi, ekimi, hasat ve harman\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003EToprak pullukla s\u0026uuml;r\u0026uuml;ld\u0026uuml;kten sonra, di\u011fer toprak i\u015fleme aletleri ile ikilemeye ve gerekirse \u0026uuml;\u0026ccedil;lemeye tabi tutulur.Kafi miktarda rutubet mevcut ise sun\u0027i g\u0026uuml;bre veya \u0026ccedil;iftlik g\u0026uuml;bresi verilir. En iyi ekim zaman\u0131 m\u0131s\u0131r ekiminden takriben 2 hafta sonrad\u0131r. Toprak s\u0131cakl\u0131\u011f\u0131 13-15 derece olmal\u0131d\u0131r. En iyi ekim \u015fekli, aletlerle s\u0131raya ekimdir. Ekim derinli\u011fi topra\u011f\u0131n durumuna g\u0026ouml;re 1-3 cm, dekara at\u0131lacak tohum miktar\u0131 0.5-5 kg kadard\u0131r. Tohumlar \u0026ccedil;imlendikten sonra, gerekli zamanlarda \u0026ccedil;apalama ve sulama i\u015fleri yap\u0131l\u0131r. Dane mahsul\u0026uuml; i\u0026ccedil;in yeti\u015ftirilen dar\u0131lar\u0131n hasad\u0131, danelerin renkle\u015fti\u011fi zamandan birka\u0026ccedil; g\u0026uuml;n sonra bi\u0026ccedil;ilir. Bir m\u0026uuml;ddet demet halinde kurutulur. Daha sonra demetler toplan\u0131r, harman edilir\u003C\/p\u003E","slug":"sari-tuylu-dari","images":[{"id":11705,"image":"http:\/\/static.panoramio.com\/photos\/large\/81534691.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/ac\/ac4\/ac44fe6d-146d-4376-934b-9243eb55e977.jpg"},{"id":11706,"image":"http:\/\/nyc.books.plantsofsuburbia.com\/wp-content\/uploads\/2015\/08\/Setaria-viridis.-By-Marilee-Lovit.-Copyright-%C2%A9-2015-Marilee-Lovit.New-England-Wild-Flower-Society.gobotany.newenglandwild.org_.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/ec\/ec8\/ec8bde39-590a-4727-a2a1-0f4015ac090c.jpg"},{"id":11710,"image":"http:\/\/cdn6.bigcommerce.com\/s-ji1ms5\/products\/2534\/images\/5191\/S6417__51226.1439118010.1280.1280.jpg?c=2","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f3\/f3e\/f3eaef58-2900-47f4-beda-7aa238ed7727.jpg"},{"id":62074,"image":"https:\/\/extension.umass.edu\/landscape\/sites\/landscape\/files\/weeds\/culms\/setlu9319w.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/4c\/4ca\/4ca99b9e-6f89-4b36-b6bf-3e9c8f114e56.jpg"},{"id":62076,"image":"http:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/d\/de\/Setaria_viridis2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/9f\/9ff\/9ff62a6b-37e1-4041-9cc7-8ccbc2988dbc.jpg"},{"id":62077,"image":"http:\/\/nyc.books.plantsofsuburbia.com\/wp-content\/uploads\/2015\/08\/Setaria-glauca.ja_.wikipedia.org_.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/06\/063\/063097d1-5a2c-4dad-8c7a-f3d235ef0b3f.jpg"}]},{"id":10576,"name":"Sark\u0131k yavru a\u011fz\u0131","nameSynonyms":"","latinName":"Hypecoum pendulum","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cspan lang=\u0022IT\u0022\u003EBilgiler yak\u0131nda kullan\u0131ma sunulacakt\u0131r!\u003C\/span\u003E\u003C\/p\u003E","slug":"sarkik-yavru-agzi","images":[{"id":21047,"image":"http:\/\/www.floravascular.com\/data_almacen\/Hypecoum\/Hypecoum%20pendulum_002693_msr_1_1_800px.jpg?KeepThis=true\u0026TB_iframe=true\u0026height=600\u0026width=550","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/16\/16c\/16c23f49-b6f3-4851-87d0-c7f679ead074.jpg"},{"id":21049,"image":"http:\/\/www.floravascular.com\/data_almacen\/Hypecoum\/Hypecoum%20pendulum_002693_msr_2_2_800px.jpg?KeepThis=true\u0026TB_iframe=true\u0026height=600\u0026width=550","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a7\/a7f\/a7ff04b0-444a-48b5-88f5-c6a3ebda9ad1.jpg"},{"id":21050,"image":"http:\/\/www.apatita.com\/herbario\/Papaveraceae\/large\/Hypecoum_pendulum_4.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/bb\/bbd\/bbdb5a83-d1f9-4327-b537-4e9e571f9749.jpg"},{"id":21051,"image":"http:\/\/www.unavarra.es\/herbario\/fotos\/Hype_imbe\/image001.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/31\/315\/31568282-7fd6-434b-a9b7-2a6f4c83dcca.jpg"},{"id":21052,"image":"http:\/\/www.biodiversidadvirtual.org\/herbarium\/data\/media\/7424\/Hypecoum-pendulum-L.-88417.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/3b\/3b3\/3b36c86a-3d23-45b3-8429-38e9a104f77e.jpg"},{"id":21053,"image":"http:\/\/www.apatita.com\/herbario\/Papaveraceae\/large\/Hypecoum_pendulum_1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d4\/d4c\/d4c9202d-b718-4bbe-b9af-a438174e7005.jpg"}]},{"id":3154,"name":"Sarma\u015fik \u00e7oban de\u011fne\u011fi","nameSynonyms":"","latinName":"Polygonum convolvulus","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003E\u0026Ouml;zellikleri:\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003E Son derece h\u0131zl\u0131 ve g\u0026uuml;r b\u0026uuml;y\u0026uuml;yen bir sarma\u015f\u0131kt\u0131r. Yapraklar\u0131 kalp \u015fekline, salk\u0131mlar halinde a\u0026ccedil;ar, \u0026ccedil;i\u0026ccedil;ekleri ise beYaz renktedir. Y\u0131lda 5-6 metreye kadar uzayabilir. Besince zengin, a\u011f\u0131r, su tutan topraklar\u0131 sever. Kumlu topraklarda nispeten daha yava\u015f geli\u015fir. Fazla g\u0026uuml;ne\u015ften ho\u015flanmaz. Yeti\u015fkin hale gelinceye kadar bol su ister. Sar\u0131ms\u0131 beyaz \u0026ccedil;i\u0026ccedil;ekler, s\u0131k ve dik k\u0026uuml;meler halinde dallar\u0131n \u0026uuml;st k\u0131s\u0131mlar\u0131nda a\u0026ccedil;arlar. Il\u0131man iklimlerde yapraklar\u0131n\u0131 d\u0026ouml;kmeyen \u0026ccedil;obande\u011fnekleri so\u011fuk b\u0026ouml;lgelerde ise k\u0131\u015f\u0131 yapraks\u0131z ge\u0026ccedil;irir. Yeni a\u0026ccedil;an yapraklar k\u0131rm\u0131z\u0131 u\u0026ccedil;lu ve ye\u015fil renklidir. Sar\u0131ms\u0131 beyaz \u0026ccedil;i\u0026ccedil;ekler, s\u0131k ve dik k\u0026uuml;meler halinde dallar\u0131n \u0026uuml;st k\u0131s\u0131mlar\u0131nda a\u0026ccedil;arlar. Il\u0131man iklimlerde yapraklar\u0131n\u0131 d\u0026ouml;kmeyen \u0026ccedil;obande\u011fnekleri so\u011fuk b\u0026ouml;lgelerde ise k\u0131\u015f\u0131 yapraks\u0131z ge\u0026ccedil;irir. Yeni a\u0026ccedil;an yapraklar k\u0131rm\u0131z\u0131 u\u0026ccedil;lu ve ye\u015fil renklidir.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003E\u0026Ccedil;obande\u011fne\u011fi (Polygonium)\u003C\/strong\u003E Bitkisinin \u0026Uuml;retimi\u003Cbr \/\u003E\u0026Uuml;retimleri, yaz ba\u015f\u0131nda al\u0131nan \u0026ccedil;elikler ile olur.\u003Cbr \/\u003E\u0026Ccedil;obande\u011fne\u011fi (Polygonium) Bitkisinin Ekolojik \u0130stekleri\u003Cbr \/\u003EToprak istekleri bak\u0131m\u0131ndan kanaatk\u0026acirc;rd\u0131rlar. Her t\u0026uuml;rl\u0026uuml; toprakta rahatl\u0131kla yeti\u015febilirler. Nadiren g\u0026uuml;bre isterler ve susuzlu\u011fa dayan\u0131kl\u0131d\u0131rlar.\u003Cbr \/\u003E\u0026Ccedil;obande\u011fne\u011fi (Polygonium) Bitkisinin Peyzajda Kullan\u0131m\u0131\u003Cbr \/\u003EEn fazla b\u0026uuml;y\u0026uuml;yen asma \u0026ccedil;e\u015fitlerindendir ve 8\u0026ndash;10 m\u0026rsquo;ye kadar, h\u0131zla boylan\u0131rlar. Pergolalarda, boru ve direklerde, duvarlarda ya da \u0026ccedil;ok ya\u015fl\u0131 kuru a\u011fa\u0026ccedil;lar\u0131n g\u0026ouml;vdelerine sard\u0131rmada kullan\u0131l\u0131r. S\u0131cak yaz mevsimi olan b\u0026ouml;lgelerde yar\u0131 g\u0026ouml;lgeye, di\u011fer b\u0026ouml;lgelerde ise tam g\u0026uuml;ne\u015fe dikilir.\u003C\/p\u003E","slug":"sarmasik-coban-degnegi","images":[{"id":26227,"image":"http:\/\/hasbrouck.asu.edu\/imglib\/seinet\/Polygonaceae\/photos\/Poly_conv_FL_N5054.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/80\/80e\/80e4c084-46b9-4244-a16c-4679a879d7bf.jpg"},{"id":26228,"image":"http:\/\/www.florelaurentienne.com\/flore\/Groupes\/Spermatophytes\/Angiospermes\/Dicotyles\/021_Polygonacees\/images\/Polygonum_convolvulus_003_950.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/5d\/5db\/5db6a48d-fc63-4fdb-8fb2-176fed248c2c.jpg"},{"id":26229,"image":"https:\/\/c1.staticflickr.com\/1\/404\/19036019796_6bf9234f7b_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d3\/d32\/d32cd7d2-eaff-4597-8054-b56cea27b658.jpg"},{"id":26232,"image":"https:\/\/c5.staticflickr.com\/9\/8240\/8547471580_f6834eaaa5_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/12\/12f\/12f1eaae-a306-49e2-866c-38ad944004aa.jpg"},{"id":26234,"image":"https:\/\/plantevaernonline.dlbr.dk\/cp\/graphics\/ImageDatabase\/POLCO-MAT-700.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/49\/496\/496dd850-b258-4e83-8a9f-6427ea033db4.jpg"},{"id":64997,"image":"https:\/\/www.viarural.com.ar\/viarural.com.ar\/insumosagropecuarios\/agricolas\/agroquimicos\/cheminova\/especies\/polygonum-convolvulus-04.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/36\/366\/3668486a-60df-4447-b3d0-1b8c0c90a1b8.jpg"},{"id":73592,"image":"http:\/\/www.naturalmedicinalherbs.net\/thumbnails\/wendys\/polygonum-convolvulus=black-bindweed.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/1f\/1fc\/1fc29b6c-8272-46b0-8470-50f22347d0de.jpg"},{"id":73593,"image":"https:\/\/oregonstate.edu\/dept\/nursery-weeds\/weedspeciespage\/wild_buckwheat\/seedling_750.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/26\/26b\/26b8d8b8-0fed-49c3-b945-8d24cb140cd0.jpg"},{"id":73594,"image":"http:\/\/bonnier.flora-electronica.com\/photos\/Polygonum%20convolvulus%205.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d4\/d45\/d459fa22-15ec-40e7-98d3-650ddca1dfa3.jpg"},{"id":73595,"image":"https:\/\/oregonstate.edu\/dept\/nursery-weeds\/weedspeciespage\/wild_buckwheat\/small_plant_750.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d2\/d25\/d25427cd-b040-44e7-8770-610dfcd80bae.jpg"},{"id":73596,"image":"http:\/\/www.pfaf.org\/Admin\/PlantImages\/PolygonumConvolvulus.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/fa\/fa2\/fa20b09e-ca45-4672-be36-c42c4438ef89.jpg"},{"id":73597,"image":"https:\/\/extension.umass.edu\/landscape\/sites\/landscape\/files\/weeds\/flowers\/polco3563w.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f6\/f64\/f64cd3cd-2a3c-4324-a895-99b92fedeece.jpg"},{"id":73598,"image":"http:\/\/calphotos.berkeley.edu\/imgs\/512x768\/0000_0000\/1209\/1416.jpeg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/95\/95b\/95bd40c6-2c59-4faf-8822-03eea4de943b.jpg"},{"id":73599,"image":"http:\/\/www.missouriplants.com\/Greenalt\/Polygonum_convolvulus_plant.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/36\/362\/3624ac0a-b715-4604-b0b7-a42cf77db03a.jpg"},{"id":73600,"image":"http:\/\/www.conabio.gob.mx\/malezasdemexico\/polygonaceae\/polygonum-convolvulus\/imagenes\/polygonum-convolvulus-planta-joven.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/2d\/2d8\/2d870e75-871e-477d-b511-bce45d7a53db.jpg"}]},{"id":7201,"name":"Sarma\u015f\u0131k","nameSynonyms":"","latinName":"Polygonum spp","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003ESarma\u015f\u0131k\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;(bitki), duvar sarma\u015f\u0131\u011f\u0131 ya da \u0130ngiliz sarma\u015f\u0131\u011f\u0131 olarak adland\u0131r\u0131lan\u003Cbr \/\u003EAvrupa ve G\u0026uuml;neybat\u0131 Asya b\u0026ouml;lgesine \u0026ouml;zg\u0026uuml; bir t\u0026uuml;rd\u0026uuml;r. Duvarlar, kayalar ve a\u011fa\u0026ccedil;larda uygun y\u0026uuml;zeylerin bulunmas\u0131 durumunda 20-30 metreye kadar boylanabilen herdem\u003Cbr \/\u003Eye\u015fil bir bitkidir. Dikey y\u0026uuml;zeylerin bulunmad\u0131\u011f\u0131 ko\u015fullarda yerde yeti\u015fmektedir. A\u011fa\u0026ccedil; kabuklar\u0131 ve kayalara vantuz bi\u0026ccedil;imindeki k\u0131sa yap\u0131\u015fkan k\u0026ouml;k\u0026ccedil;ikler yard\u0131m\u0131 ile tutunabilmektedir. G\u0026ouml;vde ve yapraklar\u0131 ise \u0026ccedil;evrede bulunan cisimlere sarmal \u015feklinde dolanarak bitkiye destek sa\u011flamaktad\u0131r.\u0026nbsp;\u003C\/p\u003E","slug":"sarmasik","images":[{"id":16590,"image":"http:\/\/i304.photobucket.com\/albums\/nn171\/stevil2008_photo\/Harerug_P6293175.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/06\/06f\/06fa66ae-ec1c-437c-b786-06c04d4b22d8.jpg"},{"id":16591,"image":"http:\/\/www.blueviewnurseries.com\/files\/polygonum_spp.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/39\/397\/3976dcc4-3f52-4c2d-aa87-b5b9353c59c1.jpg"},{"id":16592,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/4\/41\/Polygonum_plebeium_W_IMG_0462.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/ec\/ec4\/ec4dc61d-24c4-48b1-930c-9de62d281ab0.jpg"},{"id":16594,"image":"http:\/\/www.missouribotanicalgarden.org\/Portals\/0\/Gardening\/Gardening%20Help\/images\/Pests\/Annual_Weeds949.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b4\/b49\/b490f73f-52e9-403b-bcb9-6edbb99c2fbe.jpg"},{"id":16598,"image":"http:\/\/www.missouribotanicalgarden.org\/Portals\/0\/Gardening\/Gardening%20Help\/images\/Pests\/Annual_Weeds764.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/61\/615\/6151aa3d-c516-45c1-ae52-aa440b28e888.jpg"}]},{"id":6094,"name":"Sedef otu","nameSynonyms":"","latinName":"Lithospermum arvense","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EDi\u011fer \u0130simleri\u003C\/strong\u003E : Bah\u0026ccedil;e sedefotu, Ruta graveolens\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EBotanik Bilgi\u003C\/strong\u003E : Sedefotugiller familyas\u0131n\u0131n \u0026ouml;rnek bitkisidir. 60-100 cm. boylanabilen, \u0026ccedil;ok y\u0131ll\u0131k \u0026ccedil;al\u0131 g\u0026ouml;r\u0026uuml;n\u0026uuml;m\u0026uuml;nde, olduk\u0026ccedil;a s\u0131k \u0026ccedil;atalla\u015fan ye\u015fil renkli ve g\u0026ouml;vdesi ve dallar\u0131 yuvarlakt\u0131r. Bitki ikinci y\u0131l\u0131nda odunsula\u015f\u0131r. Yapraklar\u0131 birka\u0026ccedil; defa yan yapraklara ayr\u0131l\u0131r ve ana yapraklar\u0131; oval veya m\u0131zrak \u015feklinde, kenarlar\u0131 b\u0026uuml;t\u0026uuml;n ve mavimsi ye\u015fil renklidir, ac\u0131 tatl\u0131 ve kokulu, i\u0026ccedil;erdi\u011fi ya\u011f benekleri nedeniyle benekli g\u0026ouml;r\u0026uuml;n\u0026uuml;\u015fl\u0026uuml;d\u0026uuml;r. Bitkinin ye\u015filimsi sar\u0131 renkli g\u0026ouml;steri\u015fli \u0026ccedil;i\u0026ccedil;ekleri yaz sonuna do\u011fru a\u0026ccedil;ar. Olgunla\u015fan \u0026ccedil;i\u0026ccedil;ekleri siyah renkli ve hilal bi\u0026ccedil;imli tohumlara d\u0026ouml;n\u0026uuml;\u015f\u0026uuml;r.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EYeti\u015ftirildi\u011fi Yerler\u003C\/strong\u003E : Vatan\u0131 Do\u011fu Akdeniz \u0026uuml;lkeleri olan bitki bir defa ekildi\u011finde kendili\u011finden yeti\u015fir. \u0026Ouml;zel bir itinaya gerek yoktur.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EToplanmas\u0131-Saklanmas\u0131 :\u003C\/strong\u003E Sedefotunun toprak \u0026uuml;st\u0026uuml; kesimleri, bitki yaz\u0131n \u0026ccedil;i\u0026ccedil;ek a\u0026ccedil;madan \u0026ouml;nce toplan\u0131r ve g\u0026ouml;lgede kurutulur.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EBilinen Bile\u015fimi\u003C\/strong\u003E : Sedefotu bitkisinin toprak\u0026uuml;st\u0026uuml; b\u0026ouml;l\u0026uuml;mleri u\u0026ccedil;ucu ya\u011f, alkaloitler, tanen, re\u0026ccedil;ine, rutin ad\u0131 verilen glikozit ile pektin i\u0026ccedil;erir. Tohum ve yapraklar\u0131 az miktarlarda t\u0026uuml;ketilmek ko\u015fuluyla baz\u0131 \u0026uuml;lkelerin mutfa\u011f\u0131nda yer al\u0131r.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EFaydalar\u0131\u003C\/strong\u003E :\u003Cbr \/\u003E Uyar\u0131c\u0131d\u0131r. Terleticidir.\u003Cbr \/\u003EGaz s\u0026ouml;kt\u0026uuml;r\u0026uuml;c\u0026uuml;d\u0026uuml;r.\u003Cbr \/\u003EAdet s\u0026ouml;kt\u0026uuml;r\u0026uuml;c\u0026uuml;d\u0026uuml;r. Kad\u0131nlarda ayba\u015f\u0131 d\u0026ouml;nemini kolayla\u015ft\u0131r\u0131r ve d\u0026uuml;zene sokar.\u003Cbr \/\u003EMidevidir. i\u015ftah\u0131 a\u0026ccedil;ar ve sindirimi kolayla\u015ft\u0131r\u0131r.\u003Cbr \/\u003EYat\u0131\u015ft\u0131r\u0131c\u0131d\u0131r. Spazmlar\u0131 \u0026ccedil;\u0026ouml;zer.\u003Cbr \/\u003ESolucan (kurt) d\u0026uuml;\u015f\u0026uuml;r\u0026uuml;c\u0026uuml; etkisi vard\u0131r.\u003Cbr \/\u003EG\u0026ouml;z yorgunlu\u011funu giderir. ( Pamuk yard\u0131m\u0131yla d\u0131\u015ftan g\u0026ouml;zlere s\u0026uuml;r\u0026uuml;l\u0026uuml;r. )\u003Cbr \/\u003ESedefotu, antiseptik ve b\u0026ouml;cek kovucu etkiler de ta\u015f\u0131r. Bunun i\u0026ccedil;in kurutulmu\u015f yapraklar\u0131 evlerde mutfak ve kilerin uygun yerlerine serpilir.\u003C\/p\u003E","slug":"sedef-otu","images":[{"id":22723,"image":"http:\/\/www.maltawildplants.com\/BORG\/Pics\/LTHAV\/Lithospermum_arvense_[IMG_2237].jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/7f\/7fd\/7fd75ec6-f96f-46f2-b05e-52b4f5338409.jpg"},{"id":22724,"image":"http:\/\/www.stammer.nl\/gallery13\/279_7970_lithospermum_arvense%20_std.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/39\/39a\/39ac4bc7-c147-4875-b023-90a635e26f4f.jpg"},{"id":22726,"image":"http:\/\/www.soilcropandmore.info\/Newsletter\/Corn_gromwell_Lithospermum_arvense_Dscn6394.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/64\/64f\/64f9fde4-b2ff-4f44-93d7-e870d44076bc.jpg"},{"id":22729,"image":"http:\/\/cartina.photo\/en\/imagebank\/large-image\/1\/1697\/Field+Gromwell+-+Corn+Gromwell+-+Lithospermum+arvense+1697.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/df\/dfe\/dfed4eaa-6938-42be-92bb-d66cb776e865.jpg"},{"id":66809,"image":"http:\/\/luirig.altervista.org\/cpm\/albums\/leo-m2\/leo-mic-Lithospermum-arvense-1290.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/79\/797\/7974d605-cf5a-4948-80a8-fffb4ba7a8f4.jpg"},{"id":66810,"image":"http:\/\/www.missouriplants.com\/Whitealt\/Lithospermum_arvense_plant.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/92\/926\/926e7195-c28b-427a-8953-baa8a6e745b4.jpg"}]},{"id":2086,"name":"Semizotu","nameSynonyms":"","latinName":"Portulaca oleracea","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003ESemizotu\u003C\/strong\u003E (Portulaca oleracea), semizotugiller familyas\u0131ndan bir bitki olup yapraklar\u0131 salata olarak, ya da \u0131spanak gibi pi\u015firilerek yemeklerde kullan\u0131lan bir sebzedir. K\u0026ouml;keni Ortado\u011fu ve Hindistan olmakla birlikte d\u0026uuml;nyan\u0131n bir\u0026ccedil;ok b\u0026ouml;lgesinde bulunmaktad\u0131r.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EYiyecek olarak kullan\u0131m\u0131\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003ESemizotu ABD gibi baz\u0131 \u0026uuml;lkelerde \u0026ccedil;abuk yay\u0131lan ars\u0131z bir bitki olarak tan\u0131n\u0131r ve yemeklerde kullan\u0131lmaz. Buna kar\u015f\u0131l\u0131k Asya ve Avrupa\u0027da ek\u015fimsi ve tuzlumsu tad\u0131 nedeniyle sevilerek yenir. Kullan\u0131m\u0131 \u0131spana\u011fa \u0026ccedil;ok benzer. \u0026Ccedil;i\u011f olarak salatalara konur. Yo\u011furtlu olarak yenir. Ya da etli yemeklerde veya b\u0026ouml;reklerde pi\u015firilerek kullan\u0131l\u0131r.\u003Cbr \/\u003EMesane ve b\u0026ouml;brek hastal\u0131klar\u0131nda idrar s\u0026ouml;k\u0026uuml;c\u0026uuml; olarak etki g\u0026ouml;sterir.\u003Cbr \/\u003EMide yanmas\u0131na yani mide asidine kar\u015f\u0131 sahip oldu\u011fu s\u0026uuml;m\u0026uuml;\u011f\u0026uuml;ms\u0026uuml; i\u0026ccedil;eri\u011fi dolay\u0131siyle kullan\u0131l\u0131r.ve salatas\u0131 da yap\u0131l\u0131r\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003E\u0130\u0026ccedil;eri\u011fi\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003EB\u0026uuml;y\u0026uuml;k oranda Omega-3 i\u0026ccedil;eren semizotunun 100 gram\u0131nda \u015funlar yer al\u0131r:\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cul\u003E\r\n\u003Cli\u003EEnerji de\u011feri 42 kJ\u003C\/li\u003E\r\n\u003Cli\u003EKarbonhidrat 1 gram\u003C\/li\u003E\r\n\u003Cli\u003EProtein 1 gram\u003C\/li\u003E\r\n\u003Cli\u003EYa\u011f 0,2 gram\u003C\/li\u003E\r\n\u003Cli\u003EC Vitamini 20 mg\u003C\/li\u003E\r\n\u003Cli\u003EKaroten 1,70 mg\u003C\/li\u003E\r\n\u003Cli\u003EVitamin B1 0,06 mg\u003C\/li\u003E\r\n\u003Cli\u003EVitamin B2 0,04 mg\u003C\/li\u003E\r\n\u003Cli\u003EKalsiyum 130 mg\u003C\/li\u003E\r\n\u003Cli\u003EDemir 3 mg\u003C\/li\u003E\r\n\u003C\/ul\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EYabanc\u0131 ot olarak tar\u0131ma zarar\u0131\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003EYakma y\u0026ouml;ntemi de denilen alevlemeye dayan\u0131kl\u0131 yabanc\u0131 ot t\u0026uuml;rleri aras\u0131nda yer al\u0131r.\u003C\/p\u003E","slug":"semizotu","images":[{"id":14905,"image":"http:\/\/jimbotany.com\/Monastery_Plants\/Portulaca%20oleracea%20%202012-07-30.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c6\/c64\/c64aab9c-e7a5-4f59-b810-accde23ce024.jpg"},{"id":14909,"image":"http:\/\/worldofsucculents.com\/wp-content\/uploads\/2013\/09\/Portulaca-oleracea.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/08\/08d\/08d33235-8c37-4674-a1b7-11a01266d69e.jpg"},{"id":14910,"image":"http:\/\/3.bp.blogspot.com\/-SmrjvlyBJwQ\/UQC3jTHKwHI\/AAAAAAAAAMw\/6kFSyHW2Y10\/s1600\/a1167387.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/45\/45d\/45d11b3f-83d4-42e7-a8eb-e8bae856faac.jpg"},{"id":14911,"image":"http:\/\/publish.plantnet-project.org\/uploads\/publish_prod_riceweeds_collection_information_image\/porol_20051114_200831.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/1e\/1ec\/1ec588d6-5535-4a36-b846-59939595c8fa.jpg"},{"id":55465,"image":"http:\/\/www.minnesotawildflowers.info\/udata\/r9ndp23q\/pd\/portulaca-oleracea-7.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/6b\/6b5\/6b597171-86c9-4433-9589-847952a33a2a.jpg"}]},{"id":3116,"name":"Ser\u00e7e dili","nameSynonyms":"Ku\u015f otu","latinName":"Stellaria media","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EOrjinal Ad\u0131:\u003C\/strong\u003EStellaria media\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EDi\u011fer Adlar\u0131:\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;Ser\u0026ccedil;edili, Ser\u0026ccedil;eotu\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EBilgi :\u003C\/strong\u003EKaranfilgiller familyas\u0131ndand\u0131r. Anayurdu bilinmemekte, ancak Anadolu\u0026rdquo;da yol kenarlar\u0131, duvar dipleri ve bah\u0026ccedil;elerde yayg\u0131n olarak yeti\u015fmektedir. 10-30 cm. kadar boylanabilen, biry\u0131ll\u0131k otsu bitkidir. \u0026Ccedil;ok dall\u0131, gevrek yap\u0131l\u0131, a\u0026ccedil;\u0131k kahverengi g\u0026ouml;vdesinin bir taraf\u0131 t\u0026uuml;yl\u0026uuml; olur. Oval bi\u0026ccedil;imli, etli ve sulu yapraklan, saps\u0131z ve kar\u015f\u0131l\u0131kl\u0131 olarak g\u0026ouml;vde \u0026uuml;zerinde dizilmi\u015ftir, ilkbahar\u0131n ba\u015flar\u0131ndan k\u0131\u015f ba\u015f\u0131na kadar aral\u0131ks\u0131z a\u0026ccedil;an k\u0026uuml;\u0026ccedil;\u0026uuml;k k\u0131rm\u0131z\u0131ms\u0131 beyaz renkli \u0026ccedil;i\u0026ccedil;ekleri y\u0131ld\u0131z bi\u0026ccedil;imindedir. Yer se\u0026ccedil;meyen, nemli olmak ko\u015fuluyla her t\u0026uuml;rl\u0026uuml; toprakta yeti\u015fen ku\u015fotu bitkisi, d\u0026ouml;kt\u0026uuml;\u011f\u0026uuml; tohumlar\u0131yla \u0026ccedil;o\u011fal\u0131r.\u003Cbr \/\u003EBitkinin toprak\u0026uuml;st\u0026uuml; kesimleri organik asitler, potasyum tuzlan, fosfor ve C vitamini i\u0026ccedil;erir. \u0026Uuml;lkemizde pazar yerlerinde sat\u0131lan ku\u015fotu, \u0026ccedil;i\u011f olarak yenilebilecek kadar lezzetlidir. Bu nedenle\u0026nbsp;\u003Cspan id=\u0022more-11612\u0022\u003E\u003C\/span\u003Esalatalara konulur, b\u0026ouml;rek harc\u0131na girer ya da sebze olarak pi\u015firilir.\u003Cbr \/\u003ETibbi Etkileri ve Kullan\u0131m\u0131 Ku\u015fotu bitkisinin t\u0131bbi etkileri ve bunlardan yararlanma y\u0026ouml;ntemleri \u015f\u0026ouml;yle \u0026ouml;zetlenebilir:\u003Cbr \/\u003E\u0026bull; \u0130drar s\u0026ouml;kt\u0026uuml;r\u0026uuml;c\u0026uuml;d\u0026uuml;r. B\u0026ouml;breklerin \u0026ccedil;al\u0131\u015fmas\u0131n\u0131 h\u0131zland\u0131r\u0131r.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u0026bull; Balgam s\u0026ouml;kt\u0026uuml;r\u0026uuml;c\u0026uuml; etkisi de vard\u0131r.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u0026bull; M\u0026uuml;shildir, pekli\u011fi giderir.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u0026bull; Romatizma yang\u0131lar\u0131n\u0131 ve a\u011fr\u0131lar\u0131n\u0131 hafifletir.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003EBu etkileri sa\u011flamak \u0026uuml;zere, ku\u015fotunun t\u0026uuml;m toprak\u0026uuml;st\u0026uuml; b\u0026ouml;l\u0026uuml;mleri bitki ye\u015fil oldu\u011fu s\u0026uuml;rece toplan\u0131r ve g\u0026ouml;lgelik yerde kurutulur. Kurutulmu\u015f bitkiden 2 tatl\u0131 ka\u015f\u0131\u011f\u0131 al\u0131p \u0026uuml;zerine 1 bardak kaynar su konularak 5 dakika s\u0026uuml;reyle demlendirilir. B\u0026ouml;ylece elde edilen inf\u0026uuml;zyon, g\u0026uuml;nde \u0026uuml;\u0026ccedil; kez birer bardak olarak i\u0026ccedil;ilir.\u003Cbr \/\u003E\u0026bull; Hemoroite (basur) kar\u015f\u0131 iyile\u015ftirici etkiler g\u0026ouml;sterir.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u0026bull; Ka\u015f\u0131nd\u0131r\u0131c\u0131 ve rahats\u0131z edici sedef hastal\u0131\u011f\u0131 ve egzamada rahatlat\u0131c\u0131d\u0131r.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u0026bull; Cildi yumu\u015fat\u0131r.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u0026nbsp;\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u0026nbsp;\u003C\/p\u003E","slug":"serce-dili","images":[{"id":60965,"image":"https:\/\/nmedik.org\/images\/stories\/travnik\/stellaria-media-l1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/ce\/ce8\/ce8fcf3b-bcec-4a2d-82ac-739571c87155.jpg"},{"id":60967,"image":"http:\/\/galen-9.com\/wp-content\/uploads\/2014\/05\/zvezdchatka1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b3\/b3d\/b3d78fad-3b2c-468c-bc7a-36a38fdb5b3b.jpg"},{"id":60968,"image":"http:\/\/cemkin.ru\/data\/articles_pic\/mokrica.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/66\/66c\/66cc31d2-454c-437b-8d88-253259543c52.jpg"},{"id":60969,"image":"http:\/\/www.ayzdorov.ru\/images\/Travi\/zvezdchatka-dynge.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/22\/223\/223e7c2f-91e4-467c-a629-641ae7cd297f.jpg"}]},{"id":2088,"name":"\u015eeytan elmas\u0131","nameSynonyms":"Tatula","latinName":"Datura stramonium","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cspan style=\u0022font-family: Tahoma; font-size: small;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EDatura Stramonium, \u015eeytan elmas\u0131\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003E\u003C\/span\u003EDatura stramonium patl\u0131cangiller ailesinin \u0026uuml;yesi olan bir bitkidir. Ba\u015fl\u0131ca alkaloidi atropindir. Bu bitkinin etkisinin \u0026ouml;zellikle santral sinir sistemi \u0026uuml;zerinde oldu\u011funu g\u0026ouml;r\u0026uuml;yoruz.\u0026nbsp;\u003Cbr \/\u003EPatl\u0131cangillerden, \u0026ccedil;i\u0026ccedil;ekleri beyaz veya mor renkte, meyveleri dikenli, hekimlikte kaslar\u0131n kas\u0131lmas\u0131n\u0131 gidermek \u0026uuml;zere kullan\u0131lan bir y\u0131ll\u0131k ve otsu bir bitki, \u015feytan elmas\u0131, boru \u0026ccedil;i\u0026ccedil;e\u011fidir.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003ETatula Nedir:\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003ETatula, di\u011fer isimleri Datura stramonium yada boru \u0026ccedil;i\u0026ccedil;e\u011fi olan Patl\u0131cangiller familyas\u0131ndan \u015fifal\u0131 bir bitkidir.1 metre kadar boylanabilen, dik g\u0026ouml;vdeli, bir y\u0131ll\u0131k otsu bir bitkidir. Yapraklar\u0131 sapl\u0131, b\u0026uuml;y\u0026uuml;k, oval ve kenarlar\u0131 tam, az girintili veya lopludur. \u0026Ccedil;i\u0026ccedil;ekleri beyazd\u0131r. Meyvesi, \u0026ccedil;ok tohumlu bir kaps\u0026uuml;ld\u0026uuml;r. 10 kadar t\u0026uuml;r\u0026uuml; vard\u0131r. Bunlardan datura metel ve datura stramonium yurdumuzda yeti\u015fir. \u0130la\u0026ccedil;larda yapraklar\u0131 ve tohumlar\u0131 kullan\u0131l\u0131r.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003ETatula Bitkisinin Faydalar\u0131\u003C\/strong\u003E:\u003Cbr \/\u003ETatula bitkisi nefes darl\u0131\u011f\u0131n\u0131 giderir.\u003Cbr \/\u003EAst\u0131mda faydal\u0131d\u0131r.\u003Cbr \/\u003EUyu\u015fturucudur.\u003Cbr \/\u003ESpazm giderir.\u003Cbr \/\u003EA\u011fr\u0131lar\u0131 keser.\u003Cbr \/\u003ETerlemeyi, mide ve t\u0026uuml;rk\u0026uuml;k salg\u0131lar\u0131n\u0131 azalt\u0131r.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003ETatula Bitkisinin Zararlar\u0131:\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003ETatula \u0026ccedil;ok zehirli bir bitki oldu\u011fundan mutlaka uzman doktor kontrol\u0026uuml;nde kullan\u0131lmal\u0131d\u0131r.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003ETatula Nas\u0131l Kullan\u0131l\u0131r:\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003ETatula bitkisinin yapraklar\u0131, \u0026ccedil;i\u0026ccedil;ekleri ve tohumlar\u0131 kullan\u0131l\u0131r. Tohumlar\u0131ndan elde edilen tent\u0026uuml;r ya da ya\u011f kullan\u0131labilir. Sigara \u015feklinde nefes darl\u0131\u011f\u0131n\u0131 gidermek i\u0026ccedil;in kullan\u0131labilece\u011fi gibi merhem halinde a\u011fr\u0131 giderici olarak da kullan\u0131lmaktad\u0131r.\u003C\/p\u003E","slug":"seytan-elmasi","images":[{"id":14756,"image":"http:\/\/jimbotany.com\/Monastery_Plants\/Datura%20stramonium%20%202011-08-01.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/4b\/4b4\/4b4999ef-e078-4fe7-b4e2-c0519f32321a.jpg"},{"id":14757,"image":"https:\/\/fairdinkumseeds.com\/wp-content\/uploads\/2013\/11\/Datura-stramonium.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/7b\/7bb\/7bbe8fac-2e64-4d41-af4b-b5b24c568010.jpg"},{"id":14759,"image":"http:\/\/keys.lucidcentral.org\/keys\/v3\/eafrinet\/weeds\/key\/weeds\/Media\/Html\/images\/Datura_stramonium_(Common_Thorn_Apple)\/datura_stramonium_01.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/ac\/ac5\/ac5e4e7e-f39f-43cf-bb4e-d437b1ac0d8e.jpg"},{"id":14763,"image":"http:\/\/www.njflora.org\/wp-content\/gallery\/datura\/dsc_03410001.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/50\/50c\/50c38e0b-439b-4af1-9802-0e5d69f8a3f5.jpg"},{"id":63500,"image":"http:\/\/www.cactusplaza.com\/media\/catalog\/product\/cache\/1\/image\/9df78eab33525d08d6e5fb8d27136e95\/d\/a\/datura-stramonium-seeds.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/35\/358\/3582a3ae-07ec-45c1-b769-0f0ae49c8481.jpg"}]},{"id":7442,"name":"Sinekkapan","nameSynonyms":"","latinName":"Silene inflata","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003ESinekkapan\u003C\/strong\u003E bitkisi veya Ven\u0026uuml;s Sinek Kapan\u0131 veya B\u0026ouml;cekkapan bitkisi (\u0130ngilizce: Venus flytrap), Dionaea muscipula familyas\u0131ndan, ABD\u0027nin g\u0026uuml;neydo\u011fusundaki sulak alanlarda yeti\u015fen, b\u0026ouml;cek ve \u0026ouml;r\u0026uuml;mcekgiller ile beslenen bir bitki. \u0026Ccedil;ok y\u0131ll\u0131k bir bitki olan sinekkapan, et\u0026ccedil;il bir bitkidir. Dikenli yapraklar\u0131n\u0131 kapatarak, yapra\u011f\u0131n \u0026uuml;zerinde bulunan av\u0131n\u0131 s\u0131k\u0131\u015ft\u0131r\u0131r. \u0026Ouml;zel sindirici s\u0131v\u0131 salg\u0131layarak av\u0131n\u0131 \u0026ouml;ld\u0026uuml;r\u0026uuml;r ve be\u015f ila yirmi g\u0026uuml;n aras\u0131nda sindirir. Ara\u015ft\u0131rmalar sonucunda b\u0026ouml;cekkapan bitkisinde elektrik i\u0026ccedil;eren bir mekanizman\u0131n oldu\u011fu iddia edilmi\u015ftir. Bitki yapraklar\u0131n\u0131n iki ucunda yer alan \u0026uuml;\u0026ccedil;gen \u015feklindeki \u0026uuml;\u0026ccedil;er t\u0026uuml;y\u0026uuml;n, fiziksel uyar\u0131mlar\u0131 elektriksel uyar\u0131lara d\u0026ouml;n\u0026uuml;\u015ft\u0026uuml;rebilme \u0026ouml;zelli\u011fi oldu\u011fu ve av\u0131n yaprak \u0026uuml;zerindeki hareketi ile bitkinin elektrik mekanizmas\u0131n\u0131 kullanarak av\u0131n\u0131 yakalayabildigi saptanm\u0131\u015ft\u0131r.\u003Cbr \/\u003ESinek Kapan bitkisi peat moss ad\u0131 verilen balt\u0131k torfunda ya\u015far. Bu torf minerallerden ar\u0131nm\u0131\u015ft\u0131r. Bitki k\u0026ouml;k\u0026uuml; ile alamad\u0131\u011f\u0131 besini alabilmek i\u0026ccedil;in evrimle\u015fmi\u015f ve kapan ile avlar\u0131n\u0131 yakalamaya adapte olmu\u015ftur. Bitki gereken t\u0026uuml;m ihtiya\u0026ccedil;lar\u0131n\u0131 kapanlar\u0131 sayesinde almaktad\u0131r.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003ETanimi\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003ECurtis\u0027in Botanik Dergisi\u0027nde William Curtis (1746\u0026ndash;1799) taraf\u0131ndan \u0026ccedil;izilen bir sinekkapan bitkisi\u003Cbr \/\u003ESinekkapan\u0131n rozet bi\u0026ccedil;iminde yay\u0131lm\u0131\u015f d\u0026ouml;rt ile sekiz yapra\u011f\u0131 ve \u015femsiyemsi beyaz \u0026ccedil;i\u0026ccedil;eklerle son bulan bir sap\u0131 bulunur. Her yapra\u011f\u0131n ayas\u0131 uca do\u011fru ip gibi uzar. Bunun iki yan\u0131nda bir mente\u015fenin iki kanad\u0131 gibi bak\u0131\u015f\u0131ml\u0131 ve yass\u0131 iki lop yer al\u0131r. Loplar\u0131n kenarlar\u0131 k\u0131llarla \u0026ccedil;evrilidir. \u0026Uuml;st y\u0026uuml;zlerinin ortas\u0131na do\u011fru en k\u0026uuml;\u0026ccedil;\u0026uuml;k temasa bile duyarl\u0131, \u0026uuml;\u0026ccedil; sert k\u0131l vard\u0131r. Bir b\u0026ouml;cek bu k\u0131llardan birine bir kez dokunursa kapan kapanmaz. Bir k\u0131la dokunduktan sonra ba\u015fka bir k\u0131la veya yirmi saniye i\u0026ccedil;inde tekrar ayn\u0131 k\u0131la dokunursa kapan mente\u015femsi iki kanad\u0131 harekete ge\u0026ccedil;erek \u0026uuml;st \u0026uuml;ste gelir ve kenardaki k\u0131llar birbirine girerek hayvan\u0131 i\u0026ccedil;eriye hapseder.Bunun amac\u0131 yanl\u0131\u015f alarmlar\u0131 \u0026ouml;nlemektir.\u003Cbr \/\u003ETuza\u011f\u0131n di\u015fleri aral\u0131k kalacak \u015fekilde kapan\u0131r. Bu sayede yaprakta yer alan b\u0026uuml;y\u0026uuml;k av k\u0026uuml;\u0026ccedil;\u0026uuml;k aral\u0131ktan ka\u0026ccedil;amazken, k\u0026uuml;\u0026ccedil;\u0026uuml;klerin ka\u0026ccedil;mas\u0131na izin verilmi\u015f olur. Bitkinin kapan\u0131 yaln\u0131zca \u0026uuml;\u0026ccedil; defa tuzak kurabilir ve bitki bu y\u0026uuml;zden b\u0026uuml;y\u0026uuml;k avlar\u0131 tercih eder. Kapan\u0131n kapanma h\u0131z\u0131, nem miktar\u0131, \u0131\u015f\u0131k, av\u0131n boyutu ve genel yeti\u015fme ko\u015fullar\u0131 gibi etkenlere ba\u011fl\u0131 olarak de\u011fi\u015febilir. Yaprak \u0026uuml;zerindeki av\u0131n ka\u0026ccedil;mak i\u0026ccedil;in \u0026ccedil;\u0131rp\u0131nma hareketi, bitkinin av\u0131n\u0131 daha kolay sindirmesine yard\u0131mc\u0131 olur. Yapra\u011f\u0131n \u0026uuml;zerinde bulunan \u0026ccedil;ok say\u0131da k\u0026uuml;\u0026ccedil;\u0026uuml;k salg\u0131 bezi, proteolitik, asitli bir \u0026ouml;z su salg\u0131lar. Bu s\u0131v\u0131, b\u0026ouml;ce\u011fi \u0026ouml;ld\u0026uuml;rerek yumu\u015fak k\u0131s\u0131mlar\u0131n\u0131 eritir, bitki bu erime \u0026uuml;r\u0026uuml;n\u0026uuml;n\u0026uuml; so\u011furur ve tuzak birka\u0026ccedil; hafta sonra tekrar a\u0026ccedil;\u0131l\u0131r. Kuruyan kapanlar bitkiye zarar vermemesi i\u0026ccedil;in kesilir. Her kapan\u0131n sadece bir kerelik \u0026ouml;mr\u0026uuml; yoktur. Ya\u011fmur sular\u0131 kapan\u0131 tetiklemez. Yanl\u0131\u015fl\u0131kla kapanan kapanlar yakla\u015f\u0131k yar\u0131m saatte a\u0026ccedil;\u0131l\u0131r. Bitkinin \u0026uuml;zerinde geli\u015fti\u011fi turbal\u0131 topraklar\u0131n azot eksikli\u011fini gidermek \u0026uuml;zere bu \u015fekilde elde edilen azotlu besinleri kulland\u0131\u011f\u0131 san\u0131lmaktad\u0131r, ama bu kesin bir olgu de\u011fildir.\u003Cbr \/\u003EBilim insanlar\u0131, sinekkapan bitkisinin Drosera (sundews) ile yak\u0131ndan ili\u015fkili oldu\u011fu sonucuna varm\u0131\u015flard\u0131r.\u003Cbr \/\u003ESinekkapan bitkileri, tohumdan yeti\u015fti\u011fi zaman d\u0026ouml;rt veya be\u015f y\u0131lda olgunlu\u011fa ula\u015f\u0131rlar. Do\u011fru ko\u015fullarda yeti\u015fti\u011fi takdirde ise yirmi ila otuz sene ya\u015fayabilirler.[4] Sinekkapan bitkisi, k\u0131\u015f aylar\u0131nda domancy ismi verilen bir k\u0131\u015f uykusuna yatarlar. Bu uyku d\u0026ouml;neminde kapanlar\u0131 karar\u0131r ve d\u0026ouml;k\u0026uuml;l\u0026uuml;r, bitki normal g\u0026ouml;r\u0026uuml;n\u0026uuml;m\u0026uuml;nden uzakla\u015f\u0131r. Bahar ay\u0131 geldi\u011finde ise bitki tekrar yeni kapanlar olu\u015fturarak eski g\u0026ouml;r\u0026uuml;n\u0026uuml;m\u0026uuml;ne kavu\u015fur. Gen\u0026ccedil; bitkiler ilk birka\u0026ccedil; sene boyunca k\u0131\u015f uykusuna ihtiya\u0026ccedil; duymazlar\u003C\/p\u003E","slug":"sinekkapan","images":[{"id":23320,"image":"http:\/\/m0.i.pbase.com\/u18\/michel_87\/large\/40845680.Pbase1011015.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e0\/e0a\/e0a15f23-4274-4b54-820a-51c2dc167448.jpg"},{"id":23321,"image":"https:\/\/c1.staticflickr.com\/7\/6013\/6017145931_3c6297099b_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f9\/f97\/f97449b6-16f3-4ba8-b63f-16542e21ee7f.jpg"},{"id":23324,"image":"http:\/\/www.capegazette.com\/sites\/capegazette\/files\/2016\/02\/field\/image\/sculpit-herb-20160216pg27.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/37\/377\/3773577c-3036-4ada-89de-4e56b5045562.jpg"},{"id":23325,"image":"http:\/\/cavies.lightskies.net\/img_grandi\/bubbolina.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e1\/e1b\/e1b780af-e5d3-4c32-b128-b7e92f334e92.jpg"},{"id":23329,"image":"http:\/\/pics.davesgarden.com\/pics\/2005\/07\/08\/PurplePansies\/7e2f61.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/08\/088\/08858116-33c4-434d-921f-9746a8fed44c.jpg"}]},{"id":7114,"name":"Sinir otu","nameSynonyms":"","latinName":"Plantago spp.","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003ES\u0130N\u0130RL\u0130 OTUN FAYDALARI\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EDo\u011fan\u0131n bize sundu\u011fu \u015fifal\u0131 otlardan bir tanesi de sinirli ottur. D\u0026uuml;nyan\u0131n hemen hemen her b\u0026ouml;lgesinde yeti\u015fen sinirli ot, baz\u0131 b\u0026ouml;lgelerimizde\u0026nbsp;\u003Cstrong\u003E\u0026ldquo;\u003C\/strong\u003E\u003Cstrong\u003Esinirli yaprak\u003C\/strong\u003E\u003Cstrong\u003E\u0026ldquo;, \u0026ldquo;ba\u011fa yapra\u011f\u0131\u0026rdquo;\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;ve\u0026nbsp;\u003Cstrong\u003E\u0026ldquo;ate\u015f yapra\u011f\u0131\u0026rdquo;\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;olarak da bilinmektedir. Sivri sinir otu (Plantago lanceolata) ve yapraks\u0131z sinir otu (Plantago major) olmak \u0026uuml;zere iki t\u0026uuml;r\u0026uuml; bulunmakta ve 40 cm.ye kadar boylanabilmektedir.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003E\u0130\u0026Ccedil;ER\u0130K\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EYap\u0131s\u0131nda bulunan ac\u0131 maddeler, flavonlar, silisik asit, allantoin, ve tanenler ve aucubin glikoziti \u015fifal\u0131 olmas\u0131n\u0131n alt\u0131nda yatan sebeplerdir. Ayr\u0131ca eterik ya\u011f, A, C ve K vitaminleri, labenzim, invertin, emulsin, fosforik asit ve m\u0026uuml;silaj i\u0026ccedil;erdi\u011fi di\u011fer maddeler ars\u0131nda yer almaktad\u0131r.\u003C\/p\u003E","slug":"sinir-otu","images":[{"id":22424,"image":"http:\/\/livingafield.com\/images\/Plantago_lanceolata_03.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/8d\/8d6\/8d6b7ee7-3545-4ddd-86d2-eeb8ccebf9ae.jpg"},{"id":22425,"image":"http:\/\/livingafield.com\/images\/Plantago_major_M01.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/fb\/fb0\/fb010687-44f3-4253-bd35-d826b7beb05a.jpg"},{"id":22427,"image":"http:\/\/www.maltawildplants.com\/forum\/pic\/actv2\/13-Selmun_Plantago.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a5\/a57\/a57c58b3-b5e2-4a75-a6d3-97ab9ce8a8e6.jpg"},{"id":22428,"image":"http:\/\/static.flickr.com\/100\/311464732_ddd115b8f9_o.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/97\/971\/971341b8-f587-477c-a6ad-95ea1dce711b.jpg"},{"id":22430,"image":"http:\/\/hasbrouck.asu.edu\/imglib\/seinet\/Plantaginaceae\/photos\/Plantago-major-P-web-7-11.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c7\/c7b\/c7b244f7-47ab-4733-bcf1-71a3320f844b.jpg"}]},{"id":2087,"name":"Sirken-kazaya\u011f\u0131","nameSynonyms":"","latinName":"Chenopodium album","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EKazaya\u011f\u0131\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003ENisan-Eyl\u0026uuml;l aylar\u0131 aras\u0131nda a\u0026ccedil;an\u0026nbsp;\u0026ccedil;i\u0026ccedil;ekleri eflatun,parlak pembe,beyaz,sar\u0131 renklerdedir.Yapraklar\u0131 dolgun,etli ve yay\u0131l\u0131c\u0131 bir bitkidir.Ortalama 20-30 cm. boylan\u0131r.\u0026Ccedil;ok y\u0131ll\u0131k bitkidir.Her t\u0026uuml;rl\u0026uuml; toprakta yeti\u015fir.drenaj\u0131 iyi,ta\u015fl\u0131 veya kumlu topraklar\u0131 tercih eder.Tuza dayan\u0131kl\u0131d\u0131r.Tohum ve \u0026ccedil;elikle \u0026uuml;retimi yap\u0131l\u0131r.Deniz kenarlar\u0131nda, ta\u015fl\u0131k alanlarda, yol ve bord\u0026uuml;rlerde, \u015fevlerde, e\u011fimli yama\u0026ccedil;larda, topra\u011f\u0131n \u0026ouml;rt\u0026uuml;lmesinde kullan\u0131l\u0131r.\u003Cbr \/\u003EDekoratif, y ar\u0131 \u0026ccedil;al\u0131ms\u0131, s\u0026uuml;r\u0026uuml;n\u0026uuml;c\u0026uuml; bir bitkidir. Yapraklar saps\u0131z, kar\u015f\u0131l\u0131kl\u0131, birbirleriy le 90\u0026deg;\u0027 lik a\u0026ccedil;\u0131 y apacak \u015fekilde dizilmi\u015flerdir. Yan durumlu \u0026ccedil;i\u0026ccedil;i\u0026ccedil;ekler tek tek bulunurlar.\u003Cbr \/\u003EParlak pembe renkli, \u015ferit \u015feklindeki petaller ve sar\u0131 stomenleriy le papaty a gibidir. \u0026Ccedil;i\u0026ccedil;eklenme mevsimi ilkbahar ve y azd\u0131r.\u003Cbr \/\u003EBoy u 2030 cm olup, anav atan\u0131 G\u0026uuml;ney Afrika\u0027d\u0131r. Tam g\u0026uuml;ne\u015f, ama korunakl\u0131 yerleri sever.\u003Cbr \/\u003EDondan ho\u015flanmaz, fakat (2 \u0026deg;C)\u0027ye kadar k\u0131sa s\u0026uuml;reli de olsa dayan\u0131r. Her \u0026ccedil;e\u015fit toprakta yeti\u015fir, drenaj\u0131 iyi, ta\u015fl\u0131 vey akumlu topraklar\u0131 tercih eder. Tuza \u0026ccedil;ok iyi dayan\u0131r.\u003C\/p\u003E","slug":"sirken-kazayagi","images":[{"id":505,"image":"http:\/\/calphotos.berkeley.edu\/imgs\/512x768\/0000_0000\/0905\/1403.jpeg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/5c\/5cd\/5cd32d40-043b-44e1-9539-8ee15bc7ac11.jpg"},{"id":506,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Amaranthaceae\/chenopodium-album-fl-gmittelhauser-a.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/18\/18e\/18e5b4f8-5767-4ad1-9185-8fbf7e5e9d93.jpg"},{"id":507,"image":"http:\/\/www.foragingadventures.co.uk\/wp-content\/uploads\/2014\/09\/fat-hen.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/91\/915\/91503f6b-ddbe-4393-8152-9bdfac3938c4.jpg"},{"id":512,"image":"http:\/\/hasbrouck.asu.edu\/imglib\/seinet\/Chenopodiaceae\/photos\/Chenopodium-album-FL-web-.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/0d\/0dd\/0dd676c7-a182-4fb9-94d3-b0da56461cfb.jpg"},{"id":58508,"image":"https:\/\/keyserver.lucidcentral.org\/weeds\/data\/media\/Images\/chenopodium_album\/chenopodiumalbum11.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/02\/027\/027d0443-2ba1-439e-8a40-15a1cf01e7ae.jpg"}]},{"id":7296,"name":"Sivri saz","nameSynonyms":"","latinName":"Scirpus sp.","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EBilgiler yak\u0131nda kullan\u0131ma sunulacakt\u0131r!\u003C\/p\u003E","slug":"sivri-saz","images":[{"id":8606,"image":"http:\/\/cfb.unh.edu\/phycokey\/Choices\/Anomalous_Items\/Aquatic_macrophytes\/emergent_leaves\/SCIRPUS\/Scirpus_02_600x802_atrovirens_phyplt.ipfw.edu.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/de\/de4\/de47b5b3-4e12-407c-b66d-9e250299d1c8.jpg"},{"id":8607,"image":"http:\/\/luirig.altervista.org\/cpm\/albums\/bot2009-mohl2\/mohl848.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/31\/314\/31400382-5ce6-47c5-836a-d0028ef5e340.jpg"},{"id":8608,"image":"http:\/\/www.redes-cepalcala.org\/ciencias1\/Flora\/imagenes_1\/scirpus_holoschoenus.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/8f\/8f4\/8f4917b2-4a54-491e-a6c5-5f266d2c718d.jpg"},{"id":8610,"image":"http:\/\/cfb.unh.edu\/phycokey\/Choices\/Anomalous_Items\/Aquatic_macrophytes\/emergent_leaves\/SCIRPUS\/Scirpus_04_600x800_cyperinus.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/df\/df0\/df0348d3-1ed3-45c7-82dc-7a732d85eb7b.jpg"},{"id":8611,"image":"http:\/\/fotos.infojardin.com\/subida-imagenes\/images\/klz1243835741s.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c9\/c99\/c99b57a9-a296-4836-a88f-5f7729bac4e3.jpg"},{"id":8614,"image":"http:\/\/www.survivallandusa.com\/Scirpus_Acutus.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/0d\/0d8\/0d8d74cc-18cd-4165-b5b5-04abbb116f88.jpg"}]},{"id":3164,"name":"S\u0131\u011f\u0131r dili","nameSynonyms":"","latinName":"Anchusa azurea","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cspan class=\u0022Apple-style-span\u0022\u003E\u003Cstrong\u003ETan\u0131ma\u003C\/strong\u003E : G\u0026ouml;vde dik ve sert olup , boyu 60 cm civar\u0131nda ; yapraklar\u0131 ise eliptik ve \u0026uuml;zeri t\u0026uuml;yl\u0026uuml;d\u0026uuml;r ;menek\u015fe renkli \u0026ccedil;i\u0026ccedil;ekleri vard\u0131r\u0026nbsp;\u003Cbr \/\u003EErkennungsmerkmale: Stamm gerade und haarig , bis 60 cm hoch ; ovale und haarige blaetter ; violett farbige Bl\u0026uuml;ten\u003Cbr \/\u003E\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EYer \/ B\u0026ouml;lge :\u003C\/strong\u003E Tarla ve kurak yerlerde , 2500 m rak\u0131ma kadar rastlan\u0131r\u003Cbr \/\u003E\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003E\u0026Ccedil;i\u0026ccedil;ek A\u0026ccedil;ma\u003C\/strong\u003E : Mart \u0026ndash; Haziran\u003C\/span\u003E\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cspan class=\u0022Apple-style-span\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EFaydalar\u0131\u003C\/strong\u003E : \u015eifal\u0131 bir bitki olarak bilinir ; kimyasal yabani ot ila\u0026ccedil;lar\u0131yla mevcudu bir hayli gerilemi\u015ftir\u0026nbsp;\u003Cbr \/\u003EK\u0026ouml;k\u0026uuml; y\u0131lan \u0131s\u0131rmalar\u0131na kar\u015f\u0131 d\u0026ouml;v\u0026uuml;lerek haricen \u0131s\u0131r\u0131lan b\u0026ouml;lgeye uygulan\u0131r.\u003Cbr \/\u003E\u003C\/span\u003EAyak \u015fi\u015fkinliklerini gidermek i\u0026ccedil;in yapraklar\u0131 suda d\u0026ouml;v\u0026uuml;ld\u0026uuml;kten sonra haricen \u015fi\u015flik olan b\u0026ouml;lgeye uygulan\u0131r.\u003Cbr \/\u003EK\u0026ouml;kleri haricen yara iyile\u015ftirici olarak bilinir.\u003Cbr \/\u003EK\u0026ouml;k\u0026uuml;n kabu\u011fu bu\u011fday ile birlikte \u0026ouml;\u011f\u0026uuml;t\u0026uuml;l\u0026uuml;r, iltihapl\u0131 yaralara s\u0026uuml;r\u0026uuml;l\u0026uuml;r ve yeni s\u0026uuml;nnet olmu\u015f \u0026ccedil;ocuklar\u0131n yaralar\u0131na s\u0026uuml;r\u0026uuml;l\u0026uuml;r.\u003Cbr \/\u003EY\u0131lan \u0131s\u0131rmas\u0131, yabani bir hayvan\u0131n neden oldu\u011fu zehirlenme veya yenilen yabani bir bitkiden dolay\u0131 bir zehirlenme olursa, yapraklar ya\u015f iken yenir.\u003Cbr \/\u003ECiltteki \u0026ccedil;atlaklarda, egzamada k\u0026ouml;kleri tuz ile ezilir, sar\u0131l\u0131r.\u003Cbr \/\u003ETemre hastal\u0131\u011f\u0131nda da kullan\u0131l\u0131r.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EBilinen di\u011fer adlar\u0131:\u003C\/strong\u003E Gor\u0131z, Tokluba\u015f\u0131, Ball\u0131k, \u0026Ccedil;oban \u0026ccedil;edenesi, Gelezan, S\u0131\u011f\u0131rdili, M\u0131jm\u0131jok, Hevajo, Mavi \u0026ccedil;i\u0026ccedil;ek\u003C\/p\u003E","slug":"sigir-dili","images":[{"id":4141,"image":"https:\/\/anentangledbank.files.wordpress.com\/2012\/05\/imgp3409.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/cf\/cfb\/cfbacf83-c5ca-443f-8347-cbae6189c7a4.jpg"},{"id":4143,"image":"http:\/\/botany.csdl.tamu.edu\/FLORA\/perdeck\/por_010.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/53\/531\/531686e4-0679-4f44-9cb7-a5f33e06ac1c.jpg"},{"id":4144,"image":"http:\/\/pics.davesgarden.com\/pics\/2009\/06\/06\/McGlory\/cfe47f.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/1e\/1ee\/1eeca4a0-fd33-4dc2-8911-f68290eb3593.jpg"},{"id":4147,"image":"http:\/\/www.esveld.nl\/plantdias\/65\/65786.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b2\/b25\/b25a646b-f1ca-4a94-8638-6d18b74d9e2f.jpg"},{"id":4148,"image":"http:\/\/www.wallpapersxl.com\/wallpapers\/800x653\/white-pomeranian\/117628\/white-pomeranian-anchusa-azurea-us-fotos-117628.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/1d\/1dc\/1dca5b36-38ae-48d7-ada3-5e15f3ab1715.jpg"},{"id":4149,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Boraginaceae\/anchusa-azurea-st-lrignanese1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f6\/f6c\/f6c19417-49ff-4228-88b5-b298b46395fc.jpg"}]},{"id":6095,"name":"Soda otu","nameSynonyms":"","latinName":"Salsola ruthenica","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EEtli sodaotu, Amaranthaceae familyas\u0131na ait bir y\u0131ll\u0131k otsu bir bitki t\u0026uuml;r\u0026uuml;d\u0026uuml;r.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003EMay\u0131s-Temmuz aylar\u0131nda \u0026ccedil;i\u0026ccedil;eklenir ve 25-45 cm\u0027e kadar boylan\u0131r. Orta Anadolu\u0027da yay\u0131l\u0131\u015f g\u0026ouml;sterir. Sonbaharda pembemsi-k\u0131rm\u0131z\u0131 rengiyle farkedilir. Meyveleri kanatl\u0131d\u0131r. Deniz seviyesinden 1000 metre y\u0026uuml;kseklikteki nemli, tuzlu topraklarda yeti\u015fir\u003C\/p\u003E","slug":"soda-otu","images":[{"id":62078,"image":"http:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/0\/03\/Salsola_kali_habito.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/23\/23d\/23d9c711-94ea-4d88-b525-b76ac5059523.jpg"},{"id":62080,"image":"http:\/\/luirig.altervista.org\/cpm\/albums\/campus1\/004-salsola-tragus.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b1\/b17\/b174508f-2340-489c-82f0-61ae9b823919.jpg"},{"id":62081,"image":"http:\/\/irapl.altervista.org\/cpm\/albums\/bot-units152\/salsola-kali111377.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/2f\/2f5\/2f5cda08-b6eb-4d76-bd07-36a2a89577a6.jpg"},{"id":62082,"image":"http:\/\/bgflora.net\/families\/chenopodiaceae\/salsola\/salsola_ruthenica\/salsola_ruthenica_2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/95\/95d\/95deadad-2ed1-445a-9c20-4b840d9b1ef7.jpg"},{"id":62085,"image":"http:\/\/luirig.altervista.org\/cpm\/albums\/bot-016\/salsola-kali9500.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e0\/e0c\/e0c5f35f-c028-4f5b-917e-2c4fc6fb8eab.jpg"}]},{"id":7099,"name":"S\u00f6\u011f\u00fct","nameSynonyms":"","latinName":"Salix spp.","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003ES\u0026ouml;\u011f\u0026uuml;t\u003C\/strong\u003E (Salix), s\u0026ouml;\u011f\u0026uuml;tgiller (Salicaceae) familyas\u0131ndan Salix cinsini olu\u015fturan boylu a\u011fa\u0026ccedil; veya bodur \u0026ccedil;al\u0131 halinde, \u0026ccedil;o\u011funlu\u011fu k\u0131\u015f\u0131n yaprak d\u0026ouml;ken, ender olarak da her dem ye\u015fil kalan odunsu bitkiler. S\u0026ouml;\u011f\u0026uuml;t a\u011fac\u0131n\u0131n kabu\u011fundan elde edilen salisin v\u0026uuml;cutta metabolize olarak Aspirin ilac\u0131n\u0131n aktif maddesi olan salisilik asit\u0027e d\u0026ouml;n\u0026uuml;\u015ft\u0026uuml;r\u0026uuml;l\u0026uuml;r.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EMorfolojik \u0026ouml;zellikleri\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003ETek bir pul ile \u0026ouml;rt\u0026uuml;lm\u0026uuml;\u015f olan tomurcuklar \u0026ccedil;o\u011funlukla s\u0026uuml;rg\u0026uuml;ne yatm\u0131\u015ft\u0131r. S\u0026uuml;rg\u0026uuml;nler \u0026uuml;zerindeki dizili\u015fleri \u0026ccedil;ok s\u0131ral\u0131 sarmal birka\u0026ccedil; t\u0026uuml;r\u0026uuml;nde alma\u015f\u0131kt\u0131r ve tepe tomurcuklar\u0131 pseudoterminal d\u0131r.\u003Cbr \/\u003EYapraklar par\u0026ccedil;alanmam\u0131\u015f, sadedir ve uzun \u015ferit halinde veya eliptik yap\u0131dad\u0131r; kenarlar\u0131 tam veya bezeli ve ince di\u015fli, kaba di\u015fli, dilimli di\u015flidir. Genel olarak k\u0131sa sapl\u0131d\u0131r; \u0026ccedil;o\u011funlukla kulak\u0026ccedil;\u0131klar\u0131 vard\u0131r.\u003Cbr \/\u003EYan durumlu \u0026ccedil;i\u0026ccedil;ek kurullar\u0131 ba\u015fak halinde dik dururlar. Baz\u0131 t\u0026uuml;rlerin \u0026ccedil;i\u0026ccedil;ek a\u0026ccedil;mas\u0131 yapraklanmadan \u0026ouml;nce, baz\u0131lar\u0131nda ise ayn\u0131 zamanda olur. Bir cinsli iki evcikli ve entomogamd\u0131rlar.\u003Cbr \/\u003ES\u0026ouml;\u011f\u0026uuml;tler gayet kolay k\u0026ouml;k yapabildi\u011finden, tohumlar\u0131 da k\u0131sa zamanda \u0026ccedil;imlenme \u0026ouml;zelli\u011fini kaybetti\u011finden, \u0026uuml;retilmelleri hemen her yerde \u0026ccedil;elikle ve k\u0026ouml;k s\u0026uuml;rg\u0026uuml;n\u0026uuml; ile olur.\u003C\/p\u003E","slug":"sogut","images":[{"id":16285,"image":"http:\/\/livingafield.com\/images\/Salix_babylonica_01.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/76\/76a\/76a19b36-411d-4ab9-88b8-355656737748.jpg"},{"id":62126,"image":"http:\/\/1.bp.blogspot.com\/-3n7m4DS4-TQ\/TbWTxDAK7mI\/AAAAAAAAAuc\/d2R5t85f2og\/s1600\/449px-Salix_nigra_Morton_180-88-3.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/48\/484\/484f726c-19bb-4fa2-a017-c57370ab8d9b.jpg"},{"id":62128,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/0\/00\/Salix_alba_Morton.jpg\/220px-Salix_alba_Morton.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/ff\/ff3\/ff3a20fd-9a7a-474f-bc0f-2f6c34d86904.jpg"},{"id":62129,"image":"http:\/\/vro.agriculture.vic.gov.au\/dpi\/vro\/vroimages.nsf\/Images\/weeping_willow_leaves\/$File\/tn_weeping_willor_leaves.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/00\/006\/0069a1ca-cd3a-40cc-b963-801585f5d28f.jpg"},{"id":62131,"image":"http:\/\/www.bio.brandeis.edu\/fieldbio\/medicinal_plants\/images\/willow_whole_full.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/14\/14c\/14c8eea1-258c-4009-8a3b-60d3e337460c.jpg"}]},{"id":5511,"name":"S\u00f6\u011f\u00fct otu","nameSynonyms":"","latinName":"Polygonum persicae","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: left;\u0022 align=\u0022center\u0022\u003E\u003Cstrong\u003ES\u0026Ouml;\u011e\u0026Uuml;T OTU\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003E\u003Cstrong\u003E(Polygonum lapathifolium)\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003E\u0026Ccedil;obande\u011fnegi\u011filler familyas\u0131ndand\u0131r.\u003Cbr \/\u003E30-100 cm boylar\u0131nda dik ve dall\u0131 \u0026ccedil;ok zaman k\u0131rm\u0131z\u0131 g\u0026ouml;vdeli uzunca tam yaprakl\u0131\u0026nbsp; bir y\u0131ll\u0131k\u0026nbsp; otsu bir bitkidir.Ba\u015faks\u0131\u0026nbsp; \u0026ccedil;i\u0026ccedil;ekleri\u0026nbsp; ye\u015filimsi\u0026nbsp; beyaz yada\u0026nbsp; pembe renklidir.\u003Cbr \/\u003EVan\u0026nbsp; dolaylar\u0131nda\u0026nbsp; taze yaprakl\u0131 g\u0026ouml;vdeleri\u0026nbsp; sebze olarak\u0026nbsp; de\u011ferlendirilir.\u003Cbr \/\u003EEsmer-parlak\u0026nbsp; siyah tohumlar\u0131\u0026nbsp; 2-3 mm boyutlar\u0131ndad\u0131r.\u003Cbr \/\u003EBitkinin\u0026nbsp; mikrop \u0026ouml;ld\u0026uuml;r\u0026uuml;c\u0026uuml;,idrar s\u0026ouml;kt\u0026uuml;r\u0026uuml;c\u0026uuml;,kan dindirici,ishal\u0026nbsp; giderici etkileri vard\u0131r.\u003Cbr \/\u003EDikkat oksalit asit i\u0026ccedil;erdi\u011fi i\u0026ccedil;in b\u0026ouml;brek ta\u015f\u0131\u0026nbsp; olanlar karaci\u011fer ve eklem\u0026nbsp; iltihab\u0131 hastalar\u0131\u0026nbsp; \u0026ouml;l\u0026ccedil;\u0026uuml;l\u0026uuml;\u0026nbsp; t\u0026uuml;ketilmelidir.\u003C\/p\u003E","slug":"sogut-otu","images":[{"id":22440,"image":"http:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/1\/1a\/PolygonumPersicara-flower-sm.jpg\/863px-PolygonumPersicara-flower-sm.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/39\/392\/392097b9-11bc-4368-aca6-9a873d826758.jpg"},{"id":22441,"image":"https:\/\/lornesperling.files.wordpress.com\/2013\/11\/water-persicara.jpg?w=640","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a1\/a1e\/a1e3d523-3ee5-49fc-90e0-a9c18855e85c.jpg"},{"id":22442,"image":"http:\/\/www.fs.fed.us\/wildflowers\/plant-of-the-week\/images\/watersmartweed\/Polygonum_amphibium_Gary_Monroe_lg.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/ce\/ce9\/ce920896-6cba-4b41-8c1b-d5f7ff1d2e39.jpg"},{"id":22443,"image":"http:\/\/4.bp.blogspot.com\/_Ry3a3RhaOdE\/S_FJ8rIGp-I\/AAAAAAAAFpI\/eJ7ZUs8LQOU\/s1600\/Polygonum+bistorta.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b0\/b03\/b033f4b9-2fcc-40f4-bd7d-b0768bca6ed0.jpg"},{"id":22444,"image":"http:\/\/1.bp.blogspot.com\/-qJo27AQIo5Y\/TzqlyZXP5vI\/AAAAAAAAHBY\/iq9xi6mLhz4\/s1600\/Polygonum%2Baviculare.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/55\/55f\/55f11c0d-a0f6-4672-96a2-bff527ca4e5f.jpg"},{"id":22445,"image":"http:\/\/3.bp.blogspot.com\/_Ry3a3RhaOdE\/S_FKRew-BLI\/AAAAAAAAFpY\/WiEshl3CsJI\/s1600\/Polygonum+equisetiforme.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/44\/44e\/44e6ff9c-ad17-4ef1-9efe-d25ed602b214.jpg"}]},{"id":6103,"name":"Su ayri\u011fi","nameSynonyms":"","latinName":"Paspalum paspaloides","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EDi\u011fer \u0130simleri\u003C\/strong\u003E : Ayr\u0131kk\u0026ouml;k\u0026uuml;, Chiendent, Triticum repens, Agropyron repens\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EBotanik Bilgi :\u003C\/strong\u003E Bu\u011fdaygillerden yabani bir bitkidir. Sar\u0131mt\u0131rak beyaz renkteki k\u0026ouml;k\u0026uuml; kullan\u0131l\u0131r, ilkbahar ve Sonbahar aylar\u0131nda toplan\u0131p, kurutulur. K\u0026ouml;klerinde y\u0026uuml;ksek miktarlarda potar ve \u015feker vard\u0131r. Mekkeayr\u0131\u011f\u0131 (\u0130drisotu, Andropogon) denilen \u0026ccedil;e\u015fidi de, ayr\u0131kotunun \u0026ouml;zelliklerini ta\u015f\u0131r. Domuzayr\u0131\u011f\u0131 (Cynodon dactylon) ise, zararl\u0131d\u0131r.\u003Cbr \/\u003E \u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EBilinen Bile\u015fimi\u003C\/strong\u003E : M\u0026uuml;silaj, saponin, \u015feker, triticin, glikovalin, leviloz, potasyum, demir, silisyum, potar, inozit, inulin, tritisin, manit, provitamin A, vitamin C.\u003Cbr \/\u003E \u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003E\u0026Ouml;zellikleri\u003C\/strong\u003E : Di\u0026uuml;retik \/ idrar s\u0026ouml;kt\u0026uuml;r\u0026uuml;c\u0026uuml;, dep\u0026uuml;ratif \/ kan\u0131 temizleyici, sedatif \/ gev\u015fetici, ekspektonan \/ balgam s\u0026ouml;kt\u0026uuml;r\u0026uuml;c\u0026uuml;, antifebril \/ ate\u015f d\u0026uuml;\u015f\u0026uuml;r\u0026uuml;c\u0026uuml;, antihelmintik \/ ba\u011f\u0131rsak kurtlar\u0131n\u0131 d\u0026uuml;\u015f\u0026uuml;r\u0026uuml;c\u0026uuml;, koleretik \/ safra ak\u0131m\u0131n\u0131 sa\u011flay\u0131c\u0131.\u003Cbr \/\u003E \u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EFaydalar\u0131 :\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003E\u0130ltihapl\u0131 hastal\u0131klarda rahatlat\u0131c\u0131 ve ferahlat\u0131c\u0131 olarak kullan\u0131l\u0131r\u003Cbr \/\u003E\u0130drar s\u0026ouml;kt\u0026uuml;r\u0026uuml;c\u0026uuml;d\u0026uuml;r. \u003Cbr \/\u003EB\u0026ouml;brek ve mesanede meydana gelen ta\u015f ve iltihaplar\u0131 giderir.\u003Cbr \/\u003EKan t\u0026uuml;k\u0026uuml;rmeyi \u0026ouml;nler.\u003Cbr \/\u003EAlb\u0026uuml;min\u0026rsquo;i atar.\u003Cbr \/\u003ENefrit ve Nikris\u0026rsquo;te de faydal\u0131d\u0131r.\u003C\/p\u003E","slug":"su-ayrigi","images":[{"id":21437,"image":"http:\/\/calphotos.berkeley.edu\/imgs\/512x768\/0000_0000\/0905\/0974.jpeg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/fa\/fa1\/fa133764-665e-4811-9c7d-2ee432037209.jpg"},{"id":21438,"image":"http:\/\/plantjdx.com\/paspalum_paspaloides.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b0\/b02\/b024ee15-27f8-4863-a4c6-035032754c72.jpg"},{"id":21439,"image":"http:\/\/calphotos.berkeley.edu\/imgs\/512x768\/0000_0000\/0905\/0972.jpeg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/0d\/0d9\/0d9e5270-f60d-48b3-8f94-003b40865583.jpg"},{"id":21440,"image":"http:\/\/www.naturamediterraneo.com\/Public\/data2\/luirig\/d100_0373.jpg_20051124182710_d100_0373.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/9c\/9c5\/9c56e22c-fcc8-467c-ad4b-517e35329c64.jpg"},{"id":21441,"image":"http:\/\/calphotos.berkeley.edu\/imgs\/512x768\/0000_0000\/0905\/0971.jpeg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/94\/940\/940e1d67-46d2-4be0-9206-67c95611b4f4.jpg"}]},{"id":7430,"name":"Su nanesi","nameSynonyms":"","latinName":"Mentha pulegium","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003ENane\u003C\/strong\u003E, ball\u0131babagiller (Lamiaceae) familyas\u0131n\u0131n Mentha cinsini olu\u015fturan b\u0026uuml;t\u0026uuml;n D\u0026uuml;nya\u0027da g\u0026ouml;r\u0026uuml;lebilen 25-30 t\u0026uuml;r\u0026uuml;n ortak ad\u0131. Genellikle temmuz ve a\u011fustos aylar\u0131 aras\u0131nda a\u0026ccedil;arlar.\u003C\/p\u003E","slug":"su-nanesi","images":[{"id":9940,"image":"http:\/\/cmapspublic3.ihmc.us\/rid=1JSYZX022-1HDVGP9-R8\/Mentha%20pulegium.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e1\/e14\/e14cff0f-be52-4976-9c18-09e8504623ef.jpg"},{"id":9944,"image":"http:\/\/www.americansouthwest.net\/plants\/photographs700\/mentha-pulegium4.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/fb\/fb2\/fb25f553-047f-4a6d-a395-10d7baf60906.jpg"},{"id":71051,"image":"https:\/\/garden.org\/pics\/2011-10-01\/bonitin\/5d5e73.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/33\/337\/33748fef-47f8-4413-b5cc-c4f19f9a33e1.jpg"},{"id":71052,"image":"http:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/7\/7e\/Gardenology.org-IMG_2751_rbgs11jan.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/bc\/bcf\/bcf1cde4-2e1b-4f64-99f0-ad99f9497035.jpg"},{"id":71053,"image":"http:\/\/www.nwvisualplantid.com\/wp-content\/gallery\/pennyroyal-mentha-pulegium\/Pennyroyal-Mentha-Pulegium-3-Perennial-FORB-Mint-Family-Lamiaceae-EURASIA-AFRICA-Blooms-Jul-Oct-Wet-Prairies-Meadows-Moist-to-dry-Partial-to-full-sun-0.5-1.5ft.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/3d\/3d6\/3d69c4d7-3177-431b-a37b-1f95840c62f6.jpg"},{"id":71054,"image":"http:\/\/plantinfo.co.za\/wp-content\/uploads\/2015\/11\/1394451836_mentha-pulegium-main.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/4a\/4ac\/4ac29bff-f200-4a4b-bf45-94efe0873f49.jpg"}]},{"id":11408,"name":"S\u00fcp\u00fcrge otu","nameSynonyms":"","latinName":"Polygonum bellardii","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003ES\u0026uuml;p\u0026uuml;rgeotu\u003C\/strong\u003E (Calluna vulgaris), fundagiller (Ericaceae) familyas\u0131nda, yaz k\u0131\u015f ye\u015fil kalabilen al\u0026ccedil;ak boylu \u0026ccedil;al\u0131. Avrupa\u0027n\u0131n bat\u0131 kesimleri ile Asya, Kuzey Amerika ve Gr\u0026ouml;nland\u0027da yayg\u0131nd\u0131r. \u0026Ouml;zellikle Avrupa\u0027n\u0131n kuzey ve bat\u0131s\u0131ndaki verimsiz alanlar\u0131n egemen bitki t\u0026uuml;r\u0026uuml;d\u0026uuml;r. T\u0026uuml;rkiye\u0027de de Trakya ve Kuzey Anadolu\u0027daki da\u011fl\u0131k alanlarda yeti\u015fir. Fundalara \u0026ccedil;ok benzeyen bu t\u0026uuml;r, ta\u0026ccedil;yapraklar\u0131 \u0026ouml;rten iri \u0026ccedil;anakyapraklar\u0131yla ay\u0131rt edilir; \u0026ccedil;\u0026uuml;nk\u0026uuml; funda t\u0026uuml;rlerinde ta\u0026ccedil;yapraklar \u0026ccedil;anakyapraklardan daha b\u0026uuml;y\u0026uuml;kt\u0026uuml;r.[1] G\u0026ouml;lgelik yerlerde 1 m\u0027ye kadar boylanabilen s\u0026uuml;p\u0026uuml;rgeotu kurak yama\u0026ccedil;larda yerden en \u0026ccedil;ok 20-30 cm y\u0026uuml;kse\u011fe kadar uzar. Mor renkli g\u0026ouml;vdeleri s\u0131k yapraklarla donanm\u0131\u015ft\u0131r. Dallara kar\u015f\u0131l\u0131kl\u0131 dizilen k\u0026uuml;\u0026ccedil;\u0026uuml;k yapraklar\u0131n\u0131n dip b\u0026ouml;l\u0026uuml;mlerinde \u0022kulak\u0026ccedil;\u0131k\u0022 denen iki \u0026ccedil;\u0131k\u0131nt\u0131 bulunur. Sonbaharda pembe renkli, \u0026ccedil;ans\u0131 \u0026ccedil;i\u0026ccedil;ekler a\u0026ccedil;ar. S\u0026uuml;p\u0026uuml;rgeotu \u0026ccedil;e\u015fitli ama\u0026ccedil;lar i\u0026ccedil;in kullan\u0131lan ekonomik bir bitkidir. \u0026Ouml;rne\u011fin g\u0026ouml;vde ve dallar\u0131ndan s\u0026uuml;p\u0026uuml;rge ve f\u0131r\u0026ccedil;a, ince uzun, esnek s\u0026uuml;rg\u0026uuml;nlerinden ise sepet yap\u0131l\u0131r. Yerel olarak bazen kul\u0026uuml;be yap\u0131m\u0131nda, \u0026ouml;zellikle de \u0026ccedil;at\u0131lar\u0131n kaplanmas\u0131nda kullan\u0131l\u0131r. \u0026Ccedil;i\u0026ccedil;ekli ve yaprakl\u0131 taze dallardan halk aras\u0131nda idrar s\u0026ouml;kt\u0026uuml;r\u0026uuml;c\u0026uuml;, dezenfektan ve ishal kesici olarak yararlan\u0131l\u0131r. Ayr\u0131ca, taze s\u0026uuml;rg\u0026uuml;nleri ve tohumlar\u0131 ba\u015fta ku\u015flar olmak \u0026uuml;zere orman hayvanlar\u0131 i\u0026ccedil;in iyi bir besin kayna\u011f\u0131 olu\u015fturur.\u003C\/p\u003E","slug":"supurge-otu","images":[{"id":62118,"image":"http:\/\/pallano.altervista.org\/alterpages\/polygonumbellardii.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/01\/013\/01305094-e58a-41ac-8148-004d7a726c08.jpg"},{"id":62119,"image":"http:\/\/lh3.google.com\/luirig\/R5yJLJTeizI\/AAAAAAAAMzY\/2tZQD1_QTtM\/s400\/polygonum_bellardii_1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/79\/79e\/79ec405d-bd84-43a9-a554-66132b6e378b.jpg"},{"id":62120,"image":"http:\/\/luirig.altervista.org\/cpm\/albums\/07b\/004195-polygonum-patulum.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/7f\/7fe\/7feb37d8-f5bf-4f99-bc8b-25c1a08e540e.jpg"},{"id":62122,"image":"https:\/\/api.tela-botanica.org\/img:000147673CRS.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f6\/f67\/f67daca5-ac9b-458c-92e8-c7b701c70a65.jpg"},{"id":62123,"image":"http:\/\/luirig.altervista.org\/cpm\/albums\/15d\/010471-polygonum-patulum.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/dd\/dd6\/dd6af65c-950b-4ef5-a951-826074fe7d56.jpg"},{"id":62125,"image":"http:\/\/www.floraofqatar.com\/asergeev\/pictures\/archives\/2014\/1342\/jpeg\/16.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/1e\/1ee\/1ee05fcf-b510-4d24-a21e-b01304bb4af4.jpg"}]},{"id":6973,"name":"Suriye geyik otu","nameSynonyms":"","latinName":"Tordylium syriacum","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003ESedef otugillerden, bah\u0026ccedil;elerde s\u0026uuml;s olarak yeti\u015ftirilen g\u0026uuml;zel kokulu bir bitkidir\u003C\/p\u003E","slug":"suriye-geyik-otu","images":[{"id":7739,"image":"http:\/\/www.wildflowers.co.il\/images\/merged\/2411-l-2.jpg?Tordylium%20%20syriacum","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/9f\/9f2\/9f254a0b-e00a-4bd8-89b6-b20a3bc3de2c.jpg"},{"id":7741,"image":"http:\/\/www.wildflowers.co.il\/images\/merged\/2411-l-1.jpg?Tordylium%20%20syriacum","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/79\/796\/796a10e8-c8b2-49cb-b2c2-49a09a192624.jpg"},{"id":7743,"image":"http:\/\/4.bp.blogspot.com\/-LHqefK7gZqY\/T9sw52WF7RI\/AAAAAAAAHSw\/rK51-Ek4j74\/s1600\/DSC_6140+Tordylium+apulum.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/5d\/5df\/5df348de-d507-4279-ac26-4839a05544d1.jpg"},{"id":7745,"image":"https:\/\/worldplants.webarchiv.kit.edu\/media\/Images\/T\/TorAeg1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/83\/832\/832d38d1-833d-42be-a2b8-9a95aba86839.jpg"},{"id":7747,"image":"http:\/\/www.balandin.net\/Flora\/Tordylium_carmeli1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/96\/968\/968102cf-e48e-459a-8af3-a0fed88ae9fc.jpg"}]},{"id":7087,"name":"Suriye turpu","nameSynonyms":"","latinName":"Chorispora syriaca","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EBilgiler yak\u0131nda kullan\u0131ma sunulacakt\u0131r!\u003C\/p\u003E","slug":"suriye-turpu","images":[{"id":62113,"image":"http:\/\/www.agrobestgrup.com\/images\/icerik\/s__tle__en%203_1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/40\/409\/40904d35-820d-49d2-b1bb-4414ca63b3b4.jpg"},{"id":62115,"image":"http:\/\/www.agrofarm.net\/foto\/Image\/Lamium_purpureum.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e8\/e83\/e83d09fe-88e4-4b24-a078-454e6ac6d03d.jpg"},{"id":62116,"image":"http:\/\/flora.of.turkey.pagesperso-orange.fr\/Chorisporatenella.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e5\/e56\/e56fa607-e5ba-4ac3-b50c-46860f7bc6ae.jpg"}]},{"id":3117,"name":"S\u00fcr\u00fcn\u00fcc\u00fc horoz ibi\u011fi","nameSynonyms":"","latinName":"Amaranthus blitoides","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003ES\u0026uuml;r\u0026uuml;n\u0026uuml;c\u0026uuml; Horoz \u0130bi\u011fi-\u003C\/strong\u003EAmaranthaceae familyas\u0131ndan bir bitki olan s\u0026uuml;r\u0026uuml;n\u0026uuml;c\u0026uuml; horozibi\u011fi tek y\u0131ll\u0131k bir bitkidir. Boyu 20-80 cm kadar olup g\u0026ouml;vdesi yat\u0131kt\u0131r. Genellikle k\u0131rm\u0131z\u0131ms\u0131 renklidir ve \u0026ccedil;ok dallan\u0131r. \u003Cbr \/\u003EMarmara-Orta Karadeniz-\u0130\u0026ccedil; ve Do\u011fu Anadolu, EgeAkdeniz b\u0026ouml;lgelerinde kumlu-t\u0131nl\u0131 ve killi topraklarda g\u0026ouml;r\u0026uuml;lmektedir.\u003Cbr \/\u003E\u0130lkbaharda, yaz\u0131n ve sonbaharda \u0026ccedil;imlenir.\u003C\/p\u003E","slug":"surunucu-horoz-ibigi","images":[{"id":21533,"image":"http:\/\/nyc.books.plantsofsuburbia.com\/wp-content\/uploads\/2015\/01\/Amaranthus-blitoides.Richard-Old.Neww-England-Wild-Flower-society.gobotany.newenglandwild.org_.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/06\/064\/06455e91-4afc-4f6b-a5cd-5b6da31d15c1.jpg"},{"id":21534,"image":"http:\/\/www.maltawildplants.com\/AMAR\/Pics\/AMRBD\/Amaranthus_blitoides_[IMG_3064].jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/40\/40e\/40ebd78e-6817-4ecf-b0b8-770e64ba4c59.jpg"},{"id":21535,"image":"http:\/\/www.freenatureimages.eu\/plants\/Flora%20A-B\/Amaranthus%20blitoides,%20Spreading%20Pigweed\/slides\/Amaranthus%20blitoides%201,%20Nerfamarant,%20Saxifraga-Jasenka%20Topic.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f8\/f80\/f807eb41-bf90-412c-ad0b-355062e9afca.jpg"},{"id":63009,"image":"http:\/\/alienplantsbelgium.be\/files\/Amaranthus%20blitoides%201.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/53\/530\/530043a6-402a-4dda-9bb4-59d4746541c9.jpg"}]},{"id":3118,"name":"S\u00fctle\u011fen","nameSynonyms":"","latinName":"Euphorbia spp","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003ES\u0026uuml;tle\u011fen \u003Cstrong\u003E(Latince Euphorbia)\u003C\/strong\u003E s\u0026uuml;tle\u011fengiller familyas\u0131ndan bir bitkidir. Bir ya da \u0026ccedil;ok y\u0131ll\u0131k, otsu ya da odunsu bir bitkidir. Beyaz ve zehirli bir \u0026ouml;z suyu vard\u0131r. G\u0026ouml;vdesi silindir bi\u0026ccedil;imindedir. Tohumlar\u0131, koruyucu bir ya\u011f, s\u0026uuml;t\u0026uuml;nde re\u0026ccedil;ine, zamk, ni\u015fasta, kau\u0026ccedil;uk, tanen, fermentler ve anorganik tuzlar i\u0026ccedil;erir.\u003Cbr \/\u003ES\u0026uuml;t\u0026uuml; Anadolu\u0026rsquo;da halk aras\u0131nda m\u0026uuml;shil olarak kullan\u0131l\u0131r. Y\u0026uuml;ksek dozlarda al\u0131n\u0131rsa zehirli etki yapar. S\u0131tma ve sa\u011f\u0131rl\u0131\u011fa kar\u015f\u0131 da kullan\u0131l\u0131r. Bir\u0026ccedil;ok t\u0026uuml;r\u0026uuml; vard\u0131r. S\u0131cak b\u0026ouml;lgelerde yeti\u015fen baz\u0131 s\u0026uuml;tle\u011fen t\u0026uuml;rleri kakt\u0026uuml;s g\u0026ouml;r\u0026uuml;n\u0026uuml;m\u0026uuml;ndedir. Baz\u0131 t\u0026uuml;rleri ise etli yaprakl\u0131 bitkiler olarak s\u0131cak ya da \u0131l\u0131k limonluklarda s\u0026uuml;s bitkisi olarak yeti\u015ftirilir.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003ES\u0026uuml;tle\u011fengiller:\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;Latince Euphorbiaceae. \u0130ki\u0026ccedil;enekliler s\u0131n\u0131f\u0131n\u0131n Geraniales tak\u0131m\u0131ndan bitkiler familyas\u0131d\u0131r. A\u011fa\u0026ccedil; ya da \u0026ccedil;al\u0131 bi\u0026ccedil;iminde, bir ya da iki evcikli bitkileri kapsar. \u0026Ccedil;i\u0026ccedil;ekleri de\u011fi\u015fik renkte ve e\u015feylidir. Bir b\u0026ouml;l\u0026uuml;m\u0026uuml; beyaz bir s\u0026uuml;t (lateks) i\u0026ccedil;erir, bitki k\u0131r\u0131ld\u0131\u011f\u0131nda bu s\u0026uuml;t d\u0131\u015far\u0131ya akar. 280 kadar cinsi ve 7.300 t\u0026uuml;r\u0026uuml; vard\u0131r. T\u0026uuml;rkiye\u0026rsquo;de 5 cinsi ve 70 kadar t\u0026uuml;r\u0026uuml; yeti\u015fir. Ba\u015fl\u0131ca t\u0026uuml;rleri: S\u0026uuml;tle\u011fen, kau\u0026ccedil;uk a\u011fac\u0131, manyok, keneotu, hintya\u011f\u0131 bitkisi.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003ES\u0026uuml;tle\u011fen (euphorbia) :\u003C\/strong\u003E S\u0026uuml;tle\u011fengiller familyas\u0131ndan; s\u0026uuml;t gibi beyaz ve zehirli bir \u0026ouml;zsuyu ta\u015f\u0131yan bir veya \u0026ccedil;ok y\u0131ll\u0131k otsu veya odunsu bir bitkidir. Yurdumuzda 60 kadar \u0026ccedil;e\u015fidi vard\u0131r. \u0026Ouml;nerilen miktardan fazla kullan\u0131lmamal\u0131d\u0131r.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EFaydas\u0131\u003C\/strong\u003E : Kuvvetli m\u0026uuml;shildir. Kab\u0131zl\u0131\u011f\u0131 giderir. S\u0131tma ve sar\u0131l\u0131kta da kulan\u0131l\u0131r\u003C\/p\u003E","slug":"sutlegen","images":[{"id":30522,"image":"http:\/\/www.floravascular.com\/data_almacen\/Euphorbia\/Euphorbia%20helioscopia_000730_msr_2_1_800px.jpg?KeepThis=true\u0026TB_iframe=true\u0026height=600\u0026width=550","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/2d\/2db\/2dbbe865-e740-4dc2-bfaf-9e791525e883.jpg"},{"id":30523,"image":"http:\/\/eunis.eea.europa.eu\/images\/species\/\/170130\/6410e414cd04cbdfb69c00e4f4488885.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a2\/a21\/a21f91bd-14a1-4253-87af-6e4f67afe3b0.jpg"},{"id":30528,"image":"http:\/\/keyserver.lucidcentral.org\/weeds\/data\/media\/Images\/euphorbia_terracina\/euphorbiaterracina15.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/80\/802\/802af51a-6780-4c21-afa9-1368a77a4ce7.jpg"},{"id":62086,"image":"https:\/\/plantsinmygarden.files.wordpress.com\/2012\/03\/euphorbia4.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a9\/a94\/a94a1cec-334b-4bc3-b343-6c2e3b2f6a2c.jpg"},{"id":62088,"image":"http:\/\/www.viette.com\/images\/EUPBonfire13.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/fa\/fa7\/fa73ab4b-8519-4061-b7a1-10777a364d13.jpg"}]},{"id":7429,"name":"S\u00fctl\u00fc sarma\u015fik","nameSynonyms":"","latinName":"Cynachum acutum","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EBilgiler yak\u0131nda kullan\u0131ma sunulacakt\u0131r!\u003C\/p\u003E","slug":"sutlu-sarmasik","images":[{"id":30178,"image":"http:\/\/www.pharmakobotanik.de\/systematik\/7_bilder\/korfu\/kf060367.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/02\/028\/028582c3-2421-4e68-8970-c7eacb5456e6.jpg"},{"id":30179,"image":"http:\/\/westerndesertflora.geolab.cz\/images\/plants\/Cynanchum_acutum1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/74\/74b\/74bc9ed0-f5ce-45c9-9651-213704a457da.jpg"},{"id":30180,"image":"http:\/\/www.pharmakobotanik.de\/systematik\/7_bilder\/korfu\/kf060383.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/74\/740\/740059e1-d351-49ee-81b8-378a0020e767.jpg"},{"id":30182,"image":"http:\/\/westerndesertflora.geolab.cz\/images\/plants\/Cynanchum_acutum2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a9\/a90\/a90159ef-954f-4161-8c50-a305d769a0a9.jpg"},{"id":30186,"image":"http:\/\/eunis.eea.europa.eu\/images\/species\/\/152556\/26801f9c41825aadfc694580312ea09a.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/46\/46e\/46e8edc6-a6cc-450b-b10e-8c72be306a84.jpg"}]},{"id":7302,"name":"Ta\u00e7 yoncasi","nameSynonyms":"","latinName":"Melilothus spp.","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EBilgiler yak\u0131nda kullan\u0131ma sunulacakt\u0131r!\u003C\/p\u003E","slug":"tac-yoncasi","images":[{"id":62107,"image":"http:\/\/scontent.cdninstagram.com\/t51.2885-15\/s480x480\/e35\/13167218_457293124480523_429591244_n.jpg?ig_cache_key=MTI1NjQwMDMyNjkxMjIzNjQ1Nw%3D%3D.2","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a0\/a01\/a01f9517-a0f6-4cae-9104-d8a65de5a377.jpg"},{"id":62108,"image":"http:\/\/scontent.cdninstagram.com\/t51.2885-15\/s480x480\/e35\/13628127_1761702090780268_199073446_n.jpg?ig_cache_key=MTI5MDcyNzM4MDEzMDEzNzUzOQ%3D%3D.2","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/96\/967\/9672bcc7-c7cf-4b06-b306-1badb1155761.jpg"},{"id":62109,"image":"http:\/\/scontent.cdninstagram.com\/t51.2885-15\/s480x480\/e35\/14624654_1839671632983274_3829940548228087808_n.jpg?ig_cache_key=MTM4NTc1NjM5NTYwOTgxNDgzMg%3D%3D.2","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f7\/f73\/f7306b7e-59bc-4f7d-bc07-e9f98bc99a7c.jpg"},{"id":62111,"image":"http:\/\/scontent.cdninstagram.com\/t51.2885-15\/s480x480\/e35\/14723550_1798445883702824_6125164590104838144_n.jpg?ig_cache_key=MTM3NzI3NDk3NDQ5MDAxMTgyNA%3D%3D.2","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/1f\/1f8\/1f852cff-6bf3-4a9f-a49a-5fd83eb721fc.jpg"},{"id":62112,"image":"http:\/\/www.abgenternasyonel.com\/images\/icerik\/ball__%20baba%20_1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/ed\/eda\/eda4d240-d3a4-4f73-8d1c-a97e52b38d06.jpg"}]},{"id":7428,"name":"Ta\u00e7li k\u00f6pek kuyru\u011fu","nameSynonyms":"","latinName":"Cynosorus cristatus","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EBotanik \u0026Ouml;zellikleri\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003EAz \u0026ccedil;ok s\u0131k bir demet halinde geli\u015fir. Dik ve yar\u0131 yat\u0131k formlar\u0131 vard\u0131r. Saplar\u0131n boyu iklim ve\u0026nbsp;toprak ko\u015fullar\u0131na Gore b\u0026uuml;y\u0026uuml;k de\u011fi\u015fiklikler\u0026nbsp;g\u0026ouml;sterir. 40 cm\u0027den 1.5 metreye kadar y\u0026uuml;kselebilir. Sap\u0131n dibindeki 1\u0026shy;2 bo\u011fum genellikle \u0026ccedil;ok\u0026nbsp;k\u0131sa, \u015fi\u015fkin veya yumru \u015feklinde olur.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003E\u0026Ccedil;i\u0026ccedil;ek Durumu\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003ES\u0131k silindir \u015feklinde ba\u015fa\u011fa benzer g\u0026ouml;r\u0026uuml;n\u0026uuml;\u015fte ba\u015fa\u011f\u0131ms\u0131 salk\u0131md\u0131r.\u003Cbr \/\u003EK\u0026ouml;k sistemi olduk\u0026ccedil;a y\u0026uuml;zlek ve sa\u0026ccedil;ak \u015feklindedir. Bitki k\u0026ouml;kleri\u0026nbsp;bir \u0026ccedil;im kapa\u011f\u0131 olu\u015fturacak durumda de\u011fildir.\u003Cbr \/\u003EYapraklar, t\u0026uuml;ys\u0026uuml;z ve bol miktardad\u0131r\u003C\/p\u003E","slug":"tacli-kopek-kuyrugu","images":[{"id":24693,"image":"https:\/\/c2.staticflickr.com\/4\/3934\/15541131971_74943e7c97_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/cf\/cf4\/cf4473ad-89c5-4389-8b43-dae8adf10206.jpg"},{"id":24698,"image":"https:\/\/farm8.staticflickr.com\/7287\/8791800520_ed75a53109_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/8c\/8c3\/8c3b8a74-77a2-4a5b-8693-c1ceb838fc87.jpg"},{"id":24699,"image":"http:\/\/www.asturnatura.com\/photo\/_files\/photogallery\/85beb6586c56023f063271fe2e5e9bc4.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/de\/deb\/deb1a0d8-6728-4fc6-8e96-dadbab57703d.jpg"},{"id":62089,"image":"http:\/\/flore-chaumont-vexin-thelle.fr\/1113-thickbox_default\/cretelle-des-pres-cynosurus-cristatus-648.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/67\/673\/673c4a2b-42ee-48bd-b304-e896c27fb07c.jpg"},{"id":62090,"image":"http:\/\/www.canadaplants.ca\/photos\/Cynosorus%20cristatus%20av%20(2).jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/21\/213\/21322c5b-52a2-4b9d-ac3d-a15a2402b6d6.jpg"}]},{"id":7427,"name":"Tarhana otu","nameSynonyms":"\u00c7\u00f6rd\u00fck, \u00c7\u00f6rt\u00fck, \u00c7orduk, \u00c7\u00f6rt\u00fck otu, \u00c7\u00f6\u011f\u00fcr, \u00c7\u00f6y\u00fcr otu","latinName":"Echinophora tenuifolia","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EDi\u011fer adlar\u0131 \u0026ccedil;\u0026ouml;rd\u0026uuml;k,\u0026ccedil;\u0026ouml;rt\u0026uuml;k,\u0026ccedil;orduk,\u0026ccedil;\u0026ouml;rt\u0026uuml;k otu,\u0026ccedil;\u0026ouml;\u011f\u0026uuml;r,\u0026ccedil;\u0026ouml;y\u0026uuml;r otu.\u003Cbr \/\u003E20-50 cm boylar\u0131nda \u0026ccedil;al\u0131 g\u0026ouml;r\u0026uuml;n\u0026uuml;ml\u0026uuml; t\u0026uuml;r\u0026uuml;ne g\u0026ouml;re dikensiz yada dikensiz yumu\u015fak t\u0026uuml;yl\u0026uuml;,iki yada \u0026ccedil;ok y\u0131ll\u0131k ,sar\u0131 \u0026ccedil;i\u0026ccedil;ekli ve g\u0026uuml;\u0026ccedil;l\u0026uuml; kokulu bitkilerdir.Yapraklar\u0131 ve \u0026ccedil;i\u0026ccedil;ekli dallar\u0131 tur\u015fulara ,ad\u0131ndan da anla\u015f\u0131labilece\u011fi gibi tarhanaya lezzet ve koku vermesi i\u0026ccedil;in eklenir.\u003Cbr \/\u003EBile\u015fiminde u\u0026ccedil;ucu ya\u011f bulunur.\u003Cbr \/\u003EKurutulmu\u015f yapraklar\u0131 ve \u0026ccedil;i\u0026ccedil;ekli dallar\u0131n\u0131n yara iyile\u015ftirici etkisi vard\u0131r.Yaralara egzamaya d\u0131\u015fardan uygulan\u0131r.\u003C\/p\u003E","slug":"tarhana-otu","images":[{"id":18816,"image":"http:\/\/www.actaplantarum.org\/galleria_flora\/albums\/Angiospermae\/Apiaceae\/Echinophora_tenuifolia\/Echinophora_tenuifolia_30703_144570.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/38\/38f\/38f3e80c-869f-4183-b5da-e41b34295d40.jpg"},{"id":62096,"image":"http:\/\/yabanicicekler.com\/upload\/image\/flower\/3978e46ac66d3b9992a3860325e163fc.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b7\/b75\/b75ef452-53d4-4f80-83f3-da4d5fdd98bf.jpg"},{"id":62097,"image":"http:\/\/luirig.altervista.org\/cpm\/albums\/bot-058\/normal_echinophora-tenuifolia704.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/4f\/4f6\/4f628809-e007-4b75-af34-eac334a9ceaf.jpg"},{"id":62098,"image":"https:\/\/2.bp.blogspot.com\/-TOYs4zcrxxk\/V-tmhYDrnII\/AAAAAAAAI_s\/_TCxTq7D1mQNB6BflCdlouGPXvZAo69YACLcB\/s1600\/DSCN2216%2Bcrop.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/3c\/3c7\/3c7fd8be-a891-4206-b5b1-287546ad2afa.jpg"},{"id":62099,"image":"http:\/\/www.mittelmeerflora.de\/Zweikeim\/Apiaceae\/Echinophora_tenuifolia_subsp._sibthorpiana_09_tt.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/92\/922\/922e73d7-6b4d-4c5f-ad29-292efcd01a85.jpg"},{"id":62102,"image":"http:\/\/www.mittelmeerflora.de\/Zweikeim\/Apiaceae\/Echinophora_tenuifolia_subsp._sibthorpiana_07_t.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e2\/e2e\/e2ea5d71-e142-4a0d-a0b5-bd73db340d00.jpg"}]},{"id":6993,"name":"Tarla ak\u00e7a \u00e7i\u00e7e\u011fi","nameSynonyms":"","latinName":"Thlapsi arvense","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EBilgiler yak\u0131nda kullan\u0131ma sunulacakt\u0131r!\u003C\/p\u003E","slug":"tarla-akca-cicegi","images":[{"id":9190,"image":"http:\/\/cdn.c.photoshelter.com\/img-get\/I0000lsg5HEjTmPI\/s\/900\/900\/Pennycress-Field-604682.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/18\/181\/18192e50-5987-4be3-96f7-621422af58da.jpg"},{"id":9193,"image":"http:\/\/www.cherrug.se\/nature\/Plants%20-%20V%C3%A4xter%20-%20Plantae\/Field%20Penny-cress%20-%20Penning%C3%B6rt%20-%20Thlapsi%20arvense\/Thlapsi%20arvense%20Husie%20mosse,%20Malm%C3%B6,%20Sk%C3%A5ne,%20Sweden%2020140920_0014.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/3f\/3fc\/3fcd618f-f3e7-4c07-a4bb-7cc9bfb055f9.jpg"},{"id":9194,"image":"https:\/\/c1.staticflickr.com\/9\/8510\/8452559893_23da55218d_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c3\/c36\/c36fb171-5675-4989-bcac-65edc45a46d0.jpg"},{"id":9195,"image":"http:\/\/www.cherrug.se\/nature\/Plants%20-%20V%C3%A4xter%20-%20Plantae\/Field%20Penny-cress%20-%20Penning%C3%B6rt%20-%20Thlapsi%20arvense\/Thlapsi%20arvense%20Husie%20mosse,%20Malm%C3%B6,%20Sk%C3%A5ne,%20Sweden%2020150623_0122.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/db\/db3\/db3b92d0-f525-407b-855a-da6a590a03d8.jpg"},{"id":62092,"image":"http:\/\/www.habitas.org.uk\/flora\/images\/big\/2841.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a5\/a56\/a561b37b-d7b6-47ef-a3ec-ebe0db2469ae.jpg"}]},{"id":7071,"name":"Tarla hezeran\u0131","nameSynonyms":"","latinName":"Consolida regalis","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EBulundu\u011fu Yerler:\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003EEkin tarlalar\u0131nda, an\u0131z ve otlu yerlerde, 500 m. deniz seviyesine kadar her yerde yeti\u015fir.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EYap\u0131s\u0131:\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003E20-40 cm. kadar y\u0026uuml;ksek, dall\u0131 bir y\u0131ll\u0131k otsu bitkidir. K\u0026ouml;k i\u011f \u015feklinde ve olduk\u0026ccedil;a kal\u0131nd\u0131r. Yapraklar el ayas\u0131 kadar ufak, yaba bi\u0026ccedil;imi uzun b\u0026ouml;l\u0026uuml;ml\u0026uuml;d\u0026uuml;r. \u0026Ccedil;i\u0026ccedil;ekler mahmuz bi\u0026ccedil;imi, mavi menek\u015fe, bazen pembe veya beyaz renktedir. Salk\u0131m \u015feklindeki \u0026ccedil;i\u0026ccedil;ek demetleri k\u0026uuml;\u0026ccedil;\u0026uuml;k bir s\u0026uuml;p\u0026uuml;rgecik te\u015fkil eder. Meyve koyu kahve ile siyah aras\u0131 tohumlarla dolu kavuk\u0026ccedil;uktur. Tohumlar\u0131 bit \u0026ouml;ld\u0026uuml;r\u0026uuml;c\u0026uuml; olarak kullan\u0131l\u0131r.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EKullan\u0131lan K\u0131s\u0131mlar:\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003E\u0026Ccedil;i\u0026ccedil;ekler kullan\u0131l\u0131r. \u0026Ccedil;i\u0026ccedil;ekler \u0026ccedil;i\u0026ccedil;ek a\u0026ccedil;ma zaman\u0131nda (Haziran-A\u011fustos aylar\u0131nda) toplan\u0131r. G\u0026ouml;lgede veya 40\u0026deg;\u0026rsquo;ye kadar \u0131s\u0131l\u0131 f\u0131r\u0131nlarda kurutulur. Kuru \u0026ccedil;i\u0026ccedil;ekler mavi menek\u015fe renginde, kokusuz ve kekre tattad\u0131r. Rutubet pay\u0131 % 11\u0026rsquo;dir. Tahta kasalarda paketlenir. Kuru, havadar g\u0026ouml;lgeli yerlerde muhafaza edilir.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EKimyevi Terkibi:\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003E\u0026Ccedil;i\u0026ccedil;ekler, kalkatripin ve delfinin alkaloitleri, akonit asidi, sar\u0131 boyama maddesi, kampferol glikoziti, antosian tipinde mavi pigment vs. ihtiva eder. Tohumlarda delsonin ve delkozin alkaloitleri, kat\u0131 ya\u011f maddeleri vs. ke\u015fif edilmi\u015ftir.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EHangi Hastal\u0131klarda Kullan\u0131l\u0131r:\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;Zehirli olmas\u0131ndan dolay\u0131 idrar s\u0026ouml;kt\u0026uuml;r\u0026uuml;c\u0026uuml; ve solucan d\u0026uuml;\u015f\u0026uuml;r\u0026uuml;c\u0026uuml; olarak ender kullan\u0131l\u0131r. Son zamanlarda ha\u015ferelere kar\u015f\u0131 ila\u0026ccedil; olarak kullan\u0131lmaktad\u0131r.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EHalk tababetinde\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003Eba\u015f a\u011fr\u0131s\u0131, d\u0026uuml;zensiz ve a\u011fr\u0131l\u0131 \u0026acirc;det, mesane ve b\u0026ouml;breklerde iltihap ve ta\u015f, ba\u011f\u0131rsak iltihaplar\u0131, nefes darl\u0131\u011f\u0131, g\u0026ouml;z a\u011fr\u0131lar\u0131 vs. yerlerde kullan\u0131lmas\u0131 tavsiye edilir. Haricen 1\/10 nispetinde d\u0026ouml;v\u0026uuml;lm\u0026uuml;\u015f tohumlar domuz ya\u011f\u0131 (tavuk ya\u011f\u0131 domuz ya\u011f\u0131 yerine) ile kar\u0131\u015ft\u0131r\u0131larak g\u0131c\u0131k ve bitlere kar\u015f\u0131 ya\u011flamakta kullan\u0131l\u0131r. Ha\u015ferat ile m\u0026uuml;cadelede toz halinde kullan\u0131l\u0131r.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EKullan\u0131l\u0131\u015f\u0131:\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003E\u0026Ccedil;i\u0026ccedil;eklerden 1 kahve ka\u015f\u0131\u011f\u0131 0,5 lt. kaynar su ile ha\u015flan\u0131r. G\u0026uuml;nde 3 defa yemeklerden evvel birer rak\u0131 kadehi al\u0131n\u0131r.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EHalk tababetimizde\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003Etarla hezaran\u0131 yerine ayn\u0131 soydan ba\u015fka cinsleri (Consolida orientalis J. Gay Schr\u0026ouml;d) bitkiden elde edilen ha\u015flama ile rahim iltihab\u0131 ve beyaz ak\u0131nt\u0131 hastal\u0131klar\u0131nda kullan\u0131l\u0131r.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong class=\u0022tinymceVarsayilan\u0022\u003ED\u0130KKAT! BU B\u0130TK\u0130 ZEH\u0130RL\u0130D\u0130R. DOKTOR KONTROL\u0026Uuml; ALTINDA ALINMALIDIR.\u003C\/strong\u003E\u003C\/p\u003E","slug":"tarla-hezerani","images":[{"id":849,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Ranunculaceae\/consolida-regalis-ha-atrnkoczy.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/bf\/bff\/bff5a63a-8d79-462b-abe8-6616723e0b22.jpg"},{"id":852,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Ranunculaceae\/consolida-regalis-fl-atrnkoczy.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/6c\/6c9\/6c9bc577-b41c-4747-9e53-e1712a48d975.jpg"},{"id":854,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/a\/a0\/Consolida_regalis.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/77\/77e\/77e2d5e6-a54b-4878-98ad-af5ba1d486ac.jpg"},{"id":855,"image":"http:\/\/luirig.altervista.org\/cpm\/albums\/bot-units65\/consolida-regalis-subsp-regalis7723.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e3\/e32\/e3254828-5151-4891-8b90-a0b4e87b50ce.jpg"},{"id":857,"image":"http:\/\/www.ex-situ-erhaltung.de\/img\/big\/Consolida-regalis-bib-C.Wolf(2005).jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f4\/f4d\/f4d24a36-d578-49bb-8021-fa3cc50d94f5.jpg"},{"id":73509,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/b\/b0\/Ranunculaceae_-_Consolida_regalis-2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/0a\/0a9\/0a96aaf7-92d0-4266-9a35-bd821e4e1461.jpg"},{"id":73510,"image":"http:\/\/www.luontoportti.com\/suomi\/images\/6499.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/53\/536\/536fa379-8e7d-4941-bdfa-880b366c91fd.jpg"},{"id":73511,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/0\/05\/Illustration_Consolida_regalis0.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/76\/76c\/76c4e2fd-44a3-48e9-b3e7-ccc38224b735.jpg"},{"id":73512,"image":"http:\/\/luirig.altervista.org\/cpm\/albums\/enrrom01\/001-consolida-regalis.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/7f\/7fb\/7fb46c57-0321-41f5-b020-901651cbb43c.jpg"},{"id":73513,"image":"https:\/\/ih0.redbubble.net\/image.3416888.1207\/flat,1000x1000,075,f.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/2b\/2b9\/2b944891-5302-439f-bd7b-b3f21b21fea3.jpg"},{"id":73514,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/2\/2a\/Consolida_regalis_030705.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/1c\/1cb\/1cbdf625-2900-437c-8f8b-bc9635e1e990.jpg"}]},{"id":3146,"name":"Tarla k\u00f6pek papatyasi","nameSynonyms":"","latinName":"Anthemis arvensis","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003ETarla k\u0026ouml;pek papatyasi\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EPapatyan\u0131n anavatan\u0131 T\u0026uuml;rkiye\u0026rsquo;dir.\u003Cbr \/\u003EPapatyalar ilkbahar aylar\u0131nda may\u0131stan ba\u015flayarak yaz\u0131n ilk ay\u0131 hazirana kadar \u0026ccedil;i\u0026ccedil;ek a\u0026ccedil;ar.\u003Cbr \/\u003EOrtalama olarak 25 cm boya sahiptirler.\u003Cbr \/\u003EYapraklar\u0131 ince ve par\u0026ccedil;al\u0131d\u0131r, saplar\u0131 yoktur.\u003Cbr \/\u003E\u0026Ccedil;i\u0026ccedil;e\u011fin orta k\u0131sm\u0131nda sar\u0131 bir yuvarlak bulunur.\u003Cbr \/\u003ESar\u0131 yuvarla\u011f\u0131n kenar\u0131nda ortalama olarak 12-20 adet kadar beyaz renkte \u0026ccedil;i\u0026ccedil;ek yer al\u0131r.\u003C\/p\u003E","slug":"tarla-kopek-papatyasi","images":[{"id":723,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Asteraceae\/anthemis-arvensis-ha-blegler.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e3\/e37\/e37c64ea-430b-40b0-9edc-eff25c70b784.jpg"},{"id":725,"image":"http:\/\/www.maltawildplants.com\/ASTR\/Pics\/ANTAV\/Anthemis_arvensis_[IMG_2873].jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/ca\/cac\/cacdd9c5-4cf0-4ada-8460-6afa477e94d6.jpg"},{"id":726,"image":"http:\/\/www.unavarra.es\/herbario\/fotos\/Anth_arve\/image002.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c5\/c59\/c59b5d15-27e8-474a-880a-20c62cfc90b9.jpg"},{"id":728,"image":"http:\/\/flora.nhm-wien.ac.at\/Bilder-A-F\/Anthemis-arvensis-1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c7\/c7b\/c7bc805e-5da2-41c3-b240-7b53d15db339.jpg"},{"id":59904,"image":"http:\/\/2bnthewild.com\/dr00241.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b7\/b74\/b7496b1c-ce08-4d16-9dd8-f21a925c3f5d.jpg"}]},{"id":7082,"name":"Tarla maydonozu","nameSynonyms":"","latinName":"Oenanthe silai folia","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EMorfolojik \u0026Ouml;zellikler\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EK\u0026ouml;k\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003EYaprak maydanoz \u0026ccedil;e\u015fitlerinde k\u0026ouml;k, d\u0026uuml;z, i\u0026ccedil; k\u0131s\u0131mlar\u0131 etli ve beyaz dokulu, ince ve uzun kaz\u0131k k\u0026ouml;k \u015feklindedir. K\u0026ouml;kler 70-80 cm derine gider. K\u0026ouml;k maydanozlarda ise k\u0026ouml;k havu\u0026ccedil; \u015feklindedir. Havu\u0026ccedil; \u015feklindeki k\u0026ouml;k etraf\u0131nda bol say\u0131da sa\u0026ccedil;ak k\u0026ouml;k mevcuttur. K\u0026ouml;klerin %50\u0026rsquo;lik k\u0131sm\u0131 topra\u011f\u0131n 20 cm derinli\u011finde da\u011f\u0131lmaktad\u0131r.\u003Cbr \/\u003E\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EG\u0026ouml;vde\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003EMaydanozda g\u0026ouml;vde toprak seviyesinde rozet \u015feklinde, 2. Y\u0131lda ise geli\u015ferek uyvarlak, boyuna oluklu ve ince yap\u0131l\u0131 olarak dallan\u0131r. Genelde 100-150 cm boy yapabilir. Fazla yan dal yapmaz ve g\u0026ouml;vde \u0026uuml;zerindeki yaprak say\u0131s\u0131 ve irili\u011fi a\u015fa\u011f\u0131dan yukar\u0131ya do\u011fru azal\u0131r. G\u0026ouml;vde \u015femsiye \u015feklindeki bir \u0026ccedil;i\u0026ccedil;ek demeti ile son bulur.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EYaprak\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003EYapraklar d\u0026uuml;z ve k\u0131v\u0131rc\u0131k olmak \u0026uuml;zere iki formdad\u0131r. D\u0026uuml;z yaprakl\u0131 \u0026ccedil;e\u015fitlerde yapraklar 3-5 par\u0026ccedil;al\u0131 ve k\u0131vr\u0131ms\u0131zd\u0131r. \u0026Ccedil;e\u015fide g\u0026ouml;re a\u0026ccedil;\u0131k veya koyu ye\u015fil renkliolan yapraklar\u0131n ucu hafif sivridir. K\u0131v\u0131rc\u0131k yaprakl\u0131 \u0026ccedil;e\u015fitlerde ise yapraklar k\u0131v\u0131rc\u0131k ve daha etlidir. K\u0131v\u0131rc\u0131k yaprakl\u0131 \u0026ccedil;e\u015fitlerde ise yaprak verimi daha fazlad\u0131r. K\u0026ouml;k maydanozlarda ise yapraklar genelde d\u0026uuml;zd\u0026uuml;r. \u0026Uuml;lkemizde yeti\u015ftirilen maydanoz \u0026ccedil;e\u015fitleri genelde d\u0026uuml;z yaprakl\u0131 \u0026ccedil;e\u015fitlerdir.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003E\u0026Ccedil;i\u0026ccedil;ek\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003E\u015eemsiye \u015feklinde olan \u0026ccedil;i\u0026ccedil;ekler ye\u015filimtrak ve sar\u0131 renktedir. Bir bitki 10-20 \u0026ccedil;i\u0026ccedil;ek \u015femsiyesi ta\u015f\u0131yabilir. Erselik, be\u015fli (5 \u0026ccedil;anak, 5 ta\u0026ccedil; yaprak, 5 erkek organ, 1 di\u015fi organ) \u0026ccedil;i\u0026ccedil;ek yap\u0131s\u0131na sahiptir. Di\u015fi organ iki karpellidir. \u0026Ccedil;ok nadirde olsa erkek k\u0131s\u0131r \u0026ccedil;i\u0026ccedil;eklere rastlan\u0131r. Y\u0026uuml;ksek oranda yabanc\u0131 d\u0026ouml;llenme g\u0026ouml;sterir. \u0026Ccedil;i\u0026ccedil;eklenme i\u0026ccedil;in d\u0026uuml;\u015f\u0026uuml;k s\u0131cakl\u0131\u011fa (8\u0026deg;C alt\u0131nda 20-30 g\u0026uuml;n) ihtiya\u0026ccedil; vard\u0131r. \u0026Ccedil;i\u0026ccedil;eklenme \u015femsiyenin d\u0131\u015f\u0131ndan ba\u015flayarak i\u0026ccedil;ine do\u011fru devam eder. Tohum olgunlu\u011fu da bu s\u0131ray\u0131 izler.\u003Cbr \/\u003E\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003ETohum ve \u0026ccedil;imlenme \u0026ouml;zellikleri\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003EMeyveler iki par\u0026ccedil;al\u0131 olup her par\u0026ccedil;a i\u0026ccedil;inde bir tohum bulunur. Tohumlar \u0026ccedil;ok k\u0026uuml;\u0026ccedil;\u0026uuml;k, hafif k\u0131vr\u0131k oval \u015fekilli, \u0026uuml;zeri \u0026ccedil;izgili, gri-ye\u015fil renkte ve tipik maydanoz kokuludur. Fakat tohum ya\u015fland\u0131k\u0026ccedil;a bu koku azal\u0131r. Bir gramda 700-800 adet tohum bulunur.\u0026nbsp;\u003Cbr \/\u003ETohumlar \u0026ccedil;imlenmelerini uygun ko\u015fullarda depoland\u0131klar\u0131 zaman 2-3 y\u0131l koruyabilirler. Optimum \u0026ccedil;imlenme ko\u015fullar\u0131 olan 20\u0026deg;C de tohumlar 15-20 g\u0026uuml;nde \u0026ccedil;imlenebilirler. \u0130lkbaharda tarlaya direkt ekilen tohumlar ise 20-22 g\u0026uuml;nde \u0026ccedil;imlenerek toprak \u0026uuml;zerine \u0026ccedil;\u0131karlar. Maydanoz bitkisinin t\u0026uuml;m organlar, \u0026ouml;zelliklede tohumlar\u0131 \u0026ouml;nemli oranda eterik ya\u011f i\u0026ccedil;erir.\u003C\/p\u003E","slug":"tarla-maydonozu","images":[{"id":19900,"image":"http:\/\/www.freenatureimages.eu\/Plants\/Flora%20O-R\/Oenanthe%20silaifolia,%20Narrow-leaved%20Water-dropwort\/slides\/Oenanthe%20silaifolia%201,%20Weidekerveltorkruid,%20Saxifraga-Branko%20Bakan.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/64\/64b\/64bb4513-7b2c-4bd4-ba4c-3557399e9450.jpg"},{"id":19903,"image":"http:\/\/www.amanita-photolibrary.co.uk\/BI_plants\/oenanthe_silaifolia_9752_std.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/22\/22c\/22c496f0-cb44-4619-ab3b-8c5d8273e50a.jpg"},{"id":19905,"image":"http:\/\/luirig.altervista.org\/cpm\/albums\/bot-units01\/oenanthe-silaifolia8520.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f8\/f86\/f864f062-bd37-40e2-b687-bf4de1139422.jpg"},{"id":62093,"image":"http:\/\/www.turkiyebitkileri.com\/fotogaleri\/304078745Oenanthe%20silaifolia%20Hisaronu%20DSC_3460.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/36\/366\/3665d161-57ab-4881-981c-cb54d6715146.jpg"}]},{"id":7077,"name":"Tarla papatyas\u0131","nameSynonyms":"","latinName":"Anthemis triumfettii","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EBilgiler yak\u0131nda kullan\u0131ma sunulacakt\u0131r!\u003C\/p\u003E","slug":"tarla-papatyasi","images":[{"id":4349,"image":"http:\/\/www.naturamediterraneo.com\/Public\/data7\/angelo%20p\/IMGP0646-w.jpg_200862084858_IMGP0646-w.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/50\/502\/5023da3a-b00c-4e26-ab16-a574365d80f9.jpg"},{"id":4350,"image":"http:\/\/luirig.altervista.org\/cpm\/albums\/bot-ap011\/cota-triumfettii20942.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d4\/d44\/d440526b-f094-46aa-80b9-080863d1c08a.jpg"},{"id":4352,"image":"http:\/\/luirig.altervista.org\/cpm\/albums\/bot-ap011\/cota-triumfettii20944.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/bd\/bd9\/bd98ccf9-4921-42b4-a386-fbcf99ad71e2.jpg"},{"id":4354,"image":"http:\/\/luirig.altervista.org\/cpm\/albums\/bot-ap011\/cota-triumfettii20945.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/78\/78e\/78e224bf-9fd9-4ae4-973e-abe1d148d679.jpg"},{"id":62095,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/d\/d5\/Cota_triumfettii_2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/4b\/4bf\/4bf59e03-b146-4737-b5bd-6ff814919f33.jpg"}]},{"id":5530,"name":"Tarla sarma\u015fi\u011fi","nameSynonyms":"","latinName":"Convolvulus arvensis","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003ETan\u0131m\u0131 ve ya\u015fay\u0131\u015f\u0131\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003ETarla sarma\u015f\u0131\u011f\u0131j Convolvulaceae familyas\u0131ndan tohum ve rizomla \u0026uuml;reyen \u0026ccedil;ok y\u0131ll\u0131k bir bitkidir. Tarlalarda ilkbahar toprak i\u015flemesinden sonra s\u0026uuml;rg\u0026uuml;nler toprak y\u0026uuml;z\u0026uuml;nde g\u0026ouml;r\u0026uuml;lmeye ba\u015flar. May\u0131s ay\u0131 sonundan itibaren bitkiler \u0026ccedil;i\u0026ccedil;eklenme periyoduna girer. \u0026Ccedil;i\u0026ccedil;eklenme, Ekim ay\u0131 sonuna kadar devam eder. \u0026Ccedil;i\u0026ccedil;eklenme ba\u015flang\u0131c\u0131ndan\u0027 hemen sonra bitkilerde tohumlar meydana gelir. Tohum kabu\u011fu sert oldu\u011fundan tohumlar uzun y\u0131llar toprakta canl\u0131 kalabilir.\u003Cbr \/\u003ETarla sarma\u015f\u0131\u011f\u0131, derin ve etkili k\u0026ouml;k sistemine sahiptir. K\u0026ouml;kler, kesif, horizontal (yatay uzanan) rizomlardan geli\u015fir. Kuvvetli rizomlar toprakta 2 m derinli\u011fe kadar inebilir. Yeni s\u0026uuml;rg\u0026uuml;nler, 60 cm\u0027ye kadar olan derinliklerden y\u0026uuml;zeye \u0026ccedil;\u0131kabilir. G\u0026ouml;vdesi t\u0026uuml;ys\u0026uuml;z, ince, yerde s\u0026uuml;r\u0026uuml;n\u0026uuml;c\u0026uuml; veya sar\u0131l\u0131c\u0131 ve t\u0131rman\u0131c\u0131d\u0131r. Bunlar 30-100 cm uzayabildikleri gibi bazen 3 m\u0027ye ula\u015fabilirler.\u003Cbr \/\u003EYapraklar basit, stip\u0026uuml;ls\u0026uuml;z, uzun sapl\u0131, t\u0026uuml;ys\u0026uuml;z veya \u0026ccedil;ok t\u0026uuml;yl\u0026uuml;-d\u0026uuml;r. . \u0026Ccedil;i\u0026ccedil;ekler 1.5-2.5 cm b\u0026uuml;y\u0026uuml;kl\u0026uuml;kte, hafif pembemsi veya morumsu beyaz, huni \u015fekilli uzun sapl\u0131d\u0131r. \u0026Ccedil;i\u0026ccedil;ek sap\u0131 5 cm kadard\u0131r. Meyve, 6-8 mm \u0026ccedil;ap\u0131nda, k\u0026uuml;resel olup her kaps\u0026uuml;lde 1-4 tohum bulunur. Tohum, 4-5 mm uzunlukta ve\u003Cbr \/\u003E\u0026uuml;\u0026ccedil; k\u0026ouml;\u015felidir. Tohum rengi, koyu kahverengiden siyaha kadar de\u011fi\u015fir. Tohum kabu\u011fu, sert ve t\u0026uuml;ys\u0026uuml;zd\u0026uuml;r .\u003Cbr \/\u003ETarla sarma\u015f\u0131\u011f\u0131, genellikle vejatatif olarak \u0026uuml;rer. Rizomlar havalar\u0131n\u003Cbr \/\u003E\u0131smmas\u0131yla \u0026ccedil;imlenirler. Yaz sonunda bitkilerin toprak \u0026uuml;st\u0026uuml; aksam\u0131 \u0026ouml;ld\u0026uuml;\u011f\u0026uuml;\u003Cbr \/\u003Ehalde, toprak alt\u0131 aksam\u0131 \u0026ccedil;ok y\u0131ll\u0131kt\u0131r. Uzun y\u0131llar ya\u015far ve her y\u0131l yeni\u003Cbr \/\u003Es\u0026uuml;rg\u0026uuml;nler verir.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EM\u0026uuml;cadelesi\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003Ea) K\u0026uuml;lt\u0026uuml;rel \u0026ouml;nlemler\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003ETarla sarma\u015f\u0131\u011f\u0131, tohum ile de \u0026uuml;reyebildi\u011fi halde genelde toprakalt\u0131 organlar\u0131 ile \u0026uuml;redi\u011finden toprak i\u015fleme aletlerini, bula\u015f\u0131k tarladan temiz tarlalara ge\u0026ccedil;irmeden \u0026ouml;nce tarla sarma\u015f\u0131\u011f\u0131 rizomlar\u0131, yeni geli\u015fmeler i\u0026ccedil;in b\u0026uuml;y\u0026uuml;k bir besin deposu g\u0026ouml;revini yapar. Tarja sarma\u015f\u0131\u011f\u0131n\u0131n kontrol\u0026uuml;nde, sadece tohum vermeyi \u0026ouml;nlemekle kalmay\u0131p toprakalt\u0131 aksam\u0131nda besin . birikiminin (rezervlerinin) azalmas\u0131n\u0131 da sa\u011flamak gerekir.\u003Cbr \/\u003EYo\u011fun toprak i\u015fleme, tarla sarma\u015f\u0131\u011f\u0131n\u0131n kontrol\u0026uuml;nde etki sa\u011flar. 2-4 hafta aral\u0131klarla veya s\u0026uuml;rg\u0026uuml;nler 10-15 cm boya ula\u015ft\u0131\u011f\u0131nda toprak i\u015fleme, tarla sarma\u015f\u0131\u011f\u0131n\u0131 kontrol eder. Bu arada m\u0026uuml;navebe uygulanmal\u0131d\u0131r.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003Eb) Kimyasal m\u0026uuml;cadele\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003ENohut tarlas\u0131nda \u0026ccedil;\u0131kan Tarla sarma\u015f\u0131\u011f\u0131n\u0131n kimyasal m\u0026uuml;cadelesi talimatta yer alan ila\u0026ccedil;larla m\u0026uuml;mk\u0026uuml;n de\u011fildir. Ancak m\u0026uuml;navebe bitkisi bu\u011fdayda 2.4-D\u0027li ila\u0026ccedil;larla m\u0026uuml;cadele yap\u0131larak nohut i\u0026ccedil;in daha temiz bir tarla sa\u011flamak m\u0026uuml;mk\u0026uuml;n olabilir.\u003Cbr \/\u003ETarla sarma\u015f\u0131\u011f\u0131 h\u0131zl\u0131 geli\u015fme devresinde 2,4-D\u0027li ila\u0026ccedil;lara hassast\u0131r.\u003Cbr \/\u003E90-110 g\/da 2,4-D etkili madde, bir\u0026ccedil;ok \u015fartlar alt\u0131nda bu otu kontrol eder.\u003Cbr \/\u003EEtkili kontrol, tarla \u0027sarma\u015f\u0131\u011f\u0131n\u0131n tomurcuk-\u0026ccedil;i\u0026ccedil;eklenme devresinde veya\u003Cbr \/\u003Esonbahar sonlar\u0131nda 2,4-D uyguland\u0131\u011f\u0131nda elde edilir. Kurak alanlarda ise er\u003Cbr \/\u003Eiyi sonu\u0026ccedil; tomurcuklanma \u0026ouml;ncesi-tomurcuk devresinde 2,4-D ester\u003Cbr \/\u003Euygulanmas\u0131 ile elde edilir. Bununla beraber, ilkbaharda nadas alanlar\u0131nda\u003Cbr \/\u003Etoprak i\u015fleme ve tomurcuk-\u0026ccedil;i\u0026ccedil;eklenme devresinde ila\u0026ccedil; uygulanmas\u0131 en iyi\u003Cbr \/\u003Ekontrol\u0026uuml; sa\u011flar. \u003Cbr \/\u003ETarla sarma\u015f\u0131\u011f\u0131 ve di\u011fer yabanc\u0131 otlar\u0131n kimyasal m\u0026uuml;cadelesinde tavsiye edilen ila\u0026ccedil;lar ve dozlar\u0131 e yer almaktad\u0131r.\u003C\/p\u003E","slug":"tarla-sarmasigi","images":[{"id":861,"image":"http:\/\/delawarewildflowers.org\/images\/080622_081331.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/42\/427\/42763bd9-eef0-40aa-ad30-9934b11ed476.jpg"},{"id":862,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/a\/a8\/Convolvulus_arvensis.jpeg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/96\/965\/965903ad-33f0-4e8e-9893-017cfaf86ad9.jpg"},{"id":864,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/a\/a8\/Convolvulus_arvensis_11_ies.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d6\/d67\/d67e7c4d-f76e-4d00-96fe-091c8080bcf5.jpg"},{"id":866,"image":"http:\/\/minneflora.com\/images\/identified\/medium\/field-bindweed-convolvulus-arvensis-01.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/42\/429\/4292393f-7fcc-4e52-9ce8-6ac7edcf4016.jpg"},{"id":54103,"image":"https:\/\/s-media-cache-ak0.pinimg.com\/originals\/92\/8a\/af\/928aaf3981bdf68998769a3e460fa7af.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f5\/f5f\/f5f98cd6-908a-480e-b37f-5eef6c21a2f7.jpg"}]},{"id":7078,"name":"Tarla s\u0131raca otu","nameSynonyms":"","latinName":"Knautia integrifolia","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EBilgiler yak\u0131nda kullan\u0131ma sunulacakt\u0131r!\u003C\/p\u003E","slug":"tarla-siraca-otu","images":[{"id":20521,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/2\/21\/%D7%97%D7%95%D7%92%D7%99%D7%AA_Knautia_integrifolia.jpg\/901px-%D7%97%D7%95%D7%92%D7%99%D7%AA_Knautia_integrifolia.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/79\/79e\/79e1e662-6b48-417f-aa98-750be06626ac.jpg"},{"id":20522,"image":"https:\/\/1.bp.blogspot.com\/-JZgTcgYb7xA\/V0xDWx9C_2I\/AAAAAAAAN-I\/SlkcxNZpIl4nBWjpt_y6oGgRZV0KBWqtwCLcB\/s1600\/Knautia%2Bintegrifolia%2Ba.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/dd\/dd2\/dd203249-7901-4de3-b410-2e22a747a19a.jpg"},{"id":20525,"image":"http:\/\/www.actaplantarum.org\/galleria_flora\/albums\/Angiospermae\/Caprifoliaceae\/Knautia_integrifolia\/Knautia_integrifolia_53461_245980.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/92\/92b\/92bb68a4-aa42-4b98-be64-c3cd536f485a.jpg"},{"id":20526,"image":"http:\/\/3.bp.blogspot.com\/-15SGGRn2Eeg\/U2PVvACYPII\/AAAAAAAALYA\/po8J6_ciaik\/s1600\/DSC_7961+knautia+integrifolia.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/cf\/cf6\/cf63870f-0629-4a4c-9ed9-e804e3548197.jpg"},{"id":20527,"image":"http:\/\/blogg.bluesage.se\/wp-content\/gallery\/knautia-integifolia\/knautia_integrifolia_11.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/24\/24b\/24b6594f-cc9a-45c4-ae0c-fddda33e8828.jpg"}]},{"id":7195,"name":"Tarla yap\u0131\u015fkan otu","nameSynonyms":"","latinName":"Asperula arvensis","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EBere Otu \u0026Ouml;zellikleri\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;: Is\u0131rgangiller familyas\u0131ndan; 30-80 cm boyunda, dikine y\u0026uuml;kselen, \u0026ccedil;ok y\u0131ll\u0131k bir bitkidir. G\u0026ouml;vdesi d\u0026ouml;rt k\u0026ouml;se olup \u0026uuml;zeri \u0026ccedil;engele benzer ince k\u0131llarla \u0026ouml;rt\u0026uuml;l\u0026uuml;d\u0026uuml;r. G\u0026ouml;vdenin alt b\u0026ouml;l\u0026uuml;m\u0026uuml; \u0026ccedil;ok dall\u0131d\u0131r.Yapraklar\u0131 alma\u015f\u0131k ve tam kenarl\u0131d\u0131r. \u0026Ccedil;i\u0026ccedil;ekleri yaprak saplar\u0131 dibinde k\u0026uuml;melenmi\u015f \u015fekilde olduk\u0026ccedil;a k\u0026uuml;\u0026ccedil;\u0026uuml;k \u0026ccedil;ok say\u0131da \u0026ccedil;i\u0026ccedil;ekten meydana gelir ve genellikle beyaz\u0131ms\u0131 ye\u015fil renklidir.\u003Cspan id=\u0022more-66\u0022\u003E\u003C\/span\u003E\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EYeti\u015ftirildi\u011fi Yerler :\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;Yap\u0131\u015fkanotu \u0026uuml;lkemizde 2000 m y\u0026uuml;ksekliklere kadar rastlan\u0131r. Avrupada ise 2300 m ye kadar rastlanmaktad\u0131r.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EToplanmas\u0131 \u0026ndash; Saklanmas\u0131 :\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;May\u0131s ay\u0131ndan, Ekim ay\u0131na kadar kadar yerden 5-10 cm yukar\u0131dan keserek demetler \u015feklinde ba\u011flan\u0131r.Haval\u0131, g\u0026uuml;ne\u015fli ve kuru yerlerde kurutulur.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EBilinen Bile\u015fimi :\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;Potasyum nitrat, katesik tanen, flavon glikozidleri, bir alkaloid.\u003C\/p\u003E","slug":"tarla-yapiskan-otu","images":[{"id":4860,"image":"http:\/\/www.orchid-nord.com\/membres\/Gigors_110508\/images\/Asperula%20arvensis%20Gigors%20110508%20(161).jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/18\/189\/18922b64-97da-4c8a-81f9-811ec78050dc.jpg"},{"id":4862,"image":"http:\/\/www.luontoportti.com\/suomi\/images\/9336.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/54\/544\/54485b73-2117-40a2-a10b-0b4f91967cce.jpg"},{"id":4865,"image":"http:\/\/www.floravascular.com\/data_almacen\/Asperula\/Asperula%20arvensis_002273_JVR_3_4_800px.jpg?KeepThis=true\u0026TB_iframe=true\u0026height=600\u0026width=550","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/91\/91b\/91b5f898-564e-4652-ad89-576688cedb17.jpg"},{"id":4866,"image":"http:\/\/www.wildflowers.co.il\/images\/merged\/1171-l-3.jpg?Asperula%20arvensis","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/bf\/bfe\/bfe4c74f-0fdd-42a3-b47b-53c36093050f.jpg"},{"id":4867,"image":"http:\/\/www.floravascular.com\/data_almacen\/Asperula\/Asperula%20arvensis_002273_FRL_1_1_800px.jpg?KeepThis=true\u0026TB_iframe=true\u0026height=600\u0026width=550","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c7\/c79\/c796c3bb-3a95-44bc-992b-871f5eac9c2d.jpg"}]},{"id":6126,"name":"Tarla yav\u015fan otu","nameSynonyms":"","latinName":"Veronica arvensis","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EYav\u015fanotu (Veronica arvensis), \u0026ccedil;i\u0026ccedil;ekli bitkiler familyas\u0131 Plantaginaceae\u0027nin yakla\u015f\u0131k 500 t\u0026uuml;rle temsil edilen en b\u0026uuml;y\u0026uuml;k cins taksonudur, daha \u0026ouml;nceleri s\u0131racaotugiller (Scrophulariaceae) familyas\u0131nda s\u0131n\u0131fland\u0131r\u0131lm\u0131\u015ft\u0131r. Ayn\u0131 adla da an\u0131lan Yav\u015fan (Artemisia) ile kar\u0131\u015ft\u0131rmamak gerekir.\u003C\/p\u003E","slug":"tarla-yavsan-otu","images":[{"id":3315,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/c\/c6\/Veronica_arvensis_detail.jpeg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/78\/78b\/78b8bdc8-f830-4ce4-9adf-0bc957959f14.jpg"},{"id":3316,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Plantaginaceae\/veronica-arvensis-le-gmittelhauser-b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/0f\/0f8\/0f80ef35-a03d-4b87-9bc0-f49702176771.jpg"},{"id":3321,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/7\/7e\/Veronica_arvensis_blatt.jpeg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/48\/482\/482f7a82-fc2f-4b24-adba-b0d6719c3b9e.jpg"},{"id":3322,"image":"https:\/\/plantevaernonline.dlbr.dk\/cp\/graphics\/ImageDatabase\/VERAR-COT-700.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c3\/c31\/c315413c-dd20-4da8-bac0-3644ce53f942.jpg"},{"id":3324,"image":"https:\/\/plantevaernonline.dlbr.dk\/cp\/graphics\/ImageDatabase\/VERAR-MAT-700.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/14\/142\/142b5f74-8737-478c-b5a1-f2fe5be43165.jpg"},{"id":73544,"image":"http:\/\/www.missouriplants.com\/Blueopp\/Veronica_arvensis_flower.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/1b\/1bb\/1bb32dc2-2a17-49f9-8ccf-2405c599a367.jpg"},{"id":73545,"image":"https:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Plantaginaceae\/veronica-arvensis-ha-ahaines-b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/2f\/2fa\/2fab9167-aaee-4b83-97de-a20214a40960.jpg"},{"id":73546,"image":"http:\/\/www.missouriplants.com\/Blueopp\/Veronica_arvensis_plant.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/92\/92e\/92ed8041-6b83-4967-808a-133a77aef49f.jpg"},{"id":73547,"image":"https:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Plantaginaceae\/veronica-arvensis-le-gmittelhauser-b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f2\/f29\/f294907f-0e02-49e8-a720-c344c2e4dd9d.jpg"},{"id":73548,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/c\/cf\/Veronica_arvensis_saint-fuscien_80_19052007_10.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a8\/a87\/a87bc4a4-cf5c-46a4-b7a8-1a9edad250c0.jpg"},{"id":73549,"image":"http:\/\/www.pfaf.org\/Admin\/PlantImages\/VeronicaArvensis2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/ed\/ede\/edea6fa1-2e3e-44c9-987b-24b2ea18087c.jpg"}]},{"id":7060,"name":"Ta\u015f yoncasi","nameSynonyms":"","latinName":"Melilotus indica","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EFasulyegillerden, her yerde yeti\u015fen, on-on be\u015f t\u0026uuml;r\u0026uuml; bulunan otsu bitki cinsi (Melilotus). Uzun salk\u0131mlar h\u0026acirc;lindeki \u0026ccedil;i\u0026ccedil;ek kurullar\u0131 beyaz ya da sar\u0131 renklidir. Genellikle kuru yerlerde yeti\u015firler. \u0130yi bir hayvan yemidir. Sar\u0131 \u0026ccedil;i\u0026ccedil;ekli ve g\u0026uuml;zel kokulu sar\u0131 ta\u015fyoncas\u0131ndan (M. officinalis) \u0026ccedil;\u0131kart\u0131lan bal k\u0131vam\u0131nda, ye\u015fil renkli, keskin t\u0026uuml;t\u0026uuml;n kokulu re\u0026ccedil;inemsi s\u0131v\u0131, lavantac\u0131l\u0131kta ve tulumpeynirine koku vermekte kullan\u0131l\u0131r.\u003C\/p\u003E","slug":"tas-yoncasi","images":[{"id":24554,"image":"http:\/\/luirig.altervista.org\/cpm\/albums\/bot-units83\/melilotus-indicus23606.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/82\/82e\/82ec4b60-02f5-42e4-bdbe-b1da427d97c9.jpg"},{"id":24555,"image":"http:\/\/www.conabio.gob.mx\/malezasdemexico\/fabaceae\/melilotus-indica\/imagenes\/frutos.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/84\/842\/8425068c-9d15-46d6-a6b2-b2124154da1f.jpg"},{"id":24556,"image":"http:\/\/luirig.altervista.org\/cpm\/albums\/bot-050\/melilotus-indicus1348.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/df\/dfd\/dfd27d04-3f06-41cb-8c79-75e16d8c2bf5.jpg"},{"id":24557,"image":"http:\/\/www.friendsofqueensparkbushland.org.au\/wp-content\/gallery\/melilotus-indica\/melilotus-indica-g2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/de\/de3\/de323f56-9c36-4dad-a5c9-e40213dc7fb2.jpg"},{"id":24558,"image":"https:\/\/08511630493324166816.googlegroups.com\/attach\/8c6ec737d0165825\/Melilotus-indica-1.jpg?part=0.1\u0026view=1\u0026vt=ANaJVrHBSe400ymOrMSURIeQ1lbioMcyVsCjUds3acgXVwehkTMYIqvNxzUD1fiSNWTDGomTFUW6KYkExlf4PnPKYBCn-vvtf2wd7ir2PcP5vx10Lzq35jY","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/78\/789\/78958607-b492-4025-bfc2-bc8cb4deccbc.jpg"},{"id":24560,"image":"https:\/\/08511630493324166816.googlegroups.com\/attach\/8c6ec737d0165825\/Melilotus-indica-2.jpg?part=0.2\u0026view=1\u0026vt=ANaJVrEfoh8zKgnhDM1I2afmKfHHAhSvYbeADmgm0edJH19e-TU8INmai2QD9wiH9UQEoYzQ7tuw-lHK4dJiJeLWwYdGrgH_yzwauE4ZvgZr7emghIIwMXA","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/17\/17b\/17bbfc2c-640a-43f2-9943-20e6bdf72dfd.jpg"}]},{"id":7055,"name":"Ta\u015fkesen otu","nameSynonyms":"","latinName":"Buglossoides arvensis","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EBilgiler yak\u0131nda kullan\u0131ma sunulacakt\u0131r!\u003C\/p\u003E","slug":"taskesen-otu","images":[{"id":10144,"image":"http:\/\/www.naturalmedicinalherbs.net\/pictures\/wendys\/buglossoides-arvensis=field-gromwell.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/57\/57d\/57d7e771-6d9d-45a9-baee-524e139edb4c.jpg"},{"id":10145,"image":"http:\/\/dryades.units.it\/dryades\/plants\/foto\/TS170497.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a6\/a6a\/a6a66cd1-d751-4520-ac77-3ffc466533b3.jpg"},{"id":10148,"image":"http:\/\/www.apatita.com\/herbario\/Boraginaceae\/large\/Buglossoides_arvensis_subsp_arvensis_2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e2\/e22\/e223623d-67e9-4800-808b-3ef4332562cb.jpg"},{"id":10150,"image":"http:\/\/lh5.google.com\/luirig\/R5r51ZTdR_I\/AAAAAAAAChY\/FB5zbML9-Bs\/s800\/buglossoides_arvensis_16.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/9f\/9fc\/9fc0a1c7-b46d-4f28-9898-ae2b5fd02824.jpg"},{"id":57067,"image":"http:\/\/www.actaplantarum.org\/galleria_flora\/albums\/Angiospermae\/Boraginaceae\/Buglossoides_arvensis\/Buglossoides_arvensis_17733_85350.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a4\/a42\/a4239f57-b6dd-4c3e-ace6-259142273613.jpg"},{"id":61020,"image":"http:\/\/www.southeasternflora.com\/images\/medium\/Buglossoides_arvensis_16661_500.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/3f\/3f8\/3f8db982-7727-4b6e-870c-118411bbe513.jpg"}]},{"id":5531,"name":"Tav\u015fan biyi\u011fi","nameSynonyms":"Salkim otu-buy","latinName":"Poa annua","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EKal\u0131n bir g\u0026ouml;vdeye sahip olan bu bitki, 80-90 cm uzayabilir. Uzun \u0026ouml;m\u0026uuml;rl\u0026uuml; olup, \u0026ccedil;ok geli\u015fmi\u015f bir k\u0026ouml;k sistemine sahiptir. Her yerde vah\u015fice \u0026ccedil;o\u011falabilir.\u003Cbr \/\u003EAtletizm yar\u0131\u015flar\u0131nda rekor k\u0131r\u0131labilmesi i\u0026ccedil;in tempoyu y\u0026uuml;ksek tutup belirli bir mesafeyi di\u011fer atletlerin \u0026ouml;n\u0026uuml;nde ko\u015fan atlet. Tav\u015fangillerden, eti yenen, h\u0131zl\u0131 ko\u015fan, kemirgen, postundan yararlan\u0131lan bir t\u0026uuml;r memeli (Lepus europeus). De\u011ferli a\u011fa\u0026ccedil;lar \u0026uuml;zerine ince oymalar i\u015fleyen sanat\u0026ccedil;\u0131, tahta oymac\u0131s\u0131.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EYonca\u003C\/strong\u003E:\u003Cbr \/\u003EBaklagillerden, ba\u015fak durumundaki \u0026ccedil;i\u0026ccedil;ekleri k\u0131rm\u0131z\u0131 veya mor renkli, hayvanlara yem olarak yeti\u015ftirilen \u0026ccedil;ay\u0131r bitkilerinin genel ad\u0131 (Trifolium).\u003Cbr \/\u003E\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EBir\u003C\/strong\u003E:\u003Cbr \/\u003EE\u015f, ayn\u0131, bir boyda. Ancak, yaln\u0131z. Bu say\u0131y\u0131 g\u0026ouml;steren 1 ve I rakamlar\u0131n\u0131n ad\u0131. De\u011fer, \u0026ouml;nem bak\u0131mlar\u0131ndan birbirinden farks\u0131z, birbirine e\u015fit, birbirine benzer. Say\u0131lar\u0131n ilki. Bu say\u0131 kadar olan. Ayn\u0131, benzer. Sadece. Bir kez. Herhangi bir varl\u0131\u011f\u0131 belirsiz olarak g\u0026ouml;steren (say\u0131). Beraber. Tek. Ortakla\u015fa olan, birle\u015fik, m\u0026uuml;\u015fterek. \u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003E\u003Cbr \/\u003ET\u0026uuml;r\u003C\/strong\u003E:\u003Cbr \/\u003EBir sonuca ula\u015f\u0131ncaya kadar yap\u0131lm\u0131\u015f olan i\u015f. Ba\u015flad\u0131\u011f\u0131 noktada biten, bir veya daha fazla yere \u0026ouml;nceden belirlenmi\u015f bir programa g\u0026ouml;re yap\u0131lm\u0131\u015f olan seyahat. Dola\u015fma.\u003C\/p\u003E","slug":"tavsan-biyigi","images":[{"id":1780,"image":"http:\/\/hasbrouck.asu.edu\/imglib\/seinet\/Poaceae\/photos\/Poa-annua-FL-web-N3658.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/2d\/2d7\/2d76f55c-e0b7-4dc9-b51c-3d64b955585d.jpg"},{"id":1781,"image":"http:\/\/m.bonide.com\/photos\/poaannu_large.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/7f\/7fa\/7fae8732-69e4-4e08-a35d-1f3e7c5059e9.jpg"},{"id":1787,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Poaceae\/poa-annua-si-mlovit.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e4\/e41\/e41192ca-d537-40ad-af93-d306daa134c4.jpg"},{"id":54604,"image":"https:\/\/keyserver.lucidcentral.org\/weeds\/data\/media\/Images\/poa_annua\/poaannua13.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d9\/d99\/d99c6992-67f1-4084-9df8-8c7d903c4a73.jpg"},{"id":54605,"image":"https:\/\/www.csuchico.edu\/bcep\/species_lists\/images2\/Poa%20annua.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e8\/e8a\/e8a34d5e-3069-4826-8c91-3b208e67e458.jpg"}]},{"id":7056,"name":"Tav\u015fan ekme\u011fi","nameSynonyms":"Sar\u0131 mum \u00e7i\u00e7e\u011fi","latinName":"Cerinthe minor","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EBilgiler yak\u0131nda kullan\u0131ma sunulacakt\u0131r!\u003C\/p\u003E","slug":"tavsan-ekmegi","images":[{"id":12950,"image":"http:\/\/plants.nature4stock.com\/wp-content\/uploads\/2011\/05\/Cerinthe_minor_IMG_9640.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/2e\/2e4\/2e42aa6a-bd82-4209-97c5-4637534dfc05.jpg"},{"id":12951,"image":"http:\/\/luirig.altervista.org\/cpm\/albums\/bot-042\/001-cerinthe-minor.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/06\/062\/0621d546-827e-4d04-aa04-c92d50149d22.jpg"},{"id":12953,"image":"http:\/\/www.henriettes-herb.com\/files\/images\/photos\/c\/ce\/d07_0451_cerinthe-minor.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/ff\/ff8\/ff80de52-c314-45eb-96a2-ff7e5d636135.jpg"},{"id":12955,"image":"http:\/\/www.gartendatenbank.de\/de\/img5\/gelbe_wachsblume_cerinthe_minor_gartendatenbank_de_2012012204.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/56\/560\/56013d4f-a746-4b77-bec4-e9c09d16e11b.jpg"},{"id":12956,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/9\/9e\/1024_Kleine_Wachsblume_(Cerinthe_minor)-2102.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/fb\/fbc\/fbc00046-2917-425d-b565-e5b1e8b7d4e6.jpg"}]},{"id":10313,"name":"Tav\u015fan kula\u011f\u0131","nameSynonyms":"","latinName":"Bupleurum rotundifolium","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003ETav\u015fankula\u011f\u0131, di\u011fer isimleri Siklamen, Buhur-u Meryem, Domuz turpu, Yer somunu,Cyclamen olan \u0026Ccedil;uha\u0026ccedil;i\u0026ccedil;e\u011figiller familyas\u0131ndan \u015fifal\u0131 bir bitkidir.Tav\u015fankula\u011f\u0131 toprak alt\u0131nda yass\u0131 ve toparlak yumrular\u0131 olan \u0026ccedil;ok y\u0131ll\u0131k otsu bir bitkidir. Yapraklar\u0131 uzun sapl\u0131, kalp \u015feklinde ve a\u0026ccedil;\u0131k renkli lekelidir. \u0026Ccedil;i\u0026ccedil;ekleri uzun sapl\u0131d\u0131r. Rengi pembe, veya morumsu pembedir. Hafif kokuludur. Meyvesi kaps\u0026uuml;l \u015feklindedir. Toprak alt\u0131nda bulunan k\u0131sm\u0131nda; zamk, pektin, \u015feker ve saponin karakteri bir glikozit ta\u015f\u0131r. K\u0026ouml;k\u0026uuml;ne, topalak k\u0026ouml;k\u0026uuml; denir.\u003C\/p\u003E","slug":"tavsan-kulagi","images":[{"id":62201,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/7\/78\/Bupleurum_rotundifolium_sl12.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f0\/f07\/f07aef07-3b1d-4ea8-ad3c-b0e110a5bb14.jpg"},{"id":62202,"image":"http:\/\/luirig.altervista.org\/cpm\/albums\/bot-017\/bupleurum-rotundifolium7320.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/fc\/fc2\/fc2cb601-1f26-48d6-9958-6564b72ab78f.jpg"},{"id":62204,"image":"http:\/\/luirig.altervista.org\/cpm\/albums\/bot-units43\/bupleurum-rotundifolium30326.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c6\/c6e\/c6e0648a-dbad-43fe-af1b-30a774d45912.jpg"},{"id":62205,"image":"http:\/\/2bnthewild.com\/thwax.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a5\/a59\/a59ab24b-99ff-4383-a304-d4fbb515327f.jpg"},{"id":62206,"image":"https:\/\/hayefield.files.wordpress.com\/2014\/08\/bupleurum-rotundifolium-njo.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/17\/17b\/17b9f595-cbd5-4c67-b0ad-99aa6616b5cf.jpg"}]},{"id":5532,"name":"Tav\u015fan salatasi","nameSynonyms":"","latinName":"Lapsana communis","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EBir Y\u0131ll\u0131k | 0,4-1,2m | 6-10 Aylar | Ho,Na | Yapraklar\u0131 | \u0026Ccedil;ok Zehirli\u003C\/strong\u003E\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003ETav\u015fan otu, Baerenklau, Heracleum sphandylium\u003Cbr \/\u003ETav\u015fanc\u0131lotu\u003Cbr \/\u003EAy\u0131 pen\u0026ccedil;esi\u003Cbr \/\u003EHerkules otu\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EFamilyas\u0131\u003C\/strong\u003E: Maydanozgillerden, Doldengewaechse, Apiaceae\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EDruglar\u0131\u003C\/strong\u003E: Tav\u015fan otu: Heraclei sphondylii herba\u003Cbr \/\u003ETav\u015fan ot k\u0026ouml;k\u0026uuml;: Heraclei sphondylii radix\u003Cbr \/\u003ETav\u015fan otu \u0026ccedil;ay ve tent\u0026uuml;r yap\u0131m\u0131nda, k\u0026ouml;kleri ise nadiren \u0026ccedil;ay yapmak i\u0026ccedil;in kullan\u0131l\u0131r.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EGiri\u015f\u003C\/strong\u003E: Maydanozgillerin alt grubu olan tav\u015fanotugillerin (heracleumgiller) takriben 60 t\u0026uuml;r\u0026uuml; mevcuttur ve bunlardan tav\u015fan otu: heracleum sphandylium ve b\u0026uuml;y\u0026uuml;k tav\u015fan otu: heracleum mantegazzianum yayg\u0131n ola\u0026not;\u0026not;rak kullan\u0131lanlard\u0131r. Latince sphandylium omurgal\u0131 anlam\u0131na gelir, \u0026ccedil;\u0026uuml;nk\u0026uuml; yaprak saplar\u0131 omurga gibi geni\u015fleyerek g\u0026ouml;vdeye sar\u0131l\u0131r. Tarihte eski Yunanl\u0131lar taraf\u0131ndan kullan\u0131lan bitki Herkules otu ad\u0131 ile de an\u0131l\u0131r.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EBotanik\u003C\/strong\u003E: Bitki iki veya \u0026ccedil;ok y\u0131ll\u0131k boyu 80-200cm olup, yeti\u015fti\u011fi y\u0026ouml;reye g\u0026ouml;re farkl\u0131 boyda olabilir. Yapraklar\u0131 olduk\u0026ccedil;a farkl\u0131 yap\u0131dad\u0131r. Alt yap-raklar\u0131 7-9yan yapraktan meydana gelir ve yan yapraklar\u0131 oval olup, kenarlar\u0131 hafif kertiklidir. Ortadaki yapraklar\u0131 \u0026uuml;\u0026ccedil; par\u0026ccedil;al\u0131 her par\u0026ccedil;a 3-5loplu kenarlar\u0131 derin di\u015fli ve d\u0026uuml;zensizdir. \u0026Ccedil;i\u0026ccedil;ekleri uzun bir sap \u0026uuml;zerinde \u015femsiye \u015feklindedir. \u015eemsiyeler 12-16adet \u015femsiyeciklerden meydana gelir. Bir \u015femsiyecikte 30-50\u0026ccedil;i\u0026ccedil;ek bulunur ve kenardaki \u0026ccedil;i\u0026ccedil;ekleri beyaz ta\u0026ccedil; yaprakl\u0131 iken ortadakiler sar\u0131ms\u0131 renktedirler.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EYeti\u015ftirilmesi\u003C\/strong\u003E: Nemli \u0026ccedil;imenliklerde, seyrek ormanlarda kendili\u011finden yabani olarak yeti\u015fir.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EHasat zaman\u0131\u003C\/strong\u003E: Tav\u015fan otu Haziran\u0026rsquo;dan Eyl\u0026uuml;l\u0026rsquo;e kadar yerden 5-10cm yukar\u0131dan kesilerek demetleri yap\u0131l\u0131r ve de g\u0026ouml;lgeli ve haval\u0131 bir yerde kurutulur. K\u0026ouml;kleri sonbaharda s\u0026ouml;k\u0026uuml;ld\u0026uuml;kten sonra temizlenir ve kurutulur. Kurutulan ot ve k\u0026ouml;kleri \u0026ouml;zel muhafaza edilir. Malesef \u015fifal\u0131 bitkiler top-lama, kurutma, paketleme ve depolama i\u015flemleri s\u0131ras\u0131nda \u0026ccedil;ok yanl\u0131\u015flar yap\u0131lmaktad\u0131r. Bitkinin \u015fifal\u0131 k\u0131sm\u0131 yaprak veya \u0026ccedil;i\u0026ccedil;ekleri ise asla G\u0026uuml;ne\u015f alt\u0131nda kurutulmaz ve mutlaka g\u0026ouml;lgede kurutulmal\u0131d\u0131r. Ayr\u0131ca \u0026ouml;rne\u011fin bitki 5 g\u0026uuml;nde kurudu ise, 2 g\u0026uuml;n daha kurumada b\u0131rakmak mahzurludur, \u0026ccedil;\u0026uuml;nk\u0026uuml; birle\u015fimindeki eterik ya\u011flar\u0131 kaybetti\u011finden kalitesi d\u0026uuml;\u015fer. Sadece bitki k\u0026ouml;kleri G\u0026uuml;ne\u015f\u0026rsquo;te kurutulur ve kurur kurumaz hemen paketlenip depolanmas\u0131 gerekir. \u015eifal\u0131 bitkilerin Aktarlar\u0026rsquo;da a\u0026ccedil;\u0131kta sat\u0131lmas\u0131 kalitesini k\u0131sa s\u0026uuml;rede d\u0026uuml;\u015f\u0026uuml;r\u0026uuml;r ve etkisini oldukca azalt\u0131r.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EBirle\u015fimi\u003C\/strong\u003E: Tav\u015fan otunun birle\u015fimindeki \u0026ouml;nemli maddeler \u015funlad\u0131r;\u003Cbr \/\u003Ea) Furokumarinler %0,4-0,7 aras\u0131nda olup en \u0026ouml;nemlileri; Angelicin, Bergapten (Heraclin), Pimpinellin, Sphondin, Xanthotoxin ve Phellopterin \u003Cbr \/\u003Eb) Ayr\u0131ca \u0026ccedil;ok az miktarda eter ya\u011f\u0131 i\u0026ccedil;erir.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003EK\u0026ouml;klerindeki en \u0026ouml;nemli maddeler \u015funlard\u0131r;\u003Cbr \/\u003Ea) Furokumarinler %0,8-1,2 aras\u0131nda olup en \u0026ouml;nemlileri; Pimpinellin, Izopimpinellin, Sphandin, Angelicin ve Xanthotoxin\u003Cbr \/\u003Eb) Ayr\u0131ca \u0026ccedil;ok az miktarda eter ya\u011f\u0131 i\u0026ccedil;erir.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003ETesir \u015fekli:\u003C\/strong\u003E Teskin edici, a\u011fr\u0131 giderici, \u015fi\u015fkinlik giderici, ishali \u0026ouml;nleyici ve sindirimi kolayla\u015ft\u0131r\u0131c\u0131 \u0026ouml;zelliklere sahiptir.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EKullan\u0131lmas\u0131\u003C\/strong\u003E: \u003Cbr \/\u003Ea) \u0026Uuml;niversite kliniklerinde tedavi denemeleri ve ara\u015ft\u0131rmalar yap\u0131lma\u0026not;m\u0131\u015f-t\u0131r. Bu nedenle bug\u0026uuml;nk\u0026uuml; bilgilere g\u0026ouml;re 2. s\u0131n\u0131f bir \u015fifal\u0131 bitkidir. Tav\u015fan otu yerine daha etkili olan ba\u015fka bitkiler kullan\u0131lmal\u0131d\u0131r. \u0026Ouml;rne\u011fin sindirim rahats\u0131zl\u0131klar\u0131na kar\u015f\u0131 Harpago, \u0026Ccedil;\u0026ouml;rek, Centiyan, Papaya pre-paratlar\u0131 veya G\u0026ouml;k\u0026ccedil;ek \u0130ksiri daha etkilidir.\u003Cbr \/\u003Eb) Halk aras\u0131nda sindirim rahats\u0131zl\u0131klar\u0131, sinirsel rahats\u0131zl\u0131klar, sara, mide ve ba\u011f\u0131rsak \u0026uuml;\u015f\u0026uuml;tmesi ve de ishale kar\u015f\u0131 kullan\u0131l\u0131r. Bana g\u0026ouml;re tav\u015fan otu yerine di\u011fer \u015fifal\u0131 bitkilerin kullan\u0131lmas\u0131 daha uygundur. \u015ei\u015fkinli\u011fe kar\u015f\u0131 Kimyon, sinirsel rahats\u0131zl\u0131klara kar\u015f\u0131 K\u0131l\u0131\u0026ccedil; otu, saraya kar\u015f\u0131 Tatula, ishale kar\u015f\u0131 Be\u015fparmak k\u0026ouml;k\u0026uuml; daha etkilidir.\u003C\/p\u003E","slug":"tavsan-salatasi","images":[{"id":1380,"image":"http:\/\/flora.nhm-wien.ac.at\/Bilder-G-O\/Lapsana-communis-1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/82\/822\/8226d17d-bc0e-48fa-a780-709c074eb483.jpg"},{"id":1382,"image":"http:\/\/flora.nhm-wien.ac.at\/Bilder-G-O\/Lapsana-communis-2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/9f\/9f0\/9f07b5dd-dd08-4ece-87e4-b301889524d9.jpg"},{"id":64660,"image":"http:\/\/www.phytoimages.siu.edu\/users\/paraman1\/9_1_12_1\/Upload1Sept12b\/813LapsanaCommunis.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/81\/811\/81149e15-46ad-4d08-afc2-389868f9b7ae.jpg"},{"id":64661,"image":"http:\/\/www.qjure.com\/sites\/default\/files\/Lapsana_communis_0000_2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/51\/51c\/51c53d97-b07d-43c2-8ffb-c28849b84af8.jpg"},{"id":64662,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/d\/de\/Starr_050831-4254_Lapsana_communis.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/04\/049\/0492a4b8-1dad-418d-af3d-9e6d991286a1.jpg"}]},{"id":3119,"name":"Tilki kuyru\u011fu","nameSynonyms":"","latinName":"Alopecurus myosuroides","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EAlopecurus myosuroides\u0026nbsp;Huds.\u0026nbsp;(Tilki Kuyru\u011fu)\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EFamilyas\u0131\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;: Poaceae (Gramineae)\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003ESinonimi\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003E: Alopecurus agrestis L.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003E\u0130ngilizcesi\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003E: Blackgrass\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003E\u0026Ccedil;evre \u0130stekleri\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;: Killi ve \u0131slak topraklar\u0131 sever. Tah\u0131llarda Avrupa\u0026rsquo;da sorun olup, \u0026Ccedil;ukurova b\u0026ouml;lgesinde bu\u011fdayda bol miktarda tespit edilmi\u015ftir. Anavatan\u0131 Akdeniz \u0026uuml;lkeleridir.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EMorfolojisi\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003E: Tek y\u0131ll\u0131k yakla\u015f\u0131k 60 cm boyunda ancak 140 cmye kadarda b\u0026uuml;y\u0026uuml;yebilen bir bitkidir. Sap \u0026ccedil;\u0131plak, \u0026uuml;zeri d\u0026uuml;z de\u011fil, bo\u011fumlar k\u0131rm\u0131z\u0131ms\u0131d\u0131r. K\u0026uuml;lt\u0026uuml;r bitkisi s\u0131k oldu\u011funda yaln\u0131z bir tek sap olu\u015fturur, karde\u015flenmez. Yaprak ayas\u0131 \u0026ccedil;izgili, genellikle orta damar belirgin, alt k\u0131s\u0131m parlak de\u011fil ancak d\u0026uuml;z ve t\u0026uuml;ys\u0026uuml;z. Yaprak k\u0131n\u0131 yaprak ayas\u0131na kadar kapal\u0131 de\u011fildir, genellikle basak (alt) k\u0131s\u0131m genellikle k\u0131rm\u0131z\u0131ms\u0131, gen\u0026ccedil; yaprak kendi eksenine k\u0131vr\u0131lm\u0131\u015f durumludur. Yakac\u0131k belirgin olarak g\u0026ouml;r\u0026uuml;l\u0026uuml;r, beyaz\u0131ms\u0131-mavimsidir ve kenarlar\u0131 geli\u015fi g\u0026uuml;zel kenar\u0131 di\u015flidir. Kulak\u0026ccedil;\u0131klar yoktur. Ba\u015fak, ince, uzun, olgunla\u015f\u0131nca k\u0131rm\u0131z\u0131ms\u0131 renkli, ba\u015fak kar\u0131\u015f\u0131k salk\u0131m \u015feklinde, i\u0026ccedil; kavuz k\u0131l\u0026ccedil;\u0131kl\u0131 ve boylar\u0131 t\u0026uuml;ys\u0026uuml;z olan d\u0131\u015f kavuzlar kadard\u0131r.\u003C\/p\u003E","slug":"tilki-kuyrugu","images":[{"id":3738,"image":"http:\/\/www.freenatureimages.eu\/plants\/Flora%20A-B\/Alopecurus%20myosuroides\/slides\/Alopecurus%20myosuroides%202,%20Duist,%20Saxifraga-Branko%20Bakan.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/08\/08d\/08dc5ed0-53af-46dc-a26d-bbc75f29e408.jpg"},{"id":3740,"image":"https:\/\/c2.staticflickr.com\/4\/3910\/14153496717_3cb91f24a2_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/8e\/8e1\/8e198c4d-13e6-4d46-aff6-8e90fe3338d5.jpg"},{"id":3742,"image":"http:\/\/luirig.altervista.org\/cpm\/albums\/bot-units62\/alopecurus-myosuroides20159.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f8\/f88\/f88a7910-9694-4531-9ed8-23d1a634756d.jpg"},{"id":55509,"image":"https:\/\/c1.staticflickr.com\/4\/3422\/3356656086_37d64c9007_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d4\/d43\/d4392c8c-e5eb-4a9b-8751-2fe98ed0c397.jpg"},{"id":65385,"image":"http:\/\/warehouse1.indicia.org.uk\/upload\/p17sfm1075416lvm214t5c1aok4.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/2a\/2a8\/2a834686-2050-4cdd-bc28-13cfb26a0517.jpg"}]},{"id":5533,"name":"Topak boynuz","nameSynonyms":"","latinName":"Cerastium glomeratum","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EBoynuz otlar\u0131, kara yosunlar\u0131 b\u0026ouml;l\u0026uuml;m\u0026uuml;n\u0026uuml;n ya da damars\u0131z bitkilerin b\u0026uuml;y\u0026uuml;k bir b\u0026ouml;l\u0026uuml;m\u0026uuml;.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003EGametofit nesil \u0026uuml;zerinde indirgenmi\u015f sporofit nesil bulundururlar. D\u0026uuml;nyan\u0131n her yerinde ya\u015f ve nemli yerlerde yeti\u015febilen bitkilerdir. Baz\u0131 t\u0026uuml;rleri bah\u0026ccedil;e topraklar\u0131nda ve ekilmi\u015f alanlarda bulunan k\u0026uuml;\u0026ccedil;\u0026uuml;k tohumlar\u0131yla yeti\u015febilir. Yar\u0131 tropikal ve tropikal t\u0026uuml;rler, (Dendroceros gibi) a\u011fa\u0026ccedil; k\u0026uuml;t\u0026uuml;kleri \u0026uuml;zerinde de bulunabilirler.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003ETipik bir boynuz otunun ya\u015fam d\u0026ouml;ng\u0026uuml;s\u0026uuml; Phaeoceros.\u003Cbr \/\u003EBoynuz otlar\u0131, asl\u0131nda haploid gametofit nesilin g\u0026ouml;vdesidir. Tallusdaki her h\u0026uuml;cre sadece bir kloroplast i\u0026ccedil;erir. Baz\u0131 kolonilerde tallusta geli\u015fen bakteriler y\u0026uuml;z\u0026uuml;nden Boynuz otlar\u0131 mavi-ye\u015fil renkte g\u0026ouml;r\u0026uuml;n\u0026uuml;rler\u003C\/p\u003E","slug":"topak-boynuz","images":[{"id":275,"image":"http:\/\/www.conabio.gob.mx\/malezasdemexico\/caryophyllaceae\/cerastium-glomeratum\/imagenes\/rama.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/ce\/cea\/cea68818-3d65-4bf8-b0ea-5a99f0673878.jpg"},{"id":280,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Caryophyllaceae\/cerastium-glomeratum-le-jditomaso.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/46\/46d\/46da6c9b-12ac-4333-a3f0-838e821675cc.jpg"},{"id":281,"image":"http:\/\/science.halleyhosting.com\/nature\/gorge\/5petal\/pink\/cerastium\/glomeratum\/glomeratum1b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/af\/af2\/af28297a-827e-4c6a-96d6-2c468114c05f.jpg"},{"id":57597,"image":"https:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Caryophyllaceae\/cerastium-glomeratum-ha-kmorse-b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f4\/f4c\/f4c4e35e-75a0-4b62-8eb0-b26a23b00e14.jpg"},{"id":57598,"image":"https:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Caryophyllaceae\/cerastium-glomeratum-ha-kmorse-a.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/ea\/ead\/ead9d756-017d-4c49-8f8d-77f750fe88cb.jpg"}]},{"id":6679,"name":"Topalak","nameSynonyms":"","latinName":"Cyperus rotundus","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EFamilyas\u0131\u003C\/strong\u003E : Cyperaceae\u003Cbr \/\u003E\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003ESinonimi\u003C\/strong\u003E : Chlorocyperus rotundus (L.) Palla, Cyperus odoratus Osbeck, C. olivarus Targ. et Tozz., C. tuberosus Roxb., Pycerus rotundus Hayek\u003Cbr \/\u003E\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003E\u0130ngilizcesi\u003C\/strong\u003E : Nutgrass, Purple nutsedge\u003Cbr \/\u003E\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003E\u0026Ccedil;evre \u0130stekleri\u003C\/strong\u003E : \u0026Ccedil;ok farkl\u0131 topraklara adapte olmu\u015ftur. \u0026Ccedil;ok nemli topraklar\u0131 severse de, kuru topraklarda da yeti\u015fir. Su kenarlar\u0131nda, sulu arazilerde g\u0026ouml;r\u0026uuml;l\u0026uuml;r. S\u0131cakl\u0131\u011f\u0131 sever, yery\u0026uuml;z\u0026uuml;n\u0026uuml;n \u0131l\u0131man b\u0026ouml;lgelerinde s\u0131k rastlan\u0131r, \u0026Ccedil;ukurova b\u0026ouml;lgesinde pamuk ve turun\u0026ccedil;gilde saptanm\u0131\u015ft\u0131r.\u003Cbr \/\u003E\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EMorfolojisi\u003C\/strong\u003E : \u0026Ccedil;ok y\u0131ll\u0131k (devaml\u0131) olup, toprak alt\u0131 g\u0026ouml;vdesi olu\u015fturup, ayn\u0131 sar\u0131 topalakta oldu\u011fu gibi, k\u0131smen yumru \u015feklini alm\u0131\u015flard\u0131r. Yapraklar ince uzun, saptan daha k\u0131sa olup, 2 - 5 mm geni\u015fli\u011findedir. Ba\u015fak \u015femsiye \u015feklinde olup 3-1 2 adet ba\u015fakc\u0131\u011f\u0131 vard\u0131r. Ba\u015fa\u011f\u0131n hemen alt\u0131ndaki yapraklar 3 - 6 (30) cm boyunda olup, ba\u015fakc\u0131k ince uzun, k\u0131rm\u0131z\u0131 \u0026ndash; kahverengindedir. Ba\u015fakc\u0131k 1 0-4 0 adet \u0026ccedil;i\u0026ccedil;ek i\u0026ccedil;erip, kavuzlar\u0131n \u0026uuml;zeri ye\u015fil omurgal\u0131d\u0131r. Meyve \u0026uuml;\u0026ccedil; k\u0026ouml;\u015feli, kahverenginde, kabuklu, 1,5 mm boyundad\u0131r.\u003C\/p\u003E","slug":"topalak","images":[{"id":22993,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/a\/ac\/Nutgrass_Cyperus_rotundus02.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/70\/704\/704d94cc-3562-4196-8326-06709096a725.jpg"},{"id":22994,"image":"http:\/\/www.ctahr.hawaii.edu\/deFrankJ\/Weed_ID_website\/images\/Color%20slides\/Broadleaf%20weeds\/images\/08%20cyperus%20rotundus%20whole%20plt%20w%20seed%20head.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d7\/d72\/d7293484-a4a9-4c21-9524-ee009b499f86.jpg"},{"id":22999,"image":"http:\/\/hasbrouck.asu.edu\/imglib\/seinet\/Cyperaceae\/201509\/Cyperus-rotundus-F-web-6-28-15_1443593685.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/55\/551\/5515a344-8e33-42b6-a91c-3b1f460719e6.jpg"},{"id":23000,"image":"http:\/\/agritech.tnau.ac.in\/agriculture\/images\/sugarcane\/Cyperus%20rotundus.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f9\/f91\/f915e4a9-4d01-4ee1-87a2-e523195d1484.jpg"}]},{"id":7064,"name":"Toplu i\u011fne hardali","nameSynonyms":"","latinName":"Neslia paniculata","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EBilgiler yak\u0131nda kullan\u0131ma sunulacakt\u0131r!\u003C\/p\u003E","slug":"toplu-igne-hardali","images":[{"id":11144,"image":"http:\/\/www.anpc.ab.ca\/wiki\/images\/9\/99\/Neslpani_XID_Neslia_paniculata-Ian_Morrison_08.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/84\/847\/847b3a4d-fe6e-4c3e-bb19-0686d4cb4e49.jpg"},{"id":11145,"image":"http:\/\/static.panoramio.com\/photos\/large\/22721054.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/5b\/5b3\/5b3667e9-7cae-4a70-8386-dfc82caf1ea2.jpg"},{"id":11147,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Brassicaceae\/neslia-paniculata-ha-acook1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/bd\/bdf\/bdf255f3-5829-4808-b43d-85467c2a4a43.jpg"},{"id":11148,"image":"http:\/\/www.anpc.ab.ca\/wiki\/images\/2\/20\/Neslpani_XID_Neslia_paniculata-Ian_Morrison_01.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/8e\/8e3\/8e310c77-7635-48da-987c-9ca2ea0f2eb6.jpg"},{"id":11150,"image":"http:\/\/botanika.wendys.cz\/images\/stories\/213\/O213_1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/19\/19f\/19fde925-15c9-4b57-ba18-2207a421476f.jpg"},{"id":11153,"image":"http:\/\/www.turkiyebitkileri.com\/fotogaleri\/515580606Neslia%20paniculataMBA.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/43\/434\/43426d1d-88ba-4f35-847b-b7e906ca93ab.jpg"}]},{"id":6974,"name":"Trakya hardal\u0131","nameSynonyms":"","latinName":"Neslia apiculata","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EBilgiler yak\u0131nda kullan\u0131ma sunulacakt\u0131r!\u003C\/p\u003E","slug":"trakya-hardali","images":[{"id":29824,"image":"http:\/\/www.maltawildplants.com\/CRUC\/Pics\/NESAP\/Neslia_apiculata_[IMG_3422].jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/21\/217\/21764235-fa9d-4dce-8c10-33319afae096.jpg"},{"id":29826,"image":"http:\/\/www.maltawildplants.com\/CRUC\/Pics\/NESAP\/Neslia_apiculata_[IMG_3414].jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/cd\/cd9\/cd930051-ede8-4e52-8864-ffb6e532e4a0.jpg"},{"id":29827,"image":"http:\/\/herbier.sesa-aude.fr\/IMG\/jpg\/Neslia-apiculata_5068.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/07\/076\/076d9f1e-3ce8-48c7-b874-57e4e9f6e00d.jpg"},{"id":29830,"image":"http:\/\/www.plantarium.ru\/dat\/plants\/7\/749\/128749_088ab814.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/fb\/fb8\/fb856011-7aa1-4d96-bda5-bbd629f8b10d.jpg"},{"id":29831,"image":"http:\/\/api.tela-botanica.org\/img:000078328O.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c4\/c43\/c439e676-537f-4130-a8c7-23648583a0cf.jpg"}]},{"id":6680,"name":"Turna gagasi","nameSynonyms":"","latinName":"Geranium dissect","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003ETurnagagas\u0131\u003C\/strong\u003E, turnagagas\u0131giller (Geraniaceae) familyas\u0131nda Geranium cinsini olu\u015fturan bah\u0026ccedil;ecilikte \u0026ccedil;i\u0026ccedil;ekleri i\u0026ccedil;in yeti\u015ftirilen d\u0026uuml;nyada geni\u015f bir yay\u0131l\u0131\u015fa sahip otsu bitkilerin ortak ad\u0131. D\u0026uuml;nya \u0026uuml;zerinde 400\u0027den fazla t\u0026uuml;r\u0026uuml; bilinmektedir.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EGenel \u0026ouml;zellikleri\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003EIl\u0131man b\u0026ouml;lgelerde ve tropik da\u011fl\u0131k kesimlerde; en \u0026ccedil;ok Akdeniz Havzas\u0131\u0027n\u0131n do\u011fusunda bulunur. Meyve kaps\u0026uuml;l\u0026uuml;n\u0026uuml;n turna gagas\u0131n\u0131 and\u0131rmas\u0131ndan dolay\u0131 bu isimle tan\u0131mlanm\u0131\u015ft\u0131r. Cins ismiYunanca \u0026gamma;\u03ad\u0026rho;\u0026alpha;\u0026nu;\u0026omicron;\u0026sigmaf;, g\u0026eacute;ranos veya \u0026gamma;\u0026epsilon;\u0026rho;\u0026alpha;\u0026nu;\u03cc\u0026sigmaf;, geran\u0026oacute;s yani turna anlam\u0131na gelen s\u0026ouml;zc\u0026uuml;klerden t\u0026uuml;retilmi\u015ftir. Yapraklar\u0131 kahverengi kuyruk (Euproctis chrysorrhoea) ve fare g\u0026uuml;vesininde (Amphipyra tragopoginis) dahil oldu\u011fu baz\u0131 pul kanatl\u0131lar taraf\u0131ndan yenir. Geranium viscosissimum t\u0026uuml;r\u0026uuml; yar\u0131 et\u0026ccedil;il bitki olarak kabul edilir.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EMorfoloji\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003EBir y\u0131ll\u0131k veya \u0026ccedil;ok y\u0131ll\u0131k otsu bitkilerdir. Alma\u015f\u0131k dizilmi\u015f yapraklar, t\u0026uuml;ys\u0026uuml; par\u0026ccedil;al\u0131d\u0131r ve kulak\u0026ccedil;\u0131klar\u0131 bulunur. \u0026Ccedil;i\u0026ccedil;ek sap\u0131 1-2 \u0026ccedil;i\u0026ccedil;ek ta\u015f\u0131r. \u0026Ccedil;i\u0026ccedil;ekler \u0026ccedil;o\u011fu kez g\u0026ouml;steri\u015fli, \u0131\u015f\u0131nsal bak\u0131\u015f\u0131ml\u0131, genellikle 5 merousludur. Ta\u0026ccedil; yapraklar 5 bal\u0026ouml;z\u0026uuml; salg\u0131 bezlidir. Erkek organ 5-10 kadar; verimsiz erkek organlar tek t\u0026uuml;k bulunur. Genellikle 5 karpelli, olgunla\u015ft\u0131\u011f\u0131nda orta eksenden \u0026ccedil;atlayarak ayr\u0131l\u0131r. Yumurtal\u0131k 5 loplu, meyve \u015fizokarp; 5 merikarp\u0131 yukar\u0131ya do\u011fru giden helezonla\u015fm\u0131\u015f bir s\u0026uuml;t\u0026uuml;na ba\u011flanm\u0131\u015ft\u0131r.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EEkoloji\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003EGenelde k\u0131smen g\u0026ouml;lgelik veya g\u0026uuml;ne\u015fli yerlerde; drenaj\u0131 iyi fakat humus bak\u0131mdan zengin nemli topraklarda en iyi geli\u015fmeyi g\u0026ouml;sterir. So\u011fu\u011fa kar\u015f\u0131 olduk\u0026ccedil;a dayan\u0131kl\u0131d\u0131rlar. Baz\u0131 t\u0026uuml;rlerin yay\u0131l\u0131c\u0131 k\u0026ouml;ksaplar\u0131 vard\u0131r. \u0026Ccedil;ok y\u0131ll\u0131k t\u0026uuml;rleri sonbaharda k\u0131zaran yapraklar\u0131 ve g\u0026ouml;steri\u015fli renklere sahip \u0026ccedil;i\u0026ccedil;ekleri i\u0026ccedil;in yeti\u015ftirilir. \u0026Uuml;retimi, tohumla; yar\u0131-olgunla\u015fm\u0131\u015f \u0026ccedil;eliklerle yaz\u0131n; sonbahar ve ilkbaharda b\u0026ouml;l\u0026uuml;mlere ay\u0131rarak yap\u0131l\u0131r.\u003C\/p\u003E","slug":"turna-gagasi","images":[{"id":13705,"image":"http:\/\/pics.davesgarden.com\/pics\/2005\/07\/20\/Purple_Pansies\/839f0e.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/4c\/4cb\/4cb3f018-18ea-420b-9f58-80f6932f9544.jpg"},{"id":13708,"image":"http:\/\/lambley.com.au\/sites\/default\/files\/styles\/full_image\/public\/plant_entry_photos\/geranium_sanguineum_shepherds_warning.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/2d\/2de\/2de029e1-ae11-493a-9999-ff00a7193dca.jpg"},{"id":13709,"image":"http:\/\/www.friendsofthedunes.org\/resources-and-guides\/plant-guide\/Plant-Files\/images\/plants\/ger_rob_1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/79\/794\/794c7207-399b-49ca-8f09-e40298bf9025.jpg"},{"id":13710,"image":"http:\/\/science.halleyhosting.com\/nature\/gorge\/5petal\/gerani\/geranium\/dissectum\/dissectum4a.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d1\/d13\/d135dfde-2f3f-4762-9811-235d0f246db5.jpg"},{"id":13711,"image":"http:\/\/3.bp.blogspot.com\/-oGzXJrvBxmE\/TewZL4dZLuI\/AAAAAAAAD6g\/7YiQSehp-1I\/s1600\/Geranium%2BJohnsons%2BBlue%2B4622%2Baef11.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f2\/f2d\/f2dca482-8189-40b1-9a49-a2ec30bcfaf0.jpg"},{"id":13712,"image":"https:\/\/atrampinthewoods.files.wordpress.com\/2014\/06\/529.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/1f\/1fe\/1feb2b1b-feab-411d-9c3c-8779e7f5a97d.jpg"}]},{"id":7176,"name":"T\u00fcyl\u00fc ball\u0131baba","nameSynonyms":"","latinName":"Viedemannia orientalis","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cem\u003EBall\u0131baba bitkisi\u003C\/em\u003E, di\u011fer bir ad\u0131yla\u0026nbsp;\u003Cem\u003Elaminum\u003C\/em\u003E\u0026nbsp;ball\u0131babagiller familyas\u0131ndan gelen bir bitki \u0026ccedil;e\u015fididir. Sar\u0131 renkte olan ball\u0131baba bitkisi nemli ortamlarda, ormanlarda, \u0026ccedil;al\u0131l\u0131klar\u0131n aras\u0131nda, \u0026ccedil;it ve duvar diplerinde, g\u0026ouml;lgeli ve \u0131s\u0131rgan otlar\u0131n\u0131n bulundu\u011fu yerlerde yeti\u015fmektedir.\u0026nbsp;Halk aras\u0131nda ak\u0131s\u0131rgan otu olarak da bilinmektedir. Genellikle Nisan ve May\u0131s aylar\u0131nda \u0026ccedil;i\u0026ccedil;ek a\u0026ccedil;maktad\u0131rlar.\u0026nbsp;Laminum\u0026nbsp;otu\u0026nbsp;50 ile 100 cm uzunlu\u011funa kadar b\u0026uuml;y\u0026uuml;yebilen, g\u0026ouml;vdesi d\u0026ouml;rt k\u0026ouml;\u015fe \u015feklinde \u0026ccedil;ok y\u0131ll\u0131k bir bitkidir. Yapraklar 3 ile 8 cm uzunlu\u011funda 2 le 5 cm geni\u015fli\u011finde, \u0026uuml;\u0026ccedil;gen \u015feklinde, yumu\u015fak t\u0026uuml;yl\u0026uuml; bir yap\u0131s\u0131 bulunmaktad\u0131r. \u0026Uuml;lkemizde genel olarak yetistigi yerler, Trabzon ve \u0026ccedil;evresi, Kop Da\u011flar\u0131-Bayburt, Erzurum, Bing\u0026ouml;l daglari ve Rize \u0026ccedil;evrelerinde s\u0131kl\u0131kla g\u0026ouml;r\u0026uuml;lmektedir.\u0026nbsp;\u003Cstrong\u003EBall\u0131baba bitkisinin\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;gen\u0026ccedil; yapraklar\u0131 yenebilir, salatalarda kullan\u0131labilir veya sebze olarak pi\u015firilebilmektedir. Kaynat\u0131lan ve kurutulan \u0026ccedil;i\u0026ccedil;ekleri bir \u0026ccedil;ok hastal\u0131kta kullan\u0131lmaktad\u0131r.\u003C\/p\u003E","slug":"tuylu-ballibaba","images":[{"id":62195,"image":"http:\/\/www.nedir.com\/upload\/ballibaba-r18kmfwu.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/1f\/1f8\/1f82ab35-e94c-46e0-b5d4-dce58725f357.jpg"},{"id":62196,"image":"http:\/\/www.meraklisite.com\/wp-content\/uploads\/2013\/04\/Ball%C4%B1baba.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d7\/d7d\/d7d67d90-76db-4eeb-8992-1ea8f2478280.jpg"},{"id":62198,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/8\/88\/Lamium_purpureum_-_verev_imin%C3%B5ges_Keilas.jpg\/640px-Lamium_purpureum_-_verev_imin%C3%B5ges_Keilas.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/68\/687\/687b7b4d-7e40-43c0-8c02-9ac40e393852.jpg"},{"id":62200,"image":"http:\/\/4.bp.blogspot.com\/-55_PJuNoWvE\/T0-jmVtdowI\/AAAAAAAAACw\/jG3nDGkMaI8\/s320\/ball%25C4%25B1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b5\/b53\/b53a75c6-57f7-456a-9ebf-09cdea17dd79.jpg"}]},{"id":7042,"name":"T\u00fcyl\u00fc \u00e7ay\u0131r g\u00fczeli","nameSynonyms":"","latinName":"Eragrostis pilosa","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EBilgiler yak\u0131nda kullan\u0131ma sunulacakt\u0131r!\u003C\/p\u003E","slug":"tuylu-cayir-guzeli","images":[{"id":29605,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/7\/77\/Eragrostis_pilosa_plant4.jpg\/640px-Eragrostis_pilosa_plant4.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/3a\/3a5\/3a59e1a8-4752-4a78-83be-c606fc002f44.jpg"},{"id":29606,"image":"http:\/\/lh6.ggpht.com\/luirig\/R5tYQZTdvAI\/AAAAAAAAGNQ\/VHofVz81JGI\/s800\/eragrostis_pilosa_2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e6\/e63\/e63e1c60-72d8-4eb5-b821-0aee1cccbc7f.jpg"},{"id":29607,"image":"http:\/\/www.actaplantarum.org\/galleria_flora\/albums\/Angiospermae\/Poaceae\/Eragrostis_pilosa\/Eragrostis_pilosa_381def9f.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/bf\/bfd\/bfd11859-db42-4a64-9744-b79cbeae3213.jpg"},{"id":29608,"image":"http:\/\/alienplantsbelgium.be\/sites\/alienplantsbelgium.be\/files\/5849788.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/47\/47c\/47caad5f-a25e-4aa9-aed7-23c1366a7e21.jpg"},{"id":62155,"image":"http:\/\/canope.ac-besancon.fr\/flore\/Poaceae\/photos\/eragrostis_pilosa_nmk_ADSL_1_10.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/88\/88a\/88a12244-e6a5-4a17-af21-0991eca5da81.jpg"},{"id":71674,"image":"http:\/\/www.floraofqatar.com\/asergeev\/pictures\/archives\/2015\/1696\/jpeg\/13b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a7\/a71\/a71ebf2c-4ae9-4f38-9a56-ffe21ef0a5e2.jpg"}]},{"id":6955,"name":"T\u00fcys\u00fcz hanim d\u00f6\u015fe\u011fi","nameSynonyms":"","latinName":"Euphorbia serpens","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EBilgiler yak\u0131nda kullan\u0131ma sunulacakt\u0131r!\u003C\/p\u003E","slug":"tuysuz-hanim-dosegi","images":[{"id":21619,"image":"http:\/\/www.monde-de-lupa.fr\/Toxiques\/Images%20Tox\/Euphorbia%20img\/Euphorbia%20serpens%20Lun%E9ville%2010-8-12%20011%20(6).jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/81\/81c\/81c671cc-8447-42fc-b8c5-231e1c407f15.jpg"},{"id":21620,"image":"http:\/\/www.wildflowers.co.il\/images\/merged\/910-l.jpg?Euphorbia%20serpens","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/8c\/8c7\/8c75d073-767d-47a3-a8f0-844717c6db82.jpg"},{"id":21621,"image":"http:\/\/www.naturedugard.org\/images\/4\/3299.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/0f\/0f8\/0f8e79dc-7178-4636-914c-d5cdb8eab1cd.jpg"},{"id":21622,"image":"http:\/\/www.orchid-nord.com\/Flore-Djerba\/Euphorbia%20serpens\/Euphorbia-serpens.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/bb\/bb5\/bb5665b8-ab8f-4836-9863-6969064d37d1.jpg"},{"id":21624,"image":"https:\/\/s-media-cache-ak0.pinimg.com\/736x\/a4\/1a\/07\/a41a077d8cbd7ceba2bd01466306fcff.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/65\/654\/654d7ad1-9b84-42c9-b7d7-03f93dd540a3.jpg"},{"id":21627,"image":"http:\/\/www.orchid-nord.com\/Flore-Djerba\/Euphorbia%20serpens\/Euphorbia-serpens4.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/0d\/0d7\/0d7ae2b9-1ab9-4d2b-bb14-c579a25f82a2.jpg"}]},{"id":7115,"name":"\u00dc\u00e7g\u00fcl","nameSynonyms":"","latinName":"Trifolium spp.","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003E\u0026Uuml;\u0026ccedil;g\u0026uuml;l\u003C\/strong\u003E cinsi i\u0026ccedil;erisinde baz\u0131lar\u0131 tek, baz\u0131lar\u0131 da \u0026ccedil;ok y\u0131ll\u0131k olmak \u0026uuml;zere 300 kadar t\u0026uuml;r yer almaktad\u0131r .Bu t\u0026uuml;rlerin \u0026ccedil;o\u011funlu\u011funun anavatan\u0131 Anadolu ve G\u0026uuml;ney-Do\u011fu Avrupa\u0027d\u0131r. Il\u0131man ku\u015fa\u011f\u0131n serin ve nemli b\u0026ouml;lgelerine yay\u0131lm\u0131\u015f olan \u0026uuml;\u0026ccedil;g\u0026uuml;l t\u0026uuml;rleri, ince sapl\u0131 ve bol yaprakl\u0131 olduklar\u0131ndan, hayvanlar i\u0026ccedil;in \u0026ccedil;ok de\u011ferli ve kaliteli kaba yem \u0026uuml;retirler. Baz\u0131 \u0026uuml;\u0026ccedil;g\u0026uuml;l t\u0026uuml;rleri \u0026ccedil;ay\u0131r mera bitkisi, ye\u015fil alan bitkisi ve toprak ve su koruma ama\u0026ccedil;lar\u0131yla da kullan\u0131labilmektedirler. K\u0026uuml;lt\u0026uuml;r\u0026uuml; yap\u0131lan \u0026ouml;nemli \u0026uuml;\u0026ccedil;g\u0026uuml;l t\u0026uuml;rleri ve baz\u0131 \u0026ouml;zellikleri \u0026Ccedil;izelge 12\u0027de g\u0026ouml;r\u0026uuml;lmektedir.\u003C\/p\u003E","slug":"ucgul","images":[{"id":8703,"image":"http:\/\/www.marz-kreations.com\/WildPlants\/FABC\/Pics\/TRFNG\/Trifolium_spp7.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/75\/757\/7572408a-648e-45f4-a510-41cf4708d226.jpg"},{"id":8709,"image":"http:\/\/www.sportsfieldmanagementmagazine.com\/content\/SM\/2013\/07\/A9676_2_full.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/fc\/fca\/fcaae790-8410-4d9b-97d3-e72f14eb86a4.jpg"},{"id":8711,"image":"http:\/\/www.lawnmowingglenbrook.com.au\/images\/clover.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/fd\/fd0\/fd0d05de-be7b-4768-86ca-525981150191.jpg"},{"id":68649,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/9\/99\/Starr_070313-5645_Trifolium_repens.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/bd\/bd1\/bd1aec18-ad0c-467f-8dc5-7fe782e4e3d0.jpg"},{"id":68651,"image":"http:\/\/www.tropicalforages.info\/key\/Forages\/Media\/Html\/images\/Trifolium_burchellianum\/Trifolium_burchellianum_03.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/4e\/4ef\/4efc0250-b4b8-434d-a0ec-376e30420545.jpg"},{"id":68653,"image":"http:\/\/warehouse1.indicia.org.uk\/upload\/Clover%2C%20Red%20%28Trifolium%20pratense%29%20Footpath%20fields%20beyond%20Milking%20Stand%20Sapcote%20SP%204907%209266%20%28taken%2010.6.2007%29.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d3\/d30\/d30064d7-10c6-4928-a162-71679c068470.jpg"}]},{"id":11338,"name":"Unutma beni","nameSynonyms":"","latinName":"Mysotis arvensis","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EUnutmabeni (Unutma beni olarak da yaz\u0131l\u0131r)\u003C\/strong\u003E, bilimsel ismi ile Myosotis (Yunanca: \u0022fare kula\u011f\u0131\u0022) olan bir \u0026ccedil;i\u0026ccedil;ekli bitki cinsidir. Boraginaceae familyas\u0131ndan olan cinsin bilimsel ad\u0131 Yunanca \u0022fare kula\u011f\u0131\u0022 anlam\u0131na gelir ki bu isim \u0026ccedil;i\u0026ccedil;e\u011fin yapraklar\u0131n\u0131n \u015fekline at\u0131fta bulunur. Yayg\u0131n ismi olan Unutma Beni isminin k\u0026ouml;keni \u0026ccedil;i\u0026ccedil;e\u011fin Frans\u0131zcada yayg\u0131n bir \u015fekilde ne m\u0027oubliez pas (T\u0026uuml;rk\u0026ccedil;esi: \u0022Beni unutma\u0022 veya \u0022Unutma beni\u0022) deyi\u015fiyle an\u0131lmas\u0131d\u0131r ki Frans\u0131zcadan bu kullan\u0131m \u0130ngilizceye de ge\u0026ccedil;mi\u015f ve Orta \u0026Ccedil;a\u011f\u0027dan beri \u0026ccedil;i\u0026ccedil;ek \u0130ngilizcede de \u0022unutma beni\u0022 anlam\u0131na gelen Forget-me-not olarak an\u0131lmaktad\u0131r. Bir\u0026ccedil;ok ba\u015fka dilde de \u0026ccedil;i\u0026ccedil;e\u011fe benzeri isimler verilmi\u015ftir. \u0026Ouml;zellikle bah\u0026ccedil;elerde yeti\u015ftirilen, k\u0026uuml;ltive edilmi\u015f formlar\u0131nda birka\u0026ccedil; renk birden g\u0026ouml;r\u0026uuml;lebilir. Mavinin d\u0131\u015f\u0131nda yayg\u0131n Unutmabeni renkleri beyaz ve pembedir.\u003Cbr \/\u003EYakla\u015f\u0131k elli t\u0026uuml;r bar\u0131nd\u0131ran cins olduk\u0026ccedil;a \u0026ccedil;e\u015fitlidir. T\u0026uuml;rlerin b\u0026uuml;y\u0026uuml;k bir k\u0131sm\u0131 k\u0026uuml;\u0026ccedil;\u0026uuml;k (yakla\u015f\u0131k 1 cm veya daha k\u0026uuml;\u0026ccedil;\u0026uuml;k \u0026ccedil;apta) ve yass\u0131 5 mavi ta\u0026ccedil;yapra\u011fa sahip \u0026ccedil;i\u0026ccedil;ekler a\u0026ccedil;arlar. Baharda a\u0026ccedil;an \u0026ccedil;i\u0026ccedil;eklerde renk \u0026ccedil;e\u015fitlili\u011fi s\u0131kl\u0131kla g\u0026ouml;r\u0026uuml;lebilir; genel olan mavi rengin d\u0131\u015f\u0131nda beyaz ve pembe renkler de s\u0131kl\u0131kla g\u0026ouml;r\u0026uuml;lebilir. G\u0026ouml;lgeyi tercih eden bitki bah\u0026ccedil;elerde olduk\u0026ccedil;a yayg\u0131nd\u0131r ve k\u0026uuml;ltive edilmi\u015f olanlar\u0131 s\u0131kl\u0131kla birka\u0026ccedil; renkte \u0026ccedil;i\u0026ccedil;ek a\u0026ccedil;arlar.\u003C\/p\u003E","slug":"unutma-beni","images":[{"id":24369,"image":"http:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/0\/02\/Myosotis_arvensis.jpeg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/83\/835\/8355152b-c87a-493f-83a4-d0f22c8606c2.jpg"},{"id":24370,"image":"http:\/\/photos.yanas.cz\/myosotis-arvensis-i.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/00\/005\/00511582-a71e-409b-bee4-4b4a28e9495b.jpg"},{"id":24371,"image":"http:\/\/luirig.altervista.org\/cpm\/albums\/bot-units47\/myosotis-arvensis-subsp-arvensis715.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/78\/78a\/78ae2d81-f15f-4934-9b49-f56532520b7f.jpg"},{"id":24374,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/3\/39\/Boraginaceae_-_Myosotis_arvensis_-_London_1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/5f\/5ff\/5ff8255c-e115-469d-8660-cd7b5ea046f8.jpg"},{"id":24376,"image":"http:\/\/www.thewildflowersociety.com\/wfs_diary\/wfs_diary_images_large\/myosotis_arvensis_field_forget_me_not_large.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a4\/a44\/a44e9d8b-60c5-4bfb-a30f-45497f755223.jpg"}]},{"id":7175,"name":"Uyuz otu","nameSynonyms":"","latinName":"Scabiosa spp.","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EUyuz Otu Nedir:\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EUyuzotu di\u011fer ismi \u015feytanotu olan \u015fifal\u0131 bir bitkidir. Tarakotugiller familyas\u0131ndan; bir veya \u0026ccedil;ok y\u0131ll\u0131k bir bitkidir. Bir\u0026ccedil;ok t\u0026uuml;r\u0026uuml; vard\u0131r. Yabanileri, genellikle kumlu yerlerde yeti\u015fir.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EUyuz Otunun Faydalar\u0131:\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003EUyuz otu cilt hastal\u0131klar\u0131nda olduk\u0026ccedil;a faydal\u0131d\u0131r.\u003Cbr \/\u003E\u0026Ouml;zellikle bir cilt hastal\u0131\u011f\u0131 olan uyuz i\u0026ccedil;in \u015fifal\u0131d\u0131r.\u003Cbr \/\u003ETerletici \u0026ouml;zelli\u011fi vard\u0131r.\u003Cbr \/\u003EUyuz otu i\u015ftah\u0131 a\u0026ccedil;ar.\u003Cbr \/\u003E\u0130drar artt\u0131r\u0131c\u0131d\u0131r.\u003Cbr \/\u003EKab\u0131zl\u0131\u011f\u0131 giderici etkilere sahiptir.\u003Cbr \/\u003ET\u0131pta kan temizleyici, terletici, yara iyi edici olarak kullan\u0131l\u0131r.\u003Cbr \/\u003EAyr\u0131ca, egzama gibi di\u011fer cilt sorunlar\u0131na kar\u015f\u0131 da faydal\u0131d\u0131r.\u003C\/p\u003E","slug":"uyuz-otu","images":[{"id":13860,"image":"http:\/\/saximontana.lakeheadu.ca\/Garden\/Scabiosa%20japonica%20alpina\/ScabiosaJaponicaAlpinaIMG_2636.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/88\/887\/887b8b40-d098-4d86-abca-647eaadf6d09.jpg"},{"id":13861,"image":"https:\/\/s-media-cache-ak0.pinimg.com\/736x\/0f\/71\/d5\/0f71d5659243ef8ed0d4133d46b35c27.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/71\/714\/714cbbe9-2da3-4e6a-a1e4-3d1be02c333c.jpg"},{"id":13862,"image":"http:\/\/img.photobucket.com\/albums\/v608\/MaineMan\/986wides\/100_4899pz.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/27\/272\/272b4145-e508-4fb6-b120-feb7d0546f13.jpg"},{"id":13863,"image":"http:\/\/www.floravascular.com\/data_almacen\/Scabiosa\/Scabiosa%20columbaria_003286_epm_1_3_800px.jpg?KeepThis=true\u0026TB_iframe=true\u0026height=600\u0026width=550","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/92\/924\/924f2d1b-cd81-4e09-8682-feea358e6675.jpg"},{"id":13865,"image":"https:\/\/s-media-cache-ak0.pinimg.com\/736x\/03\/b0\/e0\/03b0e0dd14111a5fad652a756cdc0bd6.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/83\/833\/833d948d-ee07-40f8-9ab7-bbc8c0249c1f.jpg"}]},{"id":7084,"name":"Uzun lo\u011fusa otu","nameSynonyms":"","latinName":"Aristolochia clematitis","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EFamilyas\u0131:\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;Lo\u011fusaotugillerden, Osterluzeigew\u0026acirc;chse, Aristolochiaceae\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EDruglar\u0131:\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;Lo\u011fusa otu; Aristolochiae herba\u003Cbr \/\u003ELo\u011fusa k\u0026ouml;k\u0026uuml;; Aristolochiae radix\u003Cbr \/\u003ELo\u011fusa otu (yapra\u011f\u0131, \u0026ccedil;i\u0026ccedil;e\u011fi ve sap\u0131) ve k\u0026ouml;k\u0026uuml; \u0026ccedil;ay ve tent\u0026uuml;r ve de nat\u0026uuml;rel ila\u0026ccedil; yap\u0131m\u0131nda kullan\u0131l\u0131r, fakat \u0026ccedil;ay\u0131n\u0131 yaparken dikkat edilmeli zira zehirlidir.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003E\u0026Ouml;zellikleri:\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003E\u0026diams; May\u0131s A\u011fustos aylar\u0131nda \u0026ccedil;i\u0026ccedil;ek a\u0026ccedil;ar. 20 80 cm y\u0026uuml;kseklikte bir bitkidir, Bu bitkiye Lohusa otu de\u0026shy;nilmesinin sebebi yeni do\u011fum yapm\u0131\u015f kad\u0131nlara \u0026ccedil;ok faydal\u0131 oldu\u011fu i\u0026ccedil;indir.\u003Cbr \/\u003E\u0026diams; Bunun iki \u0026ccedil;e\u015fidi vard\u0131r. Birisi uzun. \u0026Ouml;b\u0026uuml;r\u0026uuml; yumrudur.\u003Cbr \/\u003E\u0026diams; Yumru olana di\u015fi, uzun olana erkek derler. Fa\u0026shy;kat Lohusa otu denilince daha ziyade erkek olan anla\u015f\u0131l\u0131r. \u0130kisi de bir nebat k\u0026ouml;k\u0026uuml;d\u0026uuml;r. Yumrusunun; nebat\u0131n\u0131n yapra\u011f\u0131 sarma\u015f\u0131ktan hablelmesakin demekle maruf olan b\u0026uuml;y\u0026uuml;k s\u0131n\u0131f\u0131n yapra\u011f\u0131na benzer. Kokusu ho\u015ftur. Bir miktar keskinli\u011fi vard\u0131r. Yap\u0131\u015f\u0131ld\u0131\u011f\u0131nda yumu\u015fakt\u0131r. Beyaz \u0026ccedil;i\u0026ccedil;e\u011fi olur, \u0130\u0026ccedil;erisi k\u0131z\u0131l\u0026shy;d\u0131r. 0 k\u0131z\u0131l\u0131n kokusu \u0026ccedil;irkindir.\u003Cbr \/\u003E* Erkek olan Lohusa otunun yapra\u011f\u0131 yumru ola\u0026shy;n\u0131n yapra\u011f\u0131ndan uzundur ve yass\u0131cad\u0131r. Budaklar\u0131 ince ve k\u0131sacad\u0131r. Uzunlu\u011fu bir kar\u0131\u015f kadard\u0131r.\u003Cbr \/\u003E* Armut \u0026ccedil;i\u0026ccedil;e\u011fine benzeyen k\u0131z\u0131la mail \u0026ccedil;i\u0026ccedil;e\u011fi var\u0026shy;d\u0131r. K\u0026ouml;kleri uzundur,\u003C\/p\u003E","slug":"uzun-logusa-otu","images":[{"id":4528,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Aristolochiaceae\/aristolochia-clematitis-fl-rvid.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/dd\/ddc\/ddcbb24a-22c1-48c1-8c55-432f647b545e.jpg"},{"id":4534,"image":"https:\/\/anentangledbank.files.wordpress.com\/2012\/05\/birthwort.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/5c\/5c3\/5c3ca291-ecf3-4015-9f1c-7a9c9f3bfd4c.jpg"},{"id":62157,"image":"https:\/\/s3.postimg.org\/mzg3mljlv\/jcs_aristolochia_clematitis_39311.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/2e\/2e7\/2e7e70b8-6d6d-4ade-b83f-bd823f9f120b.jpg"},{"id":62158,"image":"http:\/\/www.thepoisongarden.co.uk\/images\/aristilochia_clematatis.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/0e\/0e9\/0e96ef28-142e-499b-9455-6623cedb0282.jpg"},{"id":62160,"image":"http:\/\/pfaf.org\/Admin\/PlantImages\/AristolochiaClematitis2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/35\/358\/35897502-c4fe-4bf4-8d0b-1007e5cac8d0.jpg"}]},{"id":7292,"name":"Uzun meyveli b\u00fclb\u00fcl otu","nameSynonyms":"","latinName":"Sisymbrium altissimum","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EBilgiler yak\u0131nda kullan\u0131ma sunulacakt\u0131r!\u003C\/p\u003E","slug":"uzun-meyveli-bulbul-otu","images":[{"id":12681,"image":"http:\/\/hasbrouck.asu.edu\/imglib\/seinet\/Brassicaceae\/photos\/Sisymbrium-altissimum-F-w.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/7d\/7d7\/7d7f721e-ad3b-444f-9a46-928d265c9646.jpg"},{"id":12683,"image":"http:\/\/www.kenbowles.net\/SDwildflowers\/FamilyIndexes\/Brassicaceae\/SisymbriumAltissimum1800.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d8\/d8c\/d8c51348-b238-42a4-ad74-38d13dc56860.jpg"},{"id":12684,"image":"http:\/\/delawarewildflowers.org\/images\/080601_124418.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c1\/c13\/c13cff0b-6eca-4e6d-85e9-369dfced3093.jpg"},{"id":12685,"image":"http:\/\/minneflora.com\/images\/identified\/medium\/tumble-mustard-sisymbrium-altissimum-01.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a8\/a86\/a8609fe4-d23d-4057-a79d-8841e25f71c9.jpg"},{"id":12686,"image":"http:\/\/www.soilcropandmore.info\/Newsletter\/tumble_mustard_sisymbrium_altissimum_02.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/21\/210\/210579ce-0ee3-4dbf-acc5-667fce53bb27.jpg"}]},{"id":3166,"name":"Uzun s\u00fcp\u00fcrge otu","nameSynonyms":"","latinName":"Descurania sophia","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EDescurania sophi\u0026nbsp;(Uzun\u0026nbsp;s\u0026uuml;p\u0026uuml;rge otu)\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EYem bitkisi olarak kullan\u0131lan \u0026ccedil;ok y\u0131ll\u0131k, yar\u0131-herdem ye\u015fil, uzun \u0026ouml;m\u0026uuml;rl\u0026uuml; ve yar\u0131-\u0026ccedil;al\u0131ms\u0131 bir bitkidir. 30-90 cm boylan\u0131r ve 10-15 y\u0131l ya\u015far. 4-5 m uzayabilen bir kaz\u0131k k\u0026ouml;k ve bundan \u0026ccedil;\u0131kan yo\u011fun bir yan k\u0026ouml;k sistemine sahiptir. G\u0026ouml;vdeler tabanda hafif odunsudur. Anavatan\u0131 do\u011fu Avrupa ve bat\u0131 Asya\u0026rsquo;d\u0131r (Avrasya). Akdeniz k\u0131y\u0131lar\u0131ndan \u0026Ccedil;in\u0026rsquo;e kadar yay\u0131l\u0131\u015f g\u0026ouml;sterir\u003C\/p\u003E","slug":"uzun-supurge-otu","images":[{"id":32318,"image":"http:\/\/www.swcoloradowildflowers.com\/Yellow%20Enlarged%20Photos\/7deso2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/01\/011\/01113749-d13e-4200-8019-323308cd1a33.jpg"},{"id":32319,"image":"http:\/\/hasbrouck.asu.edu\/imglib\/seinet\/Brassicaceae\/photos\/Descurainia-sophia-P-web-.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/be\/be6\/be6a6367-2e6a-480b-8aa5-25fe9a73efef.jpg"},{"id":32320,"image":"http:\/\/pics.davesgarden.com\/pics\/2009\/07\/31\/RosemaryA\/bc85d7.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/bd\/bd9\/bd971b9b-8f70-4b19-9e99-83bb473ed7a0.jpg"},{"id":32323,"image":"http:\/\/www.thewildflowersociety.com\/wfs_diary\/wfs_diary_images_large\/descurainia_sophia_flixweed_large.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/bf\/bfa\/bfa57627-e810-46fd-b6ad-c19ed898b462.jpg"},{"id":32326,"image":"http:\/\/www.anpc.ab.ca\/wiki\/images\/7\/71\/Descsoph_XID_Descurainia_sophia2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/df\/df1\/df1735af-d9b8-4fb3-a865-bd7b58d04c98.jpg"},{"id":73487,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/0\/04\/Descurainia_sophia_Habitus_2011-4-24_RioMontoro_SierraMadrona.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/ba\/baf\/baf669ce-5eca-45e5-a557-331aebb5ed03.jpg"},{"id":73488,"image":"https:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Brassicaceae\/descurainia-sophia-fl-pdrobot-b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a5\/a5b\/a5bb0f1c-3adb-4c2c-9bbe-afb632f0b25d.jpg"},{"id":73489,"image":"https:\/\/www.mindenpictures.com\/cache\/pcache2\/80107984.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/50\/50a\/50a034aa-fccc-4cb1-9b8f-34baa29d07fb.jpg"},{"id":73490,"image":"http:\/\/delawarewildflowers.org\/images\/descurainia_sophia.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/1b\/1b4\/1b448b1d-b0bd-4d12-914f-b10887938029.jpg"},{"id":73491,"image":"http:\/\/www.agroatlas.ru\/content\/weeds\/Descurainia_Sophia\/Descurainia_Sophia.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/79\/794\/7949251b-b228-41f4-aa0b-eed351628bf1.jpg"}]},{"id":7098,"name":"Yabani badem","nameSynonyms":"","latinName":"Prunus webbi","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EBotanik \u0026Ouml;zellikleri:\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;Tatl\u0131 ve ac\u0131 badem a\u011fac\u0131n\u0131, d\u0131\u015f g\u0026ouml;r\u0026uuml;n\u0026uuml;m\u0026uuml;nden ay\u0131rt etme olana\u011f\u0131 yoktur. Tatl\u0131 bademin meyvesi daha b\u0026uuml;y\u0026uuml;kt\u0026uuml;r. Yabani badem a\u011fac\u0131 dikenlidir. Boyu yeti\u015fti\u011fi y\u0026ouml;reye, iklime g\u0026ouml;re 3-8 m aras\u0131nda de\u011fi\u015fir.\u0026nbsp;\u003Cbr \/\u003EYapraklar uzun elips g\u0026ouml;r\u0026uuml;n\u0026uuml;ml\u0026uuml;, kenarlar\u0131 di\u015fli, ortalar\u0131 olduk\u0026ccedil;a geni\u015ftir. Bahar\u0131n ba\u015f\u0131nda pembe beyaz \u0026ccedil;i\u0026ccedil;ekleri a\u0026ccedil;maya ba\u015flar. Meyvenin d\u0131\u015f\u0131 deri gibidir ve ke\u0026ccedil;emsi gri k\u0131llarla \u0026ouml;r\u0026uuml;l\u0026uuml;d\u0026uuml;r. Olgunla\u015ft\u0131\u011f\u0131nda d\u0131\u015f kabuk patlar ve d\u0131\u015f\u0131 sert kabuklu meyve d\u0026uuml;\u015fer. Bu kabuk k\u0131r\u0131ld\u0131\u011f\u0131nda \u0026uuml;st\u0026uuml; kahverengi bir zarla kapl\u0131 badem i\u0026ccedil;i g\u0026ouml;r\u0026uuml;l\u0026uuml;r. Badem i\u0026ccedil;i beyazd\u0131r. Meyve haziran ve temmuz aylar\u0131nda olgunla\u015f\u0131r. - See more at: http:\/\/sifalibitkiler-saglik.blogspot.lt\/2011\/07\/badem-ac-badem.html#sthash.v3ATeKGd.dpuf\u003C\/p\u003E","slug":"yabani-badem","images":[{"id":62188,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/5\/57\/Fr%C3%BChling_bl%C3%BChender_Kirschenbaum.jpg\/1200px-Fr%C3%BChling_bl%C3%BChender_Kirschenbaum.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/95\/952\/9521774d-0bb3-442d-a4d8-03fc3d9454ef.jpg"},{"id":62189,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/5\/5e\/Nectarine_Fruit_Development.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/4a\/4aa\/4aa3c647-8287-4483-8222-20ac506ad8b2.jpg"},{"id":62191,"image":"http:\/\/luirig.altervista.org\/cpm\/albums\/bot-066\/prunus-webbii487.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/26\/268\/2688507a-656d-4a71-8a3e-8323354140cb.jpg"},{"id":62192,"image":"http:\/\/1.bp.blogspot.com\/-swXmUQCspdk\/UzR9sMUo7XI\/AAAAAAAALJg\/pltJWEzHWBE\/w1200-h630-p-k-no-nu\/DSC_7203+Prunus+webbi.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/bd\/bd0\/bd076d96-0f54-412d-b47c-fe898c75383a.jpg"},{"id":62193,"image":"http:\/\/1.bp.blogspot.com\/-swXmUQCspdk\/UzR9sMUo7XI\/AAAAAAAALJg\/pltJWEzHWBE\/s1600\/DSC_7203+Prunus+webbi.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f9\/f9b\/f9ba223d-af33-48f3-9dcf-e7613bff5312.jpg"}]},{"id":3155,"name":"Yabani bamya","nameSynonyms":"","latinName":"Hibiscus trionum","latinNameSynonyms":"Hibiscus esculentus","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EBamya Nedir\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003ESon derece besleyici olan bamya ye\u015fil rengi ile yenilebilen de\u011ferli besinlerimiz den bir tanesidir. Bu y\u0131ll\u0131k ye\u015fil bitki Abelmoschus esculentus yani ebeg\u0026uuml;mecigiller ailesine ait ve \u0131l\u0131man iklimlerde yeti\u015fen bir sebze \u0026ccedil;e\u015fididir.\u003Cbr \/\u003E100 gram t\u0026uuml;ketilen\u0026nbsp;bamya\u0026nbsp;sadece 30 kalori kazanmam\u0131z\u0131 sa\u011flamaktad\u0131r. \u0130\u0026ccedil;eri\u011finde hi\u0026ccedil;bir doymu\u015f ya\u011f bulundurmayan\u0026nbsp;\u003Cstrong\u003Ebamyalar\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;bu sayede \u0026ccedil;ok d\u0026uuml;\u015f\u0026uuml;k oranlarda kalori sa\u011flamaktad\u0131r. Lif a\u0026ccedil;\u0131s\u0131ndan da zengin olan bu ye\u015fil sebze i\u0026ccedil;eri\u011findeki mucilaginous sayesinde sindirilmi\u015f g\u0131da par\u0026ccedil;alar\u0131n\u0131n d\u0026uuml;zenlenmesine yard\u0131mc\u0131 olarak kab\u0131zl\u0131\u011f\u0131 \u0026ouml;nlemektedir. Ki\u015filerin kendilerini daha zay\u0131f hissetmesini sa\u011flar ayr\u0131ca depresyonda olan ki\u015filerin\u0026nbsp;\u003Cstrong\u003Eduygu ve d\u0026uuml;\u015f\u0026uuml;ncelerinin\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;d\u0026uuml;zelmesini sa\u011flayarak bu gibi olumsuzluklardan en k\u0131sa s\u0026uuml;rede kurtulmas\u0131n\u0131 sa\u011flamaktad\u0131r.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EBamyan\u0131n Yararlar\u0131\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EBamya\u0026nbsp;do\u011fal \u015fifa kayna\u011f\u0131 d\u0131\u015fk\u0131n\u0131n daha rahat at\u0131lmas\u0131n\u0131 sa\u011flayarak\u0026nbsp;\u003Cstrong\u003Ekab\u0131zl\u0131k giderici\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u0026ouml;zellik sa\u011flamaktad\u0131r. \u0130yi bakterilerin beslenmesini sa\u011flar, a\u015f\u0131r\u0131 kolesterol ve toksin seviyelerini d\u0026uuml;\u015f\u0026uuml;r\u0026uuml;r, buna ba\u011fl\u0131 olarak da kan \u015fekeri d\u0026uuml;zeylerini stabilize eder, diyabete kar\u015f\u0131 aktif koruma g\u0026ouml;sterir, cildin daha sa\u011fl\u0131kl\u0131 olmas\u0131n\u0131 sa\u011flar, g\u0026ouml;zlerde meydana gelen katarakt riskini azalt\u0131r,\u0026nbsp;\u003Cstrong\u003Eso\u011fuk alg\u0131nl\u0131klar\u0131na\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;ve \u0026ouml;ks\u0026uuml;r\u0026uuml;klere kar\u015f\u0131 do\u011fal bir ila\u0026ccedil; etkisi verir, ba\u011f\u0131\u015f\u0131kl\u0131k sisteminin geli\u015fmesini sa\u011flar, kemikleri g\u0026uuml;\u0026ccedil;lendirir, akci\u011fer ve bo\u011faz k\u0131s\u0131mlar\u0131nda meydana gelebilecek iltihaplanmalar\u0131 giderir.\u0026nbsp;\u003Cstrong\u003EBamyalar\u0131n\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;en b\u0026uuml;y\u0026uuml;k ve de\u011ferli etkisi ise kanserlere kar\u015f\u0131 g\u0026uuml;\u0026ccedil;l\u0026uuml; bir silah olmas\u0131d\u0131r. Kolon kanseri, b\u0026ouml;brek kanseri, akci\u011fer kanseri ve a\u011f\u0131z kanserlerinden korunmam\u0131za yard\u0131mc\u0131 olur.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EBamya \u0130\u0026ccedil;eri\u011fi\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EBamya A vitamini a\u0026ccedil;\u0131s\u0131ndan olduk\u0026ccedil;a zengindir. Olduk\u0026ccedil;a sa\u011fl\u0131kl\u0131 olan\u0026nbsp;\u003Cstrong\u003Ebamya bitkisi\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;beta karoten, lutein, ksantin, oksindalar ve flavonoidler gibi bile\u015fikler i\u0026ccedil;ermektedir. Ayr\u0131ca\u0026nbsp;\u003Cstrong\u003Ebamya\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;anti oksidanlar bak\u0131m\u0131ndan en zengin ye\u015fil sebzelerden bir tanesidir. Bu sa\u011fl\u0131kl\u0131 bile\u015fik ve vitaminlerden daha etkili ve aktif \u015fekilde yararlanmak ad\u0131na f\u0131nd\u0131k ve avakado ile birlikte t\u0026uuml;ketilmesi tavsiye edilmektedir.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003EAyr\u0131ca bamyalar B1 vitamini,\u0026nbsp;\u0026nbsp;B3 vitamini, B5 vitamini,\u0026nbsp;\u0026nbsp;B6 vitamini, K vitamini ihtiya\u0026ccedil;lar\u0131n\u0131 b\u0026uuml;y\u0026uuml;k \u0026ouml;l\u0026ccedil;\u0026uuml;de kar\u015f\u0131lamaktad\u0131r. \u0130\u0026ccedil;eri\u011findeki enzim fakt\u0026ouml;r\u0026uuml; ise\u003Cstrong\u003E\u0026nbsp;kan p\u0131ht\u0131la\u015fmas\u0131\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;ve\u0026nbsp;\u003Cstrong\u003Ekemiklerin g\u0026uuml;\u0026ccedil;lendirmesinde\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;gereklidir. Demir, kalsiyum, potasyum, magnezyum, ve manganez i\u0026ccedil;in iyi bir kaynak olabilmektedir.bamyan\u0131n faydalar\u0131, bamya faydalar\u0131, bamyanin faydalari nedir, bamya n\u0131n faydalar\u0131, bamyan\u0131n yararlar\u0131, bamya faydasi, kuru bamyanin faydalari, bamiyenin faydalari, bamya yeme\u011fi faydalar\u0131, banyan\u0131n faydalar\u0131\u003C\/p\u003E","slug":"yabani-bamya","images":[{"id":27290,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Malvaceae\/hibiscus-trionum-fr-bwalters-b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/dc\/dc8\/dc80c58f-2046-44b3-898c-495664869265.jpg"},{"id":27292,"image":"http:\/\/www.specialplants.net\/shop\/images\/products\/large\/3\/hibiscus_trionum.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/40\/407\/4073d714-7b0b-4977-aa72-c222925ebc96.jpg"},{"id":27294,"image":"http:\/\/flora.nhm-wien.ac.at\/Bilder-G-O\/Hibiscus-trionum-1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/32\/326\/32646224-55ea-4f48-bc2a-fe7582708271.jpg"},{"id":54076,"image":"https:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Malvaceae\/hibiscus-trionum-af-atal.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/ed\/ed5\/ed5e69ee-c24e-4a8e-9d41-34685a4f3a52.jpg"},{"id":63480,"image":"http:\/\/www.minnesotawildflowers.info\/udata\/r9ndp23q\/pd\/hibiscus-trionum-792846-2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/33\/330\/330eb15d-de1f-4d93-b9fa-6250f1939854.jpg"}]},{"id":10308,"name":"Yabani cam \u00e7i\u00e7e\u011fi","nameSynonyms":"Yumrulu jeranyum","latinName":"Geranium tuberosum","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cspan lang=\u0022IT\u0022\u003EBilgiler yak\u0131nda kullan\u0131ma sunulacakt\u0131r!\u0026nbsp;\u003C\/span\u003E\u003C\/p\u003E","slug":"yabani-cam-cicegi","images":[{"id":29555,"image":"http:\/\/www.vanengelen.com\/media\/catalog\/product\/cache\/1\/thumbnail\/0dc2d03fe217f8c83829496872af24a0\/b\/e\/best_geranuim_tuberosum_extra_1_.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/65\/655\/65588c19-23f9-4c36-9673-71e17cf23282.jpg"},{"id":29556,"image":"http:\/\/hillviewrareplants.com.au\/sites\/default\/files\/styles\/full_image\/public\/plant_entry_photos\/geranium_tuberosum.jpg?itok=YvRx_Q36","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/7e\/7e6\/7e6efa8a-4c18-46fc-b4c4-470a2a3a0c06.jpg"},{"id":29558,"image":"https:\/\/www.vanengelen.com\/media\/catalog\/product\/cache\/1\/thumbnail\/0dc2d03fe217f8c83829496872af24a0\/g\/e\/geranium_tuberosum_5.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/84\/842\/84262efe-0892-4f75-9a83-f38e57ca0e09.jpg"},{"id":29559,"image":"http:\/\/www.verdeostuni.com\/media\/foto\/geranium_tuberosum1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/44\/44d\/44d584d5-6900-40d7-aa0f-307d40faf634.jpg"},{"id":29560,"image":"https:\/\/www.vanengelen.com\/media\/catalog\/product\/cache\/1\/thumbnail\/0dc2d03fe217f8c83829496872af24a0\/g\/e\/geranium_tuberosum_3.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/fc\/fc3\/fc323c9e-1249-4e1c-9991-8870374d1742.jpg"}]},{"id":6972,"name":"Yabani \u00e7ivit otu","nameSynonyms":"","latinName":"Isatis tinctoria","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EYabani \u0026ccedil;ivit otu\u003C\/strong\u003E yaralar, a\u011fr\u0131lar, deri \u0026uuml;lserleri ve egzama i\u0026ccedil;in \u0026ouml;ncelikle antiseptik y\u0131kama suyu veya losyon tarz\u0131nda harici bir ila\u0026ccedil; olarak uygulama alan\u0131 bulmu\u015ftur.\u0026nbsp;\u003Cbr \/\u003E* K\u0026ouml;k kabu\u011funun dahilen al\u0131nan kuvvetli dozlar\u0131 m\u0026uuml;shil ve kusturucu etkiye sahiptir.\u0026nbsp;\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EUyar\u0131\u003C\/strong\u003E: Yabani \u0026ccedil;ivit otunun a\u015f\u0131r\u0131 dozlar\u0131 zehirlenmeye neden olmu\u015ftur!\u0026nbsp;\u003C\/p\u003E","slug":"yabani-civit-otu","images":[{"id":9035,"image":"http:\/\/luirig.altervista.org\/cpm\/albums\/bot-049\/isatis-tinctoria631.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/52\/52a\/52a23e09-3165-4e3d-a8fd-2946dc326fed.jpg"},{"id":9036,"image":"http:\/\/www.biolib.cz\/IMG\/GAL\/BIG\/32670.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/8d\/8dc\/8dca126e-ec97-4056-b6df-84455176a49c.jpg"},{"id":9039,"image":"http:\/\/luirig.altervista.org\/cpm\/albums\/bot-051\/isatis-tinctoria955.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/cc\/cc6\/cc66e66d-2c5c-4cc6-931d-51705e38cc35.jpg"},{"id":62161,"image":"http:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/a\/aa\/Isatis_tinctoria_%28s._str.%29_sl2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/de\/dea\/deac963a-7ce4-4af8-a124-e42c6da507b5.jpg"},{"id":62162,"image":"http:\/\/flora.nhm-wien.ac.at\/Bilder-G-O\/Isatis-tinctoria-1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f4\/f46\/f46fb789-c4e8-47b5-b4cf-0a02c0de741f.jpg"},{"id":62163,"image":"http:\/\/www.innerpath.com.au\/matmed\/jpeg-gif\/Isatis~tinctoria.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d8\/d88\/d8850b50-fed2-45ff-abf4-b07967f43c23.jpg"}]},{"id":10323,"name":"Yabani dar\u0131","nameSynonyms":"","latinName":"Hordeum sp.","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cspan lang=\u0022IT\u0022\u003EBilgiler yak\u0131nda kullan\u0131ma sunulacakt\u0131r!\u0026nbsp; \u0026nbsp;\u0026nbsp;\u003C\/span\u003E\u003C\/p\u003E","slug":"yabani-dari","images":[{"id":29977,"image":"http:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/5\/52\/Escourgeon-Hordeum_vulgare_subsp._vulgare.jpg\/800px-Escourgeon-Hordeum_vulgare_subsp._vulgare.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/19\/193\/1932f315-0a1c-4522-ac9e-f4de11095126.jpg"},{"id":29980,"image":"http:\/\/mbpollen.com\/wp-content\/uploads\/2015\/04\/Cultivated-Barley-Hordeum-vulgare.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/0c\/0cf\/0cf1dd76-ec08-4883-947c-0ac062a8490d.jpg"},{"id":29981,"image":"http:\/\/www.biodiversidadvirtual.org\/herbarium\/data\/media\/21432\/Hordeum-sp.-277936.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d6\/d65\/d658bd5b-dfd6-43a4-9bdb-93c4a10d40c0.jpg"},{"id":62164,"image":"http:\/\/www.missouriplants.com\/Grasses\/Hordeum_vulgare_plant.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/85\/859\/85950ea1-db55-4951-a042-5111b0cc3b5f.jpg"},{"id":62166,"image":"http:\/\/www.payer.de\/amarakosa7\/amara70090.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/3a\/3ae\/3ae06426-24a2-4981-832d-737257eff2c2.jpg"}]},{"id":10310,"name":"Yabani ebeg\u00fcmeci","nameSynonyms":"","latinName":"Malva sylvestris","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EYABAN\u0130 EBEG\u0026Uuml;MEC\u0130\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003E\u003Cstrong\u003EAile Ad\u0131:\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;Malvaceae\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EBotanik Ad\u0131:\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;Sida Cordifolia\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EOrtak Ad\u0131:\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;Indian Ephedra, Mallow plant, Janglimedhi, Bala, Vatya, Bariyar, Kharethi\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EKullan\u0131lan K\u0131s\u0131mlar\u0131:\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;K\u0026ouml;kler ve yapraklar\u0131, t\u0026uuml;m bitki\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EHabitat:\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;Yakla\u015f\u0131k 1050 m. rak\u0131mda Hindistan ve Nepal Tropikal ve sub-tropikal alanlarda\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003ETAKD\u0130M\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003ESida Cordifolia, % 0.8 ile% 1.2 aras\u0131nda efedrin alkaloid i\u0026ccedil;erir. Sa\u011flam odunsu k\u0026ouml;kleri bulunmaktad\u0131r. \u0026Uuml;zerinde ince t\u0026uuml;yc\u0026uuml;kler yer almaktad\u0131r. Ayurveda taraf\u0131ndan gen\u0026ccedil;le\u015ftirici bir bitki ve afrodizyak olarak kullan\u0131lm\u0131\u015ft\u0131r.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003E\u0026Ouml;ZELL\u0130KLER\u0130\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003ESida cordifolia kardiyo-vask\u0026uuml;ler sistem ve merkezi sinir sistemini uyaran efedrin ve ps\u0026ouml;do-efedrin gibi aktif maddeler ile birlikte di\u011fer bile\u015fikleri de bar\u0131nd\u0131rmaktad\u0131r.\u003Cbr \/\u003ETerletici, idrar s\u0026ouml;kt\u0026uuml;r\u0026uuml;c\u0026uuml;, merkezi sinir sistemini uyar\u0131c\u0131 ve anti-ast\u0131m \u0026ouml;zelliklere sahip oldu\u011fu kabul edilmi\u015ftir. Sida cordifolia \u0026ccedil;ok say\u0131da aktif bile\u015fikler i\u0026ccedil;erir. Az miktarda u\u0026ccedil;ucu ya\u011f, % 1-2 oran\u0131nda \u0026ouml;zellikle efedrin ve ps\u0026ouml;doefedrinden olu\u015fan alkaloid ve k\u0026ouml;k kayna\u011f\u0131na ba\u011fl\u0131 olarak % 30-90 aras\u0131nda de\u011fi\u015fen efedrin i\u0026ccedil;erir.\u003Cbr \/\u003EBu gen\u0026ccedil;le\u015ftirici bitki, sinirlerin iltihaplanmas\u0131 nedeniyle meydana gelen bu hastal\u0131klar\u0131n tedavisinde yard\u0131mc\u0131 olan bir afrodizyak bitkidir.\u003C\/p\u003E","slug":"yabani-ebegumeci","images":[{"id":21706,"image":"http:\/\/www.luontoportti.com\/suomi\/images\/18316.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/ff\/ffe\/ffe8256f-5276-42b4-97b8-458a833312c8.jpg"},{"id":21707,"image":"http:\/\/www.permaculture.co.uk\/sites\/default\/files\/MallowLeaves.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/79\/79d\/79df9877-10df-4718-a681-afe4c1009fc4.jpg"},{"id":21709,"image":"http:\/\/www.naturalmedicinalherbs.net\/pictures\/wendys\/malva-sylvestris=mallow.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/cd\/cda\/cdaa9271-ca58-4d08-b31d-f728d767ccc2.jpg"},{"id":21711,"image":"http:\/\/www.jardinjasmin.com\/catalogue\/userfiles\/productlargeimages\/product_5367.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/36\/36a\/36a156a7-b413-4193-9b0f-272b5940ea0e.jpg"},{"id":21712,"image":"http:\/\/www.maltawildplants.com\/MALV\/Pics\/MLVSY\/Malva_sylvestris_[IMG_7388].jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a6\/a6f\/a6fd9243-88d3-44f9-b6e7-cceb193a9249.jpg"},{"id":68447,"image":"https:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Malvaceae\/malva-sylvestris-ha-blegler.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b5\/b5d\/b5dd51df-59f4-4ef2-81a2-227c546f7c37.jpg"}]},{"id":15960,"name":"Yabani erguvan","nameSynonyms":"","latinName":"Cercis spp.","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EBilgiler yak\u0131nda kullan\u0131ma sunulacakt\u0131r!\u003C\/p\u003E","slug":"yabani-erguvan","images":[{"id":62181,"image":"https:\/\/classconnection.s3.amazonaws.com\/937\/flashcards\/1316937\/jpg\/cercis_canadensis1__52449_zoom-141C7B44D7A3022745E.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/6a\/6a3\/6a310598-1f71-46bb-b33e-7d562c923250.jpg"},{"id":62182,"image":"https:\/\/s-media-cache-ak0.pinimg.com\/236x\/12\/5d\/f6\/125df6150072019e253cd68302170227.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/1a\/1ae\/1ae09cbf-d297-40ba-a28c-aa012f9a36ab.jpg"},{"id":62183,"image":"https:\/\/s-media-cache-ak0.pinimg.com\/736x\/5f\/fa\/8b\/5ffa8b4f2326bcab4789dd78b6294c28.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/7f\/7f2\/7f2ab5a6-bf29-45df-b84e-d7b170084237.jpg"},{"id":62185,"image":"https:\/\/apps.cals.arizona.edu\/arboretum\/photos\/cer_can_mex-754\/cer-can__-mex-flr.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/4c\/4ce\/4ce4df4b-aa54-4627-b2cf-bdbc1487b790.jpg"},{"id":62186,"image":"https:\/\/bugwoodcloud.org\/images\/384x256\/1582407.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/33\/333\/333e48fc-7d10-4298-9756-68ea9a759110.jpg"}]},{"id":6681,"name":"Yabani fi\u011f","nameSynonyms":"","latinName":"Vicia spp","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp align=\u0022justify\u0022\u003E\u003Cstrong\u003ETo\u011fum Yata\u011f\u0131 Haz\u0131rlanmas\u0131, Ekim Zaman\u0131 ve \u015eekli:\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003E-8 derecenin alt\u0131ndaki s\u0131cakl\u0131klarda donmaktad\u0131r. Bu y\u0026uuml;zden k\u0131\u015f\u0131 sert ge\u0026ccedil;en yerlerde yazl\u0131k, Do\u011fu ve G\u0026uuml;neydo\u011fu Anadolu B\u0026ouml;lgelerinde erken ilkbaharda ekimi yap\u0131l\u0131r. Ekim derinli\u011fi 3-4 cm. kadard\u0131r.Kesinlikle fazla derine ekilmemelidir. Ekimler, mibzerle yakla\u015f\u0131k 20 cm. s\u0131ra aral\u0131\u011f\u0131nda yap\u0131lmal\u0131d\u0131r. Mibzerle ekimde dekara 8-10 kg. tohum, serpme ekimde 12-15 kg. tohum kullan\u0131l\u0131r.Ekimden sonra tohum yata\u011f\u0131n\u0131n \u0026ouml;zellikle kabar\u0131k topraklarda merdane ge\u0026ccedil;irilerek bast\u0131r\u0131lmas\u0131 faydal\u0131d\u0131r.\u003Cbr \/\u003ETohum elde etmek i\u0026ccedil;in tek ba\u015f\u0131na, ot elde etmek i\u0026ccedil;inse \u0026ccedil;e\u015fitli tah\u0131llarla (arpa,bu\u011fday,k\u0131\u015fl\u0131k yulaf 5-6 kg.\/da.) birlikte ekilebilir. En b\u0026uuml;y\u0026uuml;k dezavantaj\u0131, \u0026ccedil;ok fazla dallanmas\u0131ndan dolay\u0131 ince saplar\u0131n\u0131n yatmas\u0131d\u0131r. Yatmay\u0131 \u0026ouml;nlemek i\u0026ccedil;in de tah\u0131llarla (arpa,bu\u011fday,yulaf veya \u0026ccedil;avdar) kar\u0131\u015ft\u0131r\u0131larak ekilmesi faydal\u0131d\u0131r.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp align=\u0022justify\u0022\u003EG\u0026uuml;breleme ve Bak\u0131m:\u003Cbr \/\u003EEkimle birlikte dekara14 kg diamonyum fosfat (18-46) verilmelidir. Macar fi\u011fi e\u011fer tah\u0131ldan sonra ekiliyorsa tah\u0131lda yabanc\u0131 ot m\u0026uuml;cadelesinin zaman\u0131nda ve gere\u011fi kadar yap\u0131lmas\u0131, Macar fi\u011finin yabanc\u0131 ot problemini ortadan kald\u0131r\u0131r. \u015eayet nadastan sonra Macar fi\u011fi ekiliyorsa ekimden \u0026ouml;nceki ilkbaharda yabanc\u0131 otlar\u0131n geli\u015fmemesi i\u0026ccedil;in zaman\u0131nda an\u0131z bozma ve ikileme i\u015flemlerinin yap\u0131lmas\u0131 gerekmektedir. Ekimden sonra \u0130lkbaharda \u0026ccedil;\u0131kan yabanc\u0131 otlar\u0131n m\u0026uuml;cadelesinde pursuit veya raptor gibi gibi yabanc\u0131 ot ila\u0026ccedil;lar\u0131 dar yaprakl\u0131 yabanc\u0131 otlara kar\u015f\u0131 kullan\u0131labilir. B\u0026ouml;ylece hayvanlar\u0131n yiyemeyece\u011fi yabanc\u0131 otlar\u0131n topraktan gereksiz yere yeti\u015ftirmek istedi\u011fimiz Macar fi\u011finin su ve besin maddelerini s\u0026ouml;m\u0026uuml;rmesi \u0026ouml;nlenmi\u015f olur.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cdiv\u003E\r\n\u003Cdl id=\u0022\u0022\u003E\r\n\u003Cdt\u003E\u003Cstrong\u003EHasat ve Harman:\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003EMacar fi\u011finde olgunla\u015fma d\u0026ouml;nemi erken ba\u015flamaktad\u0131r. \u0130lkbaharda erken geli\u015fmesi; erken tohum olgunlu\u011fu ve erken \u0026ccedil;i\u0026ccedil;ek a\u0026ccedil;mas\u0131, Macar fi\u011finin \u0026uuml;st\u0026uuml;n bir \u0026ouml;zelli\u011fi ve tercih nedeni olmaktad\u0131r. Ayr\u0131ca bu \u0026ouml;zellikler, Macar fi\u011fi tar\u0131m\u0131nda tohum veriminin y\u0026uuml;ksek ve g\u0026uuml;venceli olu\u015funu sa\u011flamaktad\u0131r. \u0026Ouml;te yandan bu bitkinin meyve \u0026ccedil;atlatmama \u0026ouml;zelli\u011finin de bulunmas\u0131 iyi bir \u0026ouml;zelliktir. Bu \u0026ouml;zelliklerinden dolay\u0131, tohum kayb\u0131 az oldu\u011fundan tohum \u0026uuml;retimi kolayd\u0131r.\u003Cbr \/\u003ETohum i\u0026ccedil;in yeti\u015ftirildi\u011finde alt baklalar\u0131 esmerle\u015fince bi\u0026ccedil;ilip kurutulur, sonra harman yap\u0131l\u0131r.\u003Cbr \/\u003EElde edilen tohumlar\u0131n iyice kurutulmadan ambara konmas\u0131 do\u011fru de\u011fildir.\u003Cbr \/\u003EMacar fi\u011fi ot almak i\u0026ccedil;in \u0026ccedil;i\u0026ccedil;eklenme ba\u015flang\u0131c\u0131nda bi\u0026ccedil;ilmelidir. Bi\u0026ccedil;ilen ot kurutularak veya silolanarak (silaj yap\u0131larak) saklan\u0131r. Tek olarak k\u0131ra\u0026ccedil;ta verdi\u011fi ye\u015fil ot miktar\u0131 dekara 800-1500 kg\u0026rsquo;d\u0131r. Gerek ye\u015fil ve gerekse kuru ot olarak hayvanlar severek yemektedir. Tohum verimi ise dekara 80-100 kg\u0026rsquo;d\u0131r.\u003C\/dt\u003E\r\n\u003C\/dl\u003E\r\n\u003C\/div\u003E\r\n\u003Cp align=\u0022justify\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EYabanc\u0131 Ot M\u0026uuml;cadelesi:\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003EOt \u0026uuml;retimi i\u0026ccedil;in yap\u0131lan ekimlerde herhangi bir bak\u0131ma gerek yoktur.Tohum \u0026uuml;retiminde ise, yabanc\u0131 ot m\u0026uuml;cadelesi yapmak amac\u0131yla s\u0131raya ekim uygundur.\u003C\/p\u003E","slug":"yabani-fig","images":[{"id":17158,"image":"http:\/\/www.feedipedia.org\/sites\/default\/files\/images\/vicia_sativa_effren.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/40\/40e\/40e0401c-54f2-44e9-9dfc-e4703e278a2a.jpg"},{"id":17159,"image":"https:\/\/whatfloridanativeplantisbloomingtoday.files.wordpress.com\/2013\/02\/sandvetchbee032410.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/aa\/aa1\/aa1ebebe-6bdf-4b7b-ac3d-9a1cb0e8709d.jpg"},{"id":17162,"image":"http:\/\/nyc.books.plantsofsuburbia.com\/wp-content\/uploads\/2015\/04\/Vicia-angustifolia-spp.-nigra.G.A.-Cooper-@-USDA-NRCS-PLANTS-Database.Courtesy-of-the-Smithsonian-Institution.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/1b\/1ba\/1bac71aa-111e-4727-9fbc-b99e5566792e.jpg"},{"id":17164,"image":"http:\/\/nyc.books.plantsofsuburbia.com\/wp-content\/uploads\/2015\/04\/Vicia-americana.commons.wikipedia.org_-1008x756.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/68\/684\/68488e5f-2f7c-4ccc-8dbc-97a5ad716ea7.jpg"},{"id":17166,"image":"http:\/\/images.slideplayer.es\/14\/4267831\/slides\/slide_24.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/1a\/1a7\/1a7fd6ab-a8b7-458d-88d8-1e56546e4107.jpg"}]},{"id":3120,"name":"Yabani hardal","nameSynonyms":"","latinName":"Sinapis arvensis","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003ESinapis arvensis L. (Yabani hardal)\u003C\/strong\u003E\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EFamilyas\u0131\u003C\/strong\u003E : Brassicaceae (Cruciferae)\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003ESinonimi\u003C\/strong\u003E : Brassica arvensis\u0026nbsp;\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003E\u0130ngilizcesi\u003C\/strong\u003E : Wild Mustard\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003E\u0026Ccedil;evre \u0130stekler\u003C\/strong\u003Ei : Besin maddesince zengin, bazik, a\u011f\u0131r olmayan, humuslu, killi topraklar\u0131 sever. Akdeniz \u0026uuml;lkeleri k\u0026ouml;kenli olup, genellikle tarla, bah\u0026ccedil;e ve meralarda s\u0131k g\u0026ouml;r\u0026uuml;l\u0026uuml;r. \u0026Ccedil;ukurova b\u0026ouml;lgesinde bu\u011fdayda sorundur.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EMorfolojisi\u003C\/strong\u003E : Bitki tek y\u0131ll\u0131k, 30 - 60 cm boyundad\u0131r. Sap\u0131n alt k\u0131s\u0131mlar\u0131 genellikle sert t\u0026uuml;yl\u0026uuml; nadiren de t\u0026uuml;ys\u0026uuml;zd\u0026uuml;r, sap bol dall\u0131d\u0131r. \u0026Uuml;st yapraklar par\u0026ccedil;as\u0131z ve saps\u0131z, alt yapraklar par\u0026ccedil;al\u0131 ve uca do\u011fru gidildik\u0026ccedil;e yaprak par\u0026ccedil;alar\u0131 b\u0026uuml;y\u0026uuml;r en b\u0026uuml;y\u0026uuml;\u011f\u0026uuml; en u\u0026ccedil;tad\u0131r, boyu yakla\u015f\u0131k 20 cm\u0026rsquo;dir. \u0026Ccedil;i\u0026ccedil;ekler k\u0026uuml;k\u0026uuml;rt sar\u0131s\u0131 renkte, \u0026ccedil;anak yapraklar sark\u0131kt\u0131r. Meyve bo\u011fumlu olup bo\u011fum aralar\u0131 yabani turptan (Raphanus raphanistrum) daha k\u0131sad\u0131r, 25-40 X 2,5-3 mm b\u0026uuml;y\u0026uuml;kl\u0026uuml;\u011f\u0026uuml;ndedir. Meyve olgunla\u015ft\u0131k\u0026ccedil;a ki bu a\u015fa\u011f\u0131daki meyvelerde \u0026ouml;nce ba\u015flar, tohumlar meyve kabu\u011fu nedeniyle s\u0131\u0026ccedil;rayarak etrafa sa\u0026ccedil;\u0131l\u0131rlar. Tohumlar yuvarla\u011f\u0131ms\u0131, parlak siyah-kahverenginde, 1- 1,3 mm b\u0026uuml;y\u0026uuml;kl\u0026uuml;\u011f\u0026uuml;ndedir.\u003C\/p\u003E","slug":"yabani-hardal","images":[{"id":2248,"image":"http:\/\/www.thewildflowersociety.com\/wfs_diary\/wfs_diary_images_large\/sinapis_arvensis_charlock_large.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/43\/43c\/43c43598-f5ea-43ee-a66d-e1581dcaa32b.jpg"},{"id":54063,"image":"http:\/\/luirig.altervista.org\/cpm\/albums\/bot-units75\/sinapis-arvensis-subsp-arvensis3677.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/15\/156\/156b4e00-cf32-4590-8b1f-61fd781ac467.jpg"},{"id":54065,"image":"https:\/\/4.bp.blogspot.com\/-l1LqFi_doOE\/VuhbaBamYNI\/AAAAAAAAe4s\/J3fn1jWGk2c3M7hy7-GcaLJpfvTdjMXHQ\/s1600\/DSC03060%2Bgorczyca%2Bpolna.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/3f\/3fb\/3fb9eff4-2022-4698-98f7-2b0d8c57bdf4.jpg"},{"id":68484,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/3\/36\/Sinapis_arvensis_marais-la-chaussee-tirancourt_80_30052007_2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/ef\/ef1\/ef163647-5979-4819-9757-e7bd61f0aca8.jpg"},{"id":68485,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/6\/6f\/Leutratal-Sinapis-arvensis-2416.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/30\/302\/302e886e-ab21-4daf-a450-88434b9d5b9f.jpg"}]},{"id":5534,"name":"Yabani havu\u00e7","nameSynonyms":"","latinName":"Daucus carota","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EFamilyas\u0131\u003C\/strong\u003E: Maydanozgillerden, Doldengew\u0026acirc;chse, Apiaceae (Umbelliferae)\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EDruglar\u0131\u003C\/strong\u003E: Havu\u0026ccedil; k\u0026ouml;k\u0026uuml;; Dauci carotae radix\u003Cbr \/\u003E\u0026ldquo; otu; \u0026ldquo; \u0026ldquo; herba\u003Cbr \/\u003E\u0026ldquo; tohumu; dauci carotae fructus\u003Cbr \/\u003EHavucun k\u0026ouml;k\u0026uuml; sebze olarak yemek ve salatas\u0131 yap\u0131l\u0131r veya sade olarak yenir. Tohumlar\u0131n\u0131n eter ya\u011f\u0131 ise aromaterapisinde veya nat\u0026uuml;rel ila\u0026ccedil; yap\u0131m\u0131nda kullan\u0131l\u0131r.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EBotanik\u003C\/strong\u003E: Havu\u0026ccedil; yabani havucun terbiye edilmesiyle elde edilmi\u015ftir ve g\u0026uuml;n\u0026uuml;m\u0026uuml;zde sar\u0131 turun\u0026ccedil; k\u0131rm\u0131z\u0131 renkler ba\u015fta olmak \u0026uuml;zere \u0026ccedil;ok \u0026ccedil;e\u015fitli alt t\u0026uuml;revleri mevcuttur. Rahmetli babam 1966\u0026rsquo;da \u015fehirden (Kayseri) getirdi\u011fi \u0026ouml;zel bir havu\u0026ccedil; tohumu ekmi\u015fti ve o sene morumsu, siyah\u0131ms\u0131, k\u0131rm\u0131z\u0131, lacivert ve turun\u0026ccedil; renklerden meydana gelen dalgal\u0131 renkte havu\u0026ccedil;lar elde etmi\u015ftik. B\u0026ouml;yle havu\u0026ccedil;lar\u0131 bir daha g\u0026ouml;rmek nasip olmad\u0131. Ba\u015fta Avrupa, Asya, Kuzey Amerika, Kuzey ve G\u0026uuml;ney Afrika ba\u015fta olmak \u0026uuml;zere d\u0026uuml;nyan\u0131n her b\u0026ouml;lgesinde yeti\u015ftirilir. Maydanozgillerin \u0026ccedil;i\u0026ccedil;eklerinin yap\u0131s\u0131 hemen hemen ayn\u0131 oldu\u011fundan birbirinden ay\u0131rmak olduk\u0026ccedil;a zordur. Havucun ortadaki ana \u0026ccedil;i\u0026ccedil;ek demeti 15-20 \u0026ccedil;i\u0026ccedil;e\u011fin bir araya gelmesi ile \u015femsiyenin ve 60 \u015femsiyeci\u011fin bir araya gelmesi ile de \u015femsiye demetini olu\u015ftururlar. \u015eemsiyecikler ise biraz k\u0026uuml;\u0026ccedil;\u0026uuml;k olmalar\u0131 nedeni ile de 8-10\u0026ccedil;i\u0026ccedil;ek bir \u015femsiyecik ve 30 \u015femsiyecikte bir \u015femsiye demetini meydana getirir. \u0026Ccedil;i\u0026ccedil;ek demetinin etraf\u0131n\u0131 saran bir dizi ta\u0026ccedil; yaprak, b\u0026ouml;cek, ar\u0131 ve sinekleri kand\u0131rarak d\u0026ouml;llenmesini sa\u011flamak i\u0026ccedil;indir. \u0026Ccedil;\u0026uuml;nk\u0026uuml; bu yapraklar UV-\u0131\u015f\u0131nlar yayarak b\u0026ouml;cekleri kendilerine \u0026ccedil;ekerler. Kenardaki bir dizi ta\u0026ccedil; yaprak beyaz renkte iken ortadakiler \u0026ccedil;i\u0026ccedil;eklerin grimsi beyaz renkte ve be\u015f ta\u0026ccedil; yapraktan meydana gelir ve daha da k\u0026uuml;\u0026ccedil;\u0026uuml;kt\u0026uuml;r. \u015eemsiye \u015feklindeki \u0026ccedil;i\u0026ccedil;e\u011fin tam ortas\u0131na bir sinek veya k\u0026uuml;\u0026ccedil;\u0026uuml;k bir ar\u0131 ve yahut da k\u0026uuml;\u0026ccedil;\u0026uuml;c\u0026uuml;k bir kelebek konmu\u015f gibi ayr\u0131ca \u0026ouml;zel bir ta\u0026ccedil; yapra\u011f\u0131 mevcuttur. \u0130\u015fte bu havucu di\u011fer maydanozgillerden ay\u0131rmam\u0131za yeter. Yapraklar\u0131 2-3defa par\u0026ccedil;alanm\u0131\u015f birle\u015fik yapraklardan meydana gelir ve rozet yapraklar\u0131 (alt yapraklar\u0131) olduk\u0026ccedil;a b\u0026uuml;y\u0026uuml;kt\u0026uuml;r. G\u0026ouml;vde yap\u0026not;raklar\u0131 yukar\u0131 do\u011fru \u0026ccedil;\u0131kt\u0131k\u0026ccedil;a k\u0026uuml;\u0026ccedil;\u0026uuml;l\u0026uuml;r. Havu\u0026ccedil; iki y\u0131ll\u0131k bir bitkidir ve birinci y\u0131l sadece rozet yapraklar\u0131n\u0131 a\u0026ccedil;ar. \u0130kinci y\u0131l ise boyu yeti\u015fti\u011fi y\u0026ouml;reye g\u0026ouml;re 1,5m\u0026rsquo;yi bulabilir ve \u0026ccedil;i\u0026ccedil;ek a\u0026ccedil;ar. Tohumlar\u0131 (meyvesi) 2-3mm uzunlu\u0026not;\u011fun\u0026not;da, 1-2mm geni\u015fli\u011finde, \u0026uuml;zerinde 5 ana \u0026ccedil;izgi bulunur ve bunun \u0026uuml;zeri dikenlidir. Tohumlar\u0131 yar\u0131 k\u0026uuml;reye benzer ve di\u011fer yar\u0131s\u0131n\u0131 ise di\u011fer tohum tamamlar ve ikisi birden bir \u0026uuml;zeri dikenli k\u0026uuml;reye benzer. Havu\u0026ccedil; tohum\u0026not;lar\u0131n\u0131n di\u011ferlerinden \u0026uuml;zerindeki dikenlerden dolay\u0131 ay\u0131rmak olduk\u0026ccedil;a kolayd\u0131r. Havu\u0026ccedil; k\u0026ouml;k\u0026uuml; i\u011f \u015feklinde, 20-70cm aras\u0131nda sar\u0131-turun\u0026ccedil;-k\u0131rm\u0131z\u0131 veya dalgal\u0131 renkli olabilir. A\u011fustos\u0026rsquo;tan Kas\u0131m\u0026rsquo;a kadar \u0026ccedil;\u0131kar\u0131lan k\u0026ouml;kler yapraklar\u0131ndan ayr\u0131l\u0131r, y\u0131kan\u0131r ve b\u0026uuml;y\u0026uuml;kl\u0026uuml;\u011f\u0026uuml;ne g\u0026ouml;re ayr\u0131ld\u0131ktan sonra fabrikalara, pazarlara g\u0026ouml;nderilir veya k\u0131\u015f i\u0026ccedil;in depolan\u0131r.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EHasat zaman\u0131:\u003C\/strong\u003E Tohumlar\u0131 farkl\u0131 zamanlarda olgunla\u015ft\u0131\u011f\u0131ndan A\u011fus\u0026not;tos\u0026rsquo;tan Kas\u0131m\u0026rsquo;a kadar olgunla\u015fan tohumlar\u0131 s\u0131ras\u0131yla toplan\u0131r, kurutulur ve d\u0026ouml;v\u0026uuml;lerek tohumlar\u0131 \u0026ccedil;\u0131kar\u0131l\u0131r. K\u0026ouml;kleri de olgunla\u015fmas\u0131na g\u0026ouml;re A\u011fus\u0026not;tos\u0026rsquo;tan Kas\u0131m\u0026rsquo;a kadar s\u0131ras\u0131 geldik\u0026ccedil;e s\u0026ouml;k\u0026uuml;l\u0026uuml;r, y\u0131kan\u0131r ve pazarlan\u0131r, depolan\u0131r veya tur\u015fusu yap\u0131l\u0131r.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EBirle\u015fimi\u003C\/strong\u003E: K\u0026ouml;klerinin birle\u015fimindeki maddeler \u0026ouml;nemine g\u0026ouml;re \u015f\u0026ouml;yledir;\u003Cbr \/\u003Ea) \u0026beta;-Carotin (Provitamin A), Carotin-4,4-dipalmitat, E, B, B1, B2, C, K, P ve H vitaminleri ile likopin, Acetilkolin, Myristicin, Popairin (Popirin), poliasetilenlerden; Falcarinol (=Carotatoxin), Minerallerden; Seleni, Demir, Fosfor ve Kalsiyum i\u0026ccedil;erir. \u003Cbr \/\u003Eb) Tohumlar\u0131nda %0,5-1,5 oran\u0131nda eter ya\u011f\u0131 t\u0026uuml;revleri i\u0026ccedil;erir. Bunlar\u0131n ba\u015f\u0131nda Bisabolen, Caryophyllen, p-Cymol, p-Cymen, Geraniol, Geranylacetat, Carvon, Carotal ve Daucol i\u0026ccedil;er.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003ETesir \u015fekli:\u003C\/strong\u003E K\u0026ouml;kleri mide ve ba\u011f\u0131rsaklar\u0131 \u0026ccedil;al\u0131\u015ft\u0131r\u0131c\u0131, gaz s\u0026ouml;kt\u0026uuml;r\u0026uuml;c\u0026uuml;, kab\u0131z-l\u0131\u011f\u0131 \u0026ouml;nleyici, g\u0026ouml;zleri kuvvetlendirici, cildi g\u0026uuml;zelle\u015ftirici ve beyni \u0026ccedil;al\u0131\u015ft\u0131r\u0131c\u0131 \u0026ouml;zelliklere sahiptir.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EAra\u015ft\u0131rmalar\u003C\/strong\u003E: Dr.J.Warsama Jama, Rotterdam\u0026rsquo;da 55-95 ya\u015flar\u0131 ara\u0026not;s\u0131nda 5182 hastas\u0131 \u0026uuml;zerinde yapt\u0131\u011f\u0131 deneylerde bunamaya (Demenz= Dement) kar\u015f\u0131 \u0026beta;-Caritinin (\u0026beta;-Karotin) etkili oldu\u011fu g\u0026ouml;r\u0026uuml;lm\u0026uuml;\u015ft\u0026uuml;r. \u0026Beta;-Karotin (Provitamin A) \u0026ouml;\u011frenme, haf\u0131za, kavrama, tan\u0131ma ve d\u0026uuml;\u015f\u0026uuml;nmeyi kuvvetlendirici oldu\u011fu tespit edilmi\u015ftir. (NH.8.97.457) Almanya\u0026rsquo;da yap\u0131lan di\u011fer ara\u015ft\u0131rmada ise akci\u011fer kanserini \u0026ouml;nledi\u011fi ispatlanm\u0131\u015ft\u0131r. (Stern 18.94.70) \u0026beta;-Karotin g\u0026uuml;zellik ve A-vitamini diye de an\u0131l\u0131r. \u0026Ccedil;\u0026uuml;nk\u0026uuml; bir y\u0026ouml;nden deriyi UV-\u0131\u015f\u0131nlar\u0131na kar\u015f\u0131 korurken di\u011fer y\u0026ouml;nden do\u011fal bir \u015fekilde derinin esmerle\u015fmesini (Almanlar\u0131n en b\u0026uuml;y\u0026uuml;k rahats\u0131zl\u0131klar\u0131ndan biride esmerle\u015fmek=bronzla\u015fmak) sa\u011flar. (NH.7.95.373)\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EKullan\u0131lmas\u0131\u003C\/strong\u003E: \u003Cbr \/\u003Ea) Ara\u015ft\u0131rmalara g\u0026ouml;re T\u0131p taraf\u0131ndan ba\u015fta A-vitamini eksikli\u011fine kar\u015f\u0131 havu\u0026ccedil; yenilmesi tavsiye edilmektedir. A vitaminin ise g\u0026ouml;rmeyi kuvvetlendirici, deriyi g\u0026uuml;zelle\u015ftirici ve UV-A ve UV-B \u0131\u015f\u0131nlar\u0131na kar\u015f\u0131 koruyucu, kemikleri, sa\u0026ccedil;lar\u0131 ve t\u0131rnaklar\u0131 kuvvetlendirici \u0026ouml;zelliklere sahiptir.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EA\u0026ccedil;\u0131klama\u003C\/strong\u003E: \u003Cbr \/\u003Ea) Havucun sebze olarak taze ve sade veya salata ile yenirken mutlaka birka\u0026ccedil; damla bitkisel ya\u011f (zeytin ya\u011f\u0131, ay\u0026ccedil;i\u0026ccedil;e\u011fi ya\u011f\u0131) ilave edilmelidir. \u0026Ccedil;\u0026uuml;nk\u0026uuml; havucun birle\u015fimindeki \u0026beta;-Carotin ba\u011f\u0131rsaklar taraf\u0131ndan tamamen absorbe (emilme) olmas\u0131 ancak bu \u015fekilde m\u0026uuml;mk\u0026uuml;nd\u0026uuml;r. Aksi halde \u0026beta;-Carotinin ancak az bir k\u0131sm\u0131ndan istifade edebilir ve geri kalan as\u0131l \u0026ouml;nemli k\u0131sm\u0131n\u0131 d\u0131\u015far\u0131 atar\u0131z. Havu\u0026ccedil; deriyi g\u0026uuml;\u0026ccedil;lendirici, koruyucu ve esmerle\u015ftirici olan pigmentlerin \u0026ccedil;o\u011falmas\u0131n\u0131 sa\u011flar. Ba-\u011f\u0131\u015f\u0131kl\u0131k sistemini (Imm\u0026uuml;n) kuvvetlendirerek bula\u015f\u0131c\u0131 hastal\u0131klara kar\u015f\u0131 v\u0026uuml;cudun direncini art\u0131r\u0131r. Yukar\u0131da belirtildi\u011fi gibi son zamanlarda yap\u0131lan ara\u015ft\u0131rmalarda \u0026beta;-Carotinin beyin fonksiyonlar\u0131n\u0131; \u0026ouml;\u011frenme, kav\u0026not;rama, d\u0026uuml;\u015f\u0026uuml;nme, tan\u0131ma ve haf\u0131za gibi \u0026ouml;zelliklerini kuvvet\u0026not;lendirdi\u011fi ve de bunamay\u0131 (Alzheimer) \u0026ouml;nledi\u011fi tespit edilmi\u015ftir. Bunama belirtisi olan ki\u015filere veya beynin daha iyi \u0026ccedil;al\u0131\u015fmas\u0131n\u0131 isteyenlere \u0026ouml;ncelikle Gingko\u0026rsquo;yu sonra da Havucu tavsiye ederim. \u0026Beta;-Carotin ba\u011f\u0131rsaklarda veya karaci\u011ferde A-vitaminine d\u0026ouml;n\u0026uuml;\u015f\u0026uuml;r. \u015eayet a\u015f\u0131r\u0131 miktarda \u0026beta;-Carotin al\u0131n\u0131r ise A-vitaminine d\u0026ouml;n\u0026uuml;\u015fmeden fazlas\u0131 d\u0131\u015far\u0131 at\u0131l\u0131r. Tabi nat\u0026uuml;rel yani havu\u0026ccedil; yiyerek al\u0131nan \u0026beta;-Carotin ise \u015fayet sentetik \u0026beta;-Carotin al\u0131n\u0131rsa fazlas\u0131 ba\u015f a\u011fr\u0131s\u0131 ve sa\u0026ccedil; d\u0026ouml;k\u0026uuml;lmesine neden olur. Bu nedenle m\u0026uuml;mk\u0026uuml;nse \u0026ccedil;ok mecbur kalmad\u0131k\u0026ccedil;a sentetik \u0026beta;-Carotin al\u0131nmamal\u0131d\u0131r. \u0026beta;-Carotin insan v\u0026uuml;cudunda (\u0026ouml;zellikle de kanda) rasgele gezen ve serbest radikalleri yakalayarak zarars\u0131z hale getirir.\u003Cbr \/\u003Eb) Havucun yaprak ve tohumlar\u0131ndaki porphyrin hipofiz bezini uyararak cinsel organlardaki hormon \u0026uuml;retimini art\u0131r\u0131r. Tohumlar\u0131nda yapraklar\u0131na g\u0026ouml;re daha \u0026ccedil;ok porphyrin i\u0026ccedil;erir. Erkeklerin havu\u0026ccedil; tohum\u0026not;lar\u0131n\u0026not;dan \u0026ccedil;ay yap\u0131p i\u0026ccedil;melerinde cinsel g\u0026uuml;\u0026ccedil;lerini kuvvetlendirici, kad\u0131nlar\u0131n \u0026ccedil;ay\u0131n\u0131 i\u0026ccedil;melerini halinde ise a\u011fr\u0131l\u0131 ve sanc\u0131l\u0131 adet hallerini normale d\u0026ouml;n\u0026uuml;\u015ft\u0026uuml;r\u0026uuml;r. Havu\u0026ccedil; tohumunun birle\u015fimindeki alkaloitlerden dolay\u0131 kullan\u0131rken dikkat edilmeli ve hi\u0026ccedil;bir zaman a\u015f\u0131r\u0131 dozajda ve uzun s\u0026uuml;re al\u0131nmamal\u0131d\u0131r.\u003C\/p\u003E","slug":"yabani-havuc","images":[{"id":17104,"image":"http:\/\/blackthumbgardener.com\/wp-content\/uploads\/2013\/02\/Daucus-carota.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/41\/414\/4144ca65-0145-471a-8c1f-e3ff5314a605.jpg"},{"id":17106,"image":"http:\/\/minneflora.com\/images\/identified\/medium\/wild-carrot-daucus-carota-01.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/cf\/cf3\/cf3880f4-be93-43bb-a3ec-d134d7cfa497.jpg"},{"id":17111,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Apiaceae\/daucus-carota-fl-gmittelhauser-d.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/8b\/8bb\/8bbae119-25e6-4bf7-843b-1c59247f671c.jpg"},{"id":55323,"image":"https:\/\/ih1.redbubble.net\/image.9990622.3762\/flat,1000x1000,075,f.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/60\/608\/608fbd5b-9cb6-45c7-abbc-62dcc439843f.jpg"},{"id":71239,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/a\/a6\/Daucus_carota.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b5\/b58\/b58c78fd-5fcc-41ca-8648-6cd0e8072ac5.jpg"},{"id":71240,"image":"http:\/\/www.missouriplants.com\/Whitealt\/Daucus_carota_plant.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/76\/761\/761d2851-99aa-4340-a3ee-86f0f02d8768.jpg"}]},{"id":7058,"name":"Yabani hindiba","nameSynonyms":"","latinName":"Cichorium intybus","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EYabani hindiba, Wegwarte, Cichorium intybus\u003Cbr \/\u003EMavi hindiba\u003Cbr \/\u003E\u0026Ccedil;\u0131tl\u0131k\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EFamilyas\u0131:\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;Bile\u015fikgillerden, Korbbl\u0026uuml;tengew\u0026acirc;chse, Asteraceae\u003Cbr \/\u003E\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EDruglar\u0131:\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;Y.hindiba k\u0026ouml;k\u0026uuml;; Cichorii radix\u003Cbr \/\u003EY.hindiba otu; Cichorii herba\u003Cbr \/\u003EYabani hindiban\u0131n genellikle k\u0026ouml;k\u0026uuml; fakat bazen de k\u0026ouml;k\u0026uuml; otu ile birlikte \u0026ccedil;ay ve nat\u0026uuml;rel ila\u0026ccedil; yap\u0131m\u0131nda kullan\u0131l\u0131r.\u0026nbsp;\u003Cbr \/\u003E\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EGiri\u015f:\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;Y.hindiban\u0131n bilinen 10 alt t\u0026uuml;r\u0026uuml; vard\u0131r fakat bunlar aras\u0131nda hi\u0026ccedil;bir ayr\u0131m yap\u0131lmadan ayn\u0131 \u015fekilde kullan\u0131l\u0131r. Salata olarak kullan\u0131lan hindiba otu (k\u0131v\u0131rc\u0131k salatas\u0131) yabani hindiban\u0131n k\u0026uuml;lt\u0026uuml;rle\u015ftirilmesi ile elde edil\u0026not;mi\u015ftir. Hindiba genellikle salata \u015feklinde t\u0026uuml;ketilirken yabani hindiba ve karahindiban\u0131n ot ve k\u0026ouml;kleri \u0026ccedil;ay ve nat\u0026uuml;rel ila\u0026ccedil; yap\u0131m\u0131nda kullan\u0131l\u0131r. Ya-bani hindiba ve karahindiba otu ba\u015fka bitki aile alt grubuna dahil olmala-r\u0131na ra\u011fmen isimleri ve hemen hemen ayn\u0131 maksatla kullan\u0131lmalar\u0131 ne-deniyle \u0026ccedil;o\u011fu kez birbirine kar\u0131\u015ft\u0131r\u0131lmaktad\u0131r.\u0026nbsp;\u003Cbr \/\u003E\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EBotanik:\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;Y.hindiba 30-150cm boyunda, \u0026ccedil;ok y\u0131ll\u0131k, \u0026ccedil;ok s\u0131k \u0026ccedil;atalla\u015fan, dikine y\u0026uuml;kselen, az t\u0026uuml;yl\u0026uuml; bir bitkidir. Yapraklar\u0131ndan alt yapraklar\u0131 sapl\u0131, kenarlar\u0131 di\u015fli, alt k\u0131sm\u0131 t\u0026uuml;yl\u0026uuml;, \u0026uuml;st\u0026uuml; koyu ye\u015fil veya mavimsi ye\u015fil renkte, ortadaki yapraklar\u0131 g\u0026ouml;vdeyi kavram\u0131\u015f olup \u0026uuml;\u0026ccedil;gen veya m\u0131zrak \u015feklinde uca do\u011fru sivri kenarlar\u0131 di\u015flidir. \u0026Uuml;stteki yapraklar\u0131 ise \u0026uuml;\u0026ccedil;gen \u015feklindedir. Alt yapraklar\u0131 15-35cm uzunlu\u011funda 3-6cm eninde iken \u0026uuml;st yapraklar\u0131 3-6cm uzunlu\u011funda 2-4cm enindedir. \u0026Ccedil;i\u0026ccedil;ekleri 3-4cm \u0026ccedil;ap\u0131nda, k\u0131sa sapl\u0131, bir veya bir\u0026ccedil;o\u011fu bir arada ta\u0026ccedil; yapraklar\u0131ndan i\u0026ccedil;tekiler m\u0131zrak, d\u0131\u015ftakiler yumurta \u015feklinde, u\u0026ccedil;lar\u0131 3-5di\u015fli, a\u0026ccedil;\u0131k mavi veya leylaki mavi veya morumsu mavi renkte olabilir. Kupa yapraklar\u0131 ye\u015fil, u\u0026ccedil;lar\u0131 sivri ve geri do\u011fru d\u0026ouml;n\u0026uuml;k olup m\u0131zrak \u015feklinde ortada 10-16adet d\u0026ouml;llenme tozlu\u011fu bulunur. Yuvarlak \u015fekildeki d\u0026ouml;llenme tozluklar\u0131 \u0026ouml;nce mavi sonra beyaz ve u\u0026ccedil; k\u0131sm\u0131 ise a\u0026ccedil;\u0131k mavimsidir.\u0026nbsp;\u003Cbr \/\u003E\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EHasat zaman\u0131:\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;Sonbaharda s\u0026ouml;k\u0026uuml;lerek \u0026ccedil;\u0131kar\u0131lan k\u0026ouml;kleri temizlendikten sonra ortadan yar\u0131larak g\u0026ouml;lgede ve haval\u0131 bir yerde kurutulur.\u0026nbsp;\u003Cbr \/\u003E\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EBirle\u015fimi:\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;Yabani hindiba ot ve k\u0026ouml;k\u0026uuml;n\u0026uuml;n birle\u015fimindeki maddeleri \u0026ouml;nemine g\u0026ouml;re \u015f\u0026ouml;yle s\u0131ralayabiliriz;\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003Ea)\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;Sesquiterpenlaktonlar; Lactucin (Laktuzin), 8-Desoksilactucin, Lactucopikrin ile \u0026ccedil;ok az miktarda Cichoriosid A,B ve C ve de Sonchusid i\u0026ccedil;erir. fakat bu sesquiterpenlaktonlar sadece taze yaprak ve k\u0026ouml;klerinde \u0026ccedil;ok az miktarda olup kurutulmu\u015f yaprak ve k\u0026ouml;klerinde bulunmaz. Muhtemelen par\u0026ccedil;alanarak ba\u015fka forma girer.\u0026nbsp;\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003Eb)\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;Sinamik asit t\u0026uuml;revleri; Cholorogenasit, \u0130zochlorogen asit ve Chidoreeasit\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003Ec)\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;Organik asit; Kaffe asidi, Ferula asit ve China asit\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003Ed)\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;Sadece yapraklar\u0131nda; Flavonitlerden Apigenin, Apigenin-7-O-arabinnosit, luteolin, luteolin-7-O-glikozit, quercitrin, K\u0026acirc;mpferol, K\u0026acirc;mpferol-7-O-arabinosit i\u0026ccedil;erir.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003Ee)\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;Ayr\u0131ca ac\u0131 maddeler, tanin, pektin, \u015feker, re\u0026ccedil;ine, potasyum ve \u0026ccedil;ok az miktarda eterik ya\u011f i\u0026ccedil;erir.\u0026nbsp;\u003C\/p\u003E","slug":"yabani-hindiba","images":[{"id":18850,"image":"http:\/\/www.delawarewildflowers.org\/images\/cichorium_intybus.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e2\/e2c\/e2c80b3b-0495-45a5-aa95-1d2e49dc7a44.jpg"},{"id":18852,"image":"http:\/\/www.delawarewildflowers.org\/images\/cichorium_intybus_3.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/1a\/1a1\/1a1d72fc-6fe3-4d53-bcfa-77e2823f47e2.jpg"},{"id":55343,"image":"http:\/\/www.oardc.ohio-state.edu\/weedguide\/images\/IMG_2143%20cropped.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/be\/be2\/be2bc6b0-cc2d-428f-ad0d-44f97e587ebf.jpg"},{"id":62167,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/9\/97\/Wegwarte_Cichorium_intybus.jpg\/220px-Wegwarte_Cichorium_intybus.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/4a\/4a5\/4a57277a-0add-464d-8e44-ebe5a12df78e.jpg"},{"id":62168,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/a\/a1\/Cichorium_intybus_ENBLA05.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/de\/de7\/de73c973-cf22-41bd-a50b-12bd883bc005.jpg"},{"id":62169,"image":"http:\/\/oregonstate.edu\/dept\/nursery-weeds\/weedspeciespage\/chicory\/habit_750.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/8e\/8e9\/8e90f07b-3063-48cc-be10-84d05c49b6dc.jpg"}]},{"id":7199,"name":"Yabani j\u00fct","nameSynonyms":"","latinName":"Chorcorus olitorius","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EJ\u0026uuml;t Corchorus capsularis, Corchorus olitorius yap\u0131lan bir \u0026ccedil;e\u015fit liftir.Ticarette kullan\u0131lan j\u0026uuml;t, iki cins bitkiden elde edilir: Birisi, Corchorus capsularis, di\u011feri ise Corchorus olitoriustur. Bu bitkilerin bir sene i\u0026ccedil;erisinde boyu 2-4 metreye ula\u015f\u0131r.\u003Cbr \/\u003ETabii olarak Hindistan\u0027da yeti\u015fir. \u0026Ccedil;in ve Malezya\u0027da yeti\u015ftirilmeye ba\u015flanm\u0131\u015ft\u0131r. Colitorius cinsi Akdeniz memleketlerinde de tan\u0131nm\u0131\u015f ve yeti\u015ftirilmeye ba\u015flanm\u0131\u015ft\u0131r. Amerika\u0027ya ula\u015fmas\u0131 1870 senelerine rastlar. Amerika\u0027da Teksas ve G\u0026uuml;ney Karolina eyaletlerinde \u0026uuml;retilmektedir.\u003Cbr \/\u003ED\u0026uuml;nya j\u0026uuml;t \u0026uuml;retiminin hemen hemen hepsi Hindistan\u0027a ve Pakistan\u0027a aittir. \u0026Uuml;retimin buralarda fazla olmas\u0131n\u0131n bir sebebi de i\u015f\u0026ccedil;ili\u011finin \u0026ccedil;ok ucuz olmas\u0131d\u0131r. J\u0026uuml;t toplamas\u0131 olduk\u0026ccedil;a zordur. Bitki \u0026uuml;\u0026ccedil; ayda yeti\u015fkin hale gelir. \u0026Ccedil;i\u0026ccedil;ek a\u0026ccedil;t\u0131\u011f\u0131 vakit toplanmas\u0131 gerekir. Tohum d\u0026ouml;nemine rastlayan mahsul a\u011f\u0131r olur, ama lifler kal\u0131nla\u015fm\u0131\u015f ve sertle\u015fmi\u015ftir. Toplanan j\u0026uuml;t bitkisi balyalanarak havuzlara at\u0131l\u0131r. Havuzlar\u0131n \u0026uuml;zeri orman bitkileri, hatta hayvan g\u0026uuml;bresi ile \u0026ouml;rt\u0026uuml;lerek bekletilir. Bu kirli ve havas\u0131z su i\u0026ccedil;inde j\u0026uuml;t kabuklar\u0131 \u0026ccedil;\u0026uuml;r\u0026uuml;yerek a\u0026ccedil;\u0131l\u0131r. Kabuklar i\u0026ccedil;inden lifler \u0026ccedil;\u0131kar\u0131l\u0131p serilerek kurutulur. Bundan sonraki i\u015flemlere fabrikalarda makinalarla devam edilir. Pamuk ipli\u011fi \u0026uuml;retiminde oldu\u011fu gibi taraklardan ge\u0026ccedil;irilerek temizlenir, tamamen liflerine ayr\u0131l\u0131r, bobinlere ip olarak sar\u0131l\u0131r. \u0130p kal\u0131nl\u0131klar\u0131 maksada g\u0026ouml;re de\u011fi\u015fiktir.\u003C\/p\u003E","slug":"yabani-jut","images":[{"id":13061,"image":"http:\/\/b-and-t-world-seeds.com\/images\/76566.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/66\/660\/660924fa-f464-4bcf-9068-171904ea388b.jpg"},{"id":13062,"image":"http:\/\/www.virboga.de\/pics\/big\/003081.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/07\/073\/07368b99-e693-4684-ac38-ac073d98f5ab.jpg"},{"id":13063,"image":"https:\/\/c1.staticflickr.com\/7\/6224\/6219718237_c63fc19a33_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/ae\/ae8\/ae8f1660-c663-46cb-bb8b-94bf1977f33a.jpg"},{"id":13065,"image":"https:\/\/groups.google.com\/group\/indiantreepix\/attach\/448a7b5d0f03a7a\/Corchorus_25oct12_DSCN5699.jpg?part=0.6\u0026authuser=0\u0026view=1","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/7f\/7f9\/7f9e617c-1885-4453-a29a-c97cfa804963.jpg"},{"id":13066,"image":"http:\/\/agritech.tnau.ac.in\/agriculture\/images\/sunflower\/Corchorus%20olitorius.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/91\/91f\/91fb3271-5823-4747-bce4-1b0a6399995a.jpg"},{"id":13067,"image":"http:\/\/www.pharmakobotanik.eu\/systematik\/7_bilder\/yamasaki\/yamas060.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/22\/22e\/22e544ed-d31d-47c5-9162-3dbbcbd882c4.jpg"}]},{"id":15345,"name":"Yabani karanfil","nameSynonyms":"","latinName":"Dianthus anatolicus","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EKaranfil\u003C\/strong\u003E, karanfilgiller (Caryophyllaceae) familyas\u0131n\u0131n Dianthus cinsinden kar\u015f\u0131l\u0131kl\u0131, ensiz, sivri yapraklara sahip otsu bitkilerin ortak ad\u0131. Dalc\u0131klar\u0131n ucunda tek tek ya da topluca bulunan \u0026ccedil;i\u0026ccedil;ekleri beyaz, pembe ya da k\u0131rm\u0131z\u0131 renklidir. Her \u0026ccedil;i\u0026ccedil;ek bir \u0026ccedil;anak\u0026ccedil;\u0131k olu\u015fturan d\u0026ouml;rt burgu yaprak\u0026ccedil;\u0131\u011f\u0131yla belirgindir. Bah\u0026ccedil;e karanfili en \u0026uuml;nl\u0026uuml;s\u0026uuml;d\u0026uuml;r. Bu karanfilin katmerli, yar\u0131 katmerli, alacal\u0131 ve ho\u015f kokulu pek \u0026ccedil;ok \u0026ccedil;e\u015fidi vard\u0131r.\u003Cbr \/\u003E\u0026Ccedil;ok y\u0131ll\u0131k bir bitki olan bu karanfil t\u0026uuml;r\u0026uuml; kesme \u0026ccedil;i\u0026ccedil;ek elde etmek i\u0026ccedil;in \u0026ouml;zellikle seralarda yeti\u015ftirilir ve \u0026ccedil;elikle \u0026uuml;remesi sa\u011flan\u0131r. Bah\u0026ccedil;e \u0026ccedil;e\u015fitleri genellikle fideyle \u0026ccedil;o\u011falt\u0131l\u0131r ve iki y\u0131ll\u0131k ya da \u0026ccedil;ok y\u0131ll\u0131k bitkiler gibi yeti\u015ftirilir. K\u0131r karanfili (Dianthus plumarius) \u0026ccedil;im gibi s\u0131k biten, \u0026ccedil;ok zarif k\u0026uuml;\u0026ccedil;\u0026uuml;k \u0026ccedil;i\u0026ccedil;ekli ve ince sa\u0026ccedil;akl\u0131 ta\u0026ccedil; yaprakl\u0131d\u0131r. \u0130ki y\u0131ll\u0131k ya da bir y\u0131ll\u0131k olan \u0026Ccedil;in karanfili (Diantus sinensis) \u0026ccedil;ok de\u011fi\u015fik \u0026ccedil;i\u0026ccedil;ekli bir bitkidir. \u0130ki y\u0131ll\u0131k ya da \u0026ccedil;ok y\u0131ll\u0131k bir karanfil t\u0026uuml;r\u0026uuml; olan h\u0026uuml;sn\u0026uuml;yusuf olarak da bilinen (Diantus barbatus) sap ucunda \u015femsiye bi\u0026ccedil;imde toplu k\u0026uuml;\u0026ccedil;\u0026uuml;k \u0026ccedil;i\u0026ccedil;ekler a\u0026ccedil;an bir t\u0026uuml;rd\u0026uuml;r. \u003Cbr \/\u003EKaranfil \u0026ccedil;i\u0026ccedil;ekleri balgam s\u0026ouml;kt\u0026uuml;r\u0026uuml;c\u0026uuml; ve \u0026ouml;ks\u0026uuml;r\u0026uuml;k kesici olarak infusyon ya da \u015furup halinde kullan\u0131l\u0131r. Karanfiller \u0026ccedil;o\u011funlukla kuzey yar\u0131 k\u0026uuml;renin \u0131l\u0131man b\u0026ouml;lgelerinde, \u0026ouml;zellikle Akdeniz havzas\u0131nda yeti\u015fen bitkilerdir. 80 kadar cinsi 2000 den fazla t\u0026uuml;r\u0026uuml; vard\u0131r.\u003C\/p\u003E","slug":"yabani-karanfil","images":[{"id":32773,"image":"http:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/4\/44\/Dianthus_anatolicus_1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/ee\/eed\/eede47c8-4cb3-40d4-8c54-963b62c1a732.jpg"},{"id":32774,"image":"http:\/\/www.biolib.cz\/IMG\/GAL\/138162.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/3d\/3da\/3da810be-24f0-4f1e-951f-96cb14828a31.jpg"},{"id":32775,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/a\/a9\/Dianthus_anatolicus_2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/7a\/7af\/7affd812-1c32-4255-9fc7-38fd2fa5724c.jpg"},{"id":32776,"image":"http:\/\/ogorodnik.in.ua\/images\/plant\/dianthus_7.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/38\/38e\/38e0ad95-d71e-441b-8107-d66731f475a5.jpg"},{"id":32778,"image":"http:\/\/gardensinthewood.com\/uploads\/3\/4\/0\/9\/34093851\/s453039846224596756_p161_i1_w635.jpeg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e8\/e87\/e87c3ba4-45b9-4ca9-a9d8-e80da14837d0.jpg"},{"id":32780,"image":"https:\/\/c5.staticflickr.com\/9\/8268\/8826054436_dc3763267f_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/19\/190\/1901504a-0bf1-4c8c-bb6e-7e7d55991aab.jpg"}]},{"id":7426,"name":"Yabani kimyon","nameSynonyms":"","latinName":"Bunium paucifolium","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EKimyon Bitkisi ve Tohumu:\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;50 cm boylar\u0131nda, meyveleri koyu sar\u0131 renkte, keskin ve ho\u015f kokulu bir bitki olan kimyon bitkisi ve bu bitkinin baharat olarak kullan\u0131lan tohumlar\u0131d\u0131r. Tohumlar\u0131ndan kimyon ya\u011f\u0131 \u0026ccedil;\u0131kar\u0131l\u0131r. Kimyon, \u0026ouml;zellikle demir minerali a\u0026ccedil;\u0131s\u0131ndan zengindir.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EKimyonun Faydalar\u0131:\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u0130\u015ftah a\u0026ccedil;ar ve hazm\u0131 kolayla\u015ft\u0131r\u0131r. \u0130drar ve gaz s\u0026ouml;kt\u0026uuml;r\u0026uuml;c\u0026uuml;d\u0026uuml;r. Mide \u015fi\u015fli\u011fini azalt\u0131r ve mideyi kuvvetlendirir. Anne s\u0026uuml;t\u0026uuml;n\u0026uuml; artt\u0131r\u0131r. Ba\u011f\u0131rsak solucanlar\u0131n\u0131 d\u0026uuml;\u015f\u0026uuml;rmeye yard\u0131mc\u0131 olur. Sinirleri yat\u0131\u015ft\u0131r\u0131r ve y\u0026uuml;ksek tansiyonu d\u0026uuml;\u015f\u0026uuml;r\u0026uuml;r. Kolesterol oran\u0131n\u0131 azalt\u0131r. Nefes darl\u0131\u011f\u0131, prostat, \u015feker hastal\u0131\u011f\u0131 ve romatizmada faydal\u0131d\u0131r. V\u0026uuml;cudu terleterek zararl\u0131 maddelerin v\u0026uuml;cuttan at\u0131lmas\u0131n\u0131 kolayla\u015ft\u0131r\u0131r. Kramp ve kalp rahats\u0131zl\u0131klar\u0131nda faydal\u0131d\u0131r. Kimyon ya\u011f\u0131n\u0131n antiseptik, antibakterial, hazm\u0131 kolayla\u015ft\u0131ric\u0131, idrar artt\u0131r\u0131c\u0131 ve uyar\u0131c\u0131 \u0026ouml;zellikleri vard\u0131r.\u003C\/p\u003E","slug":"yabani-kimyon","images":[{"id":26469,"image":"http:\/\/www.henriettes-herb.com\/files\/images\/photos\/b\/bu\/d05_6593_bunium-bulbocastanum.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d1\/d11\/d11b647c-2b2f-408d-a11d-b26c28e0aa27.jpg"},{"id":26471,"image":"http:\/\/www.henriettes-herb.com\/files\/images\/photos\/b\/bu\/d05_6591_bunium-bulbocastanum.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/07\/075\/075f9f36-fc78-424f-92a0-9569aac2dd4a.jpg"},{"id":62170,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/9\/91\/Gardenology.org-IMG_2881_rbgs11jan.jpg\/300px-Gardenology.org-IMG_2881_rbgs11jan.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/6b\/6b1\/6b1f5e30-d681-4d3b-a634-2a7242bb01ad.jpg"},{"id":62171,"image":"https:\/\/www.ispotnature.org\/sites\/default\/files\/imagecache\/mid\/images\/16780\/04263184d40fde363f823e83b4a970dc.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/76\/767\/76758201-7125-4aad-91a7-0349f383a9d7.jpg"},{"id":62172,"image":"http:\/\/floralegacy.s3.amazonaws.com\/files2\/131\/13159-925x1200.jpeg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/bd\/bd5\/bd5038c0-a845-48f3-8a35-f0cfbc541689.jpg"}]},{"id":11390,"name":"Yabani korunga","nameSynonyms":"","latinName":"Onobrychis gracils","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cspan lang=\u0022IT\u0022\u003EBilgiler yak\u0131nda kullan\u0131ma sunulacakt\u0131r!\u003C\/span\u003E\u003C\/p\u003E","slug":"yabani-korunga","images":[{"id":20588,"image":"http:\/\/www.greekflora.gr\/Images\/Flowers\/Onobrychis%20gracilis%20%20-2861-2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/27\/270\/27049083-0ff6-4eb5-a33b-0ad843136bf5.jpg"},{"id":20589,"image":"http:\/\/www.plantarium.ru\/dat\/plants\/1\/126\/52126_72ca2b46.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c5\/c5b\/c5be6e7a-a308-4968-b3a6-00fb4e598035.jpg"},{"id":20590,"image":"http:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/d\/d7\/Onobrychis_viciifolia_(flower_spike).jpg\/580px-Onobrychis_viciifolia_(flower_spike).jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/66\/662\/6621d1be-469e-4cf4-8064-7b95f3836ae0.jpg"},{"id":20592,"image":"http:\/\/www.greekflora.gr\/Images\/Flowers\/Onobrychis%20gracilis%20%20Besser%201822%20%20-2861-9.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e1\/e1b\/e1b87b72-772e-412b-9c9d-cf7d7abcd688.jpg"},{"id":20595,"image":"http:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/4\/4e\/Onobrychis_viciifolia_jfg.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e9\/e90\/e90d76ed-c95e-4457-ab95-70a87fe75f71.jpg"}]},{"id":11836,"name":"Yabani krizantem","nameSynonyms":"Kas\u0131mpat\u0131","latinName":"Chrysanthemum spp.","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EKas\u0131mpat\u0131 (Chrysanthemum)\u003C\/strong\u003E, yakla\u015f\u0131k 30 t\u0026uuml;r bar\u0131nd\u0131ran, papatyagiller (Asteraceae) familyas\u0131na ba\u011fl\u0131 bir cinstir. Asya ve kuzeydo\u011fu Avrupa\u0027ya yerlidir. Otsu, y\u0131ll\u0131k bitkiler olan kas\u0131mpat\u0131 t\u0026uuml;rleri, yakla\u015f\u0131k 50-150 cm y\u0026uuml;ksekli\u011findedirler. B\u0026uuml;y\u0026uuml;k \u0026ccedil;i\u0026ccedil;ek ba\u015flar\u0131na sahiptirler, yabanileri beyaz, sar\u0131 veya pembe renkler g\u0026ouml;sterir. Kas\u0131mpat\u0131 t\u0026uuml;rleri baz\u0131 Lepidoptera t\u0026uuml;rlerinin larvalar\u0131 taraf\u0131ndan yiyecek olarak t\u0026uuml;ketilir.\u003Cbr \/\u003EModern kas\u0131mpat\u0131lar yabani akrabalar\u0131ndan \u0026ccedil;ok daha g\u0026ouml;z al\u0131c\u0131. \u0026Ccedil;i\u0026ccedil;ekler bir\u0026ccedil;ok farkl\u0131 form ve renkte olabilir. Ayr\u0131ca bu cins geli\u015ftirilmi\u015f bir\u0026ccedil;ok hibrit ve binlerce \u0026ccedil;e\u015fit bar\u0131nd\u0131r\u0131r. Geleneksel sar\u0131 rengin yan\u0131 s\u0131ra, beyaz, mor ve k\u0131rm\u0131z\u0131 renkleri de g\u0026ouml;rmek m\u0026uuml;mk\u0026uuml;nd\u0026uuml;r. En \u0026ouml;nemli hibrit Chrysanthemum x morifolium (sin. C. x grandiflorum); b\u0026uuml;y\u0026uuml;k oranda C. indicum`dan t\u0026uuml;remi\u015f olsa da di\u011fer t\u0026uuml;rleri de i\u0026ccedil;erir. Avrupa\u0027daki baz\u0131 \u0026uuml;lkelerde ve Japonya\u0027da, krizantemler \u0026ouml;l\u0026uuml;m\u0026uuml; sembolize etmekte ve bu nedenle sadece cenaze t\u0026ouml;renlerinde ve mezarlara koymak i\u0026ccedil;in kullan\u0131lmakta. ABD\u0027de \u0026ccedil;i\u0026ccedil;ek genellikle olumlu ve ne\u015feli g\u0026ouml;r\u0026uuml;l\u0026uuml;r.\u003Cbr \/\u003E1-kas\u0131mpat\u0131 da denir. bile\u015fikgiller familyas\u0131ndan, sonbaharda \u0026ccedil;i\u0026ccedil;ek a\u0026ccedil;an bir s\u0026uuml;s bitkisidir. bir\u0026ccedil;ok \u0026ccedil;e\u015fidi vard\u0131r. bir t\u0026uuml;r\u0026uuml;nden b\u0026ouml;cek \u0026ouml;ld\u0026uuml;r\u0026uuml;c\u0026uuml; ila\u0026ccedil;\u0026nbsp;yap\u0131l\u0131r.vatan\u0131 \u0026ccedil;in ve japonya\u0027d\u0131r.\u003C\/p\u003E","slug":"yabani-krizantem","images":[{"id":26084,"image":"http:\/\/m0.i.pbase.com\/o3\/99\/524399\/1\/111411210.B2eYFQMB.DSC01142.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/94\/944\/944db375-9991-4b42-90c4-e56284ee1486.jpg"},{"id":26085,"image":"http:\/\/statebystategardening.com\/images\/uploads\/article_uploads\/14Oct_mwnews_1-D2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/2d\/2de\/2de77702-62df-4c36-bece-733f15139f5e.jpg"},{"id":26086,"image":"https:\/\/baggybulldogs.files.wordpress.com\/2013\/03\/chrysanthemum.jpg?w=840","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/af\/af8\/af84d560-8d5a-4c86-b01f-5b20993e37b9.jpg"},{"id":26089,"image":"https:\/\/s-media-cache-ak0.pinimg.com\/736x\/ba\/5a\/39\/ba5a3941fc31a4742a470d23ab6430cf.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/59\/594\/594f58c8-6266-40bc-b9ab-c5be114516f5.jpg"},{"id":56629,"image":"http:\/\/apalacheehills.com\/SpeciesAdded05\/Mums16.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b1\/b14\/b14bae7c-f4f7-49e2-bd7b-2181484bec52.jpg"},{"id":68519,"image":"https:\/\/s-media-cache-ak0.pinimg.com\/736x\/7e\/63\/98\/7e6398f1afd935eaf5637226280e47b0.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/10\/10c\/10cbcb0a-3097-4895-b699-77fbdcfa87ec.jpg"},{"id":68520,"image":"http:\/\/images.meredith.com\/content\/dam\/bhg\/Images\/2012\/09\/101317508.jpg.rendition.largest.ss.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/1a\/1ae\/1ae655b5-549f-42dd-a017-6e388917b167.jpg"}]},{"id":6951,"name":"Yabani ku\u015f yemi","nameSynonyms":"","latinName":"Phalaris sp.","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EDo\u011fada ender bulunan tohumlar\u0131n ideal kar\u0131\u015f\u0131m\u0131 . Ku\u015flar\u0131n\u0131za ayr\u0131 bir kapta verilebildi\u011fi gibi yemin i\u0026ccedil;ine kar\u0131\u015ft\u0131rarak yada mamalar\u0131na ilave edilerek de kullan\u0131labilir.T\u0026uuml;m kafes ku\u015flar\u0131nda, uygun porsiyonlar dahilinde kullan\u0131labilir. \u0130lave kondisyon ve sa\u011fl\u0131kl\u0131 bireyler elde etmek i\u0026ccedil;in belirgin faydalar sa\u011flar.\u003C\/p\u003E","slug":"yabani-kus-yemi","images":[{"id":12174,"image":"http:\/\/www.biodiversidadvirtual.org\/herbarium\/data\/media\/21443\/Phalaris-sp.-195758.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/96\/960\/960b6d41-a090-4c1e-9838-6348d599388b.jpg"},{"id":12175,"image":"http:\/\/fotos.infojardin.com\/subida-imagen\/images\/bfi1242958254c.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a3\/a31\/a316ace3-df4b-4092-9b22-7d6272fbc26f.jpg"},{"id":12178,"image":"https:\/\/yooniqimages.blob.core.windows.net\/yooniqimages-data-storage-resizedimagefilerepository\/Detail\/10549\/c9b310f0-73d6-413e-b488-94e67cdb030b\/YooniqImages_105496935.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/dc\/dc6\/dc6ba3bc-66da-4a72-bc10-ace723648b6c.jpg"},{"id":12179,"image":"http:\/\/www.biodiversidadvirtual.org\/herbarium\/data\/media\/21443\/Phalaris-sp.-1-3-364173.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/2e\/2eb\/2eb0b2ab-d190-4603-9ebf-0c4d5923c29a.jpg"},{"id":12181,"image":"http:\/\/www.biodiversidadvirtual.org\/herbarium\/data\/media\/21443\/Phalaris-sp.-2-de-2-87994.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/45\/45d\/45d24a3b-ff14-4596-a08c-4470bfd2854e.jpg"},{"id":12183,"image":"http:\/\/www.biodiversidadvirtual.org\/herbarium\/data\/media\/21443\/Phalaris-sp.-37230.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/51\/511\/511a23fb-4381-4a9a-b069-4083911c5860.jpg"}]},{"id":3173,"name":"Yabani marul","nameSynonyms":"","latinName":"Lactuca serriola","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003E\u0026Ccedil;evre \u0130stekleri :\u003C\/strong\u003E \u003Cbr \/\u003EKuru, besin maddesince zengin, alkali, \u0026ouml;zellikteki topraklar\u0131 sever. Azot ihtiva eden ta\u015fl\u0131 topraklarda rastlan\u0131r. Yol kenarlar\u0131, d\u0026ouml;k\u0026uuml;nt\u0026uuml; alanlar\u0131, tarla ve bah\u0026ccedil;e k\u0026uuml;lt\u0026uuml;rlerinde s\u0131kl\u0131kla rastlan\u0131r.\u003Cbr \/\u003E\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EMorfolojisi\u003C\/strong\u003E : \u003Cbr \/\u003ETek veya iki y\u0131ll\u0131k bir bitki olup \u0026ccedil;ok dallan\u0131r ve 25\u0026ndash;150 cm boylanabilmektedir. G\u0026ouml;vde genellikle beyaz\u0131mt\u0131rak, ye\u015fil, dik ve s\u0026uuml;t i\u0026ccedil;erir. Yapraklar uzun, hafif par\u0026ccedil;al\u0131d\u0131r. Yapraklar\u0131n arka damar\u0131 ve g\u0026ouml;vde \u0026uuml;zerinde dikenimsi t\u0026uuml;yler vard\u0131r. Yapraklar g\u0026ouml;vdeden saps\u0131z olarak \u0026ccedil;\u0131kar. \u0026Ccedil;i\u0026ccedil;ek tablas\u0131 k\u0026uuml;\u0026ccedil;\u0026uuml;kt\u0026uuml;r ve a\u0026ccedil;\u0131k sar\u0131 7-1 5 \u0026ccedil;i\u0026ccedil;ekten olu\u015fmu\u015ftur. Temmuz - eyl\u0026uuml;l aylar\u0131nda \u0026ccedil;i\u0026ccedil;ek a\u0026ccedil;ar. Tohumlar eliptik \u015fekilli grimsi-siyah renkli, parlak, 3 - 4 mm uzunlukta, 0,9 - 1,5 mm geni\u015flikte ve 0,4 - 0,5 mm kal\u0131nl\u0131ktad\u0131r. Tohumun alt k\u0131sm\u0131 dar aynca yan y\u0026uuml;zlerde \u0026ccedil;ok say\u0131da uzunlamas\u0131na \u0026ccedil;izgi bulunur. Pappuslar\u0131 beyaz ve narindir. Tohumla \u0026uuml;rer.\u003C\/p\u003E","slug":"yabani-marul","images":[{"id":10286,"image":"http:\/\/www.survival.org.au\/images\/bf\/lactuca_serriola_top_600.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/8e\/8e5\/8e5883de-0795-4c41-b0cd-3d78437d9a7d.jpg"},{"id":10287,"image":"https:\/\/fairdinkumseeds.com\/wp-content\/uploads\/2014\/01\/lettuce-opium-lacuta-serriola.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b8\/b8c\/b8ca5b99-a88c-4024-a2fd-dbf2cd2880d9.jpg"},{"id":10291,"image":"http:\/\/howtoto.com\/wp-content\/uploads\/2010\/03\/prickly-lettuce-lactuca-serriola.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/df\/dfd\/dfd98734-2edf-497e-aa6f-dcdd90eef95a.jpg"},{"id":10292,"image":"http:\/\/www.apatita.com\/herbario\/Asteraceae\/large\/Lactuca_serriola_4.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/ac\/acf\/acfc9a33-e435-409c-88d1-b3fc6ae17227.jpg"},{"id":62051,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/b\/b1\/Lactuca_serriola.jpg\/220px-Lactuca_serriola.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/3c\/3c7\/3c7ceb36-edb1-4359-a6d6-ed03ebf60bd6.jpg"}]},{"id":7307,"name":"Yabani menek\u015fe","nameSynonyms":"","latinName":"Violia arvensis","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EMenek\u015fe, menek\u015fegiller (Violaceae) familyas\u0131na ba\u011fl\u0131 Viola cinsini olu\u015fturan \u0026ccedil;o\u011funlukla saks\u0131larda yeti\u015ftirilen bitki t\u0026uuml;rlerinin ortak ad\u0131. 400 ile 500 aras\u0131 t\u0026uuml;r\u0026uuml; bulunmaktad\u0131r. D\u0026uuml;nyan\u0131n bir\u0026ccedil;ok yerinde yeti\u015febilmekle beraber en \u0026ccedil;ok kuzey yar\u0131mk\u0026uuml;rede yeti\u015fir. Ayr\u0131ca Hawai ve G\u0026uuml;neydo\u011fu Asya\u0027da da yeti\u015febilir. Do\u011fada ayd\u0131nl\u0131k, fakat g\u0026ouml;lgede ve nemli b\u0026ouml;lgelerde yeti\u015fir.\u003Cbr \/\u003EK\u0131z menek\u015fesinden daha iridir. Ta\u0026ccedil; yapraklar\u0131 renk renktir. Bundan dolay\u0131 \u0026lsquo;alaca menek\u015fe\u0026rsquo; de denir. K\u0131rlarda tarlalarda hercai menek\u015fenin bir \u0026ccedil;ok yabani \u0026ccedil;e\u015fitleri yeti\u015fmektedir. Bah\u0026ccedil;elerde yeti\u015fen hercai \u0026ccedil;e\u015fitleri bunlarda t\u0026uuml;retilmektedir. Menek\u015fegiller bitkiler aleminde iki\u0026ccedil;eneklilerin bir familyas\u0131d\u0131r. Bu familyada k\u0131r menek\u015fesi \u0026lsquo;yabani menek\u015fe\u0026rsquo; hercai menek\u015fe, t\u0026uuml;yl\u0026uuml; menek\u015fe gibi menek\u015fe \u0026ccedil;e\u015fitleri alt\u0131n k\u0026ouml;k\u0026uuml; gibi bitkiler bulunur.\u003C\/p\u003E","slug":"yabani-menekse","images":[{"id":17225,"image":"http:\/\/www.henriettes-herb.com\/files\/images\/photos\/v\/vi\/d07_2879_viola-arvensis.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/28\/288\/2888edc8-4da4-4375-8620-b1da4d19386c.jpg"},{"id":17226,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/b\/b1\/Viola-Arvensis.jpeg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f2\/f26\/f26a9ea0-d2a3-4b20-a2e4-0baaa5b56e99.jpg"},{"id":17227,"image":"http:\/\/www.arthropodafotos.de\/pictures\/plan\/14CHS03849o.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/ba\/ba6\/ba656e74-895c-4362-8961-870cdc037b4b.jpg"},{"id":17230,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/8\/84\/Viola_arvensis_habitus.jpeg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f3\/f32\/f328a7f0-3148-46b1-bd32-a29541f6dcf0.jpg"},{"id":17232,"image":"http:\/\/www.arthropodafotos.de\/pictures\/plan\/14CHS03790o.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/ed\/ed7\/ed7c1a84-1ca5-4b28-9ecf-72b51d76b940.jpg"}]},{"id":7293,"name":"Yabani m\u00fcrd\u00fcm\u00fck","nameSynonyms":"Yabani bezelye","latinName":"Lathyrus aphaca","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EBilgiler yak\u0131nda kullan\u0131ma sunulacakt\u0131r!\u003C\/p\u003E","slug":"yabani-murdumuk","images":[{"id":31298,"image":"http:\/\/luirig.altervista.org\/cpm\/albums\/bot-051\/lathyrus-aphaca455.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a2\/a2f\/a2fa6e81-6e0e-4976-8ffa-d5a306e82bf9.jpg"},{"id":31300,"image":"http:\/\/www.maltawildplants.com\/FABC\/Pics\/LTYAP\/Lathyrus_aphaca_[IMG_2485].jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/ed\/ed6\/ed676ab1-afeb-442b-86b7-049caded98f6.jpg"},{"id":31301,"image":"http:\/\/luirig.altervista.org\/cpm\/albums\/bot-051\/lathyrus-aphaca454.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b8\/b8f\/b8f3dff1-6369-4e6d-a619-e7bafd88a0ed.jpg"},{"id":31302,"image":"https:\/\/farm8.staticflickr.com\/7254\/7681652464_a6cd77e0e4_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f8\/f87\/f87f46e6-665d-4d71-8868-f9316b95948a.jpg"},{"id":31305,"image":"http:\/\/luirig.altervista.org\/cpm\/albums\/bot-051\/lathyrus-aphaca457.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/57\/579\/579d4b26-1233-4412-9f85-a417b5284d42.jpg"}]},{"id":6682,"name":"Yabani pelin otu","nameSynonyms":"","latinName":"Artemisia vulgaris","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EPelin otu (Artemisia absinthium)\u003C\/strong\u003E, papatyagiller (Asteraceae) familyas\u0131ndan Anayurdu Avrupa olan; \u0026uuml;lkemizde Kuzey, \u0130\u0026ccedil; ve G\u0026uuml;ney Anadolu\u0026rsquo;da yabani olarak yeti\u015fen \u0026ccedil;ok y\u0131ll\u0131k dayan\u0131kl\u0131 otsu bitkidir. Anadolu\u0026rsquo;da do\u011fal olarak bulunan bir yav\u015fan t\u0026uuml;r\u0026uuml;.120 cm\u0026rsquo;ye kadar uzayabilen bu bitki grimsi ya da beyaz\u0131ms\u0131 ye\u015fil renkli, par\u0026ccedil;al\u0131 yaprakl\u0131d\u0131r. It\u0131rl\u0131 bir bitkidir. Hekimlikle kullan\u0131l\u0131r. Genellikle Akdeniz b\u0026ouml;lgesinde yeti\u015fir, k\u0131rm\u0131z\u0131 \u0026ccedil;i\u0026ccedil;ekleri vard\u0131r. Bitki % 0.003-0.2 aras\u0131nda u\u0026ccedil;ucu ya\u011f i\u0026ccedil;ermektedir. U\u0026ccedil;ucu ya\u011f\u0131n en \u0026ouml;nemli k\u0131sm\u0131n\u0131 cineol olu\u015fturmaktad\u0131r. Bunun yan\u0131nda Thujon, pinen gibi maddeler de vard\u0131r..\u003Cbr \/\u003EAntik \u0026ccedil;a\u011fda ila\u0026ccedil; olarak kullan\u0131lm\u0131\u015f olan pelin otu, absinth, absinthe, absenta olarak da bilinen absent adl\u0131 alkoll\u0026uuml; i\u0026ccedil;kinin ana maddesi olarak kullan\u0131lmaktad\u0131r. Bu i\u0026ccedil;ki pelin otunun fermente edildikten sonra imbikten \u0026ccedil;ekilmesiyle elde edilmektedir. Da\u011flarda yeti\u015fen tad\u0131 ac\u0131 olan bir \u0026ccedil;i\u0026ccedil;ektir ve ila\u0026ccedil;-i\u0026ccedil;ki yap\u0131m\u0131nda kullan\u0131l\u0131r. Olduk\u0026ccedil;a ac\u0131 bir ottur.\u003C\/p\u003E","slug":"yabani-pelin-otu","images":[{"id":518,"image":"http:\/\/www.korseby.net\/outer\/flora\/rosopsida\/asteraceae\/artemisia_vulgaris.jpeg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/30\/301\/3010b585-7b61-48c8-bb4e-c542164b82ff.jpg"},{"id":521,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/c\/c8\/Artemisia_vulgaris_by_Danny_S._-_001.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/df\/df6\/df6ed64c-22b5-46da-8791-551c66fc2f29.jpg"},{"id":526,"image":"http:\/\/pics.davesgarden.com\/pics\/2005\/07\/10\/PurplePansies\/221eb5.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/91\/916\/9164a853-0b5f-4d57-bda1-8c278042b7a3.jpg"},{"id":54043,"image":"http:\/\/www.zielnik-karpacki.pl\/application\/images\/uploads\/albums\/album_25\/roslina_874\/2202.jpeg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/bf\/bfb\/bfb050ea-f155-476b-a772-485758d463ce.jpg"}]},{"id":7074,"name":"Yabani salata","nameSynonyms":"","latinName":"Lactuca scariola","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EBilgiler yak\u0131nda kullan\u0131ma sunulacakt\u0131r!\u003C\/p\u003E","slug":"yabani-salata","images":[{"id":9736,"image":"http:\/\/minneflora.com\/images\/identified\/medium\/prickly-lettuce-lactuca-scariola-03.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c8\/c8a\/c8a75e6d-08b4-417e-9006-c058322ce868.jpg"},{"id":9738,"image":"http:\/\/minneflora.com\/images\/identified\/medium\/prickly-lettuce-lactuca-scariola-01.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/9f\/9f2\/9f202f4c-1634-4bab-81cc-fc4732b492b5.jpg"},{"id":9739,"image":"http:\/\/www.bee-paysage.fr\/images\/vgtx\/Asteraceae-Lactuca-serriola-Lactuca-scariola-2-Laitue-scariole-Laitue-sauvage.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/3e\/3e3\/3e3810b2-faa4-4caa-ba18-19fcc420fb21.jpg"},{"id":9741,"image":"http:\/\/minneflora.com\/images\/identified\/medium\/prickly-lettuce-lactuca-scariola-04.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/49\/498\/49807328-1b03-4585-b1fe-09bfe20e3360.jpg"},{"id":62174,"image":"http:\/\/www.missouriplants.com\/Yellowalt\/Lactuca_scariola_plant.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/36\/36f\/36f8f1e7-fe5f-44aa-8328-2b1b224d51a9.jpg"}]},{"id":5535,"name":"Yabani tere","nameSynonyms":"","latinName":"Cardaria draba","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003ETere\u003C\/strong\u003E, di\u011fer isimleri Lepidium sativum, Garden cress, Cresson alenois olan Turpgiller familyas\u0131ndan \u015fifal\u0131 bir bitkidir. Terenin bah\u0026ccedil;eteresi, \u0026ccedil;ay\u0131rteresi, k\u0131\u015fteresi, suteresi, yabanteresi, yerteresi gibi \u0026ccedil;e\u015fitleri vard\u0131r. 50 cm\u0026rsquo;ye kadar uzayabilen, beyaz ya da morumsu renkte \u0026ccedil;i\u0026ccedil;ekler a\u0026ccedil;an, tad\u0131 ac\u0131, otsu bir bitkidir. Kalsiyum ve demir a\u0026ccedil;\u0131s\u0131ndan olduk\u0026ccedil;a zengindir. Ayr\u0131ca, A, C ve D vitaminleri ile u\u0026ccedil;ucu ya\u011f ve glikozitler i\u0026ccedil;erir. Tad\u0131 olduk\u0026ccedil;a ac\u0131 ve naho\u015f kokuludur.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003ETerenin Faydalar\u0131:\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003ETere i\u015ftah a\u0026ccedil;\u0131c\u0131 \u0026ouml;zelli\u011fi ile salatalarda tercih edilir.\u003Cbr \/\u003EHazm\u0131 kolayla\u015ft\u0131r\u0131r.\u003Cbr \/\u003EBron\u015flar\u0131 temizler, \u0026ouml;ks\u0026uuml;r\u0026uuml;k s\u0026ouml;kt\u0026uuml;r\u0026uuml;r.\u003Cbr \/\u003ETerenin idrar s\u0026ouml;kt\u0026uuml;r\u0026uuml;c\u0026uuml; \u0026ouml;zelli\u011fi vard\u0131r.\u003Cbr \/\u003EB\u0026ouml;brekleri ve idrar yollar\u0131n\u0131 temizler.\u003Cbr \/\u003EKaraci\u011fer hastal\u0131klar\u0131nda faydal\u0131d\u0131r.\u003Cbr \/\u003ESafra ifrazat\u0131n\u0131 artt\u0131r\u0131r.\u003Cbr \/\u003EGrip ve so\u011fukalg\u0131nl\u0131\u011f\u0131n\u0131n \u0026ccedil;abuk ge\u0026ccedil;mesini sa\u011flar.\u003Cbr \/\u003ECinsel istekleri kam\u0026ccedil;\u0131lar.\u003Cbr \/\u003EV\u0026uuml;cudun hastal\u0131klara kar\u015f\u0131 direncini artt\u0131r\u0131r.\u003Cbr \/\u003EKans\u0131zl\u0131\u011f\u0131 giderir.\u003Cbr \/\u003EKan\u0131 temizler.\u003Cbr \/\u003EKandaki \u015feker miktar\u0131n\u0131 d\u0026uuml;\u015f\u0026uuml;r\u0026uuml;r.\u003Cbr \/\u003ESinirleri yat\u0131\u015ft\u0131r\u0131r.\u003Cbr \/\u003ESigaran\u0131n zararlar\u0131n\u0131 azalt\u0131r.\u003Cbr \/\u003ESuyu, sa\u0026ccedil; d\u0026ouml;k\u0026uuml;lmesini ve kepeklenmeyi \u0026ouml;nler.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003ETere tohumu etkin zay\u0131flama y\u0026ouml;ntemidir.\u003C\/strong\u003E\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003ETere Nas\u0131l Kullan\u0131l\u0131r:\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003ETaze tere otu yemek ve salatalara kat\u0131l\u0131p yenebilece\u011fi gibi lapa haline getirilip haricen de kullan\u0131labilir. Lapas\u0131 cilt hastal\u0131klar\u0131na kar\u015f\u0131 faydal\u0131d\u0131r. Ayr\u0131ca, metabolizmay\u0131 h\u0131zland\u0131r\u0131c\u0131 etkilerinden dolay\u0131 Tere Tohumu zay\u0131flamaya yard\u0131mc\u0131 olarak da kullan\u0131lmaktad\u0131r. Sa\u0026ccedil;lar\u0131n d\u0026ouml;k\u0026uuml;lmesini \u0026ouml;nlemek ve b\u0026uuml;y\u0026uuml;mesini kolayla\u015ft\u0131rmak i\u0026ccedil;in, taze s\u0131k\u0131lm\u0131\u015f tere suyu saf olarak veya biraz romla kar\u0131\u015ft\u0131r\u0131l\u0131r, her sabah sa\u0026ccedil; diplerine friksiyon yap\u0131l\u0131r. Sa\u0026ccedil;taki kepeklenme ve sa\u0026ccedil; d\u0026ouml;k\u0026uuml;lmesi i\u0026ccedil;in \u0026ccedil;ok faydal\u0131d\u0131r.\u003C\/p\u003E","slug":"yabani-tere","images":[{"id":16016,"image":"http:\/\/www.apatita.com\/herbario\/Cruciferae\/large\/Cardaria_draba_subsp_draba_3.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e0\/e09\/e09e372c-eb0b-4589-94dd-c6a51925e540.jpg"},{"id":16017,"image":"http:\/\/3.bp.blogspot.com\/_Ry3a3RhaOdE\/S-wKG3VBNSI\/AAAAAAAAEaE\/a01nxzaopqE\/s1600\/Cardaria+draba.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/7f\/7f3\/7f3a41f9-3ff1-49c0-b57d-3e456a4de2d7.jpg"},{"id":67261,"image":"http:\/\/www.luontoportti.com\/suomi\/images\/12751.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/79\/79c\/79c8a0e4-7435-4181-9b68-e108efe97254.jpg"},{"id":67262,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/b\/b8\/Cardaria_draba_%286998275136%29.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a7\/a7d\/a7d3ba0f-0b78-4250-87be-ed71a5edb97f.jpg"},{"id":67263,"image":"http:\/\/pfaf.org\/Admin\/PlantImages\/CardariaDraba.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/df\/dff\/dfff92da-0e4e-47ac-91cf-887873f3c3b9.jpg"}]},{"id":3167,"name":"Yabani turp","nameSynonyms":"","latinName":"Raphanus raphanistrum","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003E\u0130ngilizcesi:\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;Wild radish\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003E\u0026Ccedil;evre \u0130stekleri:\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003E Bitki besin maddesince zengin, kire\u0026ccedil;siz, kumlu-t\u0131nl\u0131, t\u0131nl\u0131 topraklar\u0131 sever. Asitli topraklar\u0131n tipik bitkisidir. Genellikle yaz\u0131n ekilen tah\u0131llarda rastlan\u0131r. \u0026Ccedil;ukurova b\u0026ouml;lgesinde k\u0131\u015f\u0131n bu\u011fdayda bol miktarda bulunmu\u015ftur. T\u0026uuml;m d\u0026uuml;nyaya yay\u0131lm\u0131\u015f olup, d\u0026uuml;nyan\u0131n \u0026ouml;nemli yabanc\u0131 otlar\u0131ndand\u0131r.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EMorfolojisi\u0026nbsp;:\u003C\/strong\u003E \u003Cbr \/\u003EBitki 30 - 60 cm boyunda, tek y\u0131ll\u0131kt\u0131r. Sap genellikle dik olup, \u0026uuml;zeri sert\u0026ccedil;e t\u0026uuml;ylerle kapl\u0131d\u0131r. Yapraklar par\u0026ccedil;al\u0131 olup, par\u0026ccedil;alar yaprak sap\u0131ndan itibaren uca do\u011fru b\u0026uuml;y\u0026uuml;rler. U\u0026ccedil; k\u0131s\u0131mdaki par\u0026ccedil;a, par\u0026ccedil;alar\u0131n en b\u0026uuml;y\u0026uuml;\u011f\u0026uuml;d\u0026uuml;r. Yaprak kenarlar\u0131 di\u015flidir. \u0026Ccedil;i\u0026ccedil;ekler beyaz yada a\u0026ccedil;\u0131k sar\u0131d\u0131r. \u0026Ccedil;anak yapraklar yabani hardal\u0131n (Sinapis arvensis) tersine dik g\u0026ouml;r\u0026uuml;n\u0026uuml;ml\u0026uuml;d\u0026uuml;r. Meyve inci gerdanl\u0131k g\u0026ouml;r\u0026uuml;n\u0026uuml;m\u0026uuml;nde, bo\u011fumlu olup boylar\u0131 80 mm\u0026rsquo;ye kadar uzayabilir (ortalama 3,5-4 mm). Tohum yumurta \u015feklinde yada yuvarlakt\u0131r. Tohum a\u0026ccedil;\u0131k kahverenginde, \u0026uuml;zeri siyah benekli, 2-3 X 1,5-2 mm b\u0026uuml;y\u0026uuml;kl\u0026uuml;\u011f\u0026uuml;ndedir\u003C\/p\u003E","slug":"yabani-turp","images":[{"id":2008,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Brassicaceae\/raphanus-raphanistrum-ha-gmittelhauser-b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/6e\/6e9\/6e9dc77b-5512-4b9c-81a5-60649ad95be0.jpg"},{"id":2009,"image":"http:\/\/www.friendsofqueensparkbushland.org.au\/wp-content\/gallery\/raphanus-raphanistrun\/raphanus-raphanistrum-wild-radish-g2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/62\/624\/62481f0e-708f-4e28-98ce-67d924b4d79b.jpg"},{"id":2014,"image":"http:\/\/luirig.altervista.org\/cpm\/albums\/bot-038\/raphanus-raphanistrum-subsp-landra902.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/91\/910\/91011300-54f0-401a-958a-555a62ceca55.jpg"},{"id":59943,"image":"https:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Brassicaceae\/raphanus-raphanistrum-fl-ahaines-b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/7a\/7a0\/7a0d32d9-979f-4265-b406-dd7d0e8a7ddd.jpg"},{"id":61022,"image":"http:\/\/science.halleyhosting.com\/nature\/plants\/4petal\/must\/raphanus\/raphanistrum\/raphanistrum1a.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/42\/429\/4293d0a4-17e0-4e10-8221-16e698ba1192.jpg"}]},{"id":11395,"name":"Yabani yo\u011furt otu","nameSynonyms":"","latinName":"Galium spurium","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EGiri\u015f:\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;Yo\u011furt otu k\u0026ouml;kboyagillerin bir alt grubu olan yo\u011furtotugillerden (galiumgiller) olup bu gruba takriben 300 alt t\u0026uuml;r\u0026uuml; mevcuttur. Bunlardan en \u0026ccedil;ok bilinen ve kullan\u0131lan t\u0026uuml;rler; sar\u0131 yo\u011furt otu; galium verum, t\u0131r-man\u0131c\u0131 yo\u011furt otu; galium aparine ve yap\u0131\u015fkan yo\u011furt otu; galium odaratum\u0026rsquo;u sayabiliriz. Galium kelimesi gala kelimesinden t\u0026uuml;remi\u015f olup s\u0026uuml;t anlam\u0131na ve verum hakiki ve de aparine t\u0131rman\u0131c\u0131 (tutucu) anlam-lar\u0131na gelir. Yo\u011furt otu eskiden peynir yap\u0131m\u0131nda kullan\u0131ld\u0131\u011f\u0131ndan peynir otu veya yo\u011furt otu diye an\u0131l\u0131r. \u0130lk defa Dr.Bailey 1865\u0026rsquo;de kanserli has-talar \u0026uuml;zerinde tedavi denemeleri yapm\u0131\u015f ve ba\u015far\u0131l\u0131 sonu\u0026ccedil;lar elde et\u0026not;mi\u015ftir. Onu di\u011fer doktorlar ve hekimler takip etmi\u015ftir.\u0026nbsp;\u003Cbr \/\u003E\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EBotanik:\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;Yo\u011furt otu 30-100cm boyunda \u0026ccedil;ok y\u0131ll\u0131k dikine y\u0026uuml;kselen bir bitki olup bu bitkinin \u0026uuml;st k\u0131s\u0131mlar\u0131 az \u0026ccedil;atalla\u015f\u0131r. Yapraklar\u0131 g\u0026ouml;vde \u0026uuml;zerindeki bo\u011fumlara \u0026ccedil;elenk \u015feklinde dizilmi\u015f olup her bo\u011fumda 8-12 yaprak bulunur ve her yaprak 15-25mm uzunlu\u011funda 0,5-2mm eninde i\u011fne gibi sivri koyu ye\u015fil renklidir. \u0026Ccedil;i\u0026ccedil;ekleri salk\u0131m \u015feklinde topluca bir arada olup ta\u0026ccedil; yapraklar\u0131 alt\u0131n sar\u0131s\u0131 renkli be\u015f oval par\u0026ccedil;adan meydana gelir.\u003C\/p\u003E","slug":"yabani-yogurt-otu","images":[{"id":20889,"image":"http:\/\/www.maltawildplants.com\/RUBI\/Pics\/GLMSP\/Galium_spurium_[IMG_3531].jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/80\/806\/8060f7f3-267c-431b-a64b-dd25ef477dde.jpg"},{"id":20890,"image":"http:\/\/www.maltawildplants.com\/RUBI\/Pics\/GLMSP\/Galium_spurium_[IMG_3534].jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/ea\/eac\/eacd2fa7-a376-4ec4-a872-d843f697887a.jpg"},{"id":20891,"image":"http:\/\/wildplantsshimane.jp\/Plates\/Galium_spurium_var._echinospermon_N3.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/1f\/1fc\/1fca8ebb-b467-4624-8989-31dd8f6fd2dc.jpg"},{"id":20892,"image":"http:\/\/www.westafricanplants.senckenberg.de\/images\/pictures\/rubi_galium_spurium_subsp-_africanum_rvbli_5_5761_917fb5.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/45\/451\/45108f8e-6a6f-4aa1-b95c-99b3a061c144.jpg"},{"id":20893,"image":"http:\/\/www.westafricanplants.senckenberg.de\/images\/pictures\/rubi_galium_spurium_subsp-_africanum_rvbli_13_5761_1acb90.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/5f\/5ff\/5ff6be50-77db-4efc-9524-5c9f9256364f.jpg"}]},{"id":6683,"name":"Yabani yonca","nameSynonyms":"Alfa alfa, Kara yonca, \u015eark yoncas\u0131, Kaba yonca","latinName":"Medicago spp","latinNameSynonyms":"Medicago sativa, Medicago lopulina","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EALFA ALFA B\u0130TK\u0130S\u0130(Medicago sativa)\u003C\/strong\u003E;\u0026nbsp;\u0026Uuml;lkemizde yabani yonca yada kaba yonca diye bilinen Alfa alfa( Medicago Sativa ) asya k\u0026ouml;kenli bir bitki olup Romal\u0131lar ve Araplar taraf\u0131ndan d\u0026uuml;nyaya yay\u0131lm\u0131\u015ft\u0131r. Araplar ona i\u0026ccedil;eri\u011findeki vitamin, protein ve minerallerden dolay\u0131 `Besinlerin Babas\u0131` ad\u0131n\u0131 vermi\u015flerdir. Bir\u0026ccedil;ok yerde ve iklimde yeti\u015fen bir bitkidir. Alfaalfa bitkisi ,\u0026nbsp; mavi ve mor renkte a\u0026ccedil;an bir bitkidir ve yakla\u015f\u0131k3 meterkadar b\u0026uuml;y\u0026uuml;r. Eski zamanlardan g\u0026uuml;n\u0026uuml;m\u0026uuml;ze kadar kullan\u0131lan bu bitki Asya\u0026rsquo; da \u0026ouml;zellikle Arap yar\u0131madas\u0131nda ge\u0026ccedil;mi\u015ften g\u0026uuml;n\u0026uuml;m\u0026uuml;ze kadar s\u0131k\u0026ccedil;a t\u0026uuml;ketilen bir besin olarak d\u0026uuml;nya ya yay\u0131lm\u0131\u015ft\u0131r. Yaln\u0131z Araplar taraf\u0131ndan de\u011fil Uzakdo\u011fu milletleri ile Avrupa\u0026rsquo; da kurulan b\u0026uuml;y\u0026uuml;k uygarl\u0131klarda da faydalar\u0131 ile kendisine kullan\u0131m alan\u0131 bulan bir bitki olmu\u015ftur.\u003Cbr \/\u003EAlfa Alfa bitkisi mensup oldu\u011fu aile grubu baklagillerdir. Alfa Alfa bitkisi proteinlerin temel ta\u015flar\u0131 bak\u0131m\u0131ndan olduk\u0026ccedil;a zengindir . Alfa Alfa bitkisi yap\u0131s\u0131nda bol miktarda vitamin i\u0026ccedil;erir. \u0026Ouml;zellikle A ve C Vitamini y\u0026ouml;n\u0026uuml;nden olduk\u0026ccedil;a zengindir\u003C\/p\u003E","slug":"yabani-yonca","images":[{"id":15378,"image":"http:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/1\/13\/Medicago_littoralis2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/fd\/fdc\/fdc01a0a-0cd2-4714-93c3-3073fe129581.jpg"},{"id":15379,"image":"http:\/\/www.windriverseed.com\/images\/Falcata-3.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/68\/68c\/68c91d40-0dd3-4653-a646-b2a7743db77a.jpg"},{"id":15380,"image":"http:\/\/atlasofscience.org\/wp-content\/uploads\/2016\/01\/fig-Barreira.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/76\/766\/7667ad50-8834-431b-b225-8bd166643445.jpg"},{"id":15383,"image":"https:\/\/c2.staticflickr.com\/4\/3345\/5712321655_0bf40fe0b3_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e6\/e6b\/e6b466f2-a8be-44be-acd1-fc45a461db9a.jpg"}]},{"id":3121,"name":"Yabani yulaf","nameSynonyms":"","latinName":"Avena sterilis","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EAvena sterilis\u0026nbsp;L.\u0026nbsp;(Yabani Yulaf, \u015eifan)\u003C\/strong\u003E\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EFamilyas\u0131\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003E: Poaceae (Gramineae)\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003ESinonimi\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;: Avena ludoviciana (Durieu) Gillet and Mague\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003E\u0130ngilizcesi\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003E: Winter wild oat\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003E\u0026Ccedil;evre \u0130stekleri\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003E: S\u0131cakl\u0131k iste\u011fi fazlad\u0131r. \u0026Ccedil;ukurova B\u0026ouml;lgesinde bu\u011fdayda sorundur.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EMorfolojisi\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003E: Tek y\u0131ll\u0131kt\u0131r. G\u0026ouml;vdesi 30- 130 (150) cm, dik ve t\u0026uuml;ys\u0026uuml;zd\u0026uuml;r. Yaprak k\u0131nlar\u0131 t\u0026uuml;yl\u0026uuml;den t\u0026uuml;ys\u0026uuml;ze kadar de\u011fi\u015febilir. Dilcik 3-8 mm\u0026rsquo;dir. Yaprak ayas\u0131 5,5-30 cm X 3-10 mm, \u015feritsi, sivri u\u0026ccedil;lu, t\u0026uuml;ys\u0026uuml;z, kenarlar\u0131 hafif\u0026ccedil;e s\u0131n\u0131rsal t\u0026uuml;yl\u0026uuml;d\u0026uuml;r. Ba\u015fak 6-30 X 4-12 cmdir. K\u0131l\u0026ccedil;\u0131klar\u0131 5-7 cmdir.\u003C\/p\u003E","slug":"yabani-yulaf","images":[{"id":20210,"image":"http:\/\/assessment.ifas.ufl.edu\/site\/assets\/files\/19198\/avena_sterilis_s.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/3b\/3b2\/3b2e11c8-f6b1-48ef-bd65-43b0e662b0a0.jpg"},{"id":20211,"image":"http:\/\/i1.treknature.com\/photos\/4365\/avena_sterilis.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/fe\/fe1\/fe139271-a5da-4b9a-bd4d-02506d1ccc32.jpg"},{"id":56364,"image":"https:\/\/www.visoflora.com\/images\/original\/folle-avoine-avena-sterilis-visoflora-29446.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/eb\/eb9\/eb9585f9-cb07-4b4f-adec-6449514765cd.jpg"},{"id":56365,"image":"http:\/\/floraofgibraltar.myspecies.info\/sites\/floraofgibraltar.myspecies.info\/files\/Avena%20sterilis%2004%20Lower%20Slopes%202-5-03.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/6b\/6b1\/6b189e14-93d3-43cc-84a2-70aaf438aa1d.jpg"},{"id":62776,"image":"https:\/\/assessment.ifas.ufl.edu\/site\/assets\/files\/19198\/jcs-avena-sterilis-ssp-sterilis-42941.600x600.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/6f\/6f0\/6f00d5ed-2b14-490b-aea1-b81472e97d37.jpg"}]},{"id":7109,"name":"Yabani zeytin","nameSynonyms":"","latinName":"Olea sylvestris","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp class=\u0022yazilar\u0022 align=\u0022left\u0022\u003EEkilmeden, kendili\u011finden yeti\u015fen\u003Cstrong\u003E\u0026nbsp;zeytin\u003C\/strong\u003Ee;\u0026nbsp;\u003Cstrong\u003Eyabani zeytin\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;veya\u0026nbsp;\u003Cstrong\u003Edelice\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;(\u003Cem\u003Eoleaster)\u003C\/em\u003Edenir. K\u0026ouml;yl\u0026uuml;lerin da\u011fdaki\u0026nbsp;\u003Cstrong\u003Edeli zeytini s\u0131k\u0131p \u0026ccedil;\u0131kard\u0131klar\u0131 ve ila\u0026ccedil; gibi kulland\u0131klar\u0131\u003C\/strong\u003E\u003Cstrong\u003Eya\u011f\u003C\/strong\u003Ea da\u0026nbsp;\u003Cstrong\u003E\u0022\u0026ccedil;oral\u0022\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;denir.\u003Cstrong\u003E\u0026nbsp;Delice\u003C\/strong\u003E, a\u015f\u0131lan\u0131p-\u0131slah edilerek, k\u0026uuml;lt\u0026uuml;r bitkisine(\u003Cem\u003Esativa\u003C\/em\u003E) d\u0026ouml;n\u0026uuml;\u015ft\u0026uuml;r\u0026uuml;l\u0026uuml;p, daha verimli bir hale getirilebilir.\u0026nbsp;\u003Cstrong\u003EFidan\u003C\/strong\u003Edan,\u0026nbsp;\u003Cstrong\u003Edikme\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;olarak yeti\u015ftirilen\u003Cstrong\u003Ezeytin a\u011fac\u0131\u003C\/strong\u003E,\u0026nbsp;\u003Cstrong\u003Ekaz\u0131k k\u0026ouml;k\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003Eyapmaz ve \u0026ccedil;abuk y\u0131k\u0131l\u0131r\u003Cstrong\u003E.\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;Oysa da\u011fda,\u0026nbsp;\u003Cstrong\u003Etohumdan\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u0026uuml;reyen\u003Cstrong\u003Ezeytin\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u003Cstrong\u003Ea\u011fac\u0131;\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u003Cstrong\u003Ekaz\u0131k k\u0026ouml;kl\u0026uuml;d\u0026uuml;r\u003C\/strong\u003E, yerinden kolay s\u0026ouml;k\u0026uuml;lmez.\u0026nbsp;\u003Cbr \/\u003E\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EZeytin a\u011fac\u0131,\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;meyvesinin\u0026nbsp;\u003Cstrong\u003Eetli k\u0131sm\u0131\u003C\/strong\u003Endan ve\u0026nbsp;\u003Cstrong\u003E\u0026ccedil;ekirde\u011fi\u003C\/strong\u003Enden elde edilen\u003Cstrong\u003E, alt\u0131n sar\u0131s\u0131\u003C\/strong\u003E\u003Cstrong\u003Eya\u011f\u0131 olan,\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u003Cstrong\u003E\u0026ccedil;ok de\u011ferli\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003Ebir\u0026nbsp;\u003Cstrong\u003Ea\u011fa\u0026ccedil;\u003C\/strong\u003Et\u0131r. Uygun ko\u015fullarda yeti\u015ftirilirse, ekimini izleyen\u0026nbsp;\u003Cstrong\u003E5-6 y\u0131l\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;i\u0026ccedil;inde, meyve verecek duruma gelir.\u0026nbsp;\u003Cstrong\u003EZeytin a\u011fac\u0131\u003C\/strong\u003En\u0131n verimli hale gelmesi, 20 y\u0131l\u0131 bulur ve giderek de verimi artar.\u0026nbsp;\u003Cstrong\u003E35-150 y\u0131l\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;aras\u0131, a\u011fac\u0131n\u0026nbsp;\u003Cstrong\u003Eolgunluk\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;ve\u0026nbsp;\u003Cstrong\u003Etam verim\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;d\u0026ouml;nemidir. Sonra, daha y\u0026uuml;zlerce y\u0131l ya\u015far. Olduk\u0026ccedil;a uzun bir ya\u015fam\u0131 vard\u0131r. Ya\u015flan\u0131nca da tabii ki verimi azal\u0131r.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp class=\u0022yazilar\u0022 align=\u0022left\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EZeytin a\u011fac\u0131\u003C\/strong\u003E, bir y\u0131l bol \u0026uuml;r\u0026uuml;n verirken, arkas\u0131ndan gelen y\u0131lda adeta dinlenir ve verimi azal\u0131r. Sonu\u0026ccedil;ta,\u0026nbsp;\u003Cstrong\u003Ebir y\u0131l \u0026ccedil;ok, bir y\u0131l az\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u003Cstrong\u003E\u0026uuml;r\u0026uuml;n verir\u003C\/strong\u003E. Buna\u0026nbsp;\u003Cstrong\u003EPeriyodisite\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003Edenir. Bu durum, halk aras\u0131nda\u0026nbsp;\u003Cstrong\u003Evar y\u0131l\u0131\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003Eve\u0026nbsp;\u003Cstrong\u003Eyok y\u0131l\u0131\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;olarak adland\u0131r\u0131l\u0131r.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp class=\u0022yazilar\u0022 align=\u0022left\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EZeytin a\u011fac\u0131\u003C\/strong\u003E, \u0026ccedil;ok \u0026ouml;zel bir a\u011fa\u0026ccedil;t\u0131r.\u0026nbsp;\u003Cstrong\u003E1000 ya\u015f\u003C\/strong\u003E\u0131na kadar ya\u015fayabilir.\u0026nbsp;\u003Cstrong\u003E3000\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;ya\u015f\u0131nda\u003Cstrong\u003Ezeytin a\u011fa\u0026ccedil;lar\u0131\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;bulundu\u011fu, baz\u0131 ara\u015ft\u0131rmac\u0131lar taraf\u0131ndan ifade edilir.\u0026nbsp;\u003Cstrong\u003EZeytin a\u011fac\u0131\u003C\/strong\u003En\u0131n uzun ya\u015fam\u0131,\u0026nbsp;\u003Cstrong\u003Eyapraklar\u003C\/strong\u003E\u0131ndaki,\u0026nbsp;\u003Cstrong\u003Eoleuropein\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;maddesine dayan\u0131r. Bu\u0026nbsp;\u003Cstrong\u003Emadde\u003C\/strong\u003E,\u003Cstrong\u003Ezeytin a\u011fa\u0026ccedil;lar\u0131\u003C\/strong\u003En\u0131,\u0026nbsp;\u003Cstrong\u003Ehastal\u0131k\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;ve\u0026nbsp;\u003Cstrong\u003Ezararl\u0131lar\u003C\/strong\u003Edan\u0026nbsp;\u003Cstrong\u003Ekorur\u003C\/strong\u003E. Ayr\u0131ca yapraklar\u0131ndan \u0026ccedil;\u0131kan\u003Cstrong\u003Ekalsiyum elenolaten\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u003Cstrong\u003Emaddesi,\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u003Cstrong\u003Ezararl\u0131\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u003Cstrong\u003Evir\u0026uuml;s, bakteri\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;ve\u0026nbsp;\u003Cstrong\u003Emantarlar\u003C\/strong\u003E\u0131 yok eder.\u003C\/p\u003E","slug":"yabani-zeytin","images":[{"id":62175,"image":"http:\/\/wildflowersofskopelos.org.uk\/Trees\/Pages\/Olea_europaea_var_sylv_files\/Media\/Olea%20europaea\/thumb.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/22\/221\/221d711f-aa50-490f-b5e6-1c3e198610e7.jpg"},{"id":62176,"image":"http:\/\/c8.alamy.com\/comp\/EWXEXT\/wild-olive-tree-olea-europaea-var-sylvestris-in-the-montgr-medes-islands-EWXEXT.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e9\/e91\/e91c3e5f-e0be-40f5-b6b7-68aa491c4169.jpg"},{"id":62177,"image":"http:\/\/www.proyectoforestaliberico.es\/galeria\/slides\/Olea%20sylvestris%20(2).jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/2b\/2bb\/2bb73f13-36db-458f-8f3f-ae531958b3eb.jpg"},{"id":62178,"image":"http:\/\/www.proyectoforestaliberico.es\/galeria\/slides\/Olea%20sylvestris.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/75\/755\/755e78cb-d30d-4f59-91ef-f4a06311d290.jpg"}]},{"id":7068,"name":"Ya\u011fl\u0131 ot","nameSynonyms":"","latinName":"Gypsophila pilosa","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EBilgiler yak\u0131nda kullan\u0131ma sunulacakt\u0131r!\u003C\/p\u003E","slug":"yagli-ot","images":[{"id":28933,"image":"http:\/\/www.apatita.com\/herbario\/Caryophyllaceae\/large\/Gypsophila_pilosa_2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/13\/139\/139b6d44-7e25-4584-8d85-6a2e2a127c25.jpg"},{"id":28934,"image":"http:\/\/www.biodiversidadvirtual.org\/herbarium\/data\/media\/5750\/Gypsophila-pilosa-Huds.-89450.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b7\/b7c\/b7c4e5d3-e127-4960-bace-43a4c1e2eddd.jpg"},{"id":28936,"image":"http:\/\/www.apatita.com\/herbario\/Caryophyllaceae\/large\/Gypsophila_pilosa_3.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/1c\/1c6\/1c63ac29-a858-48a1-8055-ecf70627c01f.jpg"},{"id":28937,"image":"http:\/\/www.atlas-roslin.pl\/foto\/pk\/pk-Gypsophila_pilosa_1_OB_Kbh_DK_08.11.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/98\/98f\/98febf06-5578-428c-b663-392a9d9bdb58.jpg"},{"id":28940,"image":"http:\/\/www.biodiversidadvirtual.org\/herbarium\/data\/media\/5750\/Gypsophila-pilosa-Huds.-89449.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/4e\/4e1\/4e115e4f-c3cf-4a02-945b-fe17dec80781.jpg"}]},{"id":7437,"name":"Yaki otu","nameSynonyms":"","latinName":"Epilobium tetragonum","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EYak\u0131otu Nedir:\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EYak\u0131otu, Merag\u0026uuml;l\u0026uuml;, Epilobium, Willow herb, Epilobe isimleri ile bilinen \u015fifal\u0131 bir bitkidir. Yak\u0131otu, K\u0026uuml;pe\u0026ccedil;i\u0026ccedil;e\u011figiller familyas\u0131ndan, nemli yerlerde yeti\u015fen, \u0026ccedil;o\u011funlukla \u0026ccedil;ok y\u0131ll\u0131k, ender olarak 1-2 y\u0131ll\u0131k bir bitkidir. \u0026Ccedil;i\u0026ccedil;ekleri pembe veya k\u0131rm\u0131z\u0131 renklidir. Meyvesi uzun bir kaps\u0026uuml;l \u015feklindedir. Yurdumuzda 21 t\u0026uuml;r\u0026uuml; vard\u0131r. Bitkide tanen ya\u011f\u0131, m\u0026uuml;silaj ve benzerleri vard\u0131r. Ev ila\u0026ccedil;lar\u0131nda, epilobium angustifolium, k\u0131ll\u0131 yak\u0131otu, da\u011f yak\u0131otu ve batakl\u0131k yak\u0131otu kullan\u0131l\u0131r.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EYak\u0131 Otunun Faydalar\u0131\u003C\/strong\u003E:\u003Cbr \/\u003EYak\u0131otu, kab\u0131zl\u0131kl\u0131k yapma \u0026ouml;zelli\u011fi ile ishali keser.\u003Cbr \/\u003E\u0130drar s\u0026ouml;kt\u0026uuml;r\u0026uuml;c\u0026uuml; \u0026ouml;zelli\u011fi vard\u0131r.\u003Cbr \/\u003EYapraklar\u0131 yaralar\u0131n \u0026uuml;zerine konulursa, \u015fi\u015fkinlik ve iltihaplar\u0131 da\u011f\u0131t\u0131r.\u003Cbr \/\u003EV\u0026uuml;cutta biriken zehirli maddelerin d\u0131\u015far\u0131ya at\u0131lmas\u0131n\u0131 sa\u011flar.\u003Cbr \/\u003EProstat b\u0026uuml;y\u0026uuml;mesini \u0026ouml;nlemeye yard\u0131mc\u0131 olur.\u003Cbr \/\u003EV\u0026uuml;cutta biriken zararl\u0131 maddelerin v\u0026uuml;cuttan uzakla\u015ft\u0131rmas\u0131na yard\u0131mc\u0131 olur.\u003Cbr \/\u003E\u0026Ouml;ks\u0026uuml;r\u0026uuml;\u011f\u0026uuml; giderici etkileri ile ast\u0131m ve bo\u011fmaca hastal\u0131klarda faydal\u0131d\u0131r.\u003C\/p\u003E","slug":"yaki-otu","images":[{"id":19428,"image":"http:\/\/www.maltawildplants.com\/ONGR\/Pics\/EPLTT\/Epilobium_tetragonum_subsp_tournefortii_[IMG_7724].jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/03\/037\/037cf725-d7ab-4e4c-aaca-9034850f9758.jpg"},{"id":19429,"image":"http:\/\/luirig.altervista.org\/cpm\/albums\/bot-053\/epilobium-tetragonum2186.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f3\/f32\/f3296245-cb60-4a72-ab24-9a0419cc17f9.jpg"},{"id":19433,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/6\/6a\/Epilobium_tetragonum_flower,_kantige_basterdwederik_bloemen.jpg\/640px-Epilobium_tetragonum_flower,_kantige_basterdwederik_bloemen.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d7\/d7e\/d7eae35e-2824-442d-bb9b-07000f4c0e07.jpg"},{"id":19434,"image":"http:\/\/luirig.altervista.org\/cpm\/albums\/bot-053\/epilobium-tetragonum2183.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/ff\/ffe\/ffec12c2-b1a8-4d03-b1c6-933aa948326c.jpg"},{"id":19435,"image":"http:\/\/www.naturspaziergang.de\/Pflanzenfotos\/Epilobium_tetragonum_Habitus.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e5\/e5b\/e5b702e4-25c4-4054-9615-c4f662c6faa2.jpg"}]},{"id":11805,"name":"Yap\u0131\u015fkan dar\u0131","nameSynonyms":"","latinName":"Seteria sp.","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cspan lang=\u0022IT\u0022\u003EBilgiler yak\u0131nda kullan\u0131ma sunulacakt\u0131r!\u003C\/span\u003E\u003C\/p\u003E","slug":"yapiskan-dari","images":[{"id":11125,"image":"http:\/\/jimbotany.com\/Monastery_Plants\/Setaria%20sp.%203%20%202012-07-30.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/06\/06a\/06a1f44b-04fb-45a1-978e-9208492eec9a.jpg"},{"id":11126,"image":"http:\/\/www.biodiversidadvirtual.org\/herbarium\/data\/media\/21429\/Setaria-sp.-129361.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c0\/c01\/c018eb4a-745a-4452-ba07-b959cd3b6dae.jpg"},{"id":11127,"image":"http:\/\/www.biodiversidadvirtual.org\/herbarium\/data\/media\/21429\/Setaria-sp.-226656.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/64\/64b\/64b15121-59a3-4b87-a3df-3b55bc07925a.jpg"},{"id":11128,"image":"https:\/\/moggillhaven.files.wordpress.com\/2012\/06\/setaria-sphacelata7.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/8c\/8c0\/8c06dc3e-c6b6-46e2-ac12-fb7d7748dbe3.jpg"},{"id":11129,"image":"https:\/\/c2.staticflickr.com\/4\/3938\/14925619013_09c4069a50_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/bd\/bd9\/bd9787d4-c324-4005-a52d-4fbc97883a2e.jpg"},{"id":11133,"image":"https:\/\/farm8.staticflickr.com\/7373\/12681838205_aefd72c0e7_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/aa\/aad\/aadbf987-05a1-49ea-8953-2e0946b1a6f3.jpg"}]},{"id":3168,"name":"Yap\u0131\u015fkan otu","nameSynonyms":"","latinName":"Galium tricorne","latinNameSynonyms":"Galium aparine","description":"\u003Cdiv class=\u0022itemIntroText\u0022\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EDi\u011fer \u0130smi\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003EAufrechte Glaskraut, Galium aparine\u003Cbr \/\u003E\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EIs\u0131rgangiller familyas\u0131ndan\u003C\/strong\u003E; 30-80 cm boyunda, dikine y\u0026uuml;kselen, \u0026ccedil;ok y\u0131ll\u0131k bir bitkidir. G\u0026ouml;vdesi d\u0026ouml;rt k\u0026ouml;se olup \u0026uuml;zeri \u0026ccedil;engele benzer ince k\u0131llarla \u0026ouml;rt\u0026uuml;l\u0026uuml;d\u0026uuml;r. G\u0026ouml;vdenin alt b\u0026ouml;l\u0026uuml;m\u0026uuml; \u0026ccedil;ok dall\u0131d\u0131r. Yapraklar\u0131 alma\u015f\u0131k ve tam kenarl\u0131d\u0131r. \u0026Ccedil;i\u0026ccedil;ekleri yaprak saplar\u0131 dibinde k\u0026uuml;melenmi\u015f \u015fekilde olduk\u0026ccedil;a k\u0026uuml;\u0026ccedil;\u0026uuml;k \u0026ccedil;ok say\u0131da \u0026ccedil;i\u0026ccedil;ekten meydana gelir ve genellikle beyaz\u0131ms\u0131 ye\u015fil renklidir. Yap\u0131\u015fkanotu \u0026uuml;lkemizde 2000 m y\u0026uuml;ksekliklere kadar rastlan\u0131r. Avrupa\u0027da ise 2300 m ye kadar rastlanmaktad\u0131r. May\u0131s ay\u0131ndan, Ekim ay\u0131na kadar kadar yerden 5-10 cm yukar\u0131dan keserek demetler \u015feklinde ba\u011flan\u0131r. Haval\u0131, g\u0026uuml;ne\u015fli ve kuru yerlerde kurutulur.\u003C\/p\u003E\r\n\u003C\/div\u003E\r\n\u003Cdiv class=\u0022itemFullText\u0022\u003E\r\n\u003Cdiv\u003E\u003Cstrong\u003EKullan\u0131lan K\u0131sm\u0131:\u003C\/strong\u003E\u003C\/div\u003E\r\n\u003Cdiv\u003E\u0026nbsp;Bitkinin Kendisi\u003C\/div\u003E\r\n\u003C\/div\u003E","slug":"yapiskan-otu","images":[{"id":62247,"image":"http:\/\/botany.cz\/foto\/galiumtriherb1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/fc\/fce\/fce3800c-6240-4858-8430-1908292411ab.jpg"},{"id":62248,"image":"http:\/\/luirig.altervista.org\/cpm\/albums\/bot-ap023\/galium-tricornutum3056.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/9f\/9fe\/9fe059e6-2fe7-46fd-a3aa-04f7bd6718ad.jpg"},{"id":62250,"image":"http:\/\/www.hlasek.com\/foto\/galium_tricornutum_4767.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c8\/c81\/c81a706e-afae-4976-a501-92ecff9fbd6e.jpg"},{"id":62251,"image":"http:\/\/www.floraofqatar.com\/asergeev\/pictures\/archives\/2014\/1355\/jpeg\/05.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/df\/df9\/df9961d4-c8b9-4939-961a-9a554d227059.jpg"},{"id":62252,"image":"http:\/\/www.maltawildplants.com\/RUBI\/Pics\/GLMTR\/Galium_tricornutum_[IMG_3495].jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/0b\/0b2\/0b2dd0fc-be8a-471a-88d2-eff500ba4c0a.jpg"},{"id":62253,"image":"http:\/\/www.maltawildplants.com\/RUBI\/Pics\/GLMTR\/Galium_tricornutum_[IMG_4106].jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/4e\/4ec\/4ec525da-bb18-45b9-b41e-dc161f55b9b8.jpg"}]},{"id":3140,"name":"Yap\u0131\u015fkan otu, Dil kanatan, Yo\u011furt otu","nameSynonyms":"","latinName":"Galium aparine","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003E\u0026Ccedil;evre \u0130stekleri\u0026nbsp;:\u003C\/strong\u003E \u003Cbr \/\u003EKurak olmayan, besin maddesince ve humusca zengin, derin, t\u0131nl\u0131 ve killi topraklar\u0131 sever. Tah\u0131llarda s\u0131k g\u0026ouml;r\u0026uuml;l\u0026uuml;r. T\u0131nl\u0131 topraklar\u0131n tipik bitkisidir. \u0026Ccedil;ukurova b\u0026ouml;lgesinde bu\u011fdayda bulunmu\u015ftur.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EMorfolojisi\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003E:\u003Cbr \/\u003ETek veya \u0026ccedil;ok y\u0131ll\u0131k olup, 150 cm\u0026rsquo;ye ula\u015fabilir. Sap d\u0026ouml;rt k\u0026ouml;\u015feli ve \u0026uuml;zeri sert t\u0026uuml;yl\u0026uuml; olup bunlar sayesinde tutunma (yap\u0131\u015fma) \u0026ouml;zelli\u011fi vard\u0131r, di\u011fer bitkilere tutunurlar, bo\u011fum yerlerinde bu t\u0026uuml;yler daha fazlad\u0131r. Yapraklar mekik \u015feklinde olup 6 - 9 adeti sap etraf\u0131n\u0131 sarm\u0131\u015f durumludur. Yapraklar yumu\u015fak, genellikle koyu ye\u015fil ve \u0026uuml;st y\u0026uuml;zeyleri ayn\u0131 \u015fekilde t\u0026uuml;yl\u0026uuml;d\u0026uuml;r, b\u0026uuml;y\u0026uuml;kl\u0026uuml;kleri 30-60 x 3-8 mm\u0026rsquo;dir. \u0026Ccedil;i\u0026ccedil;ekler k\u0026uuml;\u0026ccedil;\u0026uuml;k, beyaz renkte, 2 mm geni\u015fli\u011findedirler. Kar\u0131\u015f\u0131k \u015femsiye \u015feklinde demet olu\u015ftururlar. Tohumlar 4-6 mm b\u0026uuml;y\u0026uuml;kl\u0026uuml;\u011f\u0026uuml;nde, yuvarlak ve \u0026uuml;zeri t\u0026uuml;yl\u0026uuml;d\u0026uuml;r.\u003C\/p\u003E","slug":"yapiskan-otu-dil-kanatan-yogurt-otu","images":[{"id":1322,"image":"http:\/\/delawarewildflowers.org\/images\/galium_aparine.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/53\/530\/5308f3e8-8a43-47cf-b121-606c6fba418d.jpg"},{"id":1323,"image":"http:\/\/minneflora.com\/images\/identified\/medium\/cleavers-galium-aparine-01.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/15\/157\/15746080-59ee-4cfd-95cd-9220afae1a7b.jpg"},{"id":1325,"image":"http:\/\/jimbotany.com\/Monastery_Plants\/Galium%20aparine%20%202011-04-12.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/9a\/9a7\/9a7ba512-324c-4eea-b7f2-b5c96744895f.jpg"},{"id":1326,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Rubiaceae\/galium-aparine-le-pdrobot.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e9\/e9f\/e9f47da9-38ce-4d99-8834-c7afa361c5a2.jpg"}]},{"id":12127,"name":"Yatik arpa","nameSynonyms":"","latinName":"Hordeum geniculatum","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cspan lang=\u0022IT\u0022\u003EBilgiler yak\u0131nda kullan\u0131ma sunulacakt\u0131r!\u003C\/span\u003E\u003C\/p\u003E","slug":"yatik-arpa","images":[{"id":24785,"image":"http:\/\/www.plantarium.ru\/dat\/plants\/7\/737\/248737_a79d442e.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/ce\/ce9\/ce9591af-a9df-48d3-9858-03c9c42d63d7.jpg"},{"id":24787,"image":"http:\/\/www.plantarium.ru\/dat\/plants\/6\/653\/194653_48667182.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/43\/432\/432464b7-74b3-41de-a10f-ed64050818e9.jpg"},{"id":24790,"image":"http:\/\/tt.ibt.lt\/_data\/i\/upload\/2016\/02\/25\/20160225193113-7c1394f2-me.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/6b\/6bd\/6bd5329d-7876-4ae9-a318-eb7dfa94a18c.jpg"},{"id":24791,"image":"http:\/\/www.plantarium.ru\/dat\/plants\/6\/654\/194654_ef30a210.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d4\/d4e\/d4e8d401-a35d-49d8-8a10-1e8a282138df.jpg"},{"id":24793,"image":"http:\/\/tt.ibt.lt\/_data\/i\/upload\/2016\/02\/25\/20160225193115-24ed3054-me.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f5\/f55\/f55c2acc-9fe8-4494-9a8a-7603ab703120.jpg"}]},{"id":5536,"name":"Yatik boya k\u00f6k\u00fc","nameSynonyms":"","latinName":"Asperugo procumbens","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EYat\u0131k K\u0026ouml;kboya bitkisi, k\u0026ouml;klerinden alizarin ve parparin adl\u0131 boyar maddelerin (k\u0026ouml;k boya) elde edildi\u011fi bir \u0026ccedil;i\u0026ccedil;ekli bitki t\u0026uuml;r\u0026uuml;d\u0026uuml;r.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003ET\u0026uuml;r\u0026uuml;n k\u0026ouml;klerinden elde edilen Alizarin ve Parparin maddeleri ile haz\u0131rlanan boya, D\u0026uuml;nya\u0027da \u0022T\u0026uuml;rk K\u0131rm\u0131z\u0131s\u0131\u0022 ad\u0131yla bilinir. \u0130plik boyamac\u0131l\u0131\u011f\u0131nda kullan\u0131lan ilk bitki oldu\u011fu bilinmektedir. \u0130lk olarak Manisa-Ala\u015fehir\u0027de kullan\u0131ld\u0131\u011f\u0131 san\u0131lmaktad\u0131r.\u003C\/p\u003E","slug":"yatik-boya-koku","images":[{"id":4852,"image":"http:\/\/www.freenatureimages.eu\/plants\/Flora%20A-B\/Asperugo%20procumbens,%20German%20Madwort\/slides\/Asperugo%20procumbens%203,%20Scherpkruid,%20Saxifraga-Jasenka%20Topic.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/30\/305\/3052242f-a0e1-43bc-af3a-f8e8a39e2527.jpg"},{"id":4853,"image":"http:\/\/www.naturamediterraneo.com\/Public\/data7\/giancarlo%20medici\/Asperugo%20procumbens_1.jpg_201072154613_Asperugo%20procumbens_1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e3\/e32\/e3284d2e-b38a-490b-96b4-d999260cb54e.jpg"},{"id":4856,"image":"http:\/\/erick.dronnet.free.fr\/belles_fleurs_de_france\/images\/asperugo_procumbens2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/09\/09a\/09a28c81-4ac6-4d70-8063-480f54fa27a5.jpg"},{"id":4857,"image":"http:\/\/www.biolib.cz\/IMG\/GAL\/120875.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d0\/d0a\/d0a07b18-395c-4226-9837-4902cfb3b9c7.jpg"},{"id":61018,"image":"http:\/\/www.biolib.cz\/IMG\/GAL\/120907.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/0c\/0c2\/0c25a6c3-a123-40a5-8697-8946c48ecfae.jpg"}]},{"id":6952,"name":"Yatik sirken","nameSynonyms":"","latinName":"Chenopodium vulgaria","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EBilgiler yak\u0131nda kullan\u0131ma sunulacakt\u0131r!\u003C\/p\u003E","slug":"yatik-sirken","images":[{"id":62230,"image":"https:\/\/rafelin71.files.wordpress.com\/2010\/05\/chenopodium_vulvaria_10.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/13\/13b\/13bbfff4-8083-47c8-ae49-c2b47739689e.jpg"},{"id":62231,"image":"http:\/\/luirig.altervista.org\/cpm\/albums\/04a\/000712-chenopodium-vulvaria.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/97\/97e\/97eced31-d1c3-4c2e-8784-4d5013946bba.jpg"},{"id":62232,"image":"http:\/\/www.unavarra.es\/herbario\/fotos\/Chen_vulv\/image001.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f0\/f06\/f06bfedb-c5d1-432a-ae33-9b9c47afcfbd.jpg"},{"id":62233,"image":"http:\/\/www.botanickafotogalerie.cz\/highslide\/images\/large\/49\/Chenopodium_vulvaria1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b0\/b05\/b05a526f-d55c-49ab-9eac-8fe529ff367e.jpg"},{"id":62234,"image":"http:\/\/www.botanickafotogalerie.cz\/highslide\/images\/large\/49\/Chenopodium_vulvaria3.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/92\/927\/927af0ce-1130-4077-be1e-29a303d5089a.jpg"},{"id":62236,"image":"http:\/\/nutrawiki.org\/wp-content\/uploads\/2015\/12\/Chenopodium-vulvaria.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/05\/050\/050b6220-83b5-40b2-8e44-de2e51eab60e.jpg"}]},{"id":5507,"name":"Yav\u015fan otu","nameSynonyms":"","latinName":"Veronica sp.","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EYav\u015fanotu (Veronica),\u003C\/strong\u003E \u0026ccedil;i\u0026ccedil;ekli bitkiler familyas\u0131 Plantaginaceae\u0027nin yakla\u015f\u0131k 500 t\u0026uuml;rle temsil edilen en b\u0026uuml;y\u0026uuml;k cins taksonudur, daha \u0026ouml;nceleri s\u0131racaotugiller (Scrophulariaceae) familyas\u0131nda s\u0131n\u0131fland\u0131r\u0131lm\u0131\u015ft\u0131r. Ayn\u0131 adla da an\u0131lan Yav\u015fan (Artemisia) ile kar\u0131\u015ft\u0131rmamak gerekir.\u003C\/p\u003E","slug":"yavsan-otu","images":[{"id":27374,"image":"http:\/\/m5.i.pbase.com\/g6\/39\/487539\/2\/81022185.ZuF86bfO.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b4\/b4c\/b4c6d8ff-8fdb-4022-aa09-77452278d2a9.jpg"},{"id":27376,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/4\/40\/Veronica_sp._Croatia.jpg\/1024px-Veronica_sp._Croatia.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/6e\/6e7\/6e75b6e5-104d-42c8-953a-61b2639015e1.jpg"},{"id":27377,"image":"http:\/\/www.tastygardener.com\/wp-content\/uploads\/2011\/06\/Veronica-Speedwell-Crater-Lake-Blue-4.jpg?6e582b","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/cd\/cdb\/cdb238b5-e963-45bc-aeae-d8c37d328084.jpg"},{"id":27378,"image":"http:\/\/1.bp.blogspot.com\/-tFJpRGVCfYg\/T0lyLU8hhAI\/AAAAAAAAALk\/2nqQO-h-BcE\/s1600\/pIMG_9269.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/30\/30a\/30a8b87b-434e-406d-b4ec-27aabd72874d.jpg"},{"id":27379,"image":"http:\/\/toptropicals.com\/pics\/garden\/m1\/Raznozwet4\/veronica_sp_5584.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/cd\/cd7\/cd746794-3ecf-42cf-9673-7c3c66b63edb.jpg"},{"id":27380,"image":"http:\/\/toptropicals.com\/pics\/garden\/m1\/Raznozwet4\/veronica_sp_5586.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/cd\/cdf\/cdf1da55-8237-4697-ba73-0f5ed2d8252f.jpg"}]},{"id":7050,"name":"Yemlik","nameSynonyms":"","latinName":"Tragopogon buphthalmoides","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EYemlik Nedir\u003C\/strong\u003E:\u003Cbr \/\u003EYemlik bitkisi \u0130skor\u0026ccedil;ina familyas\u0131ndan \u015fifal\u0131 bir bitkidir.Yemlik vitamin ve mineral bak\u0131m\u0131ndan zengin olan bir bitkidir. Yemlik bitkisinde, A , C , E , B2 , B6 vitaminleri ve demir, kalsiyum mineralleri bulunur. Bu vitamin ve minerallerin yetersizli\u011finde \u0026ccedil;ok faydal\u0131d\u0131r.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EYemlik Faydalar\u0131:\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EYemlik bitkisi kans\u0131zl\u0131k i\u0026ccedil;in faydal\u0131d\u0131r.\u003Cbr \/\u003ECilt bozukluklar\u0131na iyi gelir.\u003Cbr \/\u003EYemlik i\u0026ccedil;eri\u011findeki vitamin ve mineraller ile v\u0026uuml;cudun direncini art\u0131r\u0131r,\u003Cbr \/\u003EIs\u0131 de\u011fi\u015fimlerine kar\u015f\u0131 v\u0026uuml;cudu korur.\u003Cbr \/\u003EV\u0026uuml;cudun savunma mekanizmalar\u0131 g\u0026uuml;\u0026ccedil;lendirir.\u003Cbr \/\u003EYemlikte bulunana A vitamininin depolanabilme \u0026ouml;zelli\u011fine sahiptir.\u003Cbr \/\u003EYemlik, gebeler ve anneler i\u0026ccedil;in de \u0026ouml;nemli bir besin kayna\u011f\u0131d\u0131r.\u003Cbr \/\u003E\u0026Ccedil;l\u011f olarak salatas\u0131 yap\u0131larak yenirse, i\u015ftah a\u0026ccedil;ar,\u003Cbr \/\u003EYemlik sebze yeme\u011fi olarak yenirse, mide ve ba\u011f\u0131rsaklarda son dereceli yararl\u0131 olur.\u003Cbr \/\u003EYemlik bitkisinin k\u0026ouml;klerinde s\u0026uuml;tl\u0026uuml; bir madde bulunur. Bu s\u0026uuml;tten \u0026ccedil;ok yararl\u0131 sak\u0131zlar yap\u0131l\u0131r. Yemlik sak\u0131z\u0131, t\u0026uuml;k\u0026uuml;r\u0026uuml;k bezleri \u0026uuml;zerinde yararl\u0131 tesirler yarat\u0131r. A\u011f\u0131z kurulu\u011funu \u0026ouml;nler, sindirimi kolayla\u015ft\u0131r\u0131r .\u003C\/p\u003E","slug":"yemlik","images":[{"id":62225,"image":"http:\/\/floralegacy.s3.amazonaws.com\/files2\/129\/12968.jpeg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/ce\/ce1\/ce18edca-ee29-4a94-be1c-89704be9af06.jpg"},{"id":62226,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/9\/97\/Tragopogon_buphthalmoides_1.jpg\/614px-Tragopogon_buphthalmoides_1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/ad\/ad7\/ad7eb063-9dd6-419d-a4e0-13c8c18fcbfb.jpg"},{"id":62227,"image":"http:\/\/floralegacy.s3.amazonaws.com\/files2\/272\/27232-951x1200.jpeg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/1a\/1a0\/1a07d0a4-88ee-4caf-b051-0425dc6e774c.jpg"},{"id":62228,"image":"http:\/\/www.wildflowers.co.il\/images\/merged\/1749-l.jpg?Tragopogon%20buphthalmoides","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/77\/77c\/77cdd7f0-48b4-457d-80c6-22e0aac9223b.jpg"},{"id":62229,"image":"http:\/\/i1.treknature.com\/photos\/1990\/aaa_1268.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/62\/62a\/62a77c32-afd7-463c-a700-89a4c8e6dc5b.jpg"}]},{"id":5508,"name":"Yer fesle\u011feni","nameSynonyms":"K\u00f6pek lahanasi","latinName":"Mercurialis annua","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003ES\u0026uuml;tle\u011fengiller familyas\u0131ndand\u0131r.Di\u011fer adlar\u0131 yer fesle\u011feni,parten,par\u015fen,k\u0026ouml;pek lahanas\u0131.\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003E10-50 cm boylar\u0131nda bir yada \u0026ccedil;ok y\u0131ll\u0131k otsu bir bitkidir.Di\u015fli kenarl\u0131 a\u0026ccedil;\u0131k ye\u015fil m\u0131zraks\u0131 yapraklar g\u0026ouml;vdeye kar\u015f\u0131l\u0131kl\u0131 dizilmi\u015flerdir.Haziran-ekim aylar\u0131nda ye\u015filimsi sar\u0131 salk\u0131m halinde \u0026ccedil;i\u0026ccedil;ekler a\u0026ccedil;ar.\u003Cbr \/\u003E\u0130ki g\u0026ouml;zl\u0026uuml; kaps\u0026uuml;l halindeki meyveler kahverengidir.\u003Cbr \/\u003EBitkinin toprak \u0026uuml;st\u0026uuml; k\u0131s\u0131mlar\u0131 metilamin ve trimetilamin gibi saponinler i\u0026ccedil;erdi\u011fi i\u0026ccedil;in zehirlidir.Hayvanlar\u0131n zehirlenmesine yol a\u0026ccedil;abilir.\u0026Ouml;zellikle atlar bu bitkiden fazla yerlerse bir hafta sonra kab\u0131zl\u0131k ve kanl\u0131 ishalle ortaya \u0026ccedil;\u0131kan zehirlenme sonucunda \u0026ouml;lebilirler.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EZehir etkisi bitki kurudu\u011funda da ge\u0026ccedil;mez.\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003EBitkiden mavi yada menek\u015fe rengi boyar madde elde edilir.\u003Cbr \/\u003E\u0026Ouml;l\u0026ccedil;\u0026uuml;l\u0026uuml; ve hekim denetiminde olmak \u0026uuml;zere kad\u0131n hastal\u0131klar\u0131nda kab\u0131zl\u0131k giderici idrar s\u0026ouml;kt\u0026uuml;r\u0026uuml;c\u0026uuml; olarak ve zay\u0131flama i\u0026ccedil;in kullan\u0131labilir.\u003Cbr \/\u003EAncak dikkat zehirli bir bitki oldu\u011fu i\u0026ccedil;in rasgele ve hele hekim denetimi olmadan kesinlikle kullan\u0131lmamal\u0131d\u0131r.\u003C\/p\u003E","slug":"yer-feslegeni","images":[{"id":1562,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Euphorbiaceae\/mercurialis-annua-fl-nkramer.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/2f\/2f0\/2f046943-b5cb-41b8-b481-75412444cca2.jpg"},{"id":1563,"image":"http:\/\/www.unavarra.es\/herbario\/fotos\/Merc_annu\/image002.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/00\/00d\/00d1cf82-b117-4f2d-9498-9eb91eef5e5e.jpg"},{"id":1565,"image":"http:\/\/calphotos.berkeley.edu\/imgs\/512x768\/0000_0000\/1005\/0206.jpeg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b1\/b16\/b16930f4-23c9-480f-9a46-4f1467c0ceb5.jpg"},{"id":1567,"image":"http:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/e\/ec\/Mercurialis_annua_2005.07.11_11.37.49-p7110221.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/81\/819\/819be3b4-4ced-488e-8891-22748a651154.jpg"},{"id":54603,"image":"http:\/\/www.marz-kreations.com\/WildPlants\/EUPH\/Pics\/MRCAN\/Mercurialis_annua_[IMG_0039].jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a1\/a1f\/a1f2b61c-1b4f-4af3-acdb-9a912ac09c07.jpg"}]},{"id":6684,"name":"Ye\u015fil horoz ibi\u011fi","nameSynonyms":"","latinName":"Amaranthus viridis","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EAmaranthus viridis, Amaranthaceae familyas\u0131ndan yakla\u015f\u0131k altm\u0131\u015f t\u0026uuml;r\u0026uuml; bilinen, s\u0026uuml;s bitkisi oldu\u011fu kadar tohumlar\u0131 yenebilen, renkleri koyu mordan k\u0131rm\u0131z\u0131ya ve alt\u0131n rengine kadar de\u011fi\u015fiklik g\u0026ouml;steren bir bitki cinsi. Celosia (horozibi\u011fi) cinsi ile yak\u0131n akraba olan bu cins bir\u0026ccedil;ok ortak \u0026ouml;zelli\u011fe sahiptir. Bir\u0026ccedil;ok t\u0026uuml;r\u0026uuml; ot say\u0131lsa da d\u0026uuml;nyan\u0131n bir\u0026ccedil;ok yerinde yapraklar\u0131 sebze kendisi s\u0026uuml;s bitkisi ve tohumlar\u0131 da tah\u0131l say\u0131l\u0131r. Rengarenk \u0026ccedil;i\u0026ccedil;eklerinden boya yap\u0131labilir. \u0026Ccedil;abuk \u0026uuml;reyen ve bak\u0131m gerektirmeyen, kolay hasta olmayan dayan\u0131kl\u0131 bir bitkidir. Hem yapraklar\u0131 hem de siyah benekli k\u0026uuml;\u0026ccedil;\u0026uuml;k sar\u0131 tohumlar\u0131 yenebildi\u011fi gibi, kurutulan tohumlar\u0131 \u0026ouml;\u011f\u0026uuml;t\u0026uuml;lerek ekmek yap\u0131m\u0131nda kullan\u0131labilir. Azteklerin ba\u015fl\u0131ca tah\u0131llar\u0131ndan olan Amaranth bol liflidir ve y\u0026uuml;ksek protein i\u0026ccedil;erir\u003C\/p\u003E","slug":"yesil-horoz-ibigi","images":[{"id":18019,"image":"http:\/\/www.africamuseum.be\/prelude\/prelude_pic\/Amaranthus_viridis5.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c6\/c6c\/c6ce6c01-dea0-4ca2-ad11-259a045822d1.jpg"},{"id":18020,"image":"http:\/\/publish.plantnet-project.org\/uploads\/publish_prod_riceweeds_collection_information_image\/amavi_20051112_161112.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/43\/434\/43411f69-4780-4058-9f70-998409949740.jpg"},{"id":18022,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/0\/00\/Amaranthus_viridis_W2_IMG_3850.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/be\/bee\/bee75e68-efbd-435a-91f1-c43804784987.jpg"},{"id":18024,"image":"http:\/\/hpb.narod.ru\/adyar\/amaranthus_viridis-habitat2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b4\/b40\/b409bf3d-f08c-48e4-8019-a5b4e4f963c3.jpg"},{"id":18025,"image":"http:\/\/publish.plantnet-project.org\/uploads\/publish_prod_riceweeds_collection_information_image\/amavi_20070717_155835.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/2b\/2b0\/2b07aeac-c0a6-4be9-a0c3-368fb250c9aa.jpg"}]},{"id":3172,"name":"Ye\u015fil kirpidari","nameSynonyms":"","latinName":"Setaria viridis","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003E\u0026Ccedil;evre \u0130stekleri :\u003C\/strong\u003E \u003Cbr \/\u003EBesin maddesince zengin, kurak-nemli, kumlu-t\u0131nl\u0131 topraklar\u0131 sever. Subtropik olup pamuk yeti\u015febilen her b\u0026ouml;lgeye yay\u0131lm\u0131\u015ft\u0131r.\u003Cbr \/\u003E\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EMorfolojisi :\u003C\/strong\u003E \u003Cbr \/\u003ETek y\u0131ll\u0131k olup, boyu 70 cm\u0026rsquo;ye kadar ula\u015fabilir. Sap dik g\u0026ouml;r\u0026uuml;n\u0026uuml;\u015fl\u0026uuml;, orta bo\u011fumlardan karde\u015flenmi\u015ftir. Yaprak ayas\u0131 \u0026ccedil;ok az t\u0026uuml;yl\u0026uuml;, orta damar beyaz-a\u0026ccedil;\u0131k ye\u015fil renkte, yakac\u0131k k\u0026uuml;\u0026ccedil;\u0026uuml;k ve ince k\u0026uuml;\u0026ccedil;\u0026uuml;k t\u0026uuml;yl\u0026uuml;d\u0026uuml;r, kulak\u0026ccedil;\u0131klar yoktur. Ba\u015fakc\u0131klar k\u0026uuml;\u0026ccedil;\u0026uuml;k, ye\u015fil-k\u0131rm\u0131z\u0131 t\u0026uuml;yl\u0026uuml;, tek \u0026ccedil;i\u0026ccedil;ekli, her ba\u015fakc\u0131k sap\u0131nda tek ba\u015fakc\u0131k vard\u0131r.\u003C\/p\u003E","slug":"yesil-kirpidari","images":[{"id":2205,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Poaceae\/setaria-viridis-in-mlovit-a.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/75\/754\/7543d394-0226-4829-a02a-b0a008c199db.jpg"},{"id":2207,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Poaceae\/setaria-viridis-le-mlovit.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/14\/145\/145fe7f8-1a3e-43c3-92d2-7f38f9602c71.jpg"},{"id":2209,"image":"http:\/\/www.cropscience.bayer.bg\/BCSWeb\/www\/BCS_BG_Internet.nsf\/id\/BG_Setaria_viridis\/$file\/Setaria%20viridis%203%20600.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/56\/56b\/56bbe562-0ae1-494c-9f8a-653a06cbc236.jpg"},{"id":54188,"image":"http:\/\/atlas.przyroda.net.pl\/obrazy\/wlosnica_zielona.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c5\/c58\/c58849e4-b170-44d9-a7ef-945840921e99.jpg"},{"id":61007,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/3\/38\/Groene_naaldaar_plant_%28Setaria_viridis%29.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/53\/532\/532e711c-d581-4a2e-a572-2f0b46aa1807.jpg"}]},{"id":11392,"name":"Y\u0131ld\u0131zl\u0131 gelin d\u00fc\u011fmesi","nameSynonyms":"","latinName":"Centaurea calcitrapa","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cspan lang=\u0022IT\u0022\u003EBilgiler yak\u0131nda kullan\u0131ma sunulacakt\u0131r!\u003C\/span\u003E\u003C\/p\u003E","slug":"yildizli-gelin-dugmesi","images":[{"id":25892,"image":"http:\/\/flora.nhm-wien.ac.at\/Bilder-A-F\/Centaurea-calcitrapa-1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/89\/894\/894d6e81-f31f-4e01-9475-704bd21d03fb.jpg"},{"id":25894,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Asteraceae\/centaurea-calcitrapa-ha-brice.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/95\/951\/9514e8b1-19a4-49ba-afcf-aea28442369d.jpg"},{"id":25895,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/6\/6f\/C._calcitrapa1.jpg\/640px-C._calcitrapa1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/69\/69e\/69e5df99-b68a-41c6-a17b-3662f31d64e4.jpg"},{"id":71174,"image":"https:\/\/www.glaucus.org.uk\/RedStar128.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d8\/d8c\/d8c72009-e3c4-4790-84ff-5a6a809362e3.jpg"},{"id":71175,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/6\/67\/Centaurea_calcitrapa_Habitus_2010-7-17_SierradeAlfacar.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/19\/19d\/19dd0413-0879-4480-afe7-bf862e4e5cdd.jpg"},{"id":71177,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/6\/60\/Centaurea_calcitrapa_Habitus_2011-8-18_SierraMadrona.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/14\/14b\/14b6a8b6-2fc3-456a-86f3-0345b6ee3237.jpg"}]},{"id":6956,"name":"Yonca","nameSynonyms":"","latinName":"Medicago polymorpha","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EYonca\u003C\/strong\u003E (Medicago sativa), baklagiller (Fabaceae) familyas\u0131ndan uzun y\u0131llar ya\u015fayan, gerek ye\u015fil ot gerekse kuru ot olarak de\u011ferlendirilebilen \u0026ccedil;ok y\u0131ll\u0131k bir serin mevsim yem bitkisi t\u0026uuml;r\u0026uuml;.\u003Cbr \/\u003EYonca \u0026ccedil;ok y\u0131ll\u0131k otsu bir bitkidir. Boyu 50\u0026ndash;80 cm dir. Derin bir k\u0026ouml;k sistemi vard\u0131r. Uygun ko\u015fullarda 8-10 metre derine gider. Etkili k\u0026ouml;k derinli\u011fi 120\u0026ndash;180 cm dir. Bu nedenle, anavatan\u0131 olan Ortado\u011fu b\u0026ouml;lgesinin \u015fartlar\u0131 ile birebir \u0026ouml;zelliklere sahip olup, kurakl\u0131\u011fa dayan\u0131kl\u0131d\u0131r. Yonca \u0026ouml;nemli bir yem bitkisidir. Otlat\u0131lmaya da olduk\u0026ccedil;a dayan\u0131kl\u0131d\u0131r. Bu nedenle meralar\u0131n \u0131slah\u0131nda di\u011fer bitkilerle kar\u0131\u015f\u0131ma giren ve meran\u0131n kalitesini artt\u0131ran bir bitkidir. Ah\u0131r besicili\u011finde et ve \u0026ouml;zellikle s\u0026uuml;t verimini % 30\u0027lara kadar art\u0131ran ve yem bitkileri i\u0026ccedil;erisinde en \u0026ccedil;ok besleyicilik de\u011feri olan yoncada, i\u0026ccedil;erisinde 10 kadar vitamin de vard\u0131r. Tetraploid genetik yap\u0131ya sahip bir bitkidir.\u003Cbr \/\u003EGenelde hasat edilerek hayvanlara yedirilir, daha ender olarak mera ortam\u0131nda hayvanlara otlat\u0131l\u0131r. K\u0026ouml;klerinde, di\u011fer hayvan yemlerinde oldu\u011fu gibi, bitki b\u0026uuml;nyesindeki azot de\u011ferlerini art\u0131ran rhizobia gibi proteobakteriler bulunmaktad\u0131r. Bu bakteriler topraktaki azot miktar\u0131 ile s\u0131n\u0131rl\u0131 kal\u0131nmaks\u0131z\u0131n y\u0026uuml;ksek protein de\u011ferli bir besi kayna\u011f\u0131 olu\u015ftururlar. Bu \u0026ouml;zellikleri nedeniyle etkin \u0026uuml;retiminin bilimsel y\u0026ouml;ntemlerle geli\u015ftirilmesinde \u0026ouml;nemli ilerlemeler sa\u011flanm\u0131\u015f, \u0026uuml;retiminde en y\u0026uuml;ksek verim d\u0026uuml;zeylerine ula\u015f\u0131lm\u0131\u015ft\u0131r.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EEkolojik \u0026ouml;zellikleri\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003EYoncan\u0131n en iyi yeti\u015fti\u011fi topraklar; t\u0131nl\u0131, kumlu-t\u0131nl\u0131, kumu \u0026ccedil;ok fazla olmayan ve yeter derecede kire\u0026ccedil; i\u0026ccedil;eren topraklard\u0131r. Taban suyu d\u0026uuml;\u015f\u0026uuml;k ve pH\u0027n\u0131n 6.5 dan a\u015fa\u011f\u0131 olmamas\u0131 gerekir. Yoncan\u0131n normal \u0026uuml;r\u0026uuml;n verebilmesi i\u0026ccedil;in topra\u011f\u0131n fosfor ve potas kapsam\u0131 bak\u0131m\u0131ndan iyi olmas\u0131 gerekir.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EYeti\u015ftirme tekni\u011fi\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EYonca balyalar\u0131\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003E\u0130lkbaharda veya sonbaharda hasat edilebilir. \u0026Ccedil;ok y\u0026uuml;ksek potas d\u0026uuml;zeylerine sahip, \u0026ccedil;o\u011fu kez suni g\u0026uuml;bre kullan\u0131larak zenginle\u015ftirilmi\u015f topra\u011fa ihtiya\u0026ccedil; duyar. \u0026Uuml;retiminde \u0026ccedil;o\u011fu kez, topra\u011f\u0131 yabanc\u0131 otlardan ar\u0131nd\u0131rmak i\u0026ccedil;in bir \u0026ouml;n \u0026uuml;r\u0026uuml;n, \u0026ouml;rne\u011fin yulaf veya arpa, ekilir veya herbisit kullan\u0131l\u0131r. Herbisitlere dayan\u0131kl\u0131l\u0131k sorunu genetik yap\u0131s\u0131 de\u011fi\u015ftirilmi\u015f alfalfan\u0131n piyasaya s\u0026uuml;r\u0026uuml;lerek ekilmesini g\u0026uuml;ndeme getirmi\u015f olup, bu konunun biyog\u0026uuml;venlik a\u0026ccedil;\u0131s\u0131ndan do\u011furdu\u011fu tart\u0131\u015fmalar s\u0026uuml;rmektedir.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003EOtotoksisite \u0026ouml;zelli\u011fi bulunan ender bitkilerdendir. Bu nedenle mevcut tarhlar\u0131 i\u0026ccedil;inde yeni tohumlar\u0131 yeti\u015fmez. Yeni tohum ekmeden \u0026ouml;nce zeminin temizlenmesi gerekmektedir.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EToprak haz\u0131rl\u0131\u011f\u0131\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003EYoncan\u0131n derin k\u0026ouml;kl\u0026uuml; bir bitki olmas\u0131 nedeniyle sonbaharda derin i\u015flenmesi gerekir. \u0130lkbaharda ise k\u0026uuml;ltivat\u0026ouml;r ve diskaro \u0026ccedil;ekildikten sonra tapan ge\u0026ccedil;irilerek iyi bir tohum yata\u011f\u0131 haz\u0131rlanmal\u0131d\u0131r.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EEkim\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003ENisan ay\u0131n\u0131n ilk yar\u0131s\u0131nda ve toprakta iyi bir tav mevcut iken ekim yap\u0131lmal\u0131d\u0131r. Ekim elle serpme olarak yap\u0131lacak ise 5-5.5 kg\/da, mibzerle ekim yap\u0131lacak ise 3.5\u0026ndash;4 kg dekara tohum kullan\u0131lmal\u0131d\u0131r. Elle serpme ekimde tohum ince elenmi\u015f kumla 1\/1 K\u0131\u015flar\u0131n \u0026ccedil;ok sert ge\u0026ccedil;medi\u011fi b\u0026ouml;lgelerde sonbahar ekimi en uygun zamand\u0131r.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EG\u0026uuml;breleme\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003EYoncaya ekimle birlikte 4 kg N ve 23 kg P2O5 verilmelidir. Yani 15 kg %26 l\u0131k Amonyum nitrat veya 20 kg %21 lik Amonyum s\u0026uuml;lfat ile 50 kg %42-44\u0027l\u0026uuml;k triple s\u0026uuml;per fosfat g\u0026uuml;bresi diskarfo \u0026ccedil;ekilmeden \u0026ouml;nce topra\u011fa serpme olarak at\u0131l\u0131r. Azotlu g\u0026uuml;bre yaln\u0131z ilk y\u0131l verilir. Fosforlu g\u0026uuml;bre ise her y\u0131l s\u0131ra aras\u0131na banta verilerek \u0026ccedil;apa ile topra\u011fa kar\u0131\u015ft\u0131r\u0131lmal\u0131d\u0131r.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003ESulama\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003EBir y\u0131lda 6-8 kez bi\u0026ccedil;im yap\u0131labilmekte ve y\u0131ll\u0131k su t\u0026uuml;ketimi s\u0131cak y\u0026ouml;relerde 2500 mm ye kadar varmaktad\u0131r. Nisan, May\u0131s ve Eyl\u0026uuml;l aylar\u0131nda 15 g\u0026uuml;n arayla, Haziran, Temmuz ve A\u011fustos aylar\u0131nda ise 10 g\u0026uuml;nde bir sulanmal\u0131d\u0131r. Her sulamada topra\u011f\u0131n 0\u0026ndash;120 cm\u0027si tarla kapasitesine getirilecek \u015fekilde su verilmelidir. Yonca sulamas\u0131nda dikkat edilecek \u0026ouml;nemli bir husus her bi\u0026ccedil;imden sonra mutlaka sulanmal\u0131d\u0131r. Sulamalar uzun tava veya ya\u011fmurlama metoduyla yap\u0131lmal\u0131d\u0131r.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EBak\u0131m\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003ETemiz bir yonca tarlas\u0131na sahip olman\u0131n en do\u011fru yolu temiz ve k\u0026uuml;sk\u0026uuml;ts\u0026uuml;z tohum ekmek ve tarlay\u0131 ekimden \u0026ouml;nce yabanc\u0131 otlardan temizlemektir. \u0130lk y\u0131l yoncan\u0131n geli\u015fmesi i\u0026ccedil;in gerektik\u0026ccedil;e \u0026ccedil;apa yap\u0131lmal\u0131d\u0131r. Di\u011fer y\u0131llarda ise tarlan\u0131n yabanc\u0131 otlardan temizlenmesine \u0026ouml;zen g\u0026ouml;sterilmelidir.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EHastal\u0131klar\u0131, zararl\u0131lar\u0131 ve m\u0026uuml;cadelesi\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003EYoncan\u0131n en \u0026ouml;nemli hastal\u0131k etmeni vir\u0026uuml;st\u0026uuml;r. Vir\u0026uuml;sten sak\u0131nmak i\u0026ccedil;in en etkili \u0026ouml;nlem, sertifikal\u0131 tohum, daha \u0026ouml;nceden vir\u0026uuml;sle bula\u015f\u0131k olmayan toprak ve temiz sulama suyu kullan\u0131lmal\u0131d\u0131r. Yoncan\u0131n en \u0026ouml;nemli iki zararl\u0131s\u0131 yaprak biti (P\u0026uuml;seron) ve yonca hortumlu b\u0026ouml;ce\u011fidir. Yoncan\u0131n en b\u0026uuml;y\u0026uuml;k d\u0026uuml;\u015fman\u0131 k\u0026uuml;sk\u0026uuml;t otudur. K\u0026uuml;sk\u0026uuml;t, ince sar\u0131 s\u0026uuml;l\u0026uuml;kleri ile yoncan\u0131n g\u0026ouml;vdesini sararak besinini al\u0131r, zay\u0131f d\u0026uuml;\u015fmesine yol a\u0026ccedil;ar. K\u0026uuml;sk\u0026uuml;t g\u0026ouml;r\u0026uuml;ld\u0026uuml;\u011f\u0026uuml; zaman tohum ba\u011flamadan yonca biraz dipten bi\u0026ccedil;ilmeli veya k\u0026uuml;sk\u0026uuml;t az ise elle toplan\u0131p yak\u0131lmal\u0131d\u0131r.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EHasat, harman ve depolanmas\u0131\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003EOtu i\u0026ccedil;in yeti\u015ftirilen yoncan\u0131n en uygun bi\u0026ccedil;im zaman\u0131 %10 \u0026ccedil;i\u0026ccedil;eklenme devresidir. Bi\u0026ccedil;im y\u0026uuml;ksekli\u011fi 8\u0026ndash;10 cm olmal\u0131d\u0131r. Son bi\u0026ccedil;im daha y\u0026uuml;ksekten yap\u0131lmal\u0131d\u0131r. Bi\u0026ccedil;imden sonra yoncan\u0131n hayvanlarda \u015fi\u015fkinlik yapmamas\u0131 i\u0026ccedil;in g\u0026uuml;ne\u015fte 1-2 g\u0026uuml;n soldurularak verilmesi gerekir.\u003Cbr \/\u003EYoncan\u0131n depolan\u0131p saklanacak ise fazla kurutulmadan ve balyalanarak saklanmal\u0131d\u0131r. Yonca fazla kurutulursa hem yapraklar\u0131n d\u0026ouml;k\u0026uuml;lmesi hem de A vitamini kayb\u0131na yol a\u0026ccedil;ar. Yonca silaj\u0131 da yap\u0131labilir. %25-50 \u0026ccedil;i\u0026ccedil;eklenme d\u0026ouml;neminde bi\u0026ccedil;ilip silolanmal\u0131d\u0131r.\u003C\/p\u003E","slug":"yonca","images":[{"id":28091,"image":"http:\/\/www.floravascular.com\/data_almacen\/Medicago\/Medicago%20polymorpha_000351_msr_3_3_800px.jpg?KeepThis=true\u0026TB_iframe=true\u0026height=600\u0026width=550","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d4\/d47\/d4774704-0f39-445e-a317-b549de4dfadd.jpg"},{"id":28092,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Fabaceae\/medicago-polymorpha-le-krawlins.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d9\/d9c\/d9c20e96-405e-41bc-ba99-0d0f2ca7c5ee.jpg"},{"id":28095,"image":"http:\/\/www.maltawildplants.com\/FABC\/Pics\/MDCPB\/Medicago_polymorpha_var_brevispina_[IMG_8050].jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/7c\/7c6\/7c620d57-d761-4862-beb0-4d91cdcd0263.jpg"},{"id":28096,"image":"http:\/\/luirig.altervista.org\/cpm\/albums\/bot-039\/medicago-polymorpha100.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/10\/10c\/10ca3c80-01b9-4985-b6e6-2133c61616a2.jpg"},{"id":28097,"image":"http:\/\/www.maltawildplants.com\/FABC\/Pics\/MDCPM\/Medicago_polymorpha_[IMG_9303].jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/aa\/aa8\/aa805555-5c0b-45b9-a825-03a40aaeabf1.jpg"}]},{"id":7436,"name":"Yoncacik","nameSynonyms":"","latinName":"Medicago minima","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EBilgiler yak\u0131nda kullan\u0131ma sunulacakt\u0131r!\u003C\/p\u003E","slug":"yoncacik","images":[{"id":25399,"image":"http:\/\/www.maltawildplants.com\/FABC\/Pics\/MDCMN\/Medicago_minima_[IMG_2188].jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e1\/e11\/e119f1cd-7baf-40a9-a0e1-e3f32c69ebce.jpg"},{"id":25400,"image":"http:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/d\/d5\/20130529Medicago_minima_Hockenheim2.jpg\/640px-20130529Medicago_minima_Hockenheim2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/97\/976\/976277ac-1e72-43cf-ad36-b07e5fd42ae1.jpg"},{"id":25402,"image":"http:\/\/www.apatita.com\/herbario\/Leguminosae\/large\/Medicago_minima_3.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/1f\/1fb\/1fbc3980-6423-4988-83a9-08b1284bfddb.jpg"},{"id":25404,"image":"http:\/\/www.freenatureimages.eu\/Plants\/Flora%20J-N\/Medicago%20minima\/slides\/Medicago%20minima%201,%20Kleine%20rupsklaver,%20Saxifraga-Rutger%20Barendse.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/69\/692\/69263600-7e4e-435d-884a-135c78837d24.jpg"},{"id":25407,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Fabaceae\/medicago-polymorpha-le-krawlins.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/1f\/1f5\/1f5c5b67-70dd-462f-b3ea-9aced6f17a68.jpg"}]},{"id":11405,"name":"Yumrulu salk\u0131m otu","nameSynonyms":"","latinName":"Poa bulbos","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cspan lang=\u0022IT\u0022\u003EBilgiler yak\u0131nda kullan\u0131ma sunulacakt\u0131r!\u003Cbr \/\u003E \u003C!--[endif]--\u003E\u003C\/span\u003E\u003C\/p\u003E","slug":"yumrulu-salkim-otu","images":[{"id":62218,"image":"http:\/\/science.halleyhosting.com\/nature\/basin\/poaceae\/poa\/bulbosa\/bulbosa6a.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e3\/e37\/e3772a31-18cd-4ec5-82ca-eb2ad7d12592.jpg"},{"id":62219,"image":"https:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Poaceae\/poa-bulbosa-ha-kmorse.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/99\/994\/9941469c-3a28-4b4b-a642-c639d97281b1.jpg"},{"id":62220,"image":"http:\/\/science.halleyhosting.com\/nature\/gorge\/poaceae\/poa\/bulbosa\/bulbosa3b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c9\/c9c\/c9c96f2b-7266-4be8-8d5d-ab821bdc3e7c.jpg"},{"id":62222,"image":"https:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Poaceae\/poa-bulbosa-in-dcameron.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/3a\/3ab\/3ab6a87a-2602-468d-8ab8-9787c44e8b61.jpg"},{"id":62223,"image":"https:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Poaceae\/poa-bulbosa-ha-amoro.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/6b\/6b2\/6b225b8d-9635-41be-9d77-aa2235f1235f.jpg"},{"id":62224,"image":"http:\/\/www.missouriplants.com\/Grasses\/Poa_bulbosa_plant.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a9\/a97\/a97a35b3-268e-499f-8dee-db2cf8680892.jpg"}]},{"id":3147,"name":"Yumu\u015fak ba\u015fakl\u0131 ku\u015f yemi","nameSynonyms":"","latinName":"Phalaris paradoxa","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EDi\u011fer \u0130simleri:\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003ET\u0026uuml;rk\u0026ccedil;e: Yumu\u015fak ba\u015fakl\u0131 ku\u015f yemi\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EMorfolojisi\u003C\/strong\u003E: Tek y\u0131ll\u0131k, g\u0026ouml;vdesi 20-100 cm uzunlu\u011fundad\u0131r. \u0026Uuml;steki yaprak k\u0131n\u0131 \u015fi\u015fkin, bile\u015fik\u0026nbsp;salk\u0131m\u0131n taban\u0131n\u0131 \u0026ccedil;evreleyen \u015fekilde, dilcik 2-8 mm uzunlu\u011fundad\u0131r. Yaprak ayalar\u0131 2-9 mm\u003Cbr \/\u003Egeni\u015fli\u011findedir. Bile\u015fik salk\u0131m\u0131 yo\u011fun, dikd\u0026ouml;rtgensi-silindirik 4-10 X1,5-2,5 cm\u0026nbsp;boyutlar\u0131ndad\u0131r. Fertil ba\u015fakc\u0131klardaki kavuz 7-8 mm\u0026rsquo;dir. Kanatlar di\u015f benzeridir. Steril\u0026nbsp;ba\u015fakc\u0131klardaki kavuzlar ise 4-6 mm, sivri u\u0026ccedil;lu, kanatlar d\u0026uuml;zensiz bir \u015fekilde ince di\u015flidir\u003C\/p\u003E","slug":"yumusak-basakli-kus-yemi","images":[{"id":7223,"image":"http:\/\/dryades.units.it\/dryades\/plants\/foto\/TS126772.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/09\/094\/094fd3ab-211a-4f2e-9f4f-e15b9c63a20d.jpg"},{"id":70669,"image":"http:\/\/alienplantsbelgium.be\/files\/Phalaris%20paradoxa%202.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/4e\/4e9\/4e9dcaaa-c36d-4266-8afe-1bcf51c2db89.jpg"},{"id":70670,"image":"http:\/\/luirig.altervista.org\/cpm\/albums\/bot-065\/phalaris-paradoxa1259.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/9f\/9f0\/9f08bcfb-5057-4392-bae5-a9c6b9e8bfd1.jpg"},{"id":70672,"image":"http:\/\/luirig.altervista.org\/cpm\/albums\/bot-ap012\/phalaris-paradoxa16015.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a0\/a04\/a049ad41-2d9d-4667-aef2-08d1ef740572.jpg"},{"id":70676,"image":"http:\/\/luirig.altervista.org\/cpm\/albums\/bot-ap012\/phalaris-paradoxa16016.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/29\/295\/29579a48-b418-4c65-8ac3-daaef8d818b3.jpg"},{"id":70677,"image":"http:\/\/calphotos.berkeley.edu\/imgs\/512x768\/0000_0000\/1104\/0377.jpeg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/9d\/9d9\/9d9cb700-9e56-4b2b-9570-07ff2480366c.jpg"},{"id":70678,"image":"http:\/\/luirig.altervista.org\/cpm\/albums\/bot-ap012\/phalaris-paradoxa16014.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/9b\/9b3\/9b30986a-8266-451c-80c9-9e65263fed6f.jpg"}]},{"id":7425,"name":"Yumu\u015fak holkus","nameSynonyms":"","latinName":"Holcus lanatus","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EBilgiler yak\u0131nda kullan\u0131ma sunulacakt\u0131r!\u003C\/p\u003E","slug":"yumusak-holkus","images":[{"id":14992,"image":"http:\/\/www.lightscapes.info\/onewithnature\/wp-content\/uploads\/2013\/03\/Yorkshire-Fog-Holcus-lanatus-03.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d0\/d0d\/d0d846fb-4b58-4b36-a819-9b8d27aa47d7.jpg"},{"id":14994,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/6\/66\/Holcus_lanatus_1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/5d\/5df\/5df8eb9c-2c1e-4fc8-a153-d5d22798b1f6.jpg"},{"id":14996,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/1\/1c\/Holcus_lanatus_Gestreepte_witbol_closeup.jpg\/640px-Holcus_lanatus_Gestreepte_witbol_closeup.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/4a\/4a4\/4a4a6a5f-d312-4958-835c-135a04665e8f.jpg"},{"id":64539,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/4\/4c\/Holcus_lanatus_Gestreepte_witbol_%282%29.jpg\/220px-Holcus_lanatus_Gestreepte_witbol_%282%29.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/fc\/fc5\/fc5bc126-0ac6-427f-952b-e80b6d9df4a6.jpg"}]},{"id":7424,"name":"Yumu\u015fak \u0131t\u0131r","nameSynonyms":"","latinName":"Geranium molle","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EBilgiler yak\u0131nda kullan\u0131ma sunulacakt\u0131r!\u003C\/p\u003E","slug":"yumusak-itir","images":[{"id":15248,"image":"http:\/\/www.maltawildplants.com\/GERN\/Pics\/GRNMO\/Geranium_molle2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a1\/a19\/a19ee9d0-f99b-44eb-8063-8e82a798eb46.jpg"},{"id":54074,"image":"https:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Geraniaceae\/geranium-molle-st-sbaskauf.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/38\/380\/3801c4f2-bfbd-4361-82d8-e07508bde476.jpg"},{"id":54685,"image":"https:\/\/lh3.googleusercontent.com\/-Appn_Fcq6O4\/TYuPD2-sNdI\/AAAAAAAAAF8\/iSlzNCygpZ4\/s1600\/IMGP8796+%25282%2529.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/96\/961\/961add57-d58b-41d4-a679-45c5958adbb1.jpg"},{"id":54687,"image":"https:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Geraniaceae\/geranium-molle-ha-sbaskauf.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d8\/d8d\/d8d52176-4f2e-41ab-8e93-5e3ff4c00a56.jpg"}]},{"id":11406,"name":"Zarif yaprakl\u0131 fi\u011f","nameSynonyms":"","latinName":"Vicia tenuifolia","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EFi\u011f (Vicia sativa ), baklagiller (Fabaceae) familyas\u0131ndan dane yemleri i\u0026ccedil;erisinde \u0026ouml;nemli bir yere sahip olan tek y\u0131ll\u0131k bir serin mevsim yem bitkisi. Zay\u0131f ve az derine giden bir k\u0026ouml;k sistemi vard\u0131r. Ancak yan k\u0026ouml;kler iyi geli\u015fir. Ortama ba\u011fl\u0131 olarak ortalama 40-60 cm. boylanabilmektedir. Yapraklar 4-6 \u0026ccedil;ifttarak\u0026ccedil;\u0131ktan meydana gelmi\u015f olup, yaprak\u0026ccedil;\u0131k u\u0026ccedil;lar\u0131 sivridir. Meyvesi tipik bir fasulyedir; 3-5 cm. uzunlu\u011funda olup, ortalama 5-6 dane bulunur. Adaptasyon yetene\u011fi iyi bir bitkidir. Ancak fazla asitli topraklar\u0131 sevmez. K\u0131\u015f\u0131 \u0131l\u0131man ge\u0026ccedil;en b\u0026ouml;lgelerde sonbaharda erken ekilerek iyi bir \u015fekilde yeti\u015ftirilebilir. K\u0131\u015f\u0131 so\u011fuk ge\u0026ccedil;en b\u0026ouml;lgelerde ilkbaharda ekilir. Ekimde 8-10 hatta 12 kg.\/da tohum kullan\u0131l\u0131r. 3-5 cm derinli\u011finde ekilir.\u003C\/p\u003E","slug":"zarif-yaprakli-fig","images":[{"id":33821,"image":"http:\/\/gallery.new-ecopsychology.org\/photo\/plants\/fine-leaved_vetch_(vicia_tenuifolia).jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/03\/030\/03020cab-e84f-4e7b-be05-284f6dd057bd.jpg"},{"id":33822,"image":"http:\/\/www.monde-de-lupa.fr\/Pelouses\/ImagesPel\/Vicia%20img\/Vicia%20tenuifolia%2023-5-08%20013.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/24\/244\/244cfe5f-11b7-4aa0-a678-1657e834939d.jpg"},{"id":33824,"image":"http:\/\/flora.nhm-wien.ac.at\/Bilder-P-Z\/Vicia-tenuifolia-3.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/7a\/7a9\/7a97bafd-ea38-4cb1-8dae-7c5a2d7fb149.jpg"},{"id":33825,"image":"http:\/\/luirig.altervista.org\/cpm\/albums\/bot-units21\/vicia-tenuifolia-subsp-tenuifolia21232.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e8\/e84\/e8453195-ff77-467a-ac8e-ed9adc2f8530.jpg"},{"id":33826,"image":"http:\/\/dryades.units.it\/dryades\/plants\/foto\/TS113220.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/09\/094\/094c3c1c-1756-4efe-ae03-915563886df4.jpg"},{"id":33828,"image":"http:\/\/www.apatita.com\/herbario\/Leguminosae\/large\/Vicia_tenuifolia_2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/9a\/9a8\/9a89cce3-0a97-4d41-9bc3-609dab158941.jpg"}]},{"id":6093,"name":"Zincir pitra\u011fi","nameSynonyms":"","latinName":"Xanthium spinosum","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EFamilyas\u0131\u003C\/strong\u003E; Bile\u015fikgillerden, Korbb\u0026uuml;tengew\u0026acirc;chse, Asteracea\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EDruglar\u0131\u003C\/strong\u003E; P\u0131trak k\u0026ouml;k\u0026uuml;: Bardanae radix\u003Cbr \/\u003EP\u0131trak otunun genellikle k\u0026ouml;kleri \u0026ccedil;ay, tent\u0026uuml;r, nat\u0026uuml;rel ila\u0026ccedil;, ekstre ve eterik ya\u011f yap\u0131m\u0131nda kullan\u0131l\u0131r.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EGiri\u015f\u003C\/strong\u003E; P\u0131tra\u011f\u0131n olduk\u0026ccedil;a \u0026ccedil;ok t\u0026uuml;r\u0026uuml; mevcuttur, bizi bunlardan sadece \u0026uuml;\u0026ccedil; t\u0026uuml;\u0026not;r\u0026uuml; ilgilendirmektedir. Bunlar: a) \u015eifal\u0131 Dulavrat ot; Arvtium lappa, k\u0026uuml;\u0026ccedil;\u0026uuml;k dulavrat otu; A. Minus ve t\u0026uuml;yl\u0026uuml; dulavrat otunu sayabiliriz. Kozalak \u015fek\u0026not;lin-deki meyvelerinin etraf\u0131ndaki kanca \u015feklindeki dikensi kupa yapraklar\u0131n\u0131n hayvan ve insanlara tak\u0131lmas\u0131 nedeni ile p\u0131trak denir. Tarihte ilk defa M.\u0026Ouml; \u0026Ccedil;inliler taraf\u0131ndan kullan\u0131ld\u0131\u011f\u0131 ve onu di\u011fer \u0026uuml;lkelerin takip etti\u011fidir. Vatan\u0131n\u0131n Avrupa ve Asya\u0026rsquo;n\u0131n \u0131l\u0131man b\u0026ouml;lgelerinin oldu\u011fu ve bura\u0026not;dan Amerika\u0026rsquo;ya ta\u015f\u0131nd\u0131\u011f\u0131 bilinmektedir.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EBotanik\u003C\/strong\u003E; P\u0131trak otu 50-180cm boyunda dikine y\u0026uuml;kselen olduk\u0026ccedil;a s\u0131k \u0026ccedil;at-la\u015fan g\u0026ouml;vdenin i\u0026ccedil;i dolu d\u0131\u015f\u0131 k\u0131rm\u0131z\u0131ms\u0131 kahve renkli iki y\u0131ll\u0131k bir bitkidir. Yapraklar\u0131 yumurta veya kal\u0131p \u015feklinde olup alt yapraklar\u0131 olduk\u0026ccedil;a b\u0026uuml;y\u0026uuml;k olup 30-50cm b\u0026uuml;y\u0026uuml;kl\u0026uuml;\u011f\u0026uuml;nde olabilir ve yukar\u0131ya do\u011fru olduk\u0026ccedil;a k\u0026uuml;\u0026ccedil;\u0026uuml;l\u0026uuml;r. Yapraklar\u0131n \u0026uuml;st y\u0026uuml;zeyi a\u0026ccedil;\u0131k ye\u015fil, alt y\u0026uuml;zeyi t\u0026uuml;yl\u0026uuml; ve kenarlar\u0131 dalgal\u0131d\u0131r. \u0026Ccedil;i\u0026ccedil;ekleri dallar\u0131n u\u0026ccedil; k\u0131sm\u0131na k\u0026uuml;melenmi\u015f olup salk\u0131m gibi bir aradad\u0131r. Her bir \u0026ccedil;i\u0026ccedil;ek takriben 3-4cm \u0026ccedil;ap\u0131nda olup ortadaki ta\u0026ccedil; yapraklar\u0131 boru \u015feklinde olup k\u0131rm\u0131z\u0131ms\u0131 renkte ve kozalak \u015feklindeki \u0026ccedil;i\u0026ccedil;e\u011fin etraf\u0131na dizilmi\u015f olan diken gibi kurudu\u011funda u\u0026ccedil;lar\u0131 kanca gibi geri d\u0026ouml;nen kupa yapraklara sahiptir. K\u0026ouml;kleri 40cm boyunda 3-5cm \u0026ccedil;ap\u0131nda olduk\u0026ccedil;a \u0026ccedil;ok yan k\u0026ouml;klere sahip olup d\u0131\u015f\u0131 grimsi kahve renkli i\u0026ccedil;i sar\u0131ms\u0131 beyaz veya beyaz renktedir.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EYeti\u015ftirilmesi\u003C\/strong\u003E; Tohumlar\u0131 Mart\u0026rsquo;ta Kasa, Yast\u0131k veya seralara ekilir ve fideleri Nisan-may\u0131s aylar\u0131nda bah\u0026ccedil;e ve tarlalara ekilir.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EHasat Zaman\u0131\u003C\/strong\u003E; iki y\u0131ll\u0131k olan bitkinin k\u0026ouml;kleri nisan-may\u0131s veya eyl\u0026uuml;l-ekim aylar\u0131nda s\u0026ouml;k\u0026uuml;lerek \u0026ccedil;\u0131kar\u0131l\u0131r ve g\u0026uuml;ne\u015fli g\u0026ouml;lgelik haval\u0131 bir yerde kurutulur. P\u0131trak k\u0026ouml;k\u0026uuml; hemen k\u0026uuml;flenebilir, bu nedenle dikkat etmek gere\u0026not;kir. K\u0026ouml;kler kurutulurken s\u0131cakl\u0131\u011f\u0131n 40\u02dayi ge\u0026ccedil;memesi gerekir aksi halde birle\u015fimindeki eterik ya\u011f\u0131 kaybeder.\u003C\/p\u003E","slug":"zincir-pitragi","images":[{"id":22499,"image":"http:\/\/luirig.altervista.org\/cpm\/albums\/bot-055\/xanthium-spinosum1058.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/2b\/2b9\/2b94b5c4-f5e8-48d4-ba73-9b153e0011aa.jpg"},{"id":22500,"image":"http:\/\/www.unavarra.es\/herbario\/fotos\/Xant_spin\/image001.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c6\/c67\/c67de9eb-d708-4669-912c-00e2987e83f9.jpg"},{"id":22502,"image":"http:\/\/www.unavarra.es\/herbario\/fotos\/Xant_spin\/image002.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/66\/66d\/66df83e8-3e5f-4853-a3e5-6a1edfaa4a8c.jpg"},{"id":22503,"image":"http:\/\/hasbrouck.asu.edu\/imglib\/seinet\/genfield\/palexander\/set005\/Xanthium_spi_10Sep06_6525.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/23\/233\/23331927-3b70-42b4-8783-0fa594e33dba.jpg"},{"id":22504,"image":"http:\/\/www.fotonatura.org\/galerias\/fotos\/usr24398\/12153785fE.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/eb\/ebb\/ebb0c586-89bc-4753-9821-36ef04daee94.jpg"},{"id":22505,"image":"http:\/\/luirig.altervista.org\/cpm\/albums\/bot-056\/xanthium-spinosum2734.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f1\/f15\/f15c643a-0103-4fbb-b53d-e6507db2ee7e.jpg"}]},{"id":6977,"name":"Z\u00fchre tara\u011f\u0131","nameSynonyms":"","latinName":"Scandix pecten-veneris","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EBilgiler yak\u0131nda kullan\u0131ma sunulacakt\u0131r!\u003C\/p\u003E","slug":"zuhre-taragi","images":[{"id":2074,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Apiaceae\/scandix-pecten-veneris-le-gcarr1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/be\/be4\/be4bf1bf-a9b6-46da-85ed-95017c0055d8.jpg"},{"id":2075,"image":"http:\/\/www.maltawildplants.com\/APIA\/Pics\/SDXPV\/Scandix_pecten-veneris_[IMG_1310].jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/3a\/3a9\/3a970926-edf9-4025-9357-4985795ae86f.jpg"},{"id":2079,"image":"http:\/\/www.unavarra.es\/herbario\/fotos\/Scan_pect\/image002.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/26\/26d\/26d0fc39-02c1-4093-8b5c-7823d27ad160.jpg"},{"id":2080,"image":"http:\/\/www.naturamediterraneo.com\/Public\/data6\/accipiter%20gentilis\/Scandix%20pecten-veneris.jpg_200831914437_Scandix%20pecten-veneris.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/1b\/1b8\/1b8e19d2-7af1-4011-a650-c9e92aab56c4.jpg"},{"id":2082,"image":"http:\/\/www.unavarra.es\/herbario\/fotos\/Scan_pect\/image003.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/90\/907\/907a9646-c343-4a90-976c-8b947104b39a.jpg"}]}]}