{"count":88,"items":[{"id":5428,"name":"B\u00e1zlivec kuku\u0159i\u010dn\u00fd","nameSynonyms":"","latinName":"Diabrotica virgifera","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EZat\u0026iacute;mco dosp\u011blci se \u017eiv\u0026iacute; na blizn\u0026aacute;ch a zp\u016fsobuj\u0026iacute; tzv. hluchost klas\u016f, larvy o\u017e\u0026iacute;raj\u0026iacute; ko\u0159eny a p\u0159isp\u0026iacute;vaj\u0026iacute; tak k vyvracen\u0026iacute; a schnut\u0026iacute; rostlin. Brouk poch\u0026aacute;z\u0026iacute; z Ameriky, do Evropy byl zavle\u010den na p\u0159elomu 80. a 90. let 20. stolet\u0026iacute;, od t\u0026eacute; doby se invazivn\u011b \u0026scaron;\u0026iacute;\u0159\u0026iacute; kontinentem. V \u010cesk\u0026eacute; republice je veden jako karant\u0026eacute;nn\u0026iacute; \u0026scaron;k\u016fdce. V prost\u0159ed\u0026iacute; \u010cesk\u0026eacute; republiky jde o hmyz jednogenera\u010dn\u0026iacute;.\u003Cbr \/\u003EOplodn\u011bn\u0026aacute; sami\u010dka (k oplodn\u011bn\u0026iacute; doch\u0026aacute;z\u0026iacute; v \u010dervenci \u010di srpnu) naklade 7-10 dn\u016f po oplozen\u0026iacute; do p\u016fdy (do hloubky asi 10-15 cm) a\u017e 1000 vaj\u0026iacute;\u010dek (obvykle ov\u0026scaron;em jen 200-300), kter\u0026aacute; p\u0159e\u017eij\u0026iacute; zimu (za p\u0159edpokladu, \u017ee se nevyskytnou dlouhodob\u011bj\u0026scaron;\u0026iacute; mrazy s teplotou pod - 8 \u0026deg;C. Vaj\u0026iacute;\u010dka se v evropsk\u0026yacute;ch podm\u0026iacute;nk\u0026aacute;ch l\u0026iacute;hnou od poloviny kv\u011btna do poloviny \u010dervna. Larv\u0026aacute;ln\u0026iacute; v\u0026yacute;voj trv\u0026aacute; cca 1-2 m\u011bs\u0026iacute;ce (71 dn\u016f p\u0159i teplot\u011b 15 \u0026deg;C a 27 dn\u016f p\u0159i teplot\u011b 29 \u0026deg;C). K zakuklen\u0026iacute; doch\u0026aacute;z\u0026iacute; t\u011bsn\u011b pod povrchem p\u016fdy, dosp\u011blci se l\u0026iacute;hnou zhruba po 5-10 dnech. Dos\u011bplci maj\u0026iacute; v\u0026yacute;razn\u0026eacute; letov\u0026eacute; schopnosti umo\u017e\u0148uj\u0026iacute;c\u0026iacute; jim dal\u0026scaron;\u0026iacute; \u0026scaron;\u0026iacute;\u0159en\u0026iacute;.\u003Cbr \/\u003E\u0026Scaron;kody zp\u016fsoben\u0026eacute; b\u0026aacute;zlivcem M\u0026iacute;ra \u0026scaron;kod samoz\u0159ejm\u011b z\u0026aacute;vis\u0026iacute; na po\u010dtu jedinc\u016f, kte\u0159\u0026iacute; je tvo\u0159\u0026iacute;. Mlad\u0026eacute; larvy o\u017e\u0026iacute;raj\u0026iacute; jemn\u0026eacute; ko\u0159enov\u0026eacute; vl\u0026aacute;sn\u011bn\u0026iacute; a bo\u010dn\u0026iacute; ko\u0159eny kuku\u0159ice set\u0026eacute;, star\u0026scaron;\u0026iacute; se pou\u0026scaron;t\u0026iacute; i do velk\u0026yacute;ch ko\u0159en\u016f. Dosp\u011blci jsou m\u0026eacute;n\u011b vyb\u0026iacute;rav\u0026iacute; ve sv\u0026eacute;m j\u0026iacute;deln\u0026iacute;\u010dku, ov\u0026scaron;em s oblibou o\u017e\u0026iacute;raj\u0026iacute; blizny kuku\u0159ice, tak\u017ee mohou zp\u016fsobit hluchost klasu. Zni\u010den\u0026iacute; \u0026uacute;rody m\u016f\u017ee b\u0026yacute;t a\u017e stoprocentn\u0026iacute;.\u003C\/p\u003E","slug":"bazlivec-kukuricny","images":[{"id":39810,"image":"https:\/\/www.zin.ru\/Animalia\/Coleoptera\/images\/h_800\/diabvirgvirg_f.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f8\/f8c\/f8c74ba5-6f3c-48c2-b330-f1629cff40b2.jpg"},{"id":39812,"image":"https:\/\/c1.staticflickr.com\/3\/2534\/3735042733_e4b8b0439c_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/3f\/3fe\/3fe0bb68-8c85-48b3-bb14-3cae5f2a4522.jpg"},{"id":39813,"image":"https:\/\/www.zin.ru\/Animalia\/Coleoptera\/images\/h_800\/diabvirgvirg_m.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/92\/92e\/92e8087d-78f3-4454-aaf9-53608d1315ea.jpg"},{"id":39814,"image":"http:\/\/www.biolib.cz\/IMG\/GAL\/98535.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/39\/398\/398ffe0d-61ba-4b0d-a90a-c72d2cb6c41e.jpg"},{"id":39817,"image":"http:\/\/www.azocleantech.com\/images\/slideshows\/Article\/556\/Diabrotica_virgifera_virgifera_larvae.jpg?width=1000\u0026height=640","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/ff\/ff6\/ff66cec0-15c7-4719-a56b-d386b6c8d77c.jpg"}]},{"id":5437,"name":"Bejlomorka kapustov\u00e1","nameSynonyms":"","latinName":"Dasineura napi","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EZa\u0159azen\u0026iacute;\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003ET\u0159\u0026iacute;da: Hmyz - Insecta\u003Cbr \/\u003E\u0158\u0026aacute;d: Dvouk\u0159\u0026iacute;dl\u0026iacute; - Diptera\u003Cbr \/\u003E\u010cele\u010f: Bejlomorkovit\u0026iacute; - Cecydomyiidae\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EHostitelsk\u0026eacute; rostliny\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EBrukvovit\u0026eacute;.\u003Cbr \/\u003E\u0026Scaron;kodlivost\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003ENapaden\u0026eacute; \u0026scaron;e\u0026scaron;ule jsou zdu\u0159el\u0026eacute;, deformovan\u0026eacute; a rychle dozr\u0026aacute;vaj\u0026iacute;.\u003Cbr \/\u003EHospod\u0026aacute;\u0159sk\u0026yacute; v\u0026yacute;znam\u003Cbr \/\u003EHlavn\u0026iacute; \u0026scaron;kody vznikaj\u0026iacute; p\u0159ed\u010dasn\u0026yacute;m otev\u0026iacute;r\u0026aacute;n\u0026iacute;m \u0026scaron;e\u0026scaron;ul\u0026iacute;.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EPopis\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EDosp\u011blci dor\u016fstaj\u0026iacute; velikost 1,5\u0026ndash;2 mm. Maj\u0026iacute; dlouh\u0026eacute; nohy a tykadla. Hru\u010f maj\u0026iacute; tmavou porostlou \u0026Scaron;ed\u0026yacute;mi chloupky a zade\u010dek je na\u010dervenal\u0026yacute;.\u003Cbr \/\u003ELarvy jsou b\u0026iacute;l\u0026eacute;, apodni a acephaln\u0026iacute; (tzv. struska). Dor\u016fstaj\u0026iacute; d\u0026eacute;lky 2 mm.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003E\u017divotn\u0026iacute; cyklus\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003ESami\u010dky kladou vaj\u0026iacute;\u010dka do mal\u0026yacute;ch \u0026scaron;e\u0026scaron;ul\u0026iacute;. Do velk\u0026yacute;ch \u0026scaron;e\u0026scaron;ul\u0026iacute; m\u016f\u017eou kl\u0026aacute;st pouze pokud jsou po\u0026scaron;kozeny \u017e\u0026iacute;rem krytonosc\u016f a nebo jinak naru\u0026scaron;eny.\u003Cbr \/\u003ELarvy se po 3\u0026ndash;4 t\u0026yacute;dnech kukl\u0026iacute; v p\u016fd\u011b a po 8\u0026ndash;10 dnech se rod\u0026iacute; dal\u0026scaron;\u0026iacute; generace dosp\u011blc\u016f.\u003Cbr \/\u003EB\u011bhem vegetace se vyvine 1\u0026ndash;5 generac\u0026iacute;.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EEkologie\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EP\u0159irozen\u0026yacute;mi nep\u0159\u0026aacute;teli jsou blanok\u0159\u0026iacute;dl\u0026iacute; parazitoidi.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003E\u0026Scaron;kodlivost\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003E1 sami\u010dka\/ 4 rostliny\u003C\/p\u003E","slug":"bejlomorka-kapustova","images":[{"id":67207,"image":"http:\/\/www7.inra.fr\/hyppz\/IMAGES\/7030053.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e2\/e25\/e2538cb6-9182-470a-90a8-940ae4fd379f.jpg"},{"id":67208,"image":"http:\/\/www.cecidologie.de\/cpg15x\/albums\/gallery\/Dasineura_napi2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/8f\/8f4\/8f40f4ce-2eb4-4102-9de0-56588b9d2873.jpg"},{"id":67211,"image":"https:\/\/www.ispotnature.org\/sites\/default\/files\/imagecache\/mid\/images\/4\/3c61afad24fde65337a8d74bf48c8ac4.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a9\/a98\/a987aca1-080f-46a9-9027-ddc02404b097.jpg"},{"id":67212,"image":"http:\/\/www.bladmineerders.nl\/gallen\/diptera\/dasineura\/napi\/_449.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/0a\/0aa\/0aa87361-21e6-44bf-b424-9e110c19f470.jpg"}]},{"id":5438,"name":"Bejlomorka obiln\u00e1","nameSynonyms":"","latinName":"Mayetiola destructor","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EZa\u0159azen\u0026iacute;\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003ET\u0159\u0026iacute;da: Hmyz - Insecta\u003Cbr \/\u003E\u0158\u0026aacute;d: Dvouk\u0159\u0026iacute;dl\u0026iacute; - Diptera\u003Cbr \/\u003E\u010cele\u010f: Bejlomorkovit\u0026iacute; - Cecydomyiidae\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EHostitelsk\u0026eacute; rostliny\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EObilniny.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003E\u0026Scaron;kodlivost\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003ELarvy se pro\u017e\u0026iacute;raj\u0026iacute; st\u0026eacute;blem do prvn\u0026iacute;ho kol\u0026eacute;nka, ve kter\u0026eacute;m z\u016fst\u0026aacute;v\u0026aacute;. Po\u0026scaron;kozen\u0026aacute; st\u0026eacute;bla se oh\u0026yacute;baj\u0026iacute; a klasy se pln\u011b nevyv\u0026iacute;jej\u0026iacute;.\u003Cbr \/\u003ELarvy se kukl\u0026iacute; mezi st\u0026eacute;blem a listovou pochvou.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EPopis\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EDosp\u011blci jsou kom\u0026aacute;rovit\u0026eacute;ho tvaru a dor\u016fstaj\u0026iacute; d\u0026eacute;lky 3\u0026ndash;4 mm a maj\u0026iacute; \u010dervenohn\u011bd\u0026eacute; zbarven\u0026iacute;.\u003Cbr \/\u003ELarvy jsou apodni s malou hlavou, b\u0026iacute;l\u0026eacute;, velk\u0026eacute; 3\u0026ndash;4 mm.\u003C\/p\u003E","slug":"bejlomorka-obilna","images":[{"id":9106,"image":"http:\/\/www.macrogamta.lt\/sites\/default\/files\/userpics\/10050\/Mayetiola%20destructor1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e5\/e54\/e54a0c62-2a3b-4612-97f8-ee17f1f0e4b2.jpg"},{"id":63083,"image":"http:\/\/www.agroex.ru\/upload\/iblock\/312\/31266cb6605c3c5c9e40245152d45aec.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/34\/348\/3485073b-1942-4950-8cd5-490c1a435f22.jpg"},{"id":63084,"image":"http:\/\/pbt.padil.gov.au\/pbt\/files\/uall\/HFfig13.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/95\/95e\/95eb94ea-1758-452c-8f69-020dfafaf756.jpg"},{"id":63086,"image":"http:\/\/pbt.padil.gov.au\/pbt\/files\/uall\/HFfig4.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b3\/b3d\/b3dbe522-f2de-48ff-8430-9d2ad3a35cdd.jpg"},{"id":63087,"image":"http:\/\/pbt.padil.gov.au\/pbt\/files\/uall\/HFfig8.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/cd\/cd6\/cd617580-cd9e-4145-9b55-99926ea04ba8.jpg"},{"id":63088,"image":"http:\/\/pics.davesgarden.com\/pics\/2006\/07\/30\/gregr18\/78576e.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/cf\/cf2\/cf2b0bfc-dc51-40d5-b2a4-a6a115d7dffe.jpg"}]},{"id":5439,"name":"Bejlomorka sedlov\u00e1","nameSynonyms":"","latinName":"Haplodiplosis marginata","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EZa\u0159azen\u0026iacute;\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003ET\u0159\u0026iacute;da: Hmyz - Insecta\u003Cbr \/\u003E\u0158\u0026aacute;d: Dvouk\u0159\u0026iacute;dl\u0026iacute; - Diptera\u003Cbr \/\u003E\u010cele\u010f: Bejlomorkovit\u0026iacute; - Cecydomyiidae\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EHostitelsk\u0026eacute; rostliny\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EObilniny.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003E\u0026Scaron;kodlivost\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003ELarvy kladou vaj\u0026iacute;\u010dka na b\u0026aacute;zi list\u016f a vyl\u0026iacute;hl\u0026eacute; larvy zal\u0026eacute;zaj\u0026iacute; do pochev list\u016f ve kter\u0026yacute;ch tvo\u0159\u0026iacute; sedlov\u0026eacute; h\u0026aacute;lky. Nej\u010dast\u011bji se tyto h\u0026aacute;lky tvo\u0159\u0026iacute; mezi p\u0159edposledn\u0026iacute;m a posledn\u0026iacute;m kol\u0026eacute;nkem. Napaden\u0026eacute; rostliny metaj\u0026iacute; jen \u010d\u0026aacute;ste\u010dn\u011b, krn\u0026iacute; a zaost\u0026aacute;vaj\u0026iacute; v r\u016fstu.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EHospod\u0026aacute;\u0159sk\u0026yacute; v\u0026yacute;znam\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003ESiln\u011bji napadeny b\u0026yacute;vaj\u0026iacute; okraje pozemk\u016f, kde m\u016f\u017ee zp\u016fsobovat v\u0026yacute;zna\u010dn\u0026eacute; \u0026scaron;kody.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EPopis\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EDosp\u011blci jsou kom\u0026aacute;rovit\u0026eacute;ho tvaru a dor\u016fstaj\u0026iacute; d\u0026eacute;lky 4-5 mm a maj\u0026iacute; \u017elutooran\u017eov\u0026eacute; zbarven\u0026iacute;.\u003Cbr \/\u003ELarvy jsou apodni s malou hlavou, \u010derven\u0026eacute;, velk\u0026eacute; 4-5 mm.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003E\u017divotn\u0026iacute; cyklus\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003Eami\u010dky kladou vaj\u0026iacute;\u010dka na listy, larvy se postupn\u011b vyv\u0026iacute;jej\u0026iacute; v rostlin\u0026aacute;ch a po dokon\u010den\u0026iacute; r\u016fstu zal\u0026eacute;zaj\u0026iacute; do p\u016fdy. V p\u016fd\u011b se na ja\u0159e kukl\u0026iacute; a koncem kv\u011btna se op\u011bt objevuj\u0026iacute; dosp\u011blci, kte\u0159\u0026iacute; nal\u0026eacute;t\u0026aacute;vaj\u0026iacute; do porost\u016f.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EChemick\u0026aacute; ochrana\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EInsekticidn\u0026iacute; o\u0026scaron;et\u0159en\u0026iacute; v dob\u011b maxima letu dosp\u011blc\u016f.\u003C\/p\u003E","slug":"bejlomorka-sedlova","images":[{"id":1229,"image":"http:\/\/ujkarositok.weebly.com\/uploads\/1\/1\/2\/5\/11254544\/3745207_orig.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/09\/097\/097036fa-b4ac-40a3-a70a-5c1172cc6b38.jpg"},{"id":1230,"image":"http:\/\/ujkarositok.weebly.com\/uploads\/1\/1\/2\/5\/11254544\/6799977_orig.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d5\/d58\/d588c4db-4d1e-4ab7-9df8-e6f55eafedcb.jpg"},{"id":66588,"image":"http:\/\/blog.ferma-gradina.ro\/wp-content\/uploads\/2015\/10\/larve.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a0\/a0d\/a0de0e3d-f4d4-42ac-8158-316119d3560c.jpg"},{"id":66589,"image":"http:\/\/carozahrady.sk\/images\/skodce\/thumb\/bylomor_sedlovy.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/02\/020\/020b792f-24b0-41e8-8eaf-7d3547fb852e.jpg"},{"id":66590,"image":"http:\/\/www.bayercropscience.ro\/img\/daunatori\/haplodiplosis_1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d0\/d01\/d01671d7-ad34-4f7f-8dd3-7ca226df1c86.jpg"},{"id":74099,"image":"https:\/\/m.agro.basf.cz\/agroportal\/mcz\/media\/productcatalogue\/pests\/720_x_405\/Bejlomorka_sedlov.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/55\/557\/5571536b-8a6f-4dc7-82aa-a1ff6448d141.jpg"},{"id":74100,"image":"http:\/\/assets.fwi.co.uk\/5230288-saddle-midge.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f7\/f75\/f75d4d87-f33f-4101-a185-591d9f74a93f.jpg"},{"id":74102,"image":"https:\/\/www7.inra.fr\/hyppz\/IMAGES\/7031851.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/04\/044\/044417e3-ced3-4f93-aac0-6c96bbad5e4d.jpg"},{"id":74103,"image":"https:\/\/www7.inra.fr\/hyppz\/IMAGES\/7031852.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/ba\/ba4\/ba45c1a1-a14b-4cb0-a8fb-b00301255c15.jpg"}]},{"id":5429,"name":"Bekyn\u011b mni\u0161ka","nameSynonyms":"","latinName":"Lymantria monacha","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EBekyn\u011b napadaj\u0026iacute; jablon\u011b, hru\u0026scaron;e\u0148, peckoviny a jin\u0026eacute; listnat\u0026eacute; d\u0159eviny, okrasn\u0026eacute; rostliny.\u003Cbr \/\u003EHousenky se l\u0026iacute;hnou v dob\u011b ra\u0026scaron;en\u0026iacute; hostitelsk\u0026yacute;ch rostlin. Zpo\u010d\u0026aacute;tku housenky \u017eij\u0026iacute; spole\u010dn\u011b, ale netvo\u0159\u0026iacute; z\u0026aacute;motek. Pozd\u011bji \u017eij\u0026iacute; jednotliv\u011b. Housenky maj\u0026iacute; na t\u0159ech hrudn\u0026iacute;ch \u010dl\u0026aacute;nc\u0026iacute;ch a na prvn\u0026iacute;ch dvou zade\u010dkov\u0026yacute;ch \u010dl\u0026aacute;nc\u0026iacute;ch modr\u0026eacute; bradavky. Na dal\u0026scaron;\u0026iacute;ch \u010dl\u0026aacute;nc\u0026iacute;ch jsou bradavky zbarveny \u010derven\u011b.\u003Cbr \/\u003EV \u010dervnu a\u017e \u010dervenci se housenky kukl\u0026iacute; v lehk\u0026eacute;m z\u0026aacute;p\u0159edku v prasklin\u0026aacute;ch. Mot\u0026yacute;li se l\u0026iacute;hnou po 10\u0026ndash;20 dnech. Samci jsou hn\u011bdo\u0026scaron;ed\u0026iacute; se sv\u011btlej\u0026scaron;\u0026iacute; kresbou a men\u0026scaron;\u0026iacute; ne\u017e sami\u010dky. Sami\u010dky jsou b\u0026iacute;le zbarven\u0026eacute; a brzy po vyl\u0026iacute;hnut\u0026iacute; se p\u0026aacute;\u0159\u0026iacute; a v\u011bt\u0026scaron;inou kladou v\u0026scaron;echna vaj\u0026iacute;\u010dka najednou. Bekyn\u011b velkohlav\u0026aacute; je typick\u0026yacute; graduj\u0026iacute;c\u0026iacute; druh.\u003Cbr \/\u003EJeho gradace trvaj\u0026iacute; v\u017edy 3\u0026ndash;4 roky a opakuj\u0026iacute; se zhruba po 10\u0026ndash;20 letech. Larvy se zpo\u010d\u0026aacute;tku zdr\u017euj\u0026iacute; pohromad\u011b a \u017eiv\u0026iacute; se ra\u0026scaron;\u0026iacute;c\u0026iacute;mi listy. Pozd\u011bji se rozl\u0026eacute;zaj\u0026iacute; po cel\u0026eacute;m strom\u011b.\u003C\/p\u003E","slug":"bekyne-mniska","images":[{"id":34545,"image":"http:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/6\/6b\/Butterfly_-_Lymantria_monacha.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/18\/181\/18175c95-d15d-475a-8088-c61e8d4455a5.jpg"},{"id":34548,"image":"http:\/\/www.lepiforum.de\/bh\/personen\/egbert_friedrich_2\/12073_monacha_Lymantria_m1A.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/de\/de9\/de909985-50d5-4fba-97c6-866a325056aa.jpg"},{"id":34549,"image":"http:\/\/www.ukmoths.org.uk\/site\/assets\/files\/15901\/2033lymantramonacha2ik.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/23\/237\/237c4a8b-7e86-41c3-b2d1-734b6db4effc.jpg"},{"id":34550,"image":"http:\/\/www.lepiforum.de\/lepidopterenforum\/forum\/2_pics\/pic2514.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/90\/908\/908e9033-c2d5-437f-aae1-5954059cbc34.jpg"},{"id":34551,"image":"http:\/\/cdn.c.photoshelter.com\/img-get\/I0000nBqOgufJEgk\/s\/880\/880\/AH-Black-Arches-Lymantria-monacha-antennae-2746.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/29\/298\/298e9949-e98e-463e-991a-5b9ae5075fba.jpg"},{"id":34554,"image":"http:\/\/ftp.funet.fi\/index\/Tree_of_life\/insecta\/lepidoptera\/ditrysia\/noctuoidea\/lymantriidae\/lymantria\/monacha-2l.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d9\/d91\/d91cd4de-8d54-4ba4-86b7-590cb92deb19.jpg"}]},{"id":5440,"name":"Bekyn\u011b velkohlav\u00e1","nameSynonyms":"","latinName":"Lymantria dispar","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EZa\u0159azen\u0026iacute;\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003ET\u0159\u0026iacute;da: Hmyz - Insecta\u003Cbr \/\u003E\u0158\u0026aacute;d: Mot\u0026yacute;li - Lepidoptera\u003Cbr \/\u003E\u010cele\u010f. Beky\u0148ovit\u0026iacute; - Lymantriidae\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EHostitelsk\u0026eacute; rostliny\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EJablo\u0148, hru\u0026scaron;e\u0148, peckoviny a jin\u0026eacute; listnat\u0026eacute; d\u0159eviny, okrasn\u0026eacute; rostliny.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003E\u0026Scaron;kodlivost\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003ELarvy se zpo\u010d\u0026aacute;tku zdr\u017euj\u0026iacute; pohromad\u011b a \u017eiv\u0026iacute; se ra\u0026scaron;\u0026iacute;c\u0026iacute;mi listy. Pozd\u011bji se rozl\u0026eacute;zaj\u0026iacute; po cel\u0026eacute;m strom\u011b.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EHospod\u0026aacute;\u0159sk\u0026yacute; v\u0026yacute;znam\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EGrada\u010dn\u0026iacute; \u0026scaron;k\u016fdce p\u0159edev\u0026scaron;\u0026iacute;m na neo\u0026scaron;et\u0159ovan\u0026yacute;ch ploch\u0026aacute;ch.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EPopis\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EP\u0159ezimuj\u0026iacute; vaj\u0026iacute;\u010dka na kmenech strom\u016f. Jsou pokryt\u0026aacute; rezav\u0026yacute;mi chloupky (tzv. zrc\u0026aacute;tka).\u003Cbr \/\u003EHousenky se l\u0026iacute;hnou v dob\u011b ra\u0026scaron;en\u0026iacute; hostitelsk\u0026yacute;ch rostlin. Zpo\u010d\u0026aacute;tku housenky \u017eij\u0026iacute; spole\u010dn\u011b, ale netvo\u0159\u0026iacute; z\u0026aacute;motek. Pozd\u011bji \u017eij\u0026iacute; jednotliv\u011b. Housenky maj\u0026iacute; na t\u0159ech hrudn\u0026iacute;ch \u010dl\u0026aacute;nc\u0026iacute;ch a na prvn\u0026iacute;ch dvou zade\u010dkov\u0026yacute;ch \u010dl\u0026aacute;nc\u0026iacute;ch modr\u0026eacute; bradavky. Na dal\u0026scaron;\u0026iacute;ch \u010dl\u0026aacute;nc\u0026iacute;ch jsou bradavky zbarveny \u010derven\u011b. V \u010dervnu a\u017e \u010dervenci se housenky kukl\u0026iacute; v lehk\u0026eacute;m z\u0026aacute;p\u0159edku v prasklin\u0026aacute;ch.\u003Cbr \/\u003EMot\u0026yacute;li se l\u0026iacute;hnou po 10\u0026ndash;20 dnech. Samci jsou hn\u011bdo\u0026scaron;ed\u0026iacute; se sv\u011btlej\u0026scaron;\u0026iacute; kresbou a men\u0026scaron;\u0026iacute; ne\u017e sami\u010dky. Sami\u010dky jsou b\u0026iacute;le zbarven\u0026eacute; a brzy po vyl\u0026iacute;hnut\u0026iacute; se p\u0026aacute;\u0159\u0026iacute; a v\u011bt\u0026scaron;inou kladou v\u0026scaron;echna vaj\u0026iacute;\u010dka najednou.\u003Cbr \/\u003EBekyn\u011b velkohlav\u0026aacute; je typick\u0026yacute; graduj\u0026iacute;c\u0026iacute; druh. Jeho gradace trvaj\u0026iacute; v\u017edy 3\u0026ndash;4 roky a opakuj\u0026iacute; se zhruba po 10\u0026ndash;20 letech.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003E\u017divotn\u0026iacute; cyklus\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EP\u0159ezimuj\u0026iacute; vaj\u0026iacute;\u010dka na k\u016f\u0159e strom\u016f a v\u011btv\u0026iacute;. Housenky se z p\u0159ezimuj\u0026iacute;c\u0026iacute;ch vaj\u0026iacute;\u010dek za\u010d\u0026iacute;naj\u0026iacute; l\u0026iacute;hnout na konci kv\u011btna. Larvy se kukl\u0026iacute; ve \u0026scaron;t\u011brbin\u0026aacute;ch a zaschl\u0026yacute;ch listech. Sami\u010dky kladou najednou v\u0026scaron;echna vaj\u0026iacute;\u010dka na k\u016fru strom\u016f.\u003Cbr \/\u003EB\u011bhem roku se vytvo\u0159\u0026iacute; 1 generace.\u003C\/p\u003E","slug":"bekyne-velkohlava","images":[{"id":23598,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/f\/f3\/Lymantria_dispar01.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/54\/548\/5484cf90-b397-4b3a-b613-e4ec5b10e326.jpg"},{"id":23599,"image":"http:\/\/www.forestryimages.org\/images\/768x512\/5174051.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/04\/045\/0457a4a1-ee29-4353-a2fc-97674f7bfc43.jpg"},{"id":23601,"image":"http:\/\/www.export.biocontrol.ch\/media\/images\/products\/bio-insecticides\/baculovirus\/lymantria-dispar-mnpv\/lymantria-dispar-mnpv_1_big.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b0\/b07\/b0789427-7724-43a7-a0cf-84550ea8c93f.jpg"},{"id":23602,"image":"http:\/\/dogalhayat.org\/wp-content\/uploads\/2013\/11\/c333077ae5ea8c0bc3b70c13ed53646b-1385321930.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/32\/323\/3235388f-ac92-48c6-ad98-b90b19be3afc.jpg"},{"id":23605,"image":"http:\/\/ukmoths.org.uk\/site\/assets\/files\/15911\/2034l_disparlarvaearlyinstarrjh.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/7a\/7a8\/7a86abfd-53c6-4548-8a46-fdb8fca96333.jpg"}]},{"id":5441,"name":"Bekyn\u011b zlato\u0159itn\u00e1","nameSynonyms":"","latinName":"Euproctis chrysorrhoea","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EZa\u0159azen\u0026iacute;\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003ET\u0159\u0026iacute;da: Hmyz - Insecta\u003Cbr \/\u003E\u0158\u0026aacute;d: Mot\u0026yacute;li - Lepidoptera\u003Cbr \/\u003E\u010cele\u010f. Beky\u0148ovit\u0026iacute; - Lymantriidae\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EHostitelsk\u0026eacute; rostliny\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EJablo\u0148, hru\u0026scaron;e\u0148, peckoviny a jin\u0026eacute; listnat\u0026eacute; d\u0159eviny, okrasn\u0026eacute; rostliny.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003E\u0026Scaron;kodlivost\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EV zim\u011b jsou na konc\u0026iacute;ch v\u011btv\u0026iacute; sp\u0159eden\u0026eacute; listy. Na ja\u0159e o\u017eran\u0026eacute; pupeny, ra\u0026scaron;\u0026iacute;c\u0026iacute; listy a kv\u011bty, pozd\u011bji i tvo\u0159\u0026iacute;c\u0026iacute; se plody.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EHospod\u0026aacute;\u0159sk\u0026yacute; v\u0026yacute;znam\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EV n\u011bkter\u0026yacute;ch letech doch\u0026aacute;z\u0026iacute; ke gradac\u0026iacute;m a holo\u017e\u0026iacute;r\u016fm.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EPopis\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EMot\u0026yacute;li jsou b\u0026iacute;l\u0026iacute; s rozp\u011bt\u0026iacute;m k\u0159\u0026iacute;del 3-4 cm.\u003Cbr \/\u003EVaj\u0026iacute;\u010dka jsou t\u0026eacute;m\u011b\u0159 kulovit\u0026aacute;, na p\u0026oacute;lech pon\u011bkud zplo\u0026scaron;t\u011bl\u0026aacute;, \u017elut\u0026aacute;.\u003Cbr \/\u003EHousenky jsou zpo\u010d\u0026aacute;tku \u010dernohn\u011bd\u0026eacute;, se \u017elutohn\u011bdou h\u0159betn\u0026iacute; \u010darou, pozd\u011bji pest\u0159e zbarven\u0026eacute; na cel\u0026eacute;m povrchu jsou chlupat\u0026eacute;. Dosahuj\u0026iacute; d\u0026eacute;lky 4 cm.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003E\u017divotn\u0026iacute; cyklus\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EP\u0159ezimuj\u0026iacute; housenky 3. instaru na konc\u0026iacute;ch v\u011btv\u0026iacute; ve spole\u010dn\u0026yacute;ch hn\u0026iacute;zdech v podob\u011b pavu\u010dinov\u0026yacute;ch z\u0026aacute;motk\u016f, vznikl\u0026yacute;ch sp\u0159eden\u0026iacute;m 7-8 list\u016f. Vn\u011bj\u0026scaron;\u0026iacute; pavu\u010dinov\u0026yacute; obal hn\u0026iacute;zda je \u0159\u0026iacute;dk\u0026yacute;, vnit\u0159n\u0026iacute; obal je hust\u0026yacute; a pevn\u0026yacute;. Na ja\u0159e se v noci rozl\u0026eacute;zaj\u0026iacute;. Vy\u017e\u0026iacute;raj\u0026iacute; pupeny, kv\u011bty, ra\u0026scaron;\u0026iacute;c\u0026iacute; listy i vyv\u0026iacute;jej\u0026iacute;c\u0026iacute; se plody. P\u0159es den \u017eij\u0026iacute; v pavu\u010dinkou sp\u0159eden\u0026yacute;ch listech. Kukl\u0026iacute; se v \u010dervnu a v \u010dervenci ve \u0026scaron;t\u011brbin\u0026aacute;ch k\u016fry i voln\u011b na k\u016f\u0159e, v pa\u017ed\u0026iacute; v\u011btv\u0026iacute; i mezi listy ve vej\u010dit\u0026eacute;m \u0026scaron;edohn\u011bd\u0026eacute;m kokonu. Mot\u0026yacute;li l\u0026eacute;taj\u0026iacute; od \u010dervence. Na listy i na v\u011btve kladou skupiny vaj\u0026iacute;\u010dek a pokr\u0026yacute;vaj\u0026iacute; je chloupky set\u0159en\u0026yacute;mi ze zade\u010dku. Housenky skeletuj\u0026iacute; listy. \u017dij\u0026iacute; spole\u010dn\u011b. Po 2. svl\u0026eacute;k\u0026aacute;n\u0026iacute; si sp\u0159\u0026aacute;daj\u0026iacute; spole\u010dn\u0026eacute; hn\u0026iacute;zdo k p\u0159ezimov\u0026aacute;n\u0026iacute;.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EEkologie\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EP\u0159irozen\u0026yacute;mi nep\u0159\u0026aacute;teli jsou parazitoidi z \u010deled\u0026iacute; lumk\u016f, lum\u010d\u0026iacute;k\u016f, chalcidky a kuklice.\u003C\/p\u003E","slug":"bekyne-zlatoritna","images":[{"id":23742,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/e\/e4\/Euproctis_chrysorrhoea_noushka31_02.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/6e\/6ea\/6ea0f854-cc9e-4531-a1a8-068554f11144.jpg"},{"id":23743,"image":"http:\/\/insecta.pro\/images\/1024\/36168.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/dd\/dd0\/dd065541-0017-4f9e-8e98-73112b0a0bd2.jpg"},{"id":23744,"image":"http:\/\/aesgsf.free.fr\/V5\/_media\/img\/large\/bombyx-des.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/fe\/fe5\/fe579763-a6bc-430b-9f0a-572581fae549.jpg"},{"id":23745,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/9\/9f\/Chenille-Euproctis_chrysorrhoea01.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/48\/48d\/48d98955-7a21-46d7-ae80-443affa0509e.jpg"},{"id":23749,"image":"https:\/\/greekbutterfliesmoths.files.wordpress.com\/2013\/01\/euproctis-chrysorrhoea-kampia.jpg?w=900","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/81\/817\/817bb566-2012-4ca8-9762-8b8779d6d7f8.jpg"},{"id":23750,"image":"http:\/\/insecta.pro\/images\/1024\/25185.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c2\/c22\/c2272de4-ce73-4964-8516-a25f830ef282.jpg"}]},{"id":5442,"name":"B\u011bl\u00e1sek ovocn\u00fd","nameSynonyms":"","latinName":"Aporia crataegi","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EZa\u0159azen\u0026iacute;\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003ET\u0159\u0026iacute;da: Hmyz - Insecta\u003Cbr \/\u003E\u0158\u0026aacute;d: Mot\u0026yacute;li - Lepidoptera\u003Cbr \/\u003E\u010cele\u010f: B\u011bl\u0026aacute;skovit\u0026iacute; - Pieridae\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EHostitelsk\u0026eacute; rostliny\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EOvocn\u0026eacute; a jin\u0026eacute; listnat\u0026eacute; d\u0159eviny.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003E\u0026Scaron;kodlivost\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003ENa ja\u0159e po\u017e\u0026iacute;raj\u0026iacute; ra\u0026scaron;\u0026iacute;c\u0026iacute; pupeny, listy a kv\u011bty.\u003Cbr \/\u003EZ\u0026aacute;motky list\u016f vis\u0026iacute; na konci letorost\u016f i po opadu list\u016f.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EHospod\u0026aacute;\u0159sk\u0026yacute; v\u0026yacute;znam\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EOjedin\u011ble se m\u016f\u017ee siln\u011b p\u0159emno\u017eit a zp\u016fsobit holo\u017e\u0026iacute;ry, p\u0159edev\u0026scaron;\u0026iacute;m v tepl\u0026yacute;ch oblastech. \u0026Scaron;kod\u0026iacute; p\u0159ev\u0026aacute;\u017en\u011b na ja\u0159e.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EPopis\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EMot\u0026yacute;li maj\u0026iacute; sametov\u011b b\u0026iacute;l\u0026aacute; k\u0159\u0026iacute;dla s \u010dern\u0026yacute;mi \u017eilkami.\u003Cbr \/\u003EVaj\u0026iacute;\u010dka jsou \u0026scaron;t\u0026iacute;hle ku\u017eelovit\u0026aacute;, \u017elut\u0026aacute;, \u017eebrovan\u0026aacute;, cca 1 mm vysok\u0026aacute;.\u003Cbr \/\u003EHousenky jsou nejprve na\u017eloutl\u0026eacute;, s dlouh\u0026yacute;mi chlupy, pozd\u011bji jemn\u011b ochlupen\u0026eacute;, s \u010dern\u0026yacute;mi a \u010dervenohn\u011bd\u0026yacute;mi pruhy a \u010dernou hlavou. Dor\u016fstaj\u0026iacute; d\u0026eacute;lky 4 cm.\u003Cbr \/\u003EKukly jsou \u017elut\u0026eacute;, s \u010dern\u0026yacute;mi skvrnkami a dlouh\u0026eacute; a\u017e 3 cm.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003E\u017divotn\u0026iacute; cyklus\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EMot\u0026yacute;li l\u0026eacute;taj\u0026iacute; v \u010dervnu a \u010dervenci. Na ob\u011b strany listu kladou skupinky vzp\u0159\u0026iacute;men\u0026yacute;ch vaj\u0026iacute;\u010dek. Housenky nejd\u0159\u0026iacute;ve \u017eij\u0026iacute; pohromad\u011b. Pod \u0159\u0026iacute;dkou pavu\u010dinkovitou s\u0026iacute;\u0165kou o\u017e\u0026iacute;raj\u0026iacute; horn\u0026iacute; stranu list\u016f. Pozd\u011bji nech\u0026aacute;vaj\u0026iacute; jen spodn\u0026iacute; poko\u017eku s \u017eilnatinou a listy tak skeletuj\u0026iacute;. Skeletovan\u0026yacute; list se pozd\u011bji svinuje v z\u0026aacute;motek, p\u0159i\u010dem\u017e l\u0026iacute;cn\u0026iacute; strana zbaven\u0026aacute; poko\u017eky je uvnit\u0159 smotku. T\u0026iacute;mto zp\u016fsobem b\u0026yacute;vaj\u0026iacute; svinuty 2-4 listy. Z\u0026aacute;motky vis\u0026iacute; na konci letorost\u016f i po opadu list\u016f a\u017e do jara. V ka\u017ed\u0026eacute;m z\u0026aacute;motku p\u0159ezimuje 10-70 housenek, ka\u017ed\u0026aacute; v samostatn\u0026eacute;m, pevn\u0026eacute;m polokulovit\u0026eacute;m z\u0026aacute;motku. Housenky na ja\u0159e opou\u0026scaron;t\u011bj\u0026iacute; z\u0026aacute;motky, o\u017e\u0026iacute;raj\u0026iacute; ra\u0026scaron;\u0026iacute;c\u0026iacute; pupeny, l\u0026iacute;stky a kv\u011bty. Kukl\u0026iacute; se nej\u010dast\u011bji koncem kv\u011btna p\u0159\u0026iacute;mo na kmenech, nebo na k\u016f\u0159e v\u011btv\u0026iacute;. Kukly b\u0026yacute;vaj\u0026iacute; ke k\u016f\u0159e p\u0159ichyceny n\u011bkolika vl\u0026aacute;k\u0026eacute;nky.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EEkologie\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EZ mnoha parazitoid\u016f jsou obzvl\u0026aacute;\u0026scaron;\u0165 v\u0026yacute;znamn\u0026iacute; lumci, lum\u010d\u0026iacute;ci a chalcidky.\u003C\/p\u003E","slug":"belasek-ovocny","images":[{"id":22716,"image":"http:\/\/orig13.deviantart.net\/73e2\/f\/2012\/102\/5\/0\/aporia_crataegi_by_dralik-d4vwxgz.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b7\/b7a\/b7a4d412-b421-4437-b130-d6f68b84e1b7.jpg"},{"id":22717,"image":"http:\/\/www.dispar.org\/images\/upload\/images\/Black-veined%20White,%20Aporia%20crataegi,%201815%20(Figure%20VII).jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/ba\/bae\/bae397fe-172b-459c-acdb-c125e051dc71.jpg"},{"id":22718,"image":"https:\/\/c1.staticflickr.com\/6\/5323\/8972238264_b71949f136_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c7\/c75\/c75f3317-93e1-4efb-a71b-b5e6816c3c8a.jpg"},{"id":22720,"image":"https:\/\/c7.staticflickr.com\/3\/2828\/9404276478_dcf69e948c_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/14\/145\/1457b8ba-2372-46a4-be00-6e9025c0b213.jpg"},{"id":72965,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/b\/b4\/Aporia.crataegi.puppe.2268.jpg\/225px-Aporia.crataegi.puppe.2268.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/6a\/6a4\/6a4e95c7-8fdb-4906-85d7-fbd203ae4a24.jpg"}]},{"id":5443,"name":"B\u011bl\u00e1sek \u0159epov\u00fd","nameSynonyms":"","latinName":"Pieris rapae","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EZa\u0159azen\u0026iacute;\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003ET\u0159\u0026iacute;da: Hmyz - Insecta\u003Cbr \/\u003E\u0158\u0026aacute;d: Mot\u0026yacute;li - Lepidoptera\u003Cbr \/\u003E\u010cele\u010f: B\u011bl\u0026aacute;skovit\u0026iacute; - Pieridae\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EHostitelsk\u0026eacute; rostliny\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003E\u010cetn\u0026eacute; druhy \u010deledi brukvovit\u0026yacute;ch.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003E\u0026Scaron;kodlivost\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EHousenky po\u0026scaron;kozuj\u0026iacute; rostliny \u017e\u0026iacute;rem a zne\u010di\u0026scaron;\u0165uj\u0026iacute; je trusem.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EHospod\u0026aacute;\u0159sk\u0026yacute; v\u0026yacute;znam\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EVyskytuj\u0026iacute; se pravideln\u011b a zp\u016fsobuj\u0026iacute; zna\u010dn\u0026eacute; \u0026scaron;kody, zvl\u0026aacute;\u0026scaron;t\u011b na kv\u011bt\u0026aacute;ku a b\u0026iacute;l\u0026eacute;m zel\u0026iacute;. V posledn\u0026iacute;ch letech je v mnoha oblastech v\u0026yacute;razn\u011b hojn\u011bj\u0026scaron;\u0026iacute; p\u0159esto\u017ee byl d\u0159\u0026iacute;ve m\u0026eacute;n\u011b zn\u0026aacute;m\u0026yacute;.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EPopis\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EHousenka b\u011bl\u0026aacute;ska \u0159epov\u0026eacute;ho je sametov\u011b zelen\u0026aacute;.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003E\u017divotn\u0026iacute; cyklus\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EP\u0159ezimuj\u0026iacute; kukly. Mot\u0026yacute;li prvn\u0026iacute; generace l\u0026eacute;taj\u0026iacute; od konce dubna do po\u010d\u0026aacute;tku \u010dervna. Tato prvn\u0026iacute; generace je pom\u011brn\u011b m\u0026aacute;lo po\u010detn\u0026aacute; a jen v\u0026yacute;jime\u010dn\u011b zp\u016fsobuje v\u0026yacute;znamn\u0026eacute; \u0026scaron;kody. Druh\u0026aacute; generace b\u0026yacute;v\u0026aacute; po\u010detn\u011bj\u0026scaron;\u0026iacute;. Vyskytuje se v \u010dervenci a srpnu. P\u0159edev\u0026scaron;\u0026iacute;m je t\u0159eba o\u0026scaron;et\u0159ovat zel\u0026iacute; p\u011bstovan\u0026eacute; k uskladn\u011bn\u0026iacute;.\u003Cbr \/\u003EVaj\u0026iacute;\u010dka b\u011bl\u0026aacute;ska \u0159epov\u0026eacute;ho jsou kladena jednotliv\u011b, p\u0159edev\u0026scaron;\u0026iacute;m na \u017eebra na spodn\u0026iacute; stran\u011b list\u016f. Housenky \u017eij\u0026iacute; jednotliv\u011b. Od t\u0159et\u0026iacute;ho instaru se zavrt\u0026aacute;vaj\u0026iacute; do hl\u0026aacute;vek, kde ji\u017e nejsou insekticidy zasa\u017eiteln\u0026eacute;.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EEkologie\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EChladn\u0026eacute; a de\u0026scaron;tiv\u0026eacute; jaro je pro dosp\u011blce prvn\u0026iacute; generace nep\u0159\u0026iacute;zniv\u0026eacute;. Po\u010detnost druh\u0026eacute;, \u0026scaron;kodliv\u011bj\u0026scaron;\u0026iacute; generace, je pak ni\u017e\u0026scaron;\u0026iacute;.\u003C\/p\u003E","slug":"belasek-repovy","images":[{"id":1925,"image":"http:\/\/butterfliesofamerica.com\/images\/Pieridae\/Pierinae\/Pieris_r_rapae\/Pieris_rapae_rapae_M_Ruta_15_8_mi_S_Cibuta_SON_MX_9-VIII-91_C2_2_.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/21\/21e\/21eba11b-1879-4be8-8f77-f4b5c21fef35.jpg"},{"id":1926,"image":"http:\/\/socalbutterflies.com\/images\/cabbage_larva3.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/6a\/6ac\/6ac428e9-6c62-4e7a-866c-2c4c9f1b81f4.jpg"},{"id":1928,"image":"http:\/\/socalbutterflies.com\/images\/cabbage_md.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/8a\/8a2\/8a22f974-18cb-4105-aa74-0e9490272b6e.jpg"},{"id":1931,"image":"http:\/\/butterfliesofamerica.com\/images\/Pieridae\/Pierinae\/Pieris_r_rapae\/Pieris_rapae_rapae_F_Bishop_CA_06-05-05(3).jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/9e\/9e5\/9e51491d-8045-42b0-920c-f83416d3fde4.jpg"},{"id":54408,"image":"http:\/\/3.bp.blogspot.com\/-r4X5QvNdGak\/T2rLjZXNFjI\/AAAAAAAAB4w\/agpW1anpxnk\/s1600\/IMG_6562b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/44\/447\/44775932-6277-4ecc-8427-c3c720c06a40.jpg"}]},{"id":5430,"name":"B\u011bl\u00e1sek zeln\u00fd","nameSynonyms":"","latinName":"Pieris brassicae","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EV\u011bt\u0026scaron;\u0026iacute;, n\u0026aacute;padn\u011b b\u0026iacute;l\u0026yacute; mot\u0026yacute;l vyzna\u010duj\u0026iacute;c\u0026iacute; se klikat\u0026yacute;m letem. Je-li to mo\u017en\u0026eacute;, \u010dasto p\u0159eru\u0026scaron;uje let a used\u0026aacute; na kv\u011bty, nicm\u0026eacute;n\u011b pokud je t\u0159eba, dok\u0026aacute;\u017ee bez zast\u0026aacute;vky p\u0159elet\u011bt i dlouh\u0026eacute; vzd\u0026aacute;lenosti. Slo\u017e\u0026iacute;-li k\u0159\u0026iacute;dla, je dob\u0159e vid\u011bt jejich na\u017eloutle zbarvenou spodn\u0026iacute; stranu s jemn\u0026yacute;m a \u010dern\u0026yacute;m popr\u0026aacute;\u0026scaron;en\u0026iacute;m. Sami\u010dky jsou trochu v\u011bt\u0026scaron;\u0026iacute; ne\u017e same\u010dci a li\u0026scaron;\u0026iacute; se od nich dv\u011bma velk\u0026yacute;ma \u010dern\u0026yacute;ma okrouhl\u0026yacute;ma skvrnama na svrchn\u0026iacute; stran\u011b p\u0159edn\u0026iacute;ch k\u0159\u0026iacute;del (na spodn\u0026iacute; stran\u011b je maj\u0026iacute; ob\u011b pohlav\u0026iacute;, u same\u010dk\u016f jsou ale \u010dasto m\u0026eacute;n\u011b v\u0026yacute;razn\u0026eacute;). Od podobn\u0026eacute;ho b\u011bl\u0026aacute;ska \u0159epov\u0026eacute;ho se odli\u0026scaron;uje p\u0159edev\u0026scaron;\u0026iacute;m syt\u011b \u010dernou a ost\u0159e ohrani\u010denou skvrnu na \u0026scaron;pi\u010dce p\u0159edn\u0026iacute;ho k\u0159\u0026iacute;dla.\u003Cbr \/\u003ESami\u010dky sn\u0026aacute;\u0026scaron;ej\u0026iacute; a\u017e 300 \u017elutooran\u017eov\u0026yacute;ch vaj\u0026iacute;\u010dek (ve sn\u016f\u0026scaron;k\u0026aacute;ch po 20-100 vaj\u0026iacute;\u010dk\u0026aacute;ch) obvykle na spodn\u0026iacute; stranu list\u016f brukvovit\u0026yacute;ch rostlin. b\u011bl\u0026aacute;sek zeln\u0026yacute;Housenky se l\u0026iacute;hnou po deseti dnech a maj\u0026iacute; \u017elutozelenou barvu se \u017elut\u0026yacute;mi liniemi a \u010dern\u0026yacute;mi skvrnami. P\u0159ed pt\u0026aacute;ky je chr\u0026aacute;n\u0026iacute; siln\u011b odpudiv\u0026eacute;, jedovat\u0026eacute; l\u0026aacute;tky, kter\u0026eacute; se v jejich t\u011ble vytv\u0026aacute;\u0159ej\u0026iacute;. Jejich v\u0026yacute;voj trv\u0026aacute; asi m\u011bs\u0026iacute;c, na jeho\u017e koci se asi 4-5 cm housenka zakukl\u0026iacute;. Kukla je \u017elutozelen\u0026aacute; s tmav\u0026yacute;mi skvrnkami. L\u0026iacute;hnut\u0026iacute; mot\u0026yacute;lu je \u010dasto hromadn\u011b, obvykle k n\u011bmu doch\u0026aacute;z\u0026iacute; v rann\u0026iacute;ch hodin\u0026aacute;ch. Dle teplotn\u0026iacute;ch podm\u0026iacute;nek se b\u011bhem roku mohou vyst\u0159\u0026iacute;dat a\u017e t\u0159i generace, p\u0159ezimuj\u0026iacute; kukly a dosp\u011blci.\u003C\/p\u003E","slug":"belasek-zelny","images":[{"id":1915,"image":"http:\/\/delta-intkey.com\/britin\/images\/brassi01.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/db\/db0\/db02907c-8d52-4da9-9b9c-f2353e0d4171.jpg"},{"id":1917,"image":"http:\/\/m6.i.pbase.com\/o2\/62\/900762\/1\/113103886.wMigJrUZ.PierisBrassicaemale.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/73\/733\/733e263c-a305-4132-8412-286ef808a6dd.jpg"},{"id":1920,"image":"http:\/\/lepidoptera.nature4stock.com\/wp-content\/uploads\/2009\/05\/Pieris-brassicae-IMG_8943.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/dc\/dc8\/dc8beec4-2df5-4239-a2ad-e362fdbef91c.jpg"},{"id":1922,"image":"http:\/\/www.bihrmann.com\/bugs\/Butterfly\/slides\/Stor%20k%C3%A5lsommerfugL%20(Pieris%20brassicae)2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/95\/95a\/95a5ff0c-e50e-4e0e-8143-8917a605c8c0.jpg"},{"id":54407,"image":"http:\/\/www.wildlifeinsight.com\/wp-content\/gallery\/gb_butterflies\/large-white-butterfly-2-day-old-caterpillars-3194.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/87\/871\/871451b2-1c91-4bd8-b511-288905d2cc7f.jpg"}]},{"id":5431,"name":"B\u011blokaz \u0161vestkov\u00fd","nameSynonyms":"","latinName":"Scolytus mali","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EHojn\u011b roz\u0026scaron;\u0026iacute;\u0159en\u0026yacute; brouk \u0026scaron;k\u016fdce prakticky ve\u0026scaron;ker\u0026yacute;ch ovocn\u0026yacute;ch strom\u016f. Napad\u0026aacute; zejm\u0026eacute;na oslaben\u0026eacute;, nemocn\u0026eacute; stromy. Pod k\u016frou tvo\u0159\u0026iacute; cel\u0026yacute; syst\u0026eacute;m chodeb napojen\u0026yacute;ch na jednu hlavn\u0026iacute;. Takto napaden\u0026eacute; stromy d\u0159\u0026iacute;v usychaj\u0026iacute;.\u003Cbr \/\u003EB\u011blokaz m\u0026aacute; a\u017e dv\u011b generace do roka. V p\u0159\u0026iacute;pad\u011b, \u017ee se tvo\u0159\u0026iacute; dv\u011b generace p\u0159ezimuj\u0026iacute; larvy, nebo kukly, kdy\u017e vytv\u0026aacute;\u0159\u0026iacute; jednu generaci p\u0159ezimov\u0026aacute;v\u0026aacute; dosp\u011blec.\u003Cbr \/\u003EDosp\u011bl\u0026iacute; brouci se za\u010d\u0026iacute;naj\u0026iacute; objevovat v dubnu, kdy samice za\u010d\u0026iacute;naj\u0026iacute; vy\u017e\u0026iacute;rat kom\u016frku pod k\u016frou - tzv. snubn\u0026iacute; kum\u016frku. k n\u0026iacute; potom nal\u0026eacute;tavaj\u0026iacute; samci a nast\u0026aacute;v\u0026aacute; kopulace. Po oplodn\u011bn\u0026iacute; samice vytv\u0026aacute;\u0159\u0026iacute; soustavu chodeb podobn\u011b jako L\u0026yacute;ko\u017erout smrkov\u0026yacute; a klade do nich vejce.\u003Cbr \/\u003ESamice rozn\u0026aacute;\u0026scaron;\u0026iacute; na st\u011bny chodeb r\u016fzn\u0026eacute; pl\u0026iacute;sn\u011b a houby, kter\u0026yacute;mi se larvy po vyl\u0026iacute;hnut\u0026iacute; tak\u0026eacute; \u017eiv\u0026iacute;. Um\u0026iacute; se o houby i pom\u011brn\u011b dob\u0159e starat - \u0022zal\u0026eacute;vaj\u0026iacute;\u0022 je, v\u011btraj\u0026iacute; a t\u0026iacute;m jim vytv\u0026aacute;\u0159ej\u0026iacute; ide\u0026aacute;ln\u0026iacute; podm\u0026iacute;nky k \u017eivotu.\u003Cbr \/\u003ENapaden\u0026iacute; b\u011blokazem u zdrav\u0026eacute;ho stromu by m\u011blo signalizovat, \u017ee n\u011bco se stromem nen\u0026iacute; \u0026uacute;pln\u011b v po\u0159\u0026aacute;dku - n\u011bjakou zat\u0026iacute;m nezji\u0026scaron;t\u011bnou chorobu.\u003C\/p\u003E","slug":"belokaz-svestkovy","images":[{"id":67374,"image":"http:\/\/barry.fotopage.ru\/gallery\/files\/85\/CRW_63594.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d7\/d7b\/d7b45653-3b3c-4e11-944f-07dff2e3d85c.jpg"},{"id":67375,"image":"http:\/\/www.biolib.cz\/IMG\/GAL\/22197.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/5a\/5a2\/5a2404e2-4e3e-44df-8272-311abe7c2179.jpg"},{"id":67377,"image":"http:\/\/barry.fotopage.ru\/gallery\/files\/87\/CRW_3584_010.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/84\/849\/8494f3ad-3e59-4e0f-bdc2-dfb44b69fed5.jpg"},{"id":67378,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/6\/62\/01f_Scolytus_mali_Weibchen_Imago_40fach_von_oben_und_rechts.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/21\/213\/2136b067-6868-4451-8dd7-97436ab2f765.jpg"},{"id":67380,"image":"http:\/\/www.agroatlas.ru\/content\/pests\/Scolytus_mali\/Scolytus_mali.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/28\/28f\/28f49707-12a7-461f-b52c-ef815fdd79e7.jpg"}]},{"id":5432,"name":"Blecha","nameSynonyms":"","latinName":"Aphaniptera","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EJsou drobn\u0026yacute; bezk\u0159\u0026iacute;dl\u0026yacute; hmyz velk\u0026yacute; cca 3,5mm \u0159\u0026aacute;du Aphaniptera, kter\u0026yacute; se \u017eiv\u0026iacute; krv\u0026iacute; teplomiln\u0026yacute;ch \u017eivo\u010dich\u016f, tedy i \u010dlov\u011bka. Zv\u0026iacute;\u0159ata, kter\u0026aacute; jsou blechami napaden\u0026aacute; jich mohou m\u0026iacute;t na sob\u011b a\u017e tis\u0026iacute;ce. P\u0159esto\u017ee se \u017eiv\u0026iacute; v\u0026yacute;hradn\u011b krv\u0026iacute; mohou b\u0026yacute;t n\u011bkolik t\u0026yacute;dn\u016f bez potravy mimo t\u011blo hostitele. Jejich zplo\u0026scaron;t\u011bl\u0026eacute; t\u011blo pokryt\u0026eacute; trny, kter\u0026eacute; sm\u011b\u0159uj\u0026iacute; dozadu jim umo\u017e\u0148uj\u0026iacute; v\u0026yacute;born\u0026yacute; pohyb v srsti zv\u0026iacute;\u0159et. Hostitele opou\u0026scaron;t\u011bn\u0026iacute; kdy\u017e se chystaj\u0026iacute; nakl\u0026aacute;st vaj\u0026iacute;\u010dka do r\u016fzn\u0026yacute;ch \u0026uacute;kryt\u016f - prasklin v podlaze, skulin... .Vaj\u0026iacute;\u010dka klade d\u0026aacute;le do srsti hostitele, kde se v\u0026scaron;ak neudr\u017e\u0026iacute; a dost\u0026aacute;vaj\u0026iacute; se d\u0026aacute;le do okol\u0026iacute;. Oby\u010dejn\u011b za dva t\u0026yacute;dny se z vaj\u0026iacute;\u010dek l\u0026iacute;hnou larvy \/cca 0,5cm\/. Jsou to b\u0026iacute;l\u0026yacute; tvorov\u0026eacute; bez nohou, p\u0159ipom\u0026iacute;naj\u0026iacute; \u010dervi. \u017div\u0026iacute; se organisk\u0026yacute;m odpadem a krv\u0026iacute; v zaschl\u0026eacute;m trusu dosp\u011bl\u0026yacute;ch blech. p\u0159i norm\u0026aacute;ln\u0026iacute;ch podm\u0026iacute;nk\u0026aacute;ch trv\u0026aacute; stadium larvy 2-4 t\u0026yacute;dny, vyj\u0026iacute;me\u010dn\u011b m\u016f\u017ee trvat i n\u011bkolik m\u011bs\u0026iacute;c\u016f. Pot\u0026eacute; se larva zap\u0159ede do hedv\u0026aacute;bn\u0026eacute;ho z\u0026aacute;motku, kter\u0026yacute; se pokryje prachem, tak\u017ee naj\u0026iacute;t jej nen\u0026iacute; nic snadn\u0026eacute;ho. Stadium kukly trv\u0026aacute; tak\u0026eacute; p\u0159ibli\u017en\u011b 2-4 t\u0026yacute;dny. Po kousnut\u0026iacute; blecha vylu\u010duje l\u0026aacute;tku, kter\u0026aacute; zabranuje sr\u0026aacute;\u017elivosti krve a t\u0026iacute;m j\u0026iacute; umo\u017en\u0026iacute; krev s\u0026aacute;t. proto tak\u0026eacute; kousnut\u0026iacute; od blechy sv\u011bd\u0026iacute;. Blechy jsou velmi obt\u0026iacute;\u017en\u0026eacute;, ale krom\u011b toho mohou p\u0159en\u0026aacute;\u0026scaron;et i \u0159adu nemoc\u0026iacute;, n\u011bkter\u0026eacute; z nich jsou velmi z\u0026aacute;va\u017en\u0026eacute; nap\u0159. mor, nebo endemick\u0026yacute; tyfus. T\u0159eba u moru to funguje tak, \u017ee blecha jako p\u0159ena\u0026scaron;e\u010d moru m\u0026aacute; v \u017ealudku bakterie moru, kter\u0026eacute; se rozmno\u017e\u0026iacute; do takov\u0026eacute; m\u0026iacute;ry, \u017ee j\u0026iacute; ucpou tr\u0026aacute;vic\u0026iacute; \u0026uacute;stroj\u0026iacute; a ona je potom p\u0159i s\u0026aacute;n\u0026iacute; krve vyvrhuje do t\u011bla hostitele. Nechutn\u0026eacute;. D\u0026aacute;le je blecha tak\u0026eacute; p\u0159ena\u0026scaron;e\u010dem lymsk\u0026eacute; boreliozy i kdy\u017e v men\u0026scaron;\u0026iacute; m\u0026iacute;\u0159e ne\u017e kl\u0026iacute;\u0026scaron;t\u011b a encefalitidy \/z\u0026aacute;palu mozkov\u0026yacute;ch blan\/. D\u0026aacute;le b\u0026yacute;v\u0026aacute; blecha tzv. mezi\u010dl\u0026aacute;nkem \/p\u0159ena\u0026scaron;e\u010dem\/ tasemnice. Nen\u0026iacute; dobr\u0026eacute; proto v\u0026yacute;skyt blech i kdy\u017e n\u0026aacute;m to m\u016f\u017ee p\u0159ipadat jakkoliv ban\u0026aacute;ln\u0026iacute;, podcenit. Chytit blechu je t\u0026eacute;m\u011b\u0159 nadlidsk\u0026yacute; \u0026uacute;kon, dok\u0026aacute;\u017ee sko\u010dit a\u017e na vzd\u0026aacute;lenost 30 cm a do v\u0026yacute;\u0026scaron;ky 20cm, co\u017e je vzhledem k jej\u0026iacute; velikosti \u0026uacute;ctyhodn\u0026eacute;, kdybych tohle dok\u0026aacute;zal j\u0026aacute; ,doslova bych si na pivo mohl sko\u010dit \/m\u0026aacute;m to asi 150m\/. Kdy\u017e u\u017e se v\u0026aacute;m poda\u0159\u0026iacute; blechu chytit \/mezi prsty\/ ani potom nem\u0026aacute;te vyhr\u0026aacute;no, je to velmi kompaktn\u0026iacute; hmyz a pouh\u0026yacute;m zm\u0026aacute;\u010dknut\u0026iacute;m mezi prsty j\u0026iacute; prost\u011b nezabijete. Nedoporu\u010duji j\u0026iacute; ani rozm\u0026aacute;\u010dknout nehtem, proto\u017ee by mohlo doj\u0026iacute;t ke styku s jej\u0026iacute; krv\u0026iacute;, kter\u0026aacute; m\u016f\u017ee b\u0026yacute;t nebezpe\u010dn\u0026aacute;. Hodte j\u0026iacute; do vody, do sklenice s vodou, n\u011bco j\u0026iacute; tam k\u0026aacute;pn\u011bte, t\u0159eba Iron a je po n\u0026iacute;.\u003C\/p\u003E","slug":"blecha","images":[{"id":36370,"image":"http:\/\/barry.exp-host.ru\/gallery\/files\/97\/CRW_06801.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/41\/410\/410eea5c-9617-4791-b8c3-21325c5a3975.jpg"},{"id":36372,"image":"http:\/\/barry.exp-host.ru\/gallery\/files\/99\/CRW_06920.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/52\/528\/52853b4c-0239-4d2e-9c48-76b0036adc61.jpg"},{"id":36376,"image":"http:\/\/barry.exp-host.ru\/gallery\/files\/96\/CRW_0675.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/47\/470\/470c54ab-0378-4d7c-9f61-1688a700dc69.jpg"}]},{"id":5444,"name":"Bl\u00fdsk\u00e1\u010dek \u0159epkov\u00fd","nameSynonyms":"","latinName":"Meligethes aeneus","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EZa\u0159azen\u0026iacute;\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003ET\u0159\u0026iacute;da: Hmyz - Insecta\u003Cbr \/\u003E\u0158\u0026aacute;d: Brouci - Coleoptera\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003E\u010cele\u010f\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003ELeskn\u0026aacute;\u010dovit\u0026iacute; - Nitidulidae\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EHostitelsk\u0026eacute; rostliny\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003E\u0158epka olejka, ho\u0159\u010dice a jin\u0026eacute; druhy brukvovit\u0026yacute;ch rostlin.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003E\u0026Scaron;kodlivost\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003ENepravideln\u011b vykousan\u0026eacute; otvory do poupat. Poupata opad\u0026aacute;vaj\u0026iacute;. \u0026Scaron;e\u0026scaron;ule se netvo\u0159\u0026iacute; nebo se st\u0026aacute;\u010dej\u0026iacute;.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EHospod\u0026aacute;\u0159sk\u0026yacute; v\u0026yacute;znam\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003E\u0026Scaron;kodliv\u0026eacute; v\u0026yacute;skyty jsou pravideln\u0026eacute;. Nejv\u0026iacute;ce \u0026scaron;kod\u0026iacute; brouci vy\u017e\u0026iacute;r\u0026aacute;n\u0026iacute;m tvo\u0159\u0026iacute;c\u0026iacute;ch se prvn\u0026iacute;ch poupat. Zvl\u0026aacute;\u0026scaron;\u0165 velk\u0026eacute; \u0026scaron;kody zp\u016fsobuj\u0026iacute; za chladn\u0026eacute;ho po\u010das\u0026iacute;, kter\u0026eacute; zpo\u017e\u010fuje rozvit\u0026iacute; poupat. Tehdy mohou b\u011bhem n\u011bkolika kr\u0026aacute;tkodob\u0026yacute;ch oteplen\u0026iacute;, zvy\u0026scaron;uj\u0026iacute;c\u0026iacute;ch jejich aktivitu, zp\u016fsobit 25\u0026ndash;75% sn\u0026iacute;\u017een\u0026iacute; v\u0026yacute;nos\u016f.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EPopis\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EDosp\u011blec je 2-2,5 mm dlouh\u0026yacute; a 1,5 mm \u0026scaron;irok\u0026yacute;, tmav\u0026yacute;, kovov\u011b leskl\u0026yacute; brouk.\u003Cbr \/\u003ELarvy jsou po vyl\u0026iacute;hnut\u0026iacute; bezbarv\u0026eacute;, pozd\u011bji ml\u0026eacute;\u010dn\u011b b\u0026iacute;l\u0026eacute;. Maj\u0026iacute; \u017elutohn\u011bdou hlavu, t\u0159i p\u0026aacute;ry noh a po obou stran\u0026aacute;ch jednotliv\u0026yacute;ch t\u011bln\u0026iacute;ch \u010dl\u0026aacute;nk\u016f po \u010dern\u0026eacute; skvrn\u011b. Dosahuj\u0026iacute; d\u0026eacute;lky 4 mm.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003E\u017divotn\u0026iacute; cyklus\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EP\u0159ezimuj\u0026iacute; dosp\u011blci. Na ja\u0159e se \u017eiv\u0026iacute; nektarem a pylem \u010dasn\u011b kvetouc\u0026iacute;ch rostlin. Do porost\u016f \u0159epky olejky hromadn\u011b nal\u0026eacute;t\u0026aacute;vaj\u0026iacute; v dob\u011b, kdy se tvo\u0159\u0026iacute; poupata p\u0159i teplot\u0026aacute;ch vzduchu nad 15 \u0026deg;C. V poupatech vy\u017e\u0026iacute;raj\u0026iacute; pra\u0026scaron;n\u0026iacute;ky. Sami\u010dky kladou vaj\u0026iacute;\u010dka do polorozvit\u0026yacute;ch kv\u011bt\u016f. Po otev\u0159en\u0026iacute; kv\u011bt\u016f se brouci i larvy \u017eiv\u0026iacute; pylem a v\u011bt\u0026scaron;inou ji\u017e ne\u0026scaron;kod\u0026iacute;. Po 3-4 t\u0026yacute;dnech se kukl\u0026iacute; v p\u016fd\u011b. Brouci nov\u0026eacute; generace se \u017eiv\u0026iacute; na r\u016fzn\u0026yacute;ch brukvovit\u0026yacute;ch rostlin\u0026aacute;ch. V srpnu zal\u0026eacute;zaj\u0026iacute; do zimn\u0026iacute;ch \u0026uacute;kryt\u016f. Do roka se vyvine jen 1 generace.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EEkologie\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EBrouci nal\u0026eacute;t\u0026aacute;vaj\u0026iacute; do porost\u016f \u0159epky olejky p\u0159i teplot\u0026aacute;ch vzduchu nad 15\u0026deg;C. V larv\u0026aacute;ch parazituj\u0026iacute; r\u016fzn\u0026iacute; blanok\u0159\u0026iacute;dl\u0026iacute;.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003E\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003E\u003C\/p\u003E","slug":"blyskacek-repkovy","images":[{"id":1541,"image":"http:\/\/www.csalomontraps.com\/3newproducts\/meligethesaeneus.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/bd\/bd8\/bd8f787c-0913-47be-9006-b2ffb3bc3ecd.jpg"},{"id":1544,"image":"http:\/\/www.wallwork.me.uk\/Downthegarden2\/meligethesaeneus.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/64\/640\/640ec87c-8fb5-4f33-8e55-b450c79f1d2b.jpg"},{"id":1547,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/6\/60\/Meligethes_aeneus_(Fabricius,_1775)_(3710884154).jpg\/947px-Meligethes_aeneus_(Fabricius,_1775)_(3710884154).jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/74\/742\/742f9874-46dc-417a-a789-d8bf7a32d38d.jpg"},{"id":55995,"image":"https:\/\/farm4.staticflickr.com\/3706\/9174988657_9b34ee88b4_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/38\/38f\/38f299f6-3df0-4306-8bc8-fc785238d591.jpg"},{"id":55996,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/1\/16\/Rapsglanzk%C3%A4fer_Meligethes_aeneus_6663.jpg\/1024px-Rapsglanzk%C3%A4fer_Meligethes_aeneus_6663.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/27\/271\/27181d80-e495-451b-8965-e4f05a1a718a.jpg"}]},{"id":5433,"name":"Bodalka st\u00e1jov\u00e1","nameSynonyms":"","latinName":"Stomoxys calcitrans","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EVypad\u0026aacute; podobn\u011b jako moucha dom\u0026aacute;c\u0026iacute;, ale je men\u0026scaron;\u0026iacute; \/7-8mm\/. Narozd\u0026iacute;l od mouchy dom\u0026aacute;c\u0026iacute; tak\u0026eacute; saje krev teplokrevn\u0026yacute;m \u017eivo\u010dich\u016fm. Krev saj\u0026iacute; ob\u011b pohlav\u0026iacute; bodalky, jak samci tak samice. Od b\u011b\u017en\u0026eacute; mouchy j\u0026iacute; na prvn\u0026iacute; pohled rozezn\u0026aacute;me podle \u0022bodce\u0022, kter\u0026yacute; j\u0026iacute; tr\u010d\u0026iacute; z hlavy. T\u0026iacute;m tak\u0026eacute; propichuje k\u016f\u017ei \u017eivo\u010dich\u016f a saje krev.\u003Cbr \/\u003EBodalka st\u0026aacute;jov\u0026aacute; klade svoje vaj\u0026iacute;\u010dka do r\u016fzn\u0026yacute;ch rozkl\u0026aacute;daj\u0026iacute;c\u0026iacute;ch se \u017eivo\u010di\u0026scaron;n\u0026yacute;ch a rostlinn\u0026yacute;ch zbytk\u016f. M\u016f\u017eeme na n\u011b narazit nap\u0159. v hnoji\u0026scaron;ti., nebo v bal\u0026iacute;ku sl\u0026aacute;my, rozkl\u0026aacute;daj\u0026iacute;c\u0026iacute;m se senu.\u003C\/p\u003E","slug":"bodalka-stajova","images":[{"id":28058,"image":"https:\/\/farm8.staticflickr.com\/7284\/8738508131_496f5c0f0d_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/82\/828\/828be659-b03a-4d55-9a3c-07ddc89ca682.jpg"},{"id":28059,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/4\/44\/Sarcophagidae_Flesh_Fly_Albuquerque_PP1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/84\/843\/84388c16-8a9b-4ab4-8829-fac64b9cd2f9.jpg"},{"id":28060,"image":"http:\/\/www.cirrusimage.com\/Flies\/stable_fly_biting.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b3\/b39\/b395b6fe-a375-4167-9ad9-d8912e86d083.jpg"},{"id":28061,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/c\/ca\/Stomoxys_calcitrans_01.jpg\/1024px-Stomoxys_calcitrans_01.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/52\/52e\/52ea1196-270c-4619-ab35-2b42399df921.jpg"},{"id":28062,"image":"https:\/\/c2.staticflickr.com\/8\/7058\/27094627746_d7c23a87f1_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/9f\/9f1\/9f1bab3d-6a66-4952-8630-758e97b53aba.jpg"},{"id":28065,"image":"https:\/\/c1.staticflickr.com\/1\/562\/19814844008_d674356f74_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b9\/b93\/b93086da-8f73-4ada-b36f-dbd893271b2d.jpg"}]},{"id":5434,"name":"Bodru\u0161ka hru\u0161\u0148ov\u00e1","nameSynonyms":"","latinName":"Janus compressus","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u0026Scaron;k\u016fdce hru\u0026scaron;n\u0026iacute; p\u0159\u0026iacute;padn\u011b i jablon\u0026iacute;. P\u0159i napaden\u0026iacute; bodru\u0026scaron;kou se za\u010d\u0026iacute;naj\u0026iacute; ji\u017e n\u011bkdy v kv\u011btnu kroutit a vadnout letorosty. Bodru\u0026scaron;ka je mal\u0026aacute; vosi\u010dka, kter\u0026aacute; se na ja\u0159e l\u0026iacute;hne z kukly. Samice do pu\u010d\u0026iacute;c\u0026iacute;ch letorost\u016f klade pomoc\u0026iacute; klad\u0026eacute;lka vaj\u0026iacute;\u010dka, z kter\u0026yacute;ch se l\u0026iacute;hne larva. Larva pak \u017eije uvnit\u0159 letorostu vy\u017e\u0026iacute;r\u0026aacute; ho a nakonec se p\u0159ed zimou zakukl\u0026iacute; a zimu p\u0159e\u010dk\u0026aacute;v\u0026aacute; v letorostu.\u003C\/p\u003E","slug":"bodruska-hrusnova","images":[{"id":35762,"image":"http:\/\/www.biodiversidadvirtual.org\/insectarium\/data\/media\/34660\/Janus-compressus-(Fabricius-1793)-456100.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d7\/d77\/d77d7d40-6a3e-4709-b862-6fbcfabfa964.jpg"},{"id":35764,"image":"http:\/\/szijjferi.hu\/Pictures\/agropic\/darazs_oldal.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/17\/175\/175f4494-b5f2-4e9c-ae79-c582c9e31d14.jpg"},{"id":35767,"image":"http:\/\/szijjferi.hu\/Pictures\/agropic\/darazs_fent.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/61\/61a\/61a57ba5-b66f-4cd3-b4b8-25040775a571.jpg"},{"id":55137,"image":"http:\/\/www.efa-dip.org\/comun\/servicios\/galeria\/PLAGAS%20Y%20ENFERMEDADES%20-%20PESTS%20AND%20DESEASES%20-%20PRAGAS%20E%20ENFERMIDADES\/Peral%20-%20Pear%20tree%20-%20Pereira\/Hoplocampa\/Detalle%20de%20la%20larva%20de%20Hoplocampa%20del%20peral.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/23\/23f\/23fb7e4d-e916-4f6f-bddb-615181428a64.jpg"}]},{"id":5445,"name":"Bodru\u0161ka obiln\u00e1","nameSynonyms":"","latinName":"Cephus pigmaeus","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EZa\u0159azen\u0026iacute;\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003ET\u0159\u0026iacute;da: Hmyz - Insecta\u003Cbr \/\u003E\u0158\u0026aacute;d:T\u0159\u0026aacute;snok\u0159\u0026iacute;dl\u0026iacute; - Thysanoptera\u003Cbr \/\u003E\u010cele\u010f: T\u0159\u0026aacute;sn\u011bnkovit\u0026iacute; - Thripidae\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EHostitelsk\u0026eacute; rostliny\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EP\u0026scaron;enice ozim\u0026aacute;, \u017eito, vz\u0026aacute;cn\u011b je\u010dmen a n\u011bkter\u0026eacute; lu\u010dn\u0026iacute; tr\u0026aacute;vy.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003E\u0026Scaron;kodlivost\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EB\u011bloklasost se zadinov\u0026yacute;m\u0026iacute; zrny. P\u0159ed\u010dasn\u0026eacute; \u017eloutnut\u0026iacute; a usych\u0026aacute;n\u0026iacute; st\u0026eacute;bel. Vnit\u0159ek st\u0026eacute;bel je pod\u0026eacute;ln\u011b pro\u017eran\u0026yacute;, vypln\u011bn\u0026yacute; drt\u0026iacute; a trusem larev. Napaden\u0026aacute; st\u0026eacute;bla se l\u0026aacute;mou a padaj\u0026iacute; k zemi. Dorostl\u0026eacute; larvy jsou na b\u0026aacute;zi st\u0026eacute;bel.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EHospod\u0026aacute;\u0159sk\u0026yacute; v\u0026yacute;znam\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003E\u0026Scaron;kodliv\u0026eacute; v\u0026yacute;skyty jsou sporadick\u0026eacute; a lok\u0026aacute;ln\u0026iacute;. Mohou b\u0026yacute;t o\u010dek\u0026aacute;v\u0026aacute;ny v p\u0159\u0026iacute;\u0026scaron;t\u0026iacute;m roce po zji\u0026scaron;t\u011bn\u0026iacute; jedn\u0026eacute; larvy na 100 st\u0026eacute;blech.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EPopis\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003ELarva je \u017elutav\u0026aacute;, beznoh\u0026aacute;, s hn\u011bdou hlavou. Dosahuje d\u0026eacute;lky 12 mm. \u0026Scaron;vy mezi t\u011bln\u0026iacute;mi \u010dl\u0026aacute;nky jsou ost\u0159e za\u0159\u0026iacute;znut\u0026eacute;.\u003Cbr \/\u003EDosp\u011bl\u0026eacute; bodru\u0026scaron;ky jsou 6-10 mm dlouh\u0026eacute;, \u0026scaron;t\u0026iacute;hl\u0026eacute;, leskle \u010dern\u0026eacute; se \u017elut\u0026yacute;mi skvrnami na hrudi a krovk\u0026aacute;ch a se dv\u011bma p\u0159\u0026iacute;\u010dn\u0026yacute;mi \u017elut\u0026yacute;mi prou\u017eky; prvn\u0026iacute; na druh\u0026eacute;m a druh\u0026yacute; prou\u017eek na 3. zade\u010dkov\u0026eacute;m \u010dl\u0026aacute;nku.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003E\u017divotn\u0026iacute; cyklus\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EDosp\u011blci l\u0026eacute;taj\u0026iacute; v kv\u011btnu a \u010dervnu. Vaj\u0026iacute;\u010dka kladou do horn\u0026iacute;ch \u010d\u0026aacute;st\u0026iacute; st\u0026eacute;bel.\u003Cbr \/\u003ELarvy se pro\u017e\u0026iacute;raj\u0026iacute; sm\u011brem dol\u016f k b\u0026aacute;zi st\u0026eacute;bla. Zde vykou\u0026scaron;ou kruhovitou r\u0026yacute;hu. Pod n\u0026iacute; se larva zap\u0159ede do pr\u016fhledn\u0026eacute;ho kokonu a p\u0159ezimuje. St\u0026eacute;bla se v m\u0026iacute;st\u011b kruhovit\u0026eacute; r\u0026yacute;hy l\u0026aacute;mou. Do roka se vyvine jedna generace.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003ENep\u0159\u0026iacute;m\u0026aacute; ochrana\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EHlubok\u0026aacute; orba.\u003C\/p\u003E","slug":"bodruska-obilna","images":[{"id":35595,"image":"http:\/\/m5.i.pbase.com\/g4\/58\/786358\/2\/144079075.iquItpsj.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/8a\/8a4\/8a4f40f4-3091-4249-bb45-67ee1bba981d.jpg"},{"id":35596,"image":"http:\/\/www.ware.myzen.co.uk\/GalleryPics\/Photos\/Arthropods\/Ants%20Bees%20Wasps\/Insects%20Bug%20A%20008%20080608.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/79\/797\/7979018c-bd05-46ce-9b06-c600d79073c5.jpg"},{"id":35598,"image":"http:\/\/www.wildaboutbritain.co.uk\/gallery\/files\/1\/4\/1\/DSCN0731_edited-1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/82\/82d\/82d1a0ec-0318-41ad-9cfc-a7023c388f23.jpg"},{"id":35599,"image":"http:\/\/img01.deviantart.net\/44c0\/i\/2008\/326\/8\/4\/mouche_cephus_pygmaeus_by_christine_f.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/8c\/8cc\/8cc2bae6-cb1c-45e3-a38c-fe29dc563510.jpg"},{"id":35600,"image":"https:\/\/farm6.staticflickr.com\/5445\/14028655376_24fdb6c902_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b7\/b75\/b756b505-5336-4518-8f0e-6ee56b1a54d3.jpg"}]},{"id":5447,"name":"Bourovec prst\u00e9n\u010div\u00fd","nameSynonyms":"","latinName":"Malacosoma neustria","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EZa\u0159azen\u0026iacute;\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003ET\u0159\u0026iacute;da: Hmyz - Insecta\u003Cbr \/\u003E\u0158\u0026aacute;d: Mot\u0026yacute;li - Lepidoptera\u003Cbr \/\u003E\u010cele\u010f: Bourovcovit\u0026iacute; - Lasiocampidae\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EHostitelsk\u0026eacute; rostliny\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003ER\u016fzn\u0026eacute; druhy listnat\u0026yacute;ch d\u0159evin.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003E\u0026Scaron;kodlivost\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003ENa v\u011btvi\u010dk\u0026aacute;ch prstence modro\u0026scaron;ed\u0026yacute;ch vaj\u0026iacute;\u010dek. Na ja\u0159e o\u017eran\u0026eacute; pupeny a ra\u0026scaron;\u0026iacute;c\u0026iacute; listy.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EHospod\u0026aacute;\u0159sk\u0026yacute; v\u0026yacute;znam\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003E\u0026Scaron;kod\u0026iacute; vy\u017e\u0026iacute;r\u0026aacute;n\u0026iacute;m pupen\u016f a ra\u0026scaron;\u0026iacute;c\u0026iacute;ch list\u016f. Ojedin\u011ble zp\u016fsobuje holo\u017e\u0026iacute;ry.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EPopis\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EMot\u0026yacute;li maj\u0026iacute; p\u0159edn\u0026iacute; k\u0159\u0026iacute;dla \u017elutav\u0026aacute; s dv\u011bma z\u0159eteln\u0026yacute;mi tmav\u0026scaron;\u0026iacute;mi p\u0159\u0026iacute;\u010dkami a\u017e \u010dervenohn\u011bd\u0026aacute; s dv\u011bma sv\u011btl\u0026yacute;mi p\u0159\u0026iacute;\u010dn\u0026yacute;mi prou\u017eky. Zadn\u0026iacute; k\u0159\u0026iacute;dla b\u0026yacute;vaj\u0026iacute; sv\u011btlej\u0026scaron;\u0026iacute;. Mot\u0026yacute;li m\u011b\u0159\u0026iacute; v rozp\u011bt\u0026iacute; k\u0159\u0026iacute;del a\u017e 30 mm.\u003Cbr \/\u003EVaj\u0026iacute;\u010dka jsou modro\u0026scaron;ed\u0026aacute;, kladen\u0026aacute; na v\u011btvi\u010dky do prstenc\u016f.\u003Cbr \/\u003EHousenky dosahuj\u0026iacute; d\u0026eacute;lky 4,5\u0026ndash;5 cm. Na hn\u011bdo\u010derven\u0026eacute;m podklad\u011b maj\u0026iacute; po boc\u0026iacute;ch modr\u0026yacute;, spodem \u010dern\u011b lemovan\u0026yacute; pruh, pod n\u0026iacute;m \u017elutav\u0026yacute; pruh a na h\u0159bet\u011b b\u0026iacute;lou \u010d\u0026aacute;ru. Jsou dlouze chlupat\u0026eacute;.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003E\u017divotn\u0026iacute; cyklus\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EMot\u0026yacute;li l\u0026eacute;taj\u0026iacute; a sami\u010dky kladou vaj\u0026iacute;\u010dka od konce \u010dervna do konce srpna. P\u0159ezimuj\u0026iacute; vaj\u0026iacute;\u010dka. V dubnu nebo kv\u011btnu se l\u0026iacute;hnou housenky. O\u017e\u0026iacute;raj\u0026iacute; pupeny a ra\u0026scaron;\u0026iacute;c\u0026iacute; listy. A\u017e do \u010dervna \u017eij\u0026iacute; ve spole\u010dn\u0026eacute;m, z \u0159\u0026iacute;dk\u0026yacute;ch vl\u0026aacute;ken sp\u0159eden\u0026eacute;m hn\u0026iacute;zd\u011b. Pak se rozl\u0026eacute;zaj\u0026iacute; po v\u011btv\u0026iacute;ch. V pr\u016fb\u011bhu \u010dervna se kukl\u0026iacute; v hust\u0026yacute;ch, b\u0026iacute;le popr\u0026aacute;\u0026scaron;en\u0026yacute;ch z\u0026aacute;motc\u0026iacute;ch na k\u016f\u0159e strom\u016f nebo v r\u016fzn\u0026yacute;ch \u0026uacute;krytech i mimo strom.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EEkologie\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EP\u0159irozen\u0026yacute;mi nep\u0159\u0026aacute;teli jsou pt\u0026aacute;ci a mnoho druh\u016f parazitoid\u016f z \u0159\u0026aacute;d\u016f blanok\u0159\u0026iacute;dl\u0026yacute;ch i dvouk\u0159\u0026iacute;dl\u0026yacute;ch.\u003C\/p\u003E","slug":"bourovec-prstencivy","images":[{"id":29083,"image":"http:\/\/insecta.pro\/images\/1024\/15496.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/8b\/8b7\/8b779ad8-9182-4d43-8183-4bb964e542f9.jpg"},{"id":29085,"image":"http:\/\/www.lepiforum.de\/lepidopterenforum\/forum\/pics4\/pic76973.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a0\/a02\/a02be995-c26f-4f99-99bb-872812f3086f.jpg"},{"id":29086,"image":"http:\/\/www.wildlifeinsight.com\/wp-content\/gallery\/gb_moths\/male-lackey-moth_1802.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/2b\/2b1\/2b11b4da-4986-4966-a6a3-106bad9104ba.jpg"},{"id":29087,"image":"http:\/\/insecta.pro\/images\/1024\/25578.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/7f\/7f0\/7f019f07-a019-49e1-b7c1-8d38fdf8f125.jpg"},{"id":29088,"image":"http:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/6\/6b\/Malacosoma.neustria.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/8c\/8c7\/8c724b8d-efad-4e23-8b96-068cc685b2bd.jpg"},{"id":29089,"image":"http:\/\/insecta.pro\/images\/1024\/41187.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/9a\/9a9\/9a96b2ca-24d1-455c-aac3-e03eec43a38c.jpg"}]},{"id":5435,"name":"Bzikavka de\u0161\u0165ov\u00e1","nameSynonyms":"","latinName":"Haematopota pluvialis","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EBzikavka de\u0026scaron;\u0165ov\u0026aacute; p\u0159ezd\u0026iacute;van\u0026aacute; \u0022hovado\u0022 je velmi nep\u0159\u0026iacute;jemn\u0026aacute; moucha. Jak u\u017e to tak u much b\u0026yacute;v\u0026aacute; zvykem, krev saje pouze samice, samci se \u017eiv\u0026iacute; nektarem. Jejich larvy jsou drav\u0026eacute;. Bzikavka de\u0026scaron;\u0165ov\u0026aacute; je velk\u0026aacute; okolo 10mm a od ov\u0026aacute;da hov\u011bz\u0026iacute;ho j\u0026iacute; dob\u0159e rozli\u0026scaron;\u0026iacute;me zejm\u0026eacute;na podle \u0026scaron;ed\u011b zabarven\u0026yacute;ch k\u0159\u0026iacute;del.\u003Cbr \/\u003ESamice bzikavek nepropichuj\u0026iacute; k\u016f\u017ei jako nap\u0159. kom\u0026aacute;\u0159i, ale maj\u0026iacute; jak\u0026eacute;si zuby, kter\u0026yacute;mi prokousnou k\u016f\u017ei a potom olizuj\u0026iacute; vyt\u0026eacute;kaj\u0026iacute;c\u0026iacute; krev, dokonce jsou schopny si kus potravy odtrhnout - ne ov\u0026scaron;em u \u010dlov\u011bka. \u003Cbr \/\u003EBzikavky se dr\u017e\u0026iacute; zejm\u0026eacute;na ve vlh\u010d\u0026iacute;ch oblastech, hojn\u0026eacute; jsou proto v l\u0026eacute;t\u011b u vody, nebo kdy\u017e nap\u0159. sek\u0026aacute;me zahradu. Jejich kousnut\u0026iacute; je pom\u011brn\u011b dost bolestiv\u0026eacute; a sv\u011bdiv\u0026eacute; a m\u016f\u017ee zp\u016fsobit velk\u0026eacute; otoky, jsou to tak\u0026eacute; velmi dob\u0159\u0026iacute; letci a kdy\u017e chceme bzikavku zab\u0026iacute;t d\u0026aacute; to pom\u011brn\u011b dost pr\u0026aacute;ce.\u003Cbr \/\u003ESamice kladou vejce v\u017edy v bl\u0026iacute;zkosti vody, nebo vlhka, larvy, kter\u0026eacute; se pozd\u011bji l\u0026iacute;hnou se maj\u0026iacute; \u010dile k sv\u011btu a jejich potrava jsou drobn\u0026iacute; bezobratl\u0026iacute; jako jsou pl\u017ei, nebo jin\u0026yacute; hmyz.\u003Cbr \/\u003EBzikavky mohou b\u0026yacute;t nebezpe\u010dn\u0026eacute; t\u0026iacute;m, \u017ee krom\u011b sv\u011bdiv\u0026eacute;ho kousnut\u0026iacute; p\u0159en\u0026aacute;\u0026scaron;ej\u0026iacute; i n\u011bkter\u0026eacute; choroby. U zv\u0026iacute;\u0159at - skotu se m\u0026aacute; za to, \u017ee m\u016f\u017ee b\u0026yacute;t p\u0159ena\u0026scaron;e\u010dem antraxu, na \u010dlov\u011bka zase m\u016f\u017ee v jin\u0026yacute;ch \u010d\u0026aacute;stech sv\u011bta p\u0159en\u0026eacute;st nap\u0159. Filariozu \/nemoc Loa Loa\/.\u003C\/p\u003E","slug":"bzikavka-destova","images":[{"id":40175,"image":"http:\/\/cdn.c.photoshelter.com\/img-get\/I0000y.S2m9S3OKw\/s\/880\/880\/AH-Cleg-Fly-Horsefly-Haematopota-pluvialis-cutout-0098.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/1a\/1a2\/1a2e6895-791e-47ec-ab47-c2c5012c726b.jpg"},{"id":40177,"image":"http:\/\/3d.uk.to\/files\/images\/Haematopota_pluvialis01.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/be\/be2\/be21d806-adec-4f24-a906-8936c731dc66.jpg"},{"id":40178,"image":"http:\/\/www.diptera.info\/forum\/attachments\/dsc_1284.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e9\/e9b\/e9bf21b9-f95e-4357-b845-22c5f532753d.jpg"},{"id":40179,"image":"http:\/\/warehouse1.indicia.org.uk\/upload\/p174gihnv21iqlba512845hqaq42.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b0\/b06\/b067aac6-b8e2-4974-b234-0e318fb91a2b.jpg"},{"id":40182,"image":"http:\/\/www.diptera.info\/forum\/attachments\/2016-06-03-bremse_haematopota_crassicornis-fehmarn-wallnau-dsc2544.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/9e\/9ea\/9ea8d6fe-ea65-484d-8c54-5bf348a598cd.jpg"},{"id":40183,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/5\/56\/Haematopota_pluvialis_(Diptera_sp.),_Giethoorn,_the_Netherlands.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a4\/a45\/a4519ddf-c3c1-44e9-b093-ae92c82e9e9a.jpg"}]},{"id":5449,"name":"Bzunka je\u010dn\u00e1","nameSynonyms":"","latinName":"Oscinella frit","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EZa\u0159azen\u0026iacute;\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003ET\u0159\u0026iacute;da: Hmyz - Insecta\u003Cbr \/\u003E\u0158\u0026aacute;d: Dvouk\u0159\u0026iacute;dl\u0026iacute; - Diptera\u003Cbr \/\u003E\u010cele\u010f: Zelenu\u0026scaron;kovit\u0026iacute; - Chloropidae\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EHostitelsk\u0026eacute; rostliny\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EP\u0159edev\u0026scaron;\u0026iacute;m oves, m\u0026eacute;n\u011b p\u0026scaron;enice, je\u010dmen, nejm\u0026eacute;n\u011b \u017eito. Ja\u0159iny jsou napad\u0026aacute;ny v\u0026iacute;ce ne\u017e ozimy a \u010dist\u0026eacute; kultury v\u0026iacute;ce ne\u017e sm\u011bsky. \u017divn\u0026yacute;mi rostlinami je tak\u0026eacute; kuku\u0159ice a r\u016fzn\u0026eacute; druhy trav v\u010detn\u011b p\u0026yacute;ru plaziv\u0026eacute;ho.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003E\u0026Scaron;kodlivost\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003ESt\u0159edn\u0026iacute; list mlad\u0026yacute;ch rostlinek \u017eloutne a vadne. Lze ho snadno vyt\u0026aacute;hnout. Na jeho spodn\u0026iacute; \u010d\u0026aacute;sti jsou vid\u011bt po\u017eerky a \u010dasto i hniloba. Nadm\u011brn\u0026eacute; odno\u017eov\u0026aacute;n\u0026iacute;. Oves nab\u0026yacute;v\u0026aacute; trsovit\u0026yacute; vzhled a paty st\u0026eacute;bel cibulovit\u011b du\u0159\u0026iacute;. Odum\u0026iacute;r\u0026aacute;n\u0026iacute; mlad\u0026yacute;ch rostlinek. Nevyrovnan\u0026yacute; v\u0026yacute;voj porostu. Pomalej\u0026scaron;\u0026iacute; a nestejnom\u011brn\u0026eacute; dozr\u0026aacute;v\u0026aacute;n\u0026iacute;. Zb\u011blen\u0026eacute; kl\u0026aacute;sky v klasech \u010di lat\u0026aacute;ch.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EHospod\u0026aacute;\u0159sk\u0026yacute; v\u0026yacute;znam\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003ELarvy 1. generace zp\u016fsobuj\u0026iacute; odum\u0026iacute;r\u0026aacute;n\u0026iacute; rostlin. K z\u0026aacute;va\u017en\u0026yacute;m \u0026scaron;kod\u0026aacute;m obvykle nedoch\u0026aacute;z\u0026iacute;. \u0026Scaron;kod\u0026iacute; p\u0159edev\u0026scaron;\u0026iacute;m larvy 2. generace. P\u0159i \u010dasn\u0026eacute;m napaden\u0026iacute; je zrno hluch\u0026eacute;. P\u0159i pozd\u011bj\u0026scaron;\u0026iacute;m napaden\u0026iacute; je po\u0026scaron;kozen\u0026iacute; vid\u011bt a\u017e po rozkrojen\u0026iacute; zrn. Nutri\u010dn\u0026iacute; a technologick\u0026aacute; hodnota zrna a kl\u0026iacute;\u010divost osiva je ni\u017e\u0026scaron;\u0026iacute;. M\u016f\u017ee doj\u0026iacute;t a\u017e k 10% ztr\u0026aacute;t\u0026aacute;m v\u0026yacute;nosu zrna.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EPopis\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EDosp\u011blci jsou 3 mm velk\u0026eacute; leskl\u0026eacute; \u010dern\u0026eacute; mu\u0026scaron;ky. Maj\u0026iacute; \u017elutav\u0026eacute; nohy a \u010derven\u0026eacute; o\u010di.\u003Cbr \/\u003ELarvy jsou 3-4 mm dlouh\u0026eacute;, beznoh\u0026eacute;, leskle b\u0026iacute;l\u0026eacute;, s \u010dern\u0026yacute;mi \u0026uacute;stn\u0026iacute;mi h\u0026aacute;\u010dky a dv\u011bma bradavi\u010dnat\u0026yacute;mi v\u0026yacute;r\u016fstky.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003E\u017divotn\u0026iacute; cyklus\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EDo roka se vyvinou 3 generace.\u003Cbr \/\u003EDosp\u011blci 1. generace l\u0026eacute;taj\u0026iacute; koncem dubna a za\u010d\u0026aacute;tkem kv\u011btna. Larvy z vaj\u0026iacute;\u010dek vykladen\u0026yacute;ch na rostlinky do f\u0026aacute;ze 3\u0026ndash;4 list\u016f zni\u010d\u0026iacute; vegeta\u010dn\u0026iacute; vrchol. Rostlina siln\u011b odno\u017euje. Tak\u0026eacute; jsou napad\u0026aacute;ny odno\u017ee.\u003Cbr \/\u003EDosp\u011blci 2. generace l\u0026eacute;taj\u0026iacute; od konce \u010dervna a\u017e do doby zr\u0026aacute;n\u0026iacute; obil\u0026iacute;. Vaj\u0026iacute;\u010dka kladou za pochvy mlad\u0026yacute;ch list\u016f nebo na metaj\u0026iacute;c\u0026iacute; \u010di vymetan\u0026eacute; klasy a laty. Larvi\u010dky se \u017eiv\u0026iacute; z\u0026aacute;klady kv\u0026iacute;tk\u016f. Pozd\u011bji na obilk\u0026aacute;ch. Napaden\u0026eacute; obilky sesychaj\u0026iacute;.\u003Cbr \/\u003EDosp\u011blci 3. generace l\u0026eacute;taj\u0026iacute; v srpnu a\u017e \u0159\u0026iacute;jnu. Sami\u010dky kladou vaj\u0026iacute;\u010dka na v\u0026yacute;drol nebo na osen\u0026iacute;. Larvy p\u0159ezimuj\u0026iacute;. Jednotliv\u0026eacute; generace se \u010d\u0026aacute;ste\u010dn\u011b p\u0159ekr\u0026yacute;vaj\u0026iacute;.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EEkologie\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EBzunka je\u010dn\u0026aacute; d\u0026aacute;v\u0026aacute; p\u0159ednost vlh\u010d\u0026iacute;mu prost\u0159ed\u0026iacute;. Ke \u0026scaron;kod\u0026aacute;m doch\u0026aacute;z\u0026iacute; p\u0159edev\u0026scaron;\u0026iacute;m v tepl\u0026yacute;ch letech. P\u0159irozen\u0026yacute;mi nep\u0159\u0026aacute;teli bzunky jsou st\u0159evl\u0026iacute;ci, po\u017e\u0026iacute;raj\u0026iacute;c\u0026iacute; vaj\u0026iacute;\u010dka a larvy, a n\u011bkte\u0159\u0026iacute; parazituj\u0026iacute;c\u0026iacute; blanok\u0159\u0026iacute;dl\u0026iacute;.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003ENep\u0159\u0026iacute;m\u0026aacute; ochrana\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EOves, p\u0026scaron;enici a je\u010dmen v ohro\u017een\u0026yacute;ch oblastech p\u011bstovat na agrotechnicky dob\u0159e p\u0159ipraven\u0026yacute;ch pozemc\u0026iacute;ch. Rann\u0026yacute; v\u0026yacute;sev ja\u0159in a pozdn\u0026iacute; v\u0026yacute;sev ozim\u016f. Hust\u0026scaron;\u0026iacute; porosty. P\u011bstov\u0026aacute;n\u0026iacute; ovsa ve sm\u011bsi s je\u010dmenem \u010di p\u0026scaron;enic\u0026iacute;.\u003C\/p\u003E","slug":"bzunka-jecna","images":[{"id":1693,"image":"http:\/\/www.diptera.info\/forum\/attachments\/_dsc0023_2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/58\/58f\/58fa89a8-d51e-4c19-bbdb-859dc187d17c.jpg"},{"id":54486,"image":"http:\/\/www.fugleognatur.dk\/images\/galleri\/ae7734cd-c980-49eb-8b20-5fe29a7de1d3.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/82\/820\/820bd1eb-8d2a-42a4-9d94-42cad7a2cd57.jpg"},{"id":63273,"image":"https:\/\/diptera.info\/forum\/attachments\/fly12-8-11b_1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/3b\/3bf\/3bf5ade8-2331-4e0d-be0c-37f02be56c15.jpg"},{"id":63274,"image":"https:\/\/diptera.info\/forum\/attachments\/fly12-8-11a_1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/51\/519\/51941461-43d6-49c4-9fa9-efa2f7ffdcd6.jpg"},{"id":63276,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/f\/f0\/Oscinella_frit.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/42\/421\/42143d6d-a632-4831-b881-228769b52c6a.jpg"},{"id":73679,"image":"http:\/\/c8.alamy.com\/comp\/BY1J67\/frit-fly-oscinella-frit-larva-in-a-ryegrass-lolium-sp-stem-BY1J67.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/21\/214\/2140c0bc-96b4-4e0b-8db4-34fb6a19f12b.jpg"},{"id":73680,"image":"http:\/\/c8.alamy.com\/comp\/C71KH3\/frit-fly-oscinella-frit-dead-heart-damage-to-ryegrass-plants-C71KH3.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/dc\/dc2\/dc232d70-9e78-41ef-bd7f-def57a70f92e.jpg"},{"id":73681,"image":"http:\/\/c8.alamy.com\/comp\/BH2T0N\/frit-fly-oscinella-frit-dead-heart-damage-to-ryegrass-plants-BH2T0N.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e3\/e3b\/e3b52881-eb3f-41c1-85ce-962e5cbb1567.jpg"},{"id":73682,"image":"https:\/\/www7.inra.fr\/hyppz\/IMAGES\/7032421.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/9d\/9d0\/9d07e1b6-7d1d-45b4-82a2-962cb9aa26e9.jpg"},{"id":73683,"image":"https:\/\/diptera.info\/forum\/attachments\/fly12-8-11d_1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/eb\/ebb\/ebb6f8a0-8bea-43fa-a544-40743e4f45ce.jpg"},{"id":73684,"image":"http:\/\/c8.alamy.com\/comp\/AT4R85\/frit-fly-oscinella-frit-larva-in-damaged-grass-stem-AT4R85.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/0b\/0b3\/0b3aba82-c72b-40f7-9e0b-18f572bfc2c5.jpg"},{"id":73685,"image":"https:\/\/diptera.info\/forum\/attachments\/img_1029.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/70\/702\/702f8843-fbfd-4e22-8202-f54bb9687446.jpg"}]},{"id":5451,"name":"\u010cernop\u00e1ska bavln\u00edkov\u00e1","nameSynonyms":"","latinName":"Heliothis armigera","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EZa\u0159azen\u0026iacute;\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003ET\u0159\u0026iacute;da: Hmyz - Insecta\u003Cbr \/\u003E\u0158\u0026aacute;d: Mot\u0026yacute;li - Lepidoptera\u003Cbr \/\u003E\u010cele\u010f: M\u016frovit\u0026iacute; - Noctuidae\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EPopis\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EMot\u0026yacute;l. Rozp\u011bt\u0026iacute; k\u0159\u0026iacute;del 35 \u0026ndash; 45 mm. Zbarven\u0026iacute; dosp\u011blc\u016f je velmi variabiln\u0026iacute;. Z\u0026aacute;kladn\u0026iacute; zbarven\u0026iacute; p\u0159edn\u0026iacute;ch k\u0159\u0026iacute;del je bled\u011b \u0026scaron;edozelen\u0026eacute;. Samice jsou \u010dasto tmav\u0026scaron;\u0026iacute; s hn\u011bdo\u010derven\u0026yacute;m n\u0026aacute;dechem. P\u0159\u0026iacute;\u010dky jsou nez\u0159eteln\u0026eacute;. Ledvinovit\u0026aacute; a kruhov\u0026aacute; skvrna je slab\u011b viditeln\u0026aacute; nebo chyb\u0026iacute;. Ve st\u0159edu kruhov\u0026eacute; skvrny je z\u0159eteln\u0026aacute; tmav\u0026aacute; te\u010dka. P\u0159i t\u0159\u0026aacute;sn\u0026iacute;ch na vn\u011bj\u0026scaron;\u0026iacute;m okraji p\u0159edn\u0026iacute;ho k\u0159\u0026iacute;dla je \u0159ada drobn\u0026yacute;ch \u010dern\u0026yacute;ch te\u010dek.\u003Cbr \/\u003EHousenka.\u0026nbsp;Mal\u0026eacute; housenky jsou sv\u011btl\u0026eacute; barvy s n\u0026aacute;padn\u0026yacute;mi \u010dern\u0026yacute;mi te\u010dkami (bradavkami) a tmav\u0026scaron;\u0026iacute;mi pod\u0026eacute;ln\u0026yacute;mi p\u0026aacute;skami na hrudi i zade\u010dku. Dorostl\u0026aacute; housenka m\u0026aacute; hlavu sv\u011btle okrovou, hust\u011b hn\u011bd\u011b te\u010dkovanou. Zbarven\u0026iacute; hrudi a zade\u010dku je variabiln\u0026iacute; od hn\u011bd\u0026eacute; po zelenou. Na h\u0159bet\u011b je zeleno\u0026scaron;ed\u0026aacute; \u010d\u0026aacute;ra, kter\u0026aacute; je lemovan\u0026aacute; \u0026scaron;edozelen\u0026yacute;mi pruhy s tmav\u011b zelen\u0026yacute;mi te\u010dkami na ka\u017ed\u0026eacute;m \u010dl\u0026aacute;nku. Na boc\u0026iacute;ch t\u011bla jsou n\u0026aacute;padn\u0026eacute; \u010dern\u0026eacute; pr\u016fduchy. Dorostl\u0026aacute; housenka je drsn\u0026aacute;, pokryt\u0026aacute; drobn\u0026yacute;mi ost\u0026eacute;nky a chloupky a s mal\u0026yacute;m hrbolem na h\u0159bet\u011b 8. \u010dl\u0026aacute;nku zade\u010dku. P\u0159ed zakuklen\u0026iacute;m je 40 \u0026ndash; 45 mm dlouh\u0026aacute;.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003E\u017divotn\u0026iacute; cyklus\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EPolyf\u0026aacute;g, z kulturn\u0026iacute;ch rostlin p\u0159edev\u0026scaron;\u0026iacute;m na kuku\u0159ici, slune\u010dnici, brambor\u0026aacute;ch, luskovin\u0026aacute;ch, zelenin\u011b a okrasn\u0026yacute;ch rostlin\u0026aacute;ch. Pravideln\u0026yacute; migrant z jihu do teplej\u0026scaron;\u0026iacute;ch oblast\u0026iacute; republiky, v teplotn\u011b p\u0159\u0026iacute;zniv\u0026yacute;ch letech se objevuje i na dal\u0026scaron;\u0026iacute;ch \u010d\u0026aacute;stech \u0026uacute;zem\u0026iacute;. M\u016f\u017ee se vyskytovat celoro\u010dn\u011b ve sklen\u0026iacute;c\u0026iacute;ch. U n\u0026aacute;s m\u0026aacute; 1 \u0026ndash; 2 generace. Prvn\u0026iacute; od kv\u011btna do \u010dervna, druh\u0026aacute; od srpna do z\u0026aacute;\u0159\u0026iacute;. Housenka proch\u0026aacute;z\u0026iacute; \u0026scaron;esti instary. U n\u0026aacute;s ve voln\u0026eacute; p\u0159\u0026iacute;rod\u011b nep\u0159ezimuje.\u003C\/p\u003E","slug":"cernopaska-bavlnikova","images":[{"id":19875,"image":"http:\/\/www.wildlifeinsight.com\/wp-content\/gallery\/gb_moths\/Scarce-Bordered-Straw-5186.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/51\/516\/516d44a8-2778-40a8-9bd9-d64d80bcbb25.jpg"},{"id":19880,"image":"http:\/\/brasil.minagri.gob.cl\/wp-content\/uploads\/sites\/17\/2015\/02\/helicoverpa-armigera-soja.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a9\/a98\/a9810525-dc4e-4d89-a4ac-937ed64f6422.jpg"},{"id":63359,"image":"http:\/\/www.cib.res.in\/cib-old\/images\/heli.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c0\/c0e\/c0eb1776-efb3-44f7-8fa0-788c98ed1c5c.jpg"},{"id":63361,"image":"http:\/\/www.meloidae.com\/data\/zivocichove-00152\/400-000-000-004-049.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/87\/87f\/87fdde83-14c6-4e13-80c6-1a3e245d71eb.jpg"},{"id":63362,"image":"http:\/\/lepidoptera.butterflyhouse.com.au\/heli\/armi5.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/89\/89e\/89ef9811-91f8-4b58-9bf7-2b883e3d14bd.jpg"}]},{"id":5452,"name":"\u010cervci","nameSynonyms":"","latinName":"Coccoidae","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EZa\u0159azen\u0026iacute;\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003ET\u0159\u0026iacute;da: Hmyz - Insecta\u003Cbr \/\u003E\u0158\u0026aacute;d: Sternorrhyncha\u003Cbr \/\u003EPod\u0159\u0026aacute;d: \u010cervci - Coccoidae\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EHostitelsk\u0026eacute; rostliny\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003E\u0026Scaron;irok\u0026yacute; okruh hostitelsk\u0026yacute;ch rostlin: Aspar\u0026aacute;gus, Ficus, Filicinae, Cactaceae, Palmae, Rosa aj.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003E\u0026Scaron;kodlivost\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003ENa rostlin\u0026aacute;ch - listech a vegeta\u010dn\u0026iacute;ch vrcholech jsou patrn\u0026aacute; sv\u011btl\u0026aacute; pos\u0026aacute;t\u0026aacute; m\u0026iacute;sta. Rostliny zaost\u0026aacute;vaj\u0026iacute; v r\u016fstu, deformuj\u0026iacute; se a schnou. N\u011bkte\u0159\u0026iacute; \u010dervci vylu\u010duj\u0026iacute; medovici, na n\u0026iacute;\u017e rostou \u010dern\u011b.\u003Cbr \/\u003EHospod\u0026aacute;\u0159sk\u0026yacute; v\u0026yacute;znam\u003Cbr \/\u003EP\u016fsob\u0026iacute; zna\u010dn\u0026eacute; \u0026scaron;kody, zejm\u0026eacute;na na sklen\u0026iacute;kov\u0026yacute;ch dlouhodob\u0026yacute;ch rostlinn\u0026yacute;ch kultur\u0026aacute;ch.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EPopis\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003ENa okrasn\u0026yacute;ch rostlin\u0026aacute;ch \u0026scaron;kod\u0026iacute; nejv\u0026iacute;ce uveden\u0026eacute; \u010deled\u011b:\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003E\u010cervcovit\u0026iacute;\u003C\/strong\u003E \u003Cbr \/\u003EM\u011bkk\u0026eacute;, obrven\u0026eacute;, 3-4 mm dlouh\u0026eacute; t\u011blo, kryt\u0026eacute; voskov\u0026yacute;mi v\u0026yacute;potky, kter\u0026eacute; je dob\u0159e chr\u0026aacute;n\u0026iacute;. I v dosp\u011blosti b\u0026yacute;vaj\u0026iacute; pohybliv\u0026iacute;.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003E\u0026Scaron;t\u0026iacute;tenkovit\u0026iacute;\u003C\/strong\u003E \u003Cbr \/\u003ET\u011blo kryt\u0026eacute; okrouhl\u0026yacute;m nebo \u010d\u0026aacute;rkovit\u0026yacute;m voskov\u0026yacute;m \u0026scaron;t\u0026iacute;tkem, kter\u0026yacute; si vytv\u0026aacute;\u0159\u0026iacute; sami\u010dky ihned po p\u0159is\u0026aacute;t\u0026iacute;. \u0026Scaron;t\u0026iacute;tek lze odloupnout a pod n\u0026iacute;m spat\u0159\u0026iacute;me m\u011bkk\u0026eacute; t\u011blo sami\u010dky p\u0159is\u0026aacute;t\u0026eacute; na rostlin\u011b. (\u010cervci s okrouhl\u0026yacute;m \u0026scaron;t\u0026iacute;tkem jsou velc\u0026iacute; cca 3 mm, s \u010d\u0026aacute;rkovit\u0026yacute;m \u0026scaron;t\u0026iacute;tkem pak jsou 3-4 mm dlouz\u0026iacute; a 1,5 mm \u0026scaron;iroc\u0026iacute;.)\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EPuklicovit\u0026iacute;\u003C\/strong\u003E \u003Cbr \/\u003ET\u011blo rovn\u011b\u017e kryto \u0026scaron;t\u0026iacute;tkem, ale ten je pevn\u011b srostl\u0026yacute; s m\u011bkk\u0026yacute;m t\u011blem. (D\u0026eacute;lka 5 mm a \u0026scaron;\u0026iacute;\u0159ka asi 3 mm.)\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003E\u017divotn\u0026iacute; cyklus\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003ED\u0026eacute;lka v\u0026yacute;vojov\u0026eacute;ho cyklu od vaj\u0026iacute;\u010dka p\u0159es larv\u0026aacute;ln\u0026iacute; stadia k dosp\u011bleci je z\u0026aacute;visl\u0026aacute; na teplot\u011b a pohybuje se v\u011bt\u0026scaron;inou od 35 do 45 dn\u016f.\u003C\/p\u003E","slug":"cervci","images":[{"id":38786,"image":"https:\/\/c2.staticflickr.com\/4\/3755\/13261944893_0e5d2bbef6_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f6\/f6e\/f6e5ef24-85d0-4484-bc88-304e6918cdd1.jpg"},{"id":38787,"image":"https:\/\/lh4.googleusercontent.com\/-kM2tKGRsYPc\/UkoVUWTE_NI\/AAAAAAAAduI\/yDllbgkoOrY\/s800\/42.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/10\/10a\/10aa5225-606b-4a5a-be51-a878b2de41df.jpg"},{"id":38788,"image":"https:\/\/farm4.staticflickr.com\/3880\/15050653646_686bd63071_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/cc\/cce\/cced4ee6-9e1c-46a1-b31d-f2fc2eae88a9.jpg"},{"id":38790,"image":"https:\/\/genent.cals.ncsu.edu\/wp-content\/uploads\/2015\/04\/euonymus_scale0395-1024x746.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/11\/111\/111099f0-5d0f-4bd1-9b22-5e7e384c34e0.jpg"},{"id":38791,"image":"https:\/\/c1.staticflickr.com\/9\/8250\/8663608045_80f4c9ce83_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/33\/33e\/33e79509-a115-4e7d-8472-360626d7a0a7.jpg"},{"id":38792,"image":"https:\/\/c8.staticflickr.com\/6\/5491\/10460192383_d964e36a34_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/71\/71a\/71a4f2fb-3fc5-4ff2-8b08-29e9762e5cd9.jpg"},{"id":38793,"image":"https:\/\/classconnection.s3.amazonaws.com\/102\/flashcards\/732102\/jpg\/softscale-14424C3611C68ECDFF4.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/1d\/1db\/1db82e35-af88-4827-9b3c-6552d216e51a.jpg"}]},{"id":5477,"name":"Chrousti","nameSynonyms":"","latinName":"Melolontha","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EZa\u0159azen\u0026iacute;\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003ET\u0159\u0026iacute;da: Hmyz - Insecta\u003Cbr \/\u003E\u0158\u0026aacute;d: Brouci - Coleoptera\u003Cbr \/\u003E\u010cele\u010f: Vrubounovit\u0026iacute; - Scarabaeidae\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EHostitelsk\u0026eacute; rostliny\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003ENespecifick\u0026yacute; \u0026scaron;k\u016fdce\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003E\u0026Scaron;kodlivost\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EPonravy po\u017e\u0026iacute;raj\u0026iacute; ve\u0026scaron;ker\u0026eacute; podzemn\u0026iacute; org\u0026aacute;ny rostlin a \u010d\u0026aacute;ste\u010dn\u011b tak\u0026eacute; nadzemn\u0026iacute;. Dosp\u011blci v dob\u011b letu po\u017e\u0026iacute;raj\u0026iacute; r\u016fzn\u0026eacute; listnat\u0026eacute; stromy a tak\u0026eacute; mod\u0159\u0026iacute;ny.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EHospod\u0026aacute;\u0159sk\u0026yacute; v\u0026yacute;znam\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003ELok\u0026aacute;ln\u011b m\u016f\u017ee zp\u016fsobit zna\u010dn\u0026eacute; \u0026scaron;kody. V sou\u010dasnosti nezp\u016fsobuje v\u011bt\u0026scaron;\u0026iacute; \u0026scaron;kody, ale doch\u0026aacute;z\u0026iacute; k postupn\u0026eacute;mu n\u0026aacute;r\u016fstu populac\u0026iacute;.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EPopis\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EV \u010cR se vyskytuje:\u003Cbr \/\u003EChroust obecn\u0026yacute; - Melolontha melolontha (L.)\u003Cbr \/\u003Edosp\u011blci maj\u0026iacute; rovn\u0026eacute; pygidium\u003Cbr \/\u003EChroust ma\u010f\u0026aacute;lov\u0026yacute; - Melolontha hyppoicatani (Fabr.)\u003Cbr \/\u003Edosp\u011blci maj\u0026iacute; kulat\u011b zakon\u010den\u0026eacute; pygidium\u003Cbr \/\u003EDosp\u011blci maj\u0026iacute; zavalit\u0026eacute; \u017elutohn\u011bd\u0026eacute; a\u017e hn\u011bd\u0026eacute; t\u011blo, s d\u0026eacute;lkou 2-3 cm.\u003Cbr \/\u003EPonravy jsou olygopodn\u0026iacute;, b\u0026iacute;l\u0026eacute;, s m\u011bkk\u0026yacute;m povrchem t\u011bla a prohnut\u0026iacute;m ve tvaru p\u0026iacute;smene C. Posledn\u0026iacute; \u010dl\u0026aacute;nky t\u011bla ponrav jsou vakovit\u011b roz\u0026scaron;\u0026iacute;\u0159eny. Hlavu maj\u0026iacute; hn\u011bdou siln\u011b chitinozn\u0026iacute;.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003E\u017divotn\u0026iacute; cyklus\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EDosp\u011blci kladou vaj\u0026iacute;\u010dka do p\u016fdy, kde se 3-5 let vyv\u0026iacute;j\u0026iacute;. V \u010cR se nej\u010dast\u011bji vyskytuj\u0026iacute; 4-ro\u010dn\u0026iacute; generace.\u003C\/p\u003E","slug":"chrousti","images":[{"id":20881,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/9\/96\/Feldmaik%C3%A4fer_(Melolontha_melolontha)_w_3.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a9\/a91\/a910d8c8-50a8-4c68-9aa7-9769f20fd7a8.jpg"},{"id":20882,"image":"https:\/\/c2.staticflickr.com\/8\/7063\/6983681806_3e06a91df0_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/09\/095\/0950c9a1-3caa-4992-82b1-2f35254a3548.jpg"},{"id":20885,"image":"http:\/\/m1.i.pbase.com\/g3\/22\/899422\/2\/125133231.iuoyqSkh.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/67\/67b\/67bcb1d3-a86a-42ab-aec3-cbe5fa3fab47.jpg"},{"id":20886,"image":"https:\/\/c2.staticflickr.com\/6\/5510\/14060973485_ae38832563_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/33\/335\/335e924e-db6e-4a2f-897c-adde940556a4.jpg"},{"id":20888,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/7\/7e\/Meikeverlarven_(Melolontha_melolontha).jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/bd\/bd6\/bd6af9b5-4d4a-45e8-a2f8-32034127ae88.jpg"}]},{"id":5454,"name":"Dr\u00e1tovci","nameSynonyms":"","latinName":"Elateridae","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EZa\u0159azen\u0026iacute;\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003ET\u0159\u0026iacute;da: Hmyz - Insecta\u003Cbr \/\u003E\u0158\u0026aacute;d: Brouci - Coleoptera\u003Cbr \/\u003E\u010cele\u010f: Kova\u0159\u0026iacute;kovit\u0026iacute; - Elateridae\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EHostitelsk\u0026eacute; rostliny\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003ENespecifick\u0026yacute; \u0026scaron;k\u016fdce\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003E\u0026Scaron;kodlivost\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003ERostliny v ohnisc\u0026iacute;ch nebo postupn\u011b v \u0159\u0026aacute;dku za sebou vadnou a odum\u0026iacute;raj\u0026iacute;. Jejich podzemn\u0026iacute; \u010d\u0026aacute;sti jsou t\u0159epenit\u011b p\u0159ekousan\u0026eacute;. Na ko\u0159enech a hl\u0026iacute;z\u0026aacute;ch star\u0026scaron;\u0026iacute;ch rostlin vykousan\u0026eacute; jamky nebo hlubok\u0026eacute; chodby o pr\u016fm\u011bru a\u017e 3 mm. \u003Cbr \/\u003EKl\u0026iacute;\u010d\u0026iacute;c\u0026iacute; rostliny \u010dasto hynou p\u0159ed vzejit\u0026iacute;m. V p\u016fd\u011b, v bl\u0026iacute;zkosti po\u0026scaron;kozen\u0026yacute;ch rostlin se nach\u0026aacute;zej\u0026iacute; dr\u0026aacute;tovci.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EHospod\u0026aacute;\u0159sk\u0026yacute; v\u0026yacute;znam\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003ELok\u0026aacute;ln\u011b zp\u016fsobuj\u0026iacute; velk\u0026eacute; \u0026scaron;kody, zvl\u0026aacute;\u0026scaron;t\u011b na pozemc\u0026iacute;ch po v\u0026iacute;celet\u0026yacute;ch p\u0026iacute;cnin\u0026aacute;ch. Ze zelenin nejv\u0026iacute;ce \u0026scaron;kod\u0026iacute; v porostech sal\u0026aacute;tu a mrkve. Nej\u0026scaron;kodliv\u011bj\u0026scaron;\u0026iacute; jsou na ja\u0159e a na podzim.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EPopis\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EDr\u0026aacute;tovci jsou v\u0026aacute;lcovit\u0026iacute;, \u017eluto a\u017e tmavohn\u011bd\u0026iacute;, tvrd\u0026iacute; a leskl\u0026iacute;. Posledn\u0026iacute; \u010dl\u0026aacute;nek jejich t\u011bla je ku\u017eelovit\u0026yacute; a v\u011bt\u0026scaron;inou prota\u017een\u0026yacute; ve \u0026scaron;pi\u010dku. Maj\u0026iacute; siln\u011b shora dol\u016f zplo\u0026scaron;t\u011blou hlavu, p\u0159i pohledu z boku kl\u0026iacute;novitou. Dor\u016fstaj\u0026iacute; d\u0026eacute;lky a\u017e 30 mm.\u003Cbr \/\u003EBrouci jsou \u0026scaron;t\u0026iacute;hl\u0026iacute;, 6-10 mm dlouz\u0026iacute;, hn\u011bdo\u010dern\u0026iacute; a\u017e \u010dern\u0026iacute;. P\u0159i polo\u017een\u0026iacute; na h\u0159bet se vymr\u0026scaron;\u0165uj\u0026iacute;.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003E\u017divotn\u0026iacute; cyklus\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EDosp\u011blci se vyskytuj\u0026iacute; od kv\u011btna do srpna. Samice kladou vaj\u0026iacute;\u010dka za\u010d\u0026aacute;tkem l\u0026eacute;ta do p\u016fdy, do hloubky p\u0159ibli\u017en\u011b 6 cm, p\u0159ednostn\u011b ve vlh\u010d\u0026iacute;ch m\u0026iacute;stech. Larvy se vyv\u0026iacute;jej\u0026iacute; 3-5 let. O\u017e\u0026iacute;raj\u0026iacute; podzemn\u0026iacute; \u010d\u0026aacute;sti rostlin a vykusuj\u0026iacute; v nich chodbi\u010dky.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EEkologie\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EP\u0159irozen\u0026yacute;mi nep\u0159\u0026aacute;teli dr\u0026aacute;tovc\u016f jsou pt\u0026aacute;ci, parazitick\u0026eacute; hl\u0026iacute;stice a n\u011bkte\u0159\u0026iacute; blanok\u0159\u0026iacute;dl\u0026iacute; parazitoidi.\u003C\/p\u003E","slug":"dratovci","images":[{"id":34287,"image":"https:\/\/www.zin.ru\/animalia\/coleoptera\/images\/h_1000\/Cardiophorus-vestigalis.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/45\/45a\/45a28c1f-0ebb-4f64-9a0b-7d652fac89fd.jpg"},{"id":34292,"image":"http:\/\/www.gardensafari.net\/pics\/kevers\/boktorren\/elateridae_sp_hs2_0168.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/7a\/7a2\/7a200072-0333-48c3-8c98-9553af9fd924.jpg"},{"id":54414,"image":"http:\/\/www.kerbtier.de\/Pages\/Fotos\/FotoLargeN\/Elateridae\/Ampedus-sanguinolentus-n.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/89\/895\/8958daa3-e240-4cee-8ce8-da0d9f9b8e15.jpg"},{"id":63676,"image":"http:\/\/www.elateridae.com\/images\/vel\/megapenthes_lugens.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/78\/782\/782cbcda-23b1-4d3c-b052-296172fc617e.jpg"},{"id":63677,"image":"http:\/\/www.insectdesigns.com\/images\/P\/paperedbcampostermusauratus.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/2f\/2f7\/2f7066d5-2fd5-459f-a24d-fa2855d3d735.jpg"},{"id":63678,"image":"http:\/\/driftlessprairies.org\/wp-content\/uploads\/2013\/12\/IMG_6778-1-1websized1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e6\/e61\/e6109b52-6cbc-4810-9a84-2ea471671f74.jpg"},{"id":63679,"image":"http:\/\/elateridae.co.uk\/wp-content\/uploads\/2009\/11\/porthmidius_austriacus.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/ac\/ac9\/ac977f47-5738-4010-87c9-d44ae355ae6c.jpg"}]},{"id":5456,"name":"D\u0159ep\u010d\u00edci rodu Epitrix","nameSynonyms":"","latinName":"Epitrix","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EZa\u0159azen\u0026iacute;\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003ET\u0159\u0026iacute;da: Hmyz - Insecta\u003Cbr \/\u003E\u0158\u0026aacute;d: Brouci - Coleoptera\u003Cbr \/\u003E\u010cele\u010f: Mandelinkovit\u0026iacute; - Chrysomelidae\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EHostitelsk\u0026eacute; rostliny\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EBrambor a dal\u0026scaron;\u0026iacute; lilkovit\u0026eacute; rostliny\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003E\u0026Scaron;kodlivost\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EPo\u0026scaron;kozen\u0026eacute; hl\u0026iacute;zy jsou neprodejn\u0026eacute; jako konzumn\u0026iacute; brambory a mo\u017enost jejich pou\u017eit\u0026iacute; je omezena pouze na pr\u016fmyslov\u0026eacute; zpracov\u0026aacute;n\u0026iacute; nebo ke krmn\u0026yacute;m \u0026uacute;\u010del\u016fm. \u003Cbr \/\u003EPo\u017eerky larev na hl\u0026iacute;z\u0026aacute;ch usnad\u0148uj\u0026iacute; napaden\u0026iacute; hl\u0026iacute;z bakteri\u0026aacute;ln\u0026iacute;mi a houbov\u0026yacute;mi patogeny. Po\u017eerky brouk\u016f na listech bramboru nep\u016fsob\u0026iacute; z\u0026aacute;va\u017en\u0026eacute; \u0026scaron;kody. U dal\u0026scaron;\u0026iacute;ch hostitelsk\u0026yacute;ch rostlin se nep\u0159edpokl\u0026aacute;d\u0026aacute; vznik v\u0026yacute;znamn\u0026yacute;ch \u0026scaron;kod, i kdy\u017e dosp\u011blci mohou \u017e\u0026iacute;rem po\u0026scaron;kozovatdozr\u0026aacute;vaj\u0026iacute;c\u0026iacute; plody hostitelsk\u0026yacute;ch rostlin.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EHospod\u0026aacute;\u0159sk\u0026yacute; v\u0026yacute;znam\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003ELarvy \u0026scaron;kod\u0026iacute; \u017e\u0026iacute;rem na hl\u0026iacute;z\u0026aacute;ch bramboru.\u003C\/p\u003E","slug":"drepcici-rodu-epitrix","images":[{"id":35127,"image":"https:\/\/farm4.staticflickr.com\/3942\/15503473569_58f3f2efbd_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/24\/24d\/24d47b45-a286-4336-afa7-c2d22c08effa.jpg"},{"id":35128,"image":"https:\/\/84a69b9b8cf67b1fcf87220d0dabdda34414436b-www.googledrive.com\/host\/0B0PLtJjhTxnkZDAzOGQxY2EtOTIzOS00ZjlkLWJhYmMtYWYzY2QwYmQ2ZjFi\/TERRESTRIAL%20FAUNA\/Invertebrates%20(World)\/Insecta%20and%20Arachnida%20(World)\/Coleoptera%20Chrysomelidae%20(Venezuela-MIZA)\/Part%203\/Epitrix%20yanazara%20dorsal%20WAS-Archives.org%20ARCHIVED.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/28\/287\/287558d7-26ce-4de3-9f25-8cd17e8fa8b5.jpg"},{"id":35130,"image":"https:\/\/www.zin.ru\/animalia\/coleoptera\/addpages\/nadein\/genera\/Epitrix_hirtipennis_km.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/cb\/cb3\/cb3c131e-664a-451f-9d5b-7ababd598fdd.jpg"},{"id":35131,"image":"https:\/\/84a69b9b8cf67b1fcf87220d0dabdda34414436b-www.googledrive.com\/host\/0B0PLtJjhTxnkZDAzOGQxY2EtOTIzOS00ZjlkLWJhYmMtYWYzY2QwYmQ2ZjFi\/Terrestrial%20Fauna\/Invertebrates%20(World)\/Insecta%20and%20Arachnida%20(World)\/Coleoptera%20(EU+Genitalia-Coleo-net.de-Lompe)\/E\/Epitrix%20pubescens%20habitus%202.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/86\/86f\/86f65766-ceac-4281-a2f1-5f4b92114195.jpg"},{"id":35133,"image":"https:\/\/84a69b9b8cf67b1fcf87220d0dabdda34414436b-www.googledrive.com\/host\/0B0PLtJjhTxnkZDAzOGQxY2EtOTIzOS00ZjlkLWJhYmMtYWYzY2QwYmQ2ZjFi\/TERRESTRIAL%20FAUNA\/Invertebrates%20(World)\/Insecta%20and%20Arachnida%20(World)\/Coleoptera%20Chrysomelidae%20(Venezuela-MIZA)\/Part%203\/Epitrix%20virgulata%20dorsal%20WAS-Archives.org%20ARCHIVED.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/1d\/1d7\/1d7ca80c-52f3-48d8-b94e-87f5d863c778.jpg"},{"id":35134,"image":"https:\/\/c1.staticflickr.com\/9\/8565\/15867722324_d39da376d1_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/6b\/6b2\/6b2db732-cc76-4733-abf7-272e1908db82.jpg"},{"id":35135,"image":"https:\/\/84a69b9b8cf67b1fcf87220d0dabdda34414436b-www.googledrive.com\/host\/0B0PLtJjhTxnkZDAzOGQxY2EtOTIzOS00ZjlkLWJhYmMtYWYzY2QwYmQ2ZjFi\/TERRESTRIAL%20FAUNA\/Invertebrates%20(World)\/Insecta%20and%20Arachnida%20(World)\/Coleoptera%20Chrysomelidae%20(Venezuela-MIZA)\/Part%203\/Epitrix%20ranquelana%20aliena%20dorsal%20WAS-Archives.org%20ARCHIVED.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/66\/668\/6682abcc-73a0-478c-981b-0402ac2162d9.jpg"}]},{"id":5458,"name":"D\u0159ep\u010d\u00edk \u010dernonoh\u00fd","nameSynonyms":"","latinName":"Phyllotreta nigripes","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EZa\u0159azen\u0026iacute;\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003ET\u0159\u0026iacute;da: Hmyz - Insecta\u003Cbr \/\u003E\u0158\u0026aacute;d: Brouci - Coleoptera\u003Cbr \/\u003E\u010cele\u010f: Mandelinkovit\u0026iacute; - Chrysomelidae\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EHostitelsk\u0026eacute; rostliny\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EBrukvovit\u0026eacute; rostliny.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003E\u0026Scaron;kodlivost\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EP\u0159ezimuj\u0026iacute;c\u0026iacute; brouci napadaj\u0026iacute; po p\u0159ezimov\u0026aacute;n\u0026iacute; jarn\u0026iacute; brukvovit\u0026eacute; rostliny a zp\u016fsobuj\u0026iacute; perforace list\u016f.\u003Cbr \/\u003ELarvy o\u017e\u0026iacute;raj\u0026iacute; ko\u0159\u0026iacute;nky rostlin.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EHospod\u0026aacute;\u0159sk\u0026yacute; v\u0026yacute;znam\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EDosp\u011blci dok\u0026aacute;\u017eou siln\u011b po\u0026scaron;kodit vzch\u0026aacute;zej\u0026iacute;c\u0026iacute; jarn\u0026iacute; \u0159epku. \u003Cbr \/\u003E\u0026Scaron;kodlivost larev na ko\u0159\u0026iacute;nc\u0026iacute;ch je zanedbateln\u0026aacute;\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EPopis\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EDosp\u011blci dor\u016fstaj\u0026iacute; velikosti 2-3 mm. Maj\u0026iacute; dlouh\u0026aacute;, \u010dern\u0026aacute;, nitkovit\u0026aacute; tykadla. T\u0159et\u0026iacute; p\u0026aacute;r kon\u010detin je p\u0159izp\u016fsoben sk\u0026aacute;k\u0026aacute;n\u0026iacute; nadm\u011brn\u0026yacute;m v\u0026yacute;vinem. Zbarven\u0026iacute; je leskle \u010dern\u0026eacute;.\u003Cbr \/\u003ELarvy jsou b\u0026iacute;l\u0026eacute; a\u017e \u017elutav\u0026eacute;, olygopodn\u0026iacute;, s hn\u011bdou hlavou a nohami. Na boc\u0026iacute;ch maj\u0026iacute; \u010dern\u0026eacute; skvrny.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003E\u017divotn\u0026iacute; cyklus\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EBrouci se l\u0026iacute;hnou v \u010dervenci a srpnu. Vyl\u0026eacute;zaj\u0026iacute; z p\u016fdy, p\u0159ij\u0026iacute;maj\u0026iacute; kr\u0026aacute;tkou dobu potravu na \u0159epce a st\u011bhuj\u0026iacute; se na vlhk\u0026aacute; a stinn\u0026aacute; m\u0026iacute;sta, kde p\u0159e\u010dk\u0026aacute;vaj\u0026iacute; l\u0026eacute;to. Tyto \u0026uacute;kryty opou\u0026scaron;t\u011bj\u0026iacute; v z\u0026aacute;\u0159\u0026iacute; a\u017e \u0159\u0026iacute;jnu. Po zralostn\u0026iacute;m \u017e\u0026iacute;ru sami\u010dky kladou vaj\u0026iacute;\u010dka do p\u016fdy v bl\u0026iacute;zkosti rostlin \u0159epky. Kladen\u0026iacute; je na podzim p\u0159eru\u0026scaron;eno teplotami pod 6 \u0026deg;C.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003E\u0026Scaron;kodlivost\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EV\u0026iacute;ce jak 1 brouk na 1 m2 nebo\u003Cbr \/\u003EV\u0026iacute;ce jak 1 brouk na 35 rostlin\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003ENep\u0159\u0026iacute;m\u0026aacute; ochrana\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003ESet\u0026iacute; mo\u0159en\u0026eacute;ho osiva\u003C\/p\u003E","slug":"drepcik-cernonohy","images":[{"id":26777,"image":"https:\/\/photos.smugmug.com\/Beetles-Coleoptera\/Phyllotreta-nigripes\/i-8NzJ3rt\/0\/L\/Leaf%20Beetle%20(Phyllotreta%20nigripes)-8126856-L.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d4\/d45\/d4501665-34f6-4246-b79f-a817916f82d6.jpg"},{"id":67370,"image":"https:\/\/s-media-cache-ak0.pinimg.com\/236x\/30\/92\/40\/3092402c3152eb232b2424bfc06efc00.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/0d\/0d6\/0d64ea1c-32c4-4478-ad65-b662020aae8b.jpg"},{"id":67371,"image":"http:\/\/www.biolib.cz\/IMG\/GAL\/37650.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/10\/10d\/10d41b7b-93c4-45ec-ad50-6e8c2344bcfc.jpg"},{"id":67372,"image":"http:\/\/www.biol.uni.wroc.pl\/cassidae\/European%20Chrysomelidae\/Iconography\/Phyllotreta%20nigripes.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/ee\/ee2\/ee2f6c71-c4f1-44ef-b5d7-22e2d1647c6b.jpg"},{"id":67373,"image":"http:\/\/www.thewcg.org.uk\/images\/Chrysomelidae\/PhyllotretanigripesSV.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/9b\/9b8\/9b851974-6a3b-4982-a88a-9214bba49f12.jpg"}]},{"id":5459,"name":"D\u0159ep\u010d\u00edk \u010dern\u00fd","nameSynonyms":"","latinName":"Phyllotreta atra","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EZa\u0159azen\u0026iacute;\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003ET\u0159\u0026iacute;da: Hmyz - Insecta\u003Cbr \/\u003E\u0158\u0026aacute;d: Brouci - Coleoptera\u003Cbr \/\u003E\u010cele\u010f: Mandelinkovit\u0026iacute; - Chrysomelidae\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EHostitelsk\u0026eacute; rostliny\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EBrukvovit\u0026eacute; rostliny.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003E\u0026Scaron;kodlivost\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EP\u0159ezimuj\u0026iacute;c\u0026iacute; brouci napadaj\u0026iacute; po p\u0159ezimov\u0026aacute;n\u0026iacute; jarn\u0026iacute; brukvovit\u0026eacute; rostliny a zp\u016fsobuj\u0026iacute; perforace list\u016f.\u003Cbr \/\u003ELarvy o\u017e\u0026iacute;raj\u0026iacute; ko\u0159\u0026iacute;nky rostlin.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EHospod\u0026aacute;\u0159sk\u0026yacute; v\u0026yacute;znam\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EDosp\u011blci dok\u0026aacute;\u017eou siln\u011b po\u0026scaron;kodit vzch\u0026aacute;zej\u0026iacute;c\u0026iacute; jarn\u0026iacute; \u0159epku. \u003Cbr \/\u003E\u0026Scaron;kodlivost larev na ko\u0159\u0026iacute;nc\u0026iacute;ch je zanedbateln\u0026aacute;\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EPopis\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EDosp\u011blci dor\u016fstaj\u0026iacute; velikosti 2-2,5 mm. Maj\u0026iacute; dlouh\u0026aacute;, hn\u011bd\u0026aacute;, nitkovit\u0026aacute; tykadla. T\u0159et\u0026iacute; p\u0026aacute;r kon\u010detin je p\u0159izp\u016fsoben sk\u0026aacute;k\u0026aacute;n\u0026iacute; nadm\u011brn\u0026yacute;m v\u0026yacute;vinem. Zbarven\u0026iacute; je leskle \u010dern\u0026eacute;.\u003Cbr \/\u003ELarvy jsou b\u0026iacute;l\u0026eacute; a\u017e \u017elutav\u0026eacute;, olygopodn\u0026iacute;, s hn\u011bdou hlavou a nohami. Na boc\u0026iacute;ch maj\u0026iacute; \u010dern\u0026eacute; skvrny.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003E\u017divotn\u0026iacute; cyklus\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EBrouci se l\u0026iacute;hnou v \u010dervenci a srpnu. Vyl\u0026eacute;zaj\u0026iacute; z p\u016fdy, p\u0159ij\u0026iacute;maj\u0026iacute; kr\u0026aacute;tkou dobu potravu na \u0159epce a st\u011bhuj\u0026iacute; se na vlhk\u0026aacute; a stinn\u0026aacute; m\u0026iacute;sta, kde p\u0159e\u010dk\u0026aacute;vaj\u0026iacute; l\u0026eacute;to. Tyto \u0026uacute;kryty opou\u0026scaron;t\u011bj\u0026iacute; v z\u0026aacute;\u0159\u0026iacute; a\u017e \u0159\u0026iacute;jnu. Po zralostn\u0026iacute;m \u017e\u0026iacute;ru sami\u010dky kladou vaj\u0026iacute;\u010dka do p\u016fdy v bl\u0026iacute;zkosti rostlin \u0159epky. Kladen\u0026iacute; je na podzim p\u0159eru\u0026scaron;eno teplotami pod 6 \u0026deg;C.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003E\u0026Scaron;kodlivost\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EV\u0026iacute;ce jak 1 brouk na 1 m2 nebo\u003Cbr \/\u003EV\u0026iacute;ce jak 1 brouk na 35 rostlin\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003ENep\u0159\u0026iacute;m\u0026aacute; ochrana\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003ESet\u0026iacute; mo\u0159en\u0026eacute;ho osiva\u003C\/p\u003E","slug":"drepcik-cerny","images":[{"id":34991,"image":"http:\/\/barry.fotopage.ru\/gallery\/files\/30\/CRW_2524.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f3\/f3c\/f3cf1a2d-3c23-47d5-a975-441c603c17ab.jpg"},{"id":67361,"image":"http:\/\/arthropoda.pavouci-cz.eu\/CZ%20INSECTA\/CZ%20COLEOPTERA\/Data\/Phyllotreta%20atra\/obr_B_Phyllotreta_atra_80511.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/34\/34c\/34c5201f-9718-492c-8495-8a60b9a92e00.jpg"},{"id":67366,"image":"http:\/\/www.thewcg.org.uk\/images\/chrysomelidae\/Phyllotretaatra1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/6f\/6fc\/6fc038b1-b1c6-4e09-888c-d89f88a6d6be.jpg"},{"id":67369,"image":"https:\/\/www.kaefer-der-welt.de\/phyllotreta_atra2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b3\/b39\/b393b606-a351-4a89-8a19-fada8397e279.jpg"}]},{"id":5460,"name":"D\u0159ep\u010d\u00edk chmelov\u00fd","nameSynonyms":"","latinName":"Psylliodes attenuata","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EZa\u0159azen\u0026iacute;\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003ET\u0159\u0026iacute;da: Hmyz - Insecta\u003Cbr \/\u003E\u0158\u0026aacute;d: Brouci - Coleoptera\u003Cbr \/\u003E\u010cele\u010f: Mandelinkovit\u0026iacute; - Chrysomelidae\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EHostitelsk\u0026eacute; rostliny\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EChmel, konop\u0026iacute;, kop\u0159iva. lopuch ad.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003E\u0026Scaron;kodlivost\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EBrouci perforuj\u0026iacute; povrchy mlad\u0026yacute;ch list\u016f a tak\u0026eacute; po\u0026scaron;kozuj\u0026iacute; vegeta\u010dn\u0026iacute; vrcholy chmele. Dosp\u011blci nov\u0026eacute; generace po\u0026scaron;kozuj\u0026iacute; \u017e\u0026iacute;rem hl\u0026aacute;vky chmele, kter\u0026eacute; n\u0026aacute;sledn\u011b usychaj\u0026iacute;. Larvy po\u017e\u0026iacute;raj\u0026iacute; ko\u0159eny, ale jejich po\u0026scaron;kozen\u0026iacute; je nev\u0026yacute;znamn\u0026eacute;.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EHospod\u0026aacute;\u0159sk\u0026yacute; v\u0026yacute;znam\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EP\u0159i siln\u0026eacute;m po\u0026scaron;kozen\u0026iacute; v\u0026yacute;hony zasychaj\u0026iacute;.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EPopis\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EDosp\u011blci dor\u016fstaj\u0026iacute; velkosti a\u017e 2,5 mm. Maj\u0026iacute; ov\u0026aacute;ln\u011b vej\u010dit\u0026eacute; t\u011blo s n\u0026aacute;padn\u011b vyvinut\u0026yacute;m z\u0026aacute;dn\u0026iacute;m p\u0026aacute;rem kon\u010detin, kter\u0026eacute; jsou uzp\u016fsoben\u0026eacute; sk\u0026aacute;k\u0026aacute;n\u0026iacute;. Povrch t\u011bla je zbarven \u010dern\u011b pouze konce kon\u010detin a tykadla jsou hn\u011bd\u0026aacute;.\u003Cbr \/\u003ELarvy jsou olygopodn\u0026iacute;, kr\u0026eacute;mov\u011b b\u0026iacute;l\u0026eacute; barvy s hn\u011bd\u0026yacute;m \u0026scaron;t\u0026iacute;tem.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003E\u017divotn\u0026iacute; cyklus\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EV r\u016fzn\u0026yacute;ch \u0026uacute;krytech ve zbytc\u0026iacute;ch rostlin p\u0159ezimuj\u0026iacute; brouci kte\u0159\u0026iacute; na ja\u0159e vyl\u0026eacute;zaj\u0026iacute; a po\u0026scaron;kozuj\u0026iacute; vzch\u0026aacute;zej\u0026iacute;c\u0026iacute; rostliny. N\u0026aacute;sledn\u011b kladou do p\u016fdy vaj\u0026iacute;\u010dka a vyv\u0026iacute;jej\u0026iacute;c\u0026iacute; se larvy se \u017eiv\u0026iacute; \u017e\u0026iacute;rem na ko\u0159enech. Brouci nov\u0026eacute; generace se l\u0026iacute;hnou v l\u0026eacute;t\u011b. B\u011bhem roku se vyv\u0026iacute;j\u0026iacute; pouze jedna generace.\u003C\/p\u003E","slug":"drepcik-chmelovy","images":[{"id":67353,"image":"http:\/\/www.agroatlas.ru\/content\/pests\/Psylliodes_attenuatus\/Psylliodes_attenuatus.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d7\/d7b\/d7bf84c3-dc19-4181-b796-f2637a85ba0c.jpg"},{"id":67354,"image":"http:\/\/baza.biomap.pl\/images\/taxa\/coleoptera\/big\/LechBorowiec_Psylliodes_attenuatus_ov.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/56\/565\/5652a532-f165-4b70-a02d-4336ddc50a8c.jpg"},{"id":67357,"image":"http:\/\/doctorplant.ro\/img\/cms\/Fitofarmacie\/_plante_tehnice\/canepa\/canepa_15.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/55\/55c\/55c30974-1230-4459-a75e-cb1e95d49fe2.jpg"},{"id":67358,"image":"http:\/\/www.udec.ru\/images\/bloshka_konoplyanaya-2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e1\/e1b\/e1b5c56d-934c-4ff2-9b73-ecb661ea7c20.jpg"}]},{"id":5461,"name":"D\u0159ep\u010d\u00edk lnov\u00fd","nameSynonyms":"","latinName":"Longitarsus parvulus","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EZa\u0159azen\u0026iacute;\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003ET\u0159\u0026iacute;da: Hmyz - Insecta\u003Cbr \/\u003E\u0158\u0026aacute;d: Brouci - Coleoptera\u003Cbr \/\u003E\u010cele\u010f: Mandelinkovit\u0026iacute; - Chrysomelidae\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EHostitelsk\u0026eacute; rostliny\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003ELen.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003E\u0026Scaron;kodlivost\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EDosp\u011blci okusuj\u0026iacute; d\u011blo\u017en\u0026iacute; l\u0026iacute;stky vzch\u0026aacute;zej\u0026iacute;c\u0026iacute;ho lnu. V listech vykusuj\u0026iacute; drobn\u0026eacute; jamky, d\u0026iacute;rky a ok\u0026eacute;nka. Larvy , kter\u0026eacute; se vyv\u0026iacute;jej\u0026iacute; v p\u016fd\u011b po\u017e\u0026iacute;raj\u0026iacute; ko\u0159eny. V \u010dervenci se l\u0026iacute;hne dal\u0026scaron;\u0026iacute; generace dosp\u011bl\u0026yacute;ch brouk\u016f, kte\u0159\u0026iacute; okusuj\u0026iacute; stonky a t\u0026iacute;m zhor\u0026scaron;uj\u0026iacute; technologickou kvalitu lnu.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EHospod\u0026aacute;\u0159sk\u0026yacute; v\u0026yacute;znam\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EZhor\u0026scaron;uj\u0026iacute; technologickou kvalitu lnu. P\u0159i p\u0159emno\u017een\u0026iacute; v\u0026yacute;znamn\u0026eacute; ovliv\u0148uj\u0026iacute; vzch\u0026aacute;zen\u0026iacute;.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EPopis\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EDosp\u011blci dor\u016fstaj\u0026iacute; velikosti 1,2-1,6 mm. Maj\u0026iacute; dlouh\u0026aacute; nitkovit\u0026aacute; tykadla, a t\u0159et\u0026iacute; p\u0026aacute;r je p\u0159izp\u016fsoben sk\u0026aacute;k\u0026aacute;n\u0026iacute; nadm\u011brn\u0026yacute;m v\u0026yacute;vinem. Zbarven\u0026iacute; je leskle \u010dern\u0026eacute; s n\u0026aacute;padn\u0026yacute;m te\u010dkov\u0026aacute;n\u0026iacute;m.\u003Cbr \/\u003ELarvy jsou b\u011blav\u0026eacute;, olygopodn\u0026iacute;, s hn\u011bdou hlavou a nohami.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003E\u017divotn\u0026iacute; cyklus\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EDosp\u011blci kladou vaj\u0026iacute;\u010dka do p\u016fdy, kde se vyv\u0026iacute;j\u0026iacute; larvy. B\u011bhem \u010dervence se l\u0026iacute;hnou dosp\u011blci dal\u0026scaron;\u0026iacute; generace, kte\u0159\u0026iacute; p\u0159ezimuj\u0026iacute; a na ja\u0159e se \u017eiv\u0026iacute; na vzch\u0026aacute;zej\u0026iacute;c\u0026iacute;ch rostlin\u0026aacute;ch.\u003C\/p\u003E","slug":"drepcik-lnovy","images":[{"id":26825,"image":"http:\/\/www.kerbtier.de\/Pages\/Fotos\/FotoLargeN\/Chrysomelidae\/Longitarsus-obliteratus-n.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/fe\/fe4\/fe436257-f314-4193-91ad-19e85704ebb3.jpg"},{"id":26826,"image":"https:\/\/84a69b9b8cf67b1fcf87220d0dabdda34414436b-www.googledrive.com\/host\/0B0PLtJjhTxnkZDAzOGQxY2EtOTIzOS00ZjlkLWJhYmMtYWYzY2QwYmQ2ZjFi\/TERRESTRIAL%20FAUNA\/Invertebrates%20(World)\/Insecta%20and%20Arachnida%20(World)\/Coleoptera%20(DE-Kerbtier.de)\/L-P%20%3E%20www.kerbtier.de\/Longitarsus%20echii%20WAS-Archives.org%20ARCHIVED.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a0\/a03\/a032d605-d706-4a76-a24f-8842c73b2414.jpg"},{"id":67351,"image":"http:\/\/www.colpolon.biol.uni.wroc.pl\/Foto\/Longitarsus%20parvulus1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/67\/671\/671edd95-0ad4-42f7-89fd-3bf7f0fdfdf5.jpg"},{"id":67352,"image":"http:\/\/www.biol.uni.wroc.pl\/cassidae\/European%20Chrysomelidae\/Iconography\/Longitarsus%20parvulus.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/26\/269\/26985c36-21e1-4e97-9db5-83b633117044.jpg"}]},{"id":5463,"name":"D\u0159ep\u010d\u00edk olejkov\u00fd","nameSynonyms":"","latinName":"Psylliodes chrysocephala","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EZa\u0159azen\u0026iacute;\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003ET\u0159\u0026iacute;da: Hmyz - Insecta\u003Cbr \/\u003E\u0158\u0026aacute;d: Brouci - Coleoptera\u003Cbr \/\u003E\u010cele\u010f: Mandelinkovit\u0026iacute; - Chrysomelidae\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EHostitelsk\u0026eacute; rostliny\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EBrukvovit\u0026eacute; rostliny.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003E\u0026Scaron;kodlivost\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003ELarvy \u0026scaron;kod\u0026iacute; pouze v r\u016fstov\u0026eacute; f\u0026aacute;zi p\u0159\u0026iacute;zemn\u0026iacute; r\u016f\u017eice list\u016f \u0159epky. Vykusuj\u0026iacute; chodby v \u017eebrech list\u016f. P\u0159i siln\u0026eacute;m v\u0026yacute;skytu podkusuj\u0026iacute; vegeta\u010dn\u0026iacute; vrcholy rostlin. Brouci vytv\u0026aacute;\u0159ej\u0026iacute; na listech ok\u0026eacute;nkov\u0026yacute; \u017e\u0026iacute;r. \u0026Scaron;kodlivost brouk\u016f je minim\u0026aacute;ln\u0026iacute;.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EHospod\u0026aacute;\u0159sk\u0026yacute; v\u0026yacute;znam\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EDosp\u011blci dok\u0026aacute;\u017eou siln\u011b po\u0026scaron;kodit vzch\u0026aacute;zej\u0026iacute;c\u0026iacute; jarn\u0026iacute; \u0159epku. Hlavn\u0026iacute; \u0026scaron;kody zp\u016fsobuj\u0026iacute; larvy vykusuj\u0026iacute;c\u0026iacute; srd\u0026eacute;\u010dka a listy rostlin\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EPopis\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EDosp\u011blci dor\u016fstaj\u0026iacute; velikosti 3-4 mm. Maj\u0026iacute; dlouh\u0026aacute; nitkovit\u0026aacute; tykadla, a t\u0159et\u0026iacute; p\u0026aacute;r je p\u0159izp\u016fsoben sk\u0026aacute;k\u0026aacute;n\u0026iacute; nadm\u011brn\u0026yacute;m v\u0026yacute;vinem. Zbarven\u0026iacute; je leskle \u010dern\u0026eacute;.\u003Cbr \/\u003ELarvy jsou b\u011blav\u0026eacute;, olygopodn\u0026iacute;, s hn\u011bdou hlavou a nohami. Dor\u016fstaj\u0026iacute; velkosti 7-8 mm.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003E\u017divotn\u0026iacute; cyklus\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EBrouci se l\u0026iacute;hnou v \u010dervnu a \u010dervenci. Vyl\u0026eacute;zaj\u0026iacute; z p\u016fdy, p\u0159ij\u0026iacute;maj\u0026iacute; kr\u0026aacute;tkou dobu potravu na \u0159epce a st\u011bhuj\u0026iacute; se na vlhk\u0026aacute; a stinn\u0026aacute; m\u0026iacute;sta, kde p\u0159e\u010dk\u0026aacute;vaj\u0026iacute; l\u0026eacute;to. Tyto \u0026uacute;kryty opou\u0026scaron;t\u011bj\u0026iacute; v z\u0026aacute;\u0159\u0026iacute; a\u017e \u0159\u0026iacute;jnu. Po zralostn\u0026iacute;m \u017e\u0026iacute;ru sami\u010dky kladou vaj\u0026iacute;\u010dka do p\u016fdy v bl\u0026iacute;zkosti rostlin \u0159epky. Kladen\u0026iacute; je na podzim p\u0159eru\u0026scaron;eno teplotami pod 6 \u0026deg;C. \u010c\u0026aacute;st samic pokra\u010duje v kladen\u0026iacute; je\u0026scaron;t\u011b na ja\u0159e.\u003Cbr \/\u003EZimu d\u0159ep\u010d\u0026iacute;k p\u0159e\u010dk\u0026aacute;v\u0026aacute; jako vaj\u0026iacute;\u010dko, larva nebo dosp\u011blec.\u003Cbr \/\u003EVyl\u0026iacute;hl\u0026aacute; larva vyhled\u0026aacute;v\u0026aacute; rostliny, prokusuje se do b\u0026aacute;z\u0026iacute; listov\u0026yacute;ch \u0159ap\u0026iacute;k\u016f a vyhryz\u0026aacute;v\u0026aacute; chodbi\u010dky, kter\u0026eacute; pozd\u011bji zasahuj\u0026iacute; a\u017e pod vegeta\u010dn\u0026iacute; vrchol.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003E\u0026Scaron;kodlivost\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EV\u0026iacute;ce jak 1 brouk na 1 m2 nebo\u003Cbr \/\u003EV\u0026iacute;ce jak 1 brouk na 35 rostlin\u003C\/p\u003E","slug":"drepcik-olejkovy","images":[{"id":2065,"image":"http:\/\/gallery.photo.net\/photo\/4275085-lg.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e1\/e12\/e129c683-83db-4812-bfc0-1df37d4cfaf2.jpg"},{"id":2066,"image":"https:\/\/c1.staticflickr.com\/9\/8667\/16747190211_f90ed636d3_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/20\/209\/209285e9-d316-4b9c-b8aa-74d1fec0e0d4.jpg"},{"id":2067,"image":"http:\/\/www.plante-doktor.dk\/Psylliodes%20chrysocephala%202.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/5f\/5fb\/5fb60991-4b96-4f11-9ee1-6fd418426e02.jpg"},{"id":54481,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/f\/f9\/Psylliodes_chrysocephala_larva_%2831943790945%29.jpg\/1024px-Psylliodes_chrysocephala_larva_%2831943790945%29.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/20\/203\/20380e7f-f851-4134-b656-be91da063705.jpg"},{"id":65964,"image":"http:\/\/www.microphoto.co.uk\/wp-content\/uploads\/2013\/06\/Psylliodes-chrysocephala.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/5b\/5be\/5beca1a5-6006-4c0e-9a87-866c40c5dde6.jpg"},{"id":65965,"image":"http:\/\/baza.biomap.pl\/images\/taxa\/coleoptera\/big\/LechBorowiec_Psylliodes_chrysocephalus_ov.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/7a\/7a6\/7a659cd7-a9f0-4280-9401-9192f6dc3b9d.jpg"}]},{"id":5464,"name":"D\u0159ep\u010d\u00edk poln\u00ed","nameSynonyms":"","latinName":"Phyllotreta undulata","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EZa\u0159azen\u0026iacute;\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003ET\u0159\u0026iacute;da: Hmyz - Insecta\u003Cbr \/\u003E\u0158\u0026aacute;d: Brouci - Coleoptera\u003Cbr \/\u003E\u010cele\u010f: Mandelinkovit\u0026iacute; - Chrysomelidae\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EHostitelsk\u0026eacute; rostliny\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EBrukvovit\u0026eacute; rostliny.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003E\u0026Scaron;kodlivost\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EP\u0159ezimuj\u0026iacute;c\u0026iacute; brouci napadaj\u0026iacute; po p\u0159ezimov\u0026aacute;n\u0026iacute; jarn\u0026iacute; brukvovit\u0026eacute; rostliny a zp\u016fsobuj\u0026iacute; perforace list\u016f.\u003Cbr \/\u003ELarvy o\u017e\u0026iacute;raj\u0026iacute; ko\u0159\u0026iacute;nky rostlin.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EHospod\u0026aacute;\u0159sk\u0026yacute; v\u0026yacute;znam\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EDosp\u011blci dok\u0026aacute;\u017eou siln\u011b po\u0026scaron;kodit vzch\u0026aacute;zej\u0026iacute;c\u0026iacute; jarn\u0026iacute; \u0159epku. \u0026Scaron;kodlivost larev na ko\u0159\u0026iacute;nc\u0026iacute;ch je zanedbateln\u0026aacute;\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EPopis\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EDosp\u011blci dor\u016fstaj\u0026iacute; velikosti 2-2,5 mm. Maj\u0026iacute; dlouh\u0026aacute;, hn\u011bd\u0026aacute;, nitkovit\u0026aacute; tykadla. T\u0159et\u0026iacute; p\u0026aacute;r kon\u010detin je p\u0159izp\u016fsoben sk\u0026aacute;k\u0026aacute;n\u0026iacute; nadm\u011brn\u0026yacute;m v\u0026yacute;vinem. Zbarven\u0026iacute; je leskle \u010dern\u0026eacute; se dv\u011bmi \u017elut\u0026yacute;mi pruhy, kter\u0026eacute; se v ramen\u0026iacute; \u010d\u0026aacute;sti zu\u017euj\u0026iacute;.\u003Cbr \/\u003ELarvy jsou b\u0026iacute;l\u0026eacute; a\u017e \u017elutav\u0026eacute;, olygopodn\u0026iacute;, s hn\u011bdou hlavou a nohami. Na boc\u0026iacute;ch maj\u0026iacute; \u010dern\u0026eacute; skvrny.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003E\u017divotn\u0026iacute; cyklus\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EBrouci se l\u0026iacute;hnou v \u010dervenci a srpnu. Vyl\u0026eacute;zaj\u0026iacute; z p\u016fdy, p\u0159ij\u0026iacute;maj\u0026iacute; kr\u0026aacute;tkou dobu potravu na \u0159epce a st\u011bhuj\u0026iacute; se na vlhk\u0026aacute; a stinn\u0026aacute; m\u0026iacute;sta, kde p\u0159e\u010dk\u0026aacute;vaj\u0026iacute; l\u0026eacute;to. Tyto \u0026uacute;kryty opou\u0026scaron;t\u011bj\u0026iacute; v z\u0026aacute;\u0159\u0026iacute; a\u017e \u0159\u0026iacute;jnu. Po zralostn\u0026iacute;m \u017e\u0026iacute;ru sami\u010dky kladou vaj\u0026iacute;\u010dka do p\u016fdy v bl\u0026iacute;zkosti rostlin \u0159epky. Kladen\u0026iacute; je na podzim p\u0159eru\u0026scaron;eno teplotami pod 6 \u0026deg;C.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003E\u0026Scaron;kodlivost\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EV\u0026iacute;ce jak 1 brouk na 1 m2 nebo\u003Cbr \/\u003EV\u0026iacute;ce jak 1 brouk na 35 rostlin\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003ENep\u0159\u0026iacute;m\u0026aacute; ochrana\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003ESet\u0026iacute; mo\u0159en\u0026eacute;ho osiva\u003C\/p\u003E","slug":"drepcik-polni","images":[{"id":38274,"image":"https:\/\/84a69b9b8cf67b1fcf87220d0dabdda34414436b-www.googledrive.com\/host\/0B0PLtJjhTxnkZDAzOGQxY2EtOTIzOS00ZjlkLWJhYmMtYWYzY2QwYmQ2ZjFi\/Terrestrial%20Fauna\/Invertebrates%20(World)\/Insecta%20and%20Arachnida%20(World)\/Coleoptera%20(EU+Genitalia-Coleo-net.de-Lompe)\/P\/P2\/Phyllotreta%20undulata%20habitus.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/0d\/0dc\/0dc88930-f357-4c76-a90e-d0b495db5b72.jpg"},{"id":38275,"image":"https:\/\/s-media-cache-ak0.pinimg.com\/736x\/b3\/c5\/f9\/b3c5f94d4f46073e2dbfcbe8df866c53.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/94\/949\/94980122-151d-4495-8917-7a937992c0b9.jpg"},{"id":38276,"image":"http:\/\/www.ahw.me\/p1\/phyllotreta_undulata02b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/6a\/6a8\/6a80dee6-1729-4fb3-9e9b-5f3fad27a16e.jpg"},{"id":38277,"image":"https:\/\/farm3.staticflickr.com\/2843\/9125406230_fddbb07f4c_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/46\/464\/464868a0-c6c6-474e-859e-ce3c85f19cfe.jpg"},{"id":38281,"image":"https:\/\/farm6.staticflickr.com\/5338\/8851060483_23bf2ba434_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/41\/41b\/41b4bdb3-f63a-49d9-b295-749c3ab5a90f.jpg"}]},{"id":5466,"name":"D\u0159ep\u010d\u00edk pry\u0161cov\u00fd","nameSynonyms":"","latinName":"Aphthona euphorbiae","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u0026nbsp;\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EZa\u0159azen\u0026iacute;\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003ET\u0159\u0026iacute;da: Hmyz - Insecta\u003Cbr \/\u003E\u0158\u0026aacute;d: Brouci - Coleoptera\u003Cbr \/\u003E\u010cele\u010f: Mandelinkovit\u0026iacute; - Chrysomelidae\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EHostitelsk\u0026eacute; rostliny\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003ELen.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003E\u0026Scaron;kodlivost\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EDosp\u011blci okusuj\u0026iacute; d\u011blo\u017en\u0026iacute; l\u0026iacute;stky vzch\u0026aacute;zej\u0026iacute;c\u0026iacute;ho lnu. V listech vykusuj\u0026iacute; drobn\u0026eacute; jamky, d\u0026iacute;rky a ok\u0026eacute;nka. Larvy, kter\u0026eacute; se vyv\u0026iacute;jej\u0026iacute; v p\u016fd\u011b, po\u017e\u0026iacute;raj\u0026iacute; ko\u0159eny. V \u010dervenci se l\u0026iacute;hne dal\u0026scaron;\u0026iacute; generace dosp\u011bl\u0026yacute;ch brouk\u016f, kte\u0159\u0026iacute; okusuj\u0026iacute; stonky, a t\u0026iacute;m zhor\u0026scaron;uj\u0026iacute; technologickou kvalitu lnu.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EHospod\u0026aacute;\u0159sk\u0026yacute; v\u0026yacute;znam\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EZhor\u0026scaron;uj\u0026iacute; technologickou kvalitu lnu. P\u0159i p\u0159emno\u017een\u0026iacute; v\u0026yacute;znamn\u0026eacute; ovliv\u0148uj\u0026iacute; vzch\u0026aacute;zen\u0026iacute; a r\u016fstu lnu.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EPopis\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EDosp\u011blci dor\u016fstaj\u0026iacute; velikosti 1,2\u0026ndash;1,6 mm. Maj\u0026iacute; dlouh\u0026aacute; nitkovit\u0026aacute; tykadla, a t\u0159et\u0026iacute; p\u0026aacute;r je p\u0159izp\u016fsoben sk\u0026aacute;k\u0026aacute;n\u0026iacute; nadm\u011brn\u0026yacute;m v\u0026yacute;vinem. Zbarven\u0026iacute; je leskle \u010dern\u0026eacute; s n\u0026aacute;padn\u0026yacute;m te\u010dkov\u0026aacute;n\u0026iacute;m.\u003Cbr \/\u003ELarvy jsou b\u011blav\u0026eacute;, olygopodn\u0026iacute;, s hn\u011bdou hlavou a nohami.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003E\u017divotn\u0026iacute; cyklus\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EDosp\u011blci kladou vaj\u0026iacute;\u010dka do p\u016fdy, kde se vyv\u0026iacute;j\u0026iacute; larvy. B\u011bhem \u010dervence se l\u0026iacute;hnou dosp\u011blci dal\u0026scaron;\u0026iacute; generace, kte\u0159\u0026iacute; p\u0159ezimuj\u0026iacute; a na ja\u0159e se \u017eiv\u0026iacute; na vzch\u0026aacute;zej\u0026iacute;c\u0026iacute;ch rostlin\u0026aacute;ch.\u003C\/p\u003E","slug":"drepcik-pryscovy","images":[{"id":37926,"image":"https:\/\/farm7.staticflickr.com\/6014\/5929524449_a5b1375680_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/86\/86b\/86b633a5-78aa-44b0-a17f-84efb06fdab3.jpg"},{"id":37929,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/7\/7c\/Aphthona_euphorbiae_(Schrank,_1781).jpg\/920px-Aphthona_euphorbiae_(Schrank,_1781).jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d4\/d4e\/d4ea9c15-663c-47d7-8006-2a983774107b.jpg"},{"id":37930,"image":"https:\/\/farm3.staticflickr.com\/2815\/8851267189_6c05e5c35f_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d5\/d50\/d5070ecd-7619-48b6-96cd-79eb3ce7543e.jpg"},{"id":37932,"image":"https:\/\/c2.staticflickr.com\/6\/5604\/15424284859_2e78eb65c1_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a6\/a65\/a65a7666-36d5-45ae-8b6d-c09ff6c827ea.jpg"},{"id":37933,"image":"http:\/\/mtwow.org\/Apcz_adu.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/fe\/fe5\/fe533c4b-373b-43af-ae53-f9a309108dd1.jpg"},{"id":73724,"image":"http:\/\/www.microphoto.co.uk\/wp-content\/uploads\/2013\/05\/Aphthona-euphorbiae-4.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c9\/c9a\/c9a8c976-bc9a-427b-84e7-94f76e97ae5a.jpg"},{"id":73726,"image":"http:\/\/www.agroatlas.ru\/content\/pests\/Aphthona\/Aphthona.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b6\/b63\/b63ae874-7e42-47f0-a678-0fd92011a6d8.jpg"},{"id":73727,"image":"http:\/\/baza.biomap.pl\/images\/taxa\/coleoptera\/big\/LechBorowiec_Aphthona_euphorbiae_ov.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/98\/984\/984ba0fd-feb2-4be8-b496-2843b556865b.jpg"},{"id":73728,"image":"https:\/\/warehouse1.indicia.org.uk\/upload\/p16tqr8t991bonand8inv6m12v5r.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/17\/173\/17301609-bb06-4e4c-8801-3cdc7adeaf0f.jpg"},{"id":73729,"image":"http:\/\/www.coleoptera.org.uk\/sites\/www.coleoptera.org.uk\/files\/imce\/species\/aphtheup_RSK.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/5b\/5b1\/5b1aa47e-a416-4460-8615-da8e2af72bcc.jpg"}]},{"id":5467,"name":"D\u0159ep\u010d\u00edk rdesnov\u00fd","nameSynonyms":"","latinName":"Chaetocnema concinna","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EZa\u0159azen\u0026iacute;\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003ET\u0159\u0026iacute;da: Hmyz - Insecta\u003Cbr \/\u003E\u0158\u0026aacute;d: Brouci - Coleoptera\u003Cbr \/\u003E\u010cele\u010f: Mandelinkovit\u0026iacute; - Chrysomelidae\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EHostitelsk\u0026eacute; rostliny\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003E\u0158epa, n\u011bkter\u0026eacute; druhy merl\u0026iacute;kovit\u0026yacute;ch rostlin.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003E\u0026Scaron;kodlivost\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003ENa horn\u0026iacute; stran\u011b d\u011blo\u017en\u0026iacute;ch l\u0026iacute;stk\u016f a prv\u0026yacute;ch prav\u0026yacute;ch list\u016f jsou vykousan\u0026eacute; drobn\u0026eacute; jamky tak, \u017ee spodn\u0026iacute; poko\u017eka z\u016fst\u0026aacute;v\u0026aacute; neporu\u0026scaron;ena. Pozd\u011bji tato poko\u017eka zas\u0026yacute;ch\u0026aacute;, trh\u0026aacute; se, vznikaj\u0026iacute; d\u0026iacute;rky s nahn\u011bdl\u0026yacute;mi okraji o pr\u016fm\u011bru 1-1,5 mm. \u010casto odum\u0026iacute;raj\u0026iacute; \u010d\u0026aacute;sti nebo cel\u0026eacute; listy, zvl\u0026aacute;\u0026scaron;t\u011b srd\u0026eacute;\u010dkov\u0026eacute; listy.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EHospod\u0026aacute;\u0159sk\u0026yacute; v\u0026yacute;znam\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EV n\u011bkter\u0026yacute;ch letech a to i v letech n\u0026aacute;sleduj\u0026iacute;c\u0026iacute;ch za sebou doch\u0026aacute;z\u0026iacute; k hospod\u0026aacute;\u0159sky v\u0026yacute;znamn\u0026yacute;m \u0026scaron;kod\u0026aacute;m, jestli\u017ee pov\u011btrnostn\u0026iacute; podm\u0026iacute;nky pro v\u0026yacute;voj \u0159epy jsou nep\u0159\u0026iacute;zniv\u0026eacute; (sucho a teplo), popula\u010dn\u0026iacute; hustota \u0026scaron;k\u016fdce z p\u0159ede\u0026scaron;l\u0026eacute;ho roku je vysok\u0026aacute; a jeho n\u0026aacute;let je \u010dasn\u0026yacute;.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EPopis\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003ED\u0159ep\u010d\u0026iacute;k rdesnov\u0026yacute; je tmav\u011b bronzov\u011b zbarven\u0026yacute;. Velikost t\u011bla je 1,5\u0026ndash;3 mm.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003E\u017divotn\u0026iacute; cyklus\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EP\u0159ezimuj\u0026iacute; brouci na nejr\u016fzn\u011bj\u0026scaron;\u0026iacute;ch m\u0026iacute;stech. \u0026Uacute;\u017eivn\u0026yacute; \u017e\u0026iacute;r prov\u0026aacute;d\u011bj\u0026iacute; na merl\u0026iacute;kovit\u0026yacute;ch rostlin\u0026aacute;ch. Od konce dubna nal\u0026eacute;t\u0026aacute;vaj\u0026iacute; na \u0159epn\u0026aacute; pole. Kladou vaj\u0026iacute;\u010dka do p\u016fdy v bl\u0026iacute;zkosti hostitelk\u0026yacute;ch rostlin.\u003Cbr \/\u003ELarvy o\u017e\u0026iacute;raj\u0026iacute; ko\u0159\u0026iacute;nky \u017eivn\u0026yacute;ch rostlin. Nezplsobuj\u0026iacute; hospod\u0026aacute;\u0159sky v\u0026yacute;znamn\u0026eacute; \u0026scaron;kody.\u003Cbr \/\u003EBrouci nov\u0026eacute; generace se l\u0026iacute;hnou od za\u010d\u0026aacute;tku srpna a na poli z\u016fst\u0026aacute;vaj\u0026iacute; a\u017e do podzimu.\u003Cbr \/\u003EB\u011bhem vegetace se vyvine jedna generace.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EEkologie\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EVysok\u0026eacute; teploty v l\u0026eacute;t\u011b a na podzim jsou p\u0159\u0026iacute;zniv\u0026eacute; pro masov\u0026yacute; v\u0026yacute;skyt d\u0159ep\u010d\u0026iacute;k\u016f v p\u0159\u0026iacute;\u0026scaron;t\u0026iacute;m roce.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003ENep\u0159\u0026iacute;m\u0026aacute; ochrana\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003E\u010casn\u0026yacute; v\u0026yacute;sev do dob\u0159e p\u0159ipraven\u0026eacute; p\u016fdy urychluje r\u016fst mlad\u0026yacute;ch rostlinek a sni\u017euje nebezpe\u010d\u0026iacute; jejich po\u0026scaron;kozen\u0026iacute;.\u003C\/p\u003E","slug":"drepcik-rdesnovy","images":[{"id":38030,"image":"https:\/\/c2.staticflickr.com\/4\/3823\/8911733964_54852c054d_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/26\/265\/26529537-9b61-4b23-aa93-404240715e21.jpg"},{"id":38033,"image":"http:\/\/www.ispotnature.org\/sites\/default\/files\/imagecache\/scaled\/images\/3327\/a421578fde07d0a8337ae4acbe9e0bb2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/60\/607\/607550df-97f8-493b-905b-282912ec8c95.jpg"},{"id":38035,"image":"https:\/\/farm3.staticflickr.com\/2867\/8911654828_80cca98cf0_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/6a\/6a0\/6a0ba975-3ab6-4e34-ab42-af8884e263fa.jpg"},{"id":38036,"image":"http:\/\/www.fugleognatur.dk\/images\/galleri\/Chaetocnema%20concinna.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c7\/c70\/c7086538-1e94-496e-a688-c26fd3b7d150.jpg"},{"id":38039,"image":"http:\/\/www.fugleognatur.dk\/images\/galleri\/710a3570-d071-47d5-b83e-e87dc696925e.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/6d\/6d8\/6d8433d5-95c3-4a33-8fca-6daf55509ef3.jpg"}]},{"id":5470,"name":"D\u0159ep\u010d\u00edk \u0159epn\u00fd","nameSynonyms":"","latinName":"Chaetocnema tibialis","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EZa\u0159azen\u0026iacute;\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003ET\u0159\u0026iacute;da: Hmyz - Insecta\u003Cbr \/\u003E\u0158\u0026aacute;d: Brouci - Coleoptera\u003Cbr \/\u003E\u010cele\u010f: Mandelinkovit\u0026iacute; - Chrysomelidae\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EHostitelsk\u0026eacute; rostliny\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003E\u0158epa, n\u011bkter\u0026eacute; druhy rdesnovit\u0026yacute;ch rostlin.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003E\u0026Scaron;kodlivost\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003ENa horn\u0026iacute; stran\u011b d\u011blo\u017en\u0026iacute;ch l\u0026iacute;stk\u016f a prv\u0026yacute;ch prav\u0026yacute;ch list\u016f jsou vykousan\u0026eacute; drobn\u0026eacute; jamky tak, \u017ee spodn\u0026iacute; poko\u017eka z\u016fst\u0026aacute;v\u0026aacute; neporu\u0026scaron;ena. Pozd\u011bji tato poko\u017eka zas\u0026yacute;ch\u0026aacute;, trh\u0026aacute; se, vznikaj\u0026iacute; d\u0026iacute;rky s nahn\u011bdl\u0026yacute;mi okraji o pr\u016fm\u011bru 1-1,5 mm. \u010casto odum\u0026iacute;raj\u0026iacute; \u010d\u0026aacute;sti nebo cel\u0026eacute; listy, zvl\u0026aacute;\u0026scaron;t\u011b srd\u0026eacute;\u010dkov\u0026eacute; listy.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EHospod\u0026aacute;\u0159sk\u0026yacute; v\u0026yacute;znam\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EV n\u011bkter\u0026yacute;ch letech a to i v letech n\u0026aacute;sleduj\u0026iacute;c\u0026iacute;ch za sebou doch\u0026aacute;z\u0026iacute; k hospod\u0026aacute;\u0159sky v\u0026yacute;znamn\u0026yacute;m \u0026scaron;kod\u0026aacute;m, jestli\u017ee pov\u011btrnostn\u0026iacute; podm\u0026iacute;nky pro v\u0026yacute;voj \u0159epy jsou nep\u0159\u0026iacute;zniv\u0026eacute; (sucho a teplo), popula\u010dn\u0026iacute; hustota \u0026scaron;k\u016fdce z p\u0159ede\u0026scaron;l\u0026eacute;ho roku je vysok\u0026aacute; a jeho n\u0026aacute;let je \u010dasn\u0026yacute;.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EPopis\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003ED\u0159ep\u010d\u0026iacute;k \u0159epn\u0026yacute; kovov\u011b tmavozelen\u0026yacute;. Velikost t\u011bla je 1,5\u0026ndash;3 mm.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003E\u017divotn\u0026iacute; cyklus\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EP\u0159ezimuj\u0026iacute; brouci na nejr\u016fzn\u011bj\u0026scaron;\u0026iacute;ch m\u0026iacute;stech. \u0026Uacute;\u017eivn\u0026yacute; \u017e\u0026iacute;r konaj\u0026iacute; na rdesnovit\u0026yacute;ch rostlin\u0026aacute;ch. Od konce dubna nal\u0026eacute;t\u0026aacute;vaj\u0026iacute; na \u0159epn\u0026aacute; pole.\u003Cbr \/\u003EVaj\u0026iacute;\u010dka kladou do p\u016fdy.\u003Cbr \/\u003ELarvy o\u017e\u0026iacute;raj\u0026iacute; ko\u0159\u0026iacute;nky \u017eivn\u0026yacute;ch rostlin. Hospod\u0026aacute;\u0159sky v\u0026yacute;znamn\u0026eacute; \u0026scaron;kody nezp\u016fsobuj\u0026iacute;.\u003Cbr \/\u003EBrouci nov\u0026eacute; generace se l\u0026iacute;hnou od za\u010d\u0026aacute;tku srpna a na poli z\u016fst\u0026aacute;vaj\u0026iacute; a\u017e do podzimu.\u003Cbr \/\u003EDo roka se vyvine jedna generace.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EEkologie\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EVysok\u0026eacute; teploty v l\u0026eacute;t\u011b a na podzim jsou p\u0159\u0026iacute;zniv\u0026eacute; pro masov\u0026yacute; v\u0026yacute;skyt d\u0159ep\u010d\u0026iacute;k\u016f v p\u0159\u0026iacute;\u0026scaron;t\u0026iacute;m roce.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003ENep\u0159\u0026iacute;m\u0026aacute; ochrana\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003E\u010casn\u0026yacute; v\u0026yacute;sev do dob\u0159e p\u0159ipraven\u0026eacute; p\u016fdy urychluje r\u016fst mlad\u0026yacute;ch rostlinek a sni\u017euje nebezpe\u010d\u0026iacute; jejich po\u0026scaron;kozen\u0026iacute;.\u003C\/p\u003E","slug":"drepcik-repny","images":[{"id":66736,"image":"http:\/\/web2.mendelu.cz\/af_291_projekty2\/vseo\/files\/261\/18635.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/09\/090\/090b9ea5-6c94-4177-ba8f-d34f2130af01.jpg"},{"id":66737,"image":"http:\/\/coleoptera.ksib.pl\/colpolon\/thumbs\/Chaetocnema%20aerosa_ovs.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/03\/03e\/03e869e3-3ce9-44c6-ae66-5927b534168f.jpg"},{"id":66738,"image":"https:\/\/agroplus.rs\/agroplus\/wp-content\/uploads\/2011\/07\/3-zastita-1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/3e\/3e5\/3e5238ba-c688-4781-b1eb-e1c1633a5e24.jpg"},{"id":66740,"image":"http:\/\/www.biol.uni.wroc.pl\/cassidae\/European%20Chrysomelidae\/Iconography\/Chaetocnema%20ljuba.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/11\/112\/11265f8f-e1d6-4d3f-83e4-4a74f4dca1d3.jpg"}]},{"id":5471,"name":"D\u0159ep\u010d\u00edk zeln\u00fd","nameSynonyms":"","latinName":"Phyllotreta nemorum","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EZa\u0159azen\u0026iacute;\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003ET\u0159\u0026iacute;da: Hmyz - Insecta\u003Cbr \/\u003E\u0158\u0026aacute;d: Brouci - Coleoptera\u003Cbr \/\u003E\u010cele\u010f: Mandelinkovit\u0026iacute; - Chrysomelidae\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EHostitelsk\u0026eacute; rostliny\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EBrukvovit\u0026eacute; rostliny.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003E\u0026Scaron;kodlivost\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003ELarvy \u0026scaron;kod\u0026iacute; pouze v r\u016fstov\u0026eacute; f\u0026aacute;zi p\u0159\u0026iacute;zemn\u0026iacute; r\u016f\u017eice list\u016f \u0159epky. Vykusuj\u0026iacute; chodby v \u017eebrech list\u016f. P\u0159i siln\u0026eacute;m v\u0026yacute;skytu podkusuj\u0026iacute; vegeta\u010dn\u0026iacute; vrcholy rostlin. Brouci vytv\u0026aacute;\u0159ej\u0026iacute; na listech ok\u0026eacute;nkov\u0026yacute; \u017e\u0026iacute;r. \u0026Scaron;kodlivost brouk\u016f je minim\u0026aacute;ln\u0026iacute;.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EHospod\u0026aacute;\u0159sk\u0026yacute; v\u0026yacute;znam\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EDosp\u011blci dok\u0026aacute;\u017eou siln\u011b po\u0026scaron;kodit vzch\u0026aacute;zej\u0026iacute;c\u0026iacute; jarn\u0026iacute; \u0159epku. Hlavn\u0026iacute; \u0026scaron;kody zp\u016fsobuj\u0026iacute; larvy vykusuj\u0026iacute;c\u0026iacute; srd\u0026eacute;\u010dka a listy rostlin\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EPopis\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EDosp\u011blci dor\u016fstaj\u0026iacute; velikosti 2-2,5 mm. Maj\u0026iacute; dlouh\u0026aacute;, hn\u011bd\u0026aacute;, nitkovit\u0026aacute; tykadla. T\u0159et\u0026iacute; p\u0026aacute;r kon\u010detin je p\u0159izp\u016fsoben sk\u0026aacute;k\u0026aacute;n\u0026iacute; nadm\u011brn\u0026yacute;m v\u0026yacute;vinem. Zbarven\u0026iacute; je leskle \u010dern\u0026eacute; se dv\u011bmi \u017elut\u0026yacute;mi pruhy, kter\u0026eacute; jsou cel\u0026eacute; d\u0026eacute;lce stejn\u011b \u0026scaron;irok\u0026eacute;.\u003Cbr \/\u003ELarvy jsou b\u0026iacute;l\u0026eacute; a\u017e \u017elutav\u0026eacute;, olygopodn\u0026iacute;, s hn\u011bdou hlavou a nohami. Na boc\u0026iacute;ch maj\u0026iacute; \u010dern\u0026eacute; skvrny.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003E\u017divotn\u0026iacute; cyklus\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EBrouci se l\u0026iacute;hnou v \u010dervenci a srpnu. Vyl\u0026eacute;zaj\u0026iacute; z p\u016fdy, p\u0159ij\u0026iacute;maj\u0026iacute; kr\u0026aacute;tkou dobu potravu na \u0159epce a st\u011bhuj\u0026iacute; se na vlhk\u0026aacute; a stinn\u0026aacute; m\u0026iacute;sta, kde p\u0159e\u010dk\u0026aacute;vaj\u0026iacute; l\u0026eacute;to. Tyto \u0026uacute;kryty opou\u0026scaron;t\u011bj\u0026iacute; v z\u0026aacute;\u0159\u0026iacute; a\u017e \u0159\u0026iacute;jnu. Po zralostn\u0026iacute;m \u017e\u0026iacute;ru sami\u010dky kladou vaj\u0026iacute;\u010dka na spodn\u0026iacute; stranu list\u016f. Kladen\u0026iacute; je na podzim p\u0159eru\u0026scaron;eno teplotami pod 6 \u0026deg;C.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003E\u0026Scaron;kodlivost\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EV\u0026iacute;ce jak 1 brouk na 1 m2 nebo\u003Cbr \/\u003EV\u0026iacute;ce jak 1 brouk na 35 rostlin\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003ENep\u0159\u0026iacute;m\u0026aacute; ochrana\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003ESet\u0026iacute; mo\u0159en\u0026eacute;ho osiva\u003C\/p\u003E","slug":"drepcik-zelny","images":[{"id":1868,"image":"http:\/\/warehouse1.indicia.org.uk\/upload\/p16o60n48i47uaac1k301sdr6e1h.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/76\/764\/764f5ba4-1c26-452e-b7b2-14a0a3309bc5.jpg"},{"id":1869,"image":"https:\/\/c2.staticflickr.com\/6\/5302\/5628485502_ec1862f9f9_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/37\/37e\/37e2fb41-889f-4b5e-b1af-41cb3ff659f3.jpg"},{"id":55059,"image":"https:\/\/farm8.static.flickr.com\/7049\/7111844931_9aa0a3c8e6_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/1d\/1d4\/1d42e3fb-9c3c-4149-9ec8-d17e51b0786e.jpg"},{"id":55060,"image":"https:\/\/farm3.staticflickr.com\/2898\/14505908150_8bb3e993cf_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/8f\/8f1\/8f126c80-36e5-498d-bed5-3bd50d6f7340.jpg"}]},{"id":5455,"name":"Drvople\u0148 obecn\u00fd","nameSynonyms":"","latinName":"Cossus cossus","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EZa\u0159azen\u0026iacute;\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003E\u010cele\u010f: Drvople\u0148ovit\u0026iacute; - Cossidae\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EPopis\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EDosp\u011bl\u0026yacute; mot\u0026yacute;l je velk\u0026yacute;, zavalit\u0026yacute; a nemotorn\u0026yacute;, \u0026scaron;ed\u0026yacute; a\u017e hn\u011bdo\u0026scaron;ed\u0026yacute; s kresbou na k\u0159\u0026iacute;dlech. Mohutn\u0026yacute; zade\u010dek je hust\u011b hn\u011bd\u011b chlupat\u0026yacute;. D\u0026eacute;lka t\u011bla dosahuje 30-40 mm, rozp\u011bt\u0026iacute; k\u0159\u0026iacute;del u samc\u016f je 65-70 cm, u samic 80-90 mm. Dosp\u011blci poletuj\u0026iacute; v \u010dervnu a \u010dervenci, za dne sed\u0026iacute; na kmenech strom\u016f se st\u0159echovit\u011b slo\u017een\u0026yacute;mi k\u0159\u0026iacute;dly, poletuj\u0026iacute; tedy t\u011b\u017ekop\u0026aacute;dn\u011b pouze ve\u010der a v noci. Samice kladou vaj\u0026iacute;\u010dka do prasklin k\u016fry r\u016fzn\u0026yacute;ch ovocn\u0026yacute;ch, lesn\u0026iacute;ch i okrasn\u0026yacute;ch d\u0159evin a housenky pak \u017eij\u0026iacute; dva roky ve d\u0159ev\u011b napaden\u0026yacute;ch strom\u016f, kde si vyhryz\u0026aacute;vaj\u0026iacute; chodbi\u010dky. Mlad\u0026eacute; housenky se zdr\u017euj\u0026iacute; bl\u0026iacute;zko povrchu, star\u0026scaron;\u0026iacute; se prokous\u0026aacute;vaj\u0026iacute; hluboko do d\u0159eva. Chodby maj\u0026iacute; podobn\u011b jako housenky na pr\u016f\u0159ezu elipsovit\u0026yacute; tvar. V literatu\u0159e se uv\u0026aacute;d\u0026iacute;, \u017ee housenky siln\u011b von\u0026iacute; po octu. To je pravda, ov\u0026scaron;em pouze v p\u0159\u0026iacute;pad\u011b, \u017ee se vyv\u0026iacute;jely v dubov\u0026eacute;m d\u0159ev\u011b, kter\u0026eacute; samo o sob\u011b po octu von\u0026iacute;. Z jin\u0026yacute;ch strom\u016f z\u0026iacute;skan\u0026eacute; housenky tuto v\u016fni postr\u0026aacute;daj\u0026iacute;. V podzimn\u0026iacute;ch m\u011bs\u0026iacute;c\u0026iacute;ch \u010dasto z napaden\u0026yacute;ch strom\u016f vyl\u0026eacute;zaj\u0026iacute; a hledaj\u0026iacute; si vhodn\u0026eacute; m\u0026iacute;sto k p\u0159ezimov\u0026aacute;n\u0026iacute; a ke kuklen\u0026iacute;. Kukl\u0026iacute; se tedy bu\u010f v napaden\u0026yacute;ch stromech nebo mimo n\u011b v kokonech z rozhryzan\u0026eacute;ho d\u0159eva. Pat\u0159\u0026iacute; mezi nep\u0159\u0026iacute;jemn\u0026eacute; \u0026scaron;k\u016fdce, nebo\u0165 napadaj\u0026iacute; p\u0159ev\u0026aacute;\u017en\u011b zdrav\u0026eacute; stromy, sv\u0026yacute;m \u017e\u0026iacute;rem je oslabuj\u0026iacute; a jejich chodby jsou vstupn\u0026iacute; branou r\u016fzn\u0026yacute;m chorob\u0026aacute;m. Vzhledem ke skryt\u0026eacute;mu \u017eivotu (housenky) a no\u010dn\u0026iacute;mu \u017eivotu (dosp\u011blci) je nen\u0026aacute;padn\u0026yacute;, ale tak\u0026eacute; se obt\u0026iacute;\u017en\u011b hub\u0026iacute;.\u003C\/p\u003E","slug":"drvoplen-obecny","images":[{"id":6257,"image":"http:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/a\/ae\/Cossus_cossus01.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/59\/596\/5961e940-ac7a-40fe-ae4b-f95c8da4b316.jpg"},{"id":6258,"image":"http:\/\/idata.over-blog.com\/3\/23\/27\/92\/sp3\/Copie-de-Cossus-cossus-spe1-France-La-Chevroliere-44118-Le.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/01\/013\/01361ee3-3080-46fa-87b5-39e7f3da902e.jpg"},{"id":6259,"image":"http:\/\/ukmoths.org.uk\/site\/assets\/files\/12068\/cossus_cossus_3.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/06\/06b\/06bc3426-588a-4335-848f-424298da62da.jpg"},{"id":6260,"image":"http:\/\/www.hmbg.org\/uploads\/images\/0162_Cossus-cossus_St-Ives-Hunts_ex-larva-Mark-Schweir-04-2008.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/5d\/5d1\/5d1deae1-19dd-49d0-9e29-e3902c8797e3.jpg"},{"id":6262,"image":"http:\/\/aesgsf.free.fr\/V5\/_media\/img\/large\/cossus-cossus-chenille-by-n-c.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/95\/951\/951c5d1e-acaa-4701-8d57-367fd3297ea6.jpg"},{"id":6264,"image":"http:\/\/idata.over-blog.com\/3\/23\/27\/92\/sp2\/1817-Cossus-cossus-050611-4.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/12\/124\/124aaf2d-4be3-4c5f-8254-13c900872fee.jpg"}]},{"id":5472,"name":"H\u00e1\u010f\u00e1tka ko\u0159enov\u00e1","nameSynonyms":"","latinName":"Heterodera","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EZa\u0159azen\u0026iacute;\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003ET\u0159\u0026iacute;da: Hl\u0026iacute;stice - Nematodae\u003Cbr \/\u003E\u0158\u0026aacute;d: H\u0026aacute;\u010fata - Tylenchyda\u003Cbr \/\u003E\u010cele\u010f: Tylenchydae\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EHostitelsk\u0026eacute; rostliny\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EKaktusy f\u0026iacute;kusy aj., r.Meloidogyne pak kaktusy, karafi\u0026aacute;ty, me\u010d\u0026iacute;ky, primule, r\u016f\u017ee.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003E\u0026Scaron;kodlivost\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003ERostliny zaost\u0026aacute;vaj\u0026iacute; v r\u016fstu bez jin\u0026yacute;ch patrn\u0026yacute;ch vn\u011bj\u0026scaron;\u0026iacute;ch p\u0159\u0026iacute;\u010din, \u017eloutnou a odum\u0026iacute;raj\u0026iacute;. Na ko\u0159enech v\u0026scaron;ak nal\u0026eacute;z\u0026aacute;me cysty, n\u0026aacute;dory \u010di tmav\u0026eacute; l\u0026eacute;ze.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EPopis\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EH\u0026aacute;\u010f\u0026aacute;tka jsou drobn\u0026iacute; (do 1,5 mm) \u010dervi, kte\u0159\u0026iacute; po\u0026scaron;kozuj\u0026iacute; rostlinn\u0026aacute; pletiva jednak s\u0026aacute;n\u0026iacute;m a jednak fytotoxick\u0026yacute;mi zplodinami sv\u0026eacute; l\u0026aacute;tkov\u0026eacute; v\u0026yacute;m\u011bny.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003ENep\u0159\u0026iacute;m\u0026aacute; ochrana\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EMno\u017een\u0026iacute; pouze zdrav\u0026eacute;ho materi\u0026aacute;lu a dodr\u017eov\u0026aacute;n\u0026iacute; \u010distoty substr\u0026aacute;tu; tzn. propa\u0159en\u0026iacute; substr\u0026aacute;tu.\u003C\/p\u003E","slug":"hadatka-korenova","images":[{"id":67341,"image":"https:\/\/bugwoodcloud.org\/images\/384x256\/5442856.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/99\/991\/9917b758-2622-4abe-8f23-55de27fb16da.jpg"},{"id":67344,"image":"http:\/\/plpnemweb.ucdavis.edu\/nemaplex\/images\/G060S8f.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b2\/b28\/b28baf85-e26b-4cc8-ba3e-024f09077235.jpg"},{"id":67345,"image":"http:\/\/www.plantmanagementnetwork.org\/pub\/php\/research\/2010\/resistance\/image\/resistance1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/99\/99b\/99bfbe3d-5fe1-4374-95eb-3b635caf2c58.jpg"},{"id":67346,"image":"https:\/\/c1.staticflickr.com\/7\/6165\/6171962414_613f24c296_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/16\/16a\/16a2a23d-1945-4d31-b9eb-d2c81eb09b48.jpg"},{"id":67348,"image":"http:\/\/www.agroatlas.ru\/content\/pests\/Heterodera_avenae\/Heterodera_avenae.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/90\/905\/905633c7-21e6-4164-8817-9d28811c198e.jpg"}]},{"id":5473,"name":"Hrb\u00e1\u010d osenn\u00ed","nameSynonyms":"","latinName":"Zabrus tenebrioides","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EZa\u0159azen\u0026iacute;\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003ET\u0159\u0026iacute;da: Hmyz - Insecta\u003Cbr \/\u003E\u0158\u0026aacute;d: Brouci - Coleoptera\u003Cbr \/\u003E\u010cele\u010f: St\u0159evl\u0026iacute;kovit\u0026iacute; - Carabidae\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EHostitelsk\u0026eacute; rostliny\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EP\u0159ednostn\u011b jsou napad\u0026aacute;ny p\u0026scaron;enice a je\u010dmen, m\u0026eacute;n\u011b \u017eito, tr\u0026aacute;vy, vz\u0026aacute;cn\u011b oves. Ozimy trp\u0026iacute; v\u0026iacute;ce ne\u017e ja\u0159iny.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003E\u0026Scaron;kodlivost\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003ENa podzim a z\u0026aacute;hy na ja\u0159e zasychaj\u0026iacute;c\u0026iacute; chom\u0026aacute;\u010dky larvami roz\u017ev\u0026yacute;kan\u0026yacute;ch list\u016f v podob\u011b zkroucen\u0026eacute; rozcupovan\u0026eacute; koudele. V jejich bl\u0026iacute;zkosti jsou v p\u016fd\u011b otv\u016frky kolm\u0026yacute;ch chodbi\u010dek. Podobn\u0026eacute; otv\u016frky zp\u016fsobuj\u0026iacute; \u017e\u0026iacute;\u017ealy. Napaden\u0026iacute; se obvykle \u0026scaron;\u0026iacute;\u0159\u0026iacute; front\u0026aacute;ln\u011b od okraj\u016f pozemk\u016f.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EHospod\u0026aacute;\u0159sk\u0026yacute; v\u0026yacute;znam\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003E\u0026Scaron;kod\u0026iacute; jen larvy. V kr\u0026aacute;tk\u0026eacute; dob\u011b mohou zni\u010dit porosty p\u0026scaron;enice \u010di je\u010dmene.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EPopis\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EBrouci jsou 14-17 mm dlouz\u0026iacute;, na horn\u0026iacute; stran\u011b \u010dern\u0026iacute;, na spodn\u0026iacute; stran\u011b smoln\u011b hn\u011bd\u0026iacute;. Larvy jsou b\u011blav\u0026eacute; s tmavohn\u011bdou a\u017e \u010dernou hlavou a p\u0159edohrud\u0026iacute;. Na vrchn\u0026iacute; stran\u011b ostatn\u0026iacute;ch hrudn\u0026iacute;ch a zade\u010dkov\u0026yacute;ch \u010dl\u0026aacute;nk\u016f obd\u0026eacute;ln\u0026iacute;kov\u0026aacute; hn\u011bd\u0026aacute; pol\u0026iacute;\u010dka, na hrudi 3 p\u0026aacute;ry siln\u0026yacute;ch nohou a na posledn\u0026iacute;m \u010dl\u0026aacute;nku 2 tup\u0026eacute; v\u0026yacute;\u010dn\u011blky. Dosahuj\u0026iacute; d\u0026eacute;lky a\u017e 3 cm.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003E\u017divotn\u0026iacute; cyklus\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EV srpnu kladou sami\u010dky vaj\u0026iacute;\u010dka ve skupink\u0026aacute;ch po 3-10 (i v\u0026iacute;ce) do vyhraban\u0026yacute;ch chodbi\u010dek v p\u016fd\u011b. Larvy se rozl\u0026eacute;zaj\u0026iacute; do okol\u0026iacute;.V bl\u0026iacute;zkosti \u017eivn\u0026yacute;ch rostlin si v p\u016fd\u011b vyhlubuj\u0026iacute; kolm\u0026eacute; 10-40 cm hlubok\u0026eacute; chodbi\u010dky. Ve dne se v nich ukr\u0026yacute;vaj\u0026iacute;, v noci se \u017eiv\u0026iacute; listy v\u0026yacute;drolu a trav, pozd\u011bji vze\u0026scaron;l\u0026yacute;m osen\u0026iacute;m. Listy roz\u017ev\u0026yacute;kaj\u0026iacute; a vys\u0026aacute;vaj\u0026iacute;. \u010casto je vtahuj\u0026iacute; do chodbi\u010dek. Podzemn\u0026iacute; \u010d\u0026aacute;sti rostlin nekonzumuj\u0026iacute;. Na ozimech \u0026scaron;kod\u0026iacute; od konce \u0159\u0026iacute;jna a\u017e do z\u0026aacute;mrazu. V chodbi\u010dk\u0026aacute;ch p\u0159ezimuj\u0026iacute;. V b\u0159eznu a dubnu v \u017e\u0026iacute;ru pokra\u010duj\u0026iacute;. Od dubna se na dn\u011b chodbi\u010dek kukl\u0026iacute;. Brouci se l\u0026iacute;hnou v \u010dervnu a \u010dervenci.\u003Cbr \/\u003EDo roka se vyvine jedna generace. Ale v\u0026yacute;vojov\u0026yacute; cyklus nen\u0026iacute; pravideln\u0026yacute;, tak\u017ee se sou\u010dasn\u011b vyskytuj\u0026iacute; larvy r\u016fzn\u0026eacute;ho st\u0026aacute;\u0159\u0026iacute;.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EEkologie\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EKe \u0026scaron;kod\u0026aacute;m doch\u0026aacute;z\u0026iacute; v oblastech se such\u0026yacute;m klimatem a t\u011b\u017ek\u0026yacute;mi j\u0026iacute;lovit\u0026yacute;mi p\u016fdami. Intenzita v\u0026yacute;skytu hrb\u0026aacute;\u010de osenn\u0026iacute;ho v jednotliv\u0026yacute;ch letech kol\u0026iacute;s\u0026aacute;. Rozhoduj\u0026iacute;c\u0026iacute;m je po\u010das\u0026iacute; v srpnu a z\u0026aacute;\u0159\u0026iacute;. Jestli\u017ee je sucho, hrb\u0026aacute;\u010d klade m\u0026aacute;lo vaj\u0026iacute;\u010dek. V\u0026yacute;voj larev je zbr\u017ed\u011bn. Vzch\u0026aacute;zej\u0026iacute;c\u0026iacute; rostliny jsou napad\u0026aacute;ny je\u0026scaron;t\u011b pom\u011brn\u011b m\u0026aacute;lo \u0026scaron;kodliv\u0026yacute;mi larvami 1. v\u0026yacute;vojov\u0026eacute;ho stupn\u011b. Nav\u0026iacute;c p\u0159irozen\u0026aacute; \u0026uacute;mrtnost larev je zna\u010dn\u0026aacute;. Naopak, jestli\u017ee je v srpnu a v z\u0026aacute;\u0159\u0026iacute; vlhko, larvy se l\u0026iacute;hnou d\u0159\u0026iacute;ve, p\u0159ed vzejit\u0026iacute;m ozim\u016f. \u017div\u0026iacute; se v\u0026yacute;drolem obil\u0026iacute; a p\u0026yacute;rem. Ozimy jsou napad\u0026aacute;ny \u0026scaron;kodliv\u011bj\u0026scaron;\u0026iacute;mi larvami 2. a 3. v\u0026yacute;vojov\u0026eacute;ho stupn\u011b.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003ENep\u0159\u0026iacute;m\u0026aacute; ochrana\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EObilniny st\u0159\u0026iacute;dat s luskovinami a \u0159epou. D\u016fsledn\u0026eacute; odstra\u0148ov\u0026aacute;n\u0026iacute; v\u0026yacute;drolu obil\u0026iacute; a p\u0026yacute;ru.\u003C\/p\u003E","slug":"hrbac-osenni","images":[{"id":38835,"image":"http:\/\/insects.nature4stock.com\/wp-content\/uploads\/2012\/10\/IMG_5042_Zabrus_tenebrioides.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/4b\/4b9\/4b98ddbf-34cd-45c5-99a2-1ec44bdc191f.jpg"},{"id":38836,"image":"http:\/\/insects.nature4stock.com\/wp-content\/uploads\/2012\/10\/IMG_4987_Zabrus_tenebrioides.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/7c\/7c8\/7c87418e-08f3-4e1e-a9eb-33e9984f3907.jpg"},{"id":38837,"image":"http:\/\/eurocarabidae.de\/images\/Zabrus.tenebrioides.tenebrioides.Mxs.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/5c\/5c0\/5c0fc7ef-5322-4f5f-82c3-467fcf6e8a3a.jpg"},{"id":38838,"image":"http:\/\/www.biolib.cz\/IMG\/GAL\/163031.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d7\/d74\/d747525e-7ba8-4111-889e-262d11d707c9.jpg"},{"id":38839,"image":"http:\/\/macroid.ru\/mdata\/97\/Curtonotus_aulicus2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/15\/155\/155d41ab-c436-46fb-b64e-87336486905a.jpg"}]},{"id":5475,"name":"H\u0159ebenule borov\u00e1","nameSynonyms":"","latinName":"Diprion pini","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EZa\u0159azen\u0026iacute;\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003ET\u0159\u0026iacute;da: Hmyz - Insecta\u003Cbr \/\u003E\u0158\u0026aacute;d: Blanok\u0159\u0026iacute;dl\u0026iacute; - Hymenoptera\u003Cbr \/\u003E\u010cele\u010f: H\u0159ebenulovit\u0026iacute; - Diprionidae\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EHostitelsk\u0026eacute; rostliny\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EBorovice\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003E\u0026Scaron;kodlivost\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EJehlice jsou okousan\u0026eacute; a\u017e k pochv\u011b. V bl\u0026iacute;zkosti takov\u0026eacute;hoto po\u0026scaron;kozen\u0026iacute; jsou housenice a nebo z\u0026aacute;motky. V\u011bt\u0026scaron;ina z\u0026aacute;motk\u016f b\u0026yacute;v\u0026aacute; v hrabance.\u003Cbr \/\u003ELarvy po\u0026scaron;kozuj\u0026iacute; v\u0026scaron;echny ro\u010dn\u0026iacute;ky jehlic.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EHospod\u0026aacute;\u0159sk\u0026yacute; v\u0026yacute;znam\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EP\u0159i p\u0159emno\u017een\u0026iacute; zp\u016fsobuje v\u0026aacute;\u017en\u0026eacute; \u0026scaron;kody\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EPopis\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EH\u0159ebenule borov\u0026aacute; se vyskytuje p\u0159edev\u0026scaron;\u0026iacute;m v ni\u017e\u0026scaron;\u0026iacute;ch poloh\u0026aacute;ch na chud\u0026yacute;ch porostech.\u003Cbr \/\u003EDosp\u011blci maj\u0026iacute; 18 - 26 \u010dl\u0026aacute;nkov\u0026aacute; tykadla, samec h\u0159ebenit\u0026aacute; (\u010dasto dvojit\u011b), samice pilovit\u0026aacute;.\u003Cbr \/\u003EHousenice se vyv\u0026iacute;jej\u0026iacute; na jehli\u010dnat\u0026yacute;ch stromech.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003E\u017divotn\u0026iacute; cyklus\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EH\u0159ebenule borov\u0026aacute; m\u0026iacute;v\u0026aacute; do roka 1-2 generace. Druh\u0026aacute; generace m\u016f\u017ee v srpnu zp\u016fsobit v\u0026aacute;\u017en\u0026eacute; \u0026scaron;kody.\u003Cbr \/\u003EGradace \u0026scaron;k\u016fdce trv\u0026aacute; 2-3 roky a potom samovoln\u011b poklesne.\u003Cbr \/\u003EP\u0159ezimuj\u0026iacute; vaj\u0026iacute;\u010dka a nebo kokony.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003E\u0026Scaron;kodlivost\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EKritickou hodnotou je pro 30-50 let\u0026eacute; porosty 1000-1500 vaj\u0026iacute;\u010dek a nebo kokon\u016f v korun\u011b stromu. \u003Cbr \/\u003EPro 60-80 let\u0026eacute; porosty je to 5000-8000 vaj\u0026iacute;\u010dek a nebo kokon\u016f.\u003C\/p\u003E","slug":"hrebenule-borova","images":[{"id":39023,"image":"http:\/\/insecta.pro\/images\/1024\/45540.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/1e\/1eb\/1eb93130-53e8-41e5-8d55-f2899312de8f.jpg"},{"id":39026,"image":"https:\/\/c2.staticflickr.com\/3\/2236\/2513418129_ebc8c72a20_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/88\/888\/8882fdc5-25ca-4364-924a-0f0cce44171f.jpg"},{"id":63762,"image":"http:\/\/macroclub.ru\/gallery\/data\/1558\/Diprion_pini-_1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e2\/e20\/e209a3e4-9857-4725-8954-b5f33b3c380e.jpg"},{"id":63764,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/a\/a7\/Diprion_pini_-_metamorphosis_B_-_07_-_female_-_envol_%2814_juillet_2010%29.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/62\/62c\/62c80ff7-0d10-4f6e-8a33-01ec396fab10.jpg"},{"id":63765,"image":"https:\/\/bugwoodcloud.org\/images\/384x256\/5410845.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/80\/80c\/80c2997d-3d9c-43ef-adb8-66973b65395b.jpg"},{"id":63766,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/1\/1a\/Diprion_pini_-_metamorphosis_A_-_08_-_female_imago.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/7a\/7af\/7af15aad-d188-43d8-a3ca-a26ca10d135a.jpg"},{"id":63769,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/5\/52\/Diprion_pini_-_metamorphosis_A_-_07_-_female_imago.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a2\/a27\/a27ad4a8-8d56-4c6c-ae03-af4c5070c840.jpg"}]},{"id":5476,"name":"H\u0159ebenule ry\u0161av\u00e1","nameSynonyms":"","latinName":"Neodiprion sertifer","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EZa\u0159azen\u0026iacute;\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003ET\u0159\u0026iacute;da: Hmyz - Insecta\u003Cbr \/\u003E\u0158\u0026aacute;d: Blanok\u0159\u0026iacute;dl\u0026iacute; - Hymenoptera\u003Cbr \/\u003E\u010cele\u010f: H\u0159ebenulovit\u0026iacute; - Diprionidae\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EHostitelsk\u0026eacute; rostliny\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EBorovice\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003E\u0026Scaron;kodlivost\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EJehlice jsou okousan\u0026eacute; a\u017e k pochv\u011b. V bl\u0026iacute;zkosti takov\u0026eacute;hoto po\u0026scaron;kozen\u0026iacute; jsou housenice a nebo z\u0026aacute;motky. V\u011bt\u0026scaron;ina z\u0026aacute;motk\u016f b\u0026yacute;v\u0026aacute; v hrabance.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EHospod\u0026aacute;\u0159sk\u0026yacute; v\u0026yacute;znam\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EP\u0159i p\u0159emno\u017een\u0026iacute; zp\u016fsobuje v\u0026aacute;\u017en\u0026eacute; \u0026scaron;kody\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EPopis\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EDosp\u011blci maj\u0026iacute; 18\u0026ndash;26 \u010dl\u0026aacute;nkov\u0026aacute; tykadla, samec h\u0159ebenit\u0026aacute; (\u010dasto dvojit\u011b), samice pilovit\u0026aacute;.\u003Cbr \/\u003EHousenice se vyv\u0026iacute;jej\u0026iacute; na jehli\u010dnat\u0026yacute;ch stromech.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003E\u017divotn\u0026iacute; cyklus\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EH\u0159ebenule ry\u0026scaron;av\u0026aacute; m\u0026iacute; v teplej\u0026scaron;\u0026iacute;ch oblastech jednu generaci. V horsk\u0026yacute;ch poloh\u0026aacute;ch m\u016f\u017ee trvat v\u0026yacute;voj jedn\u0026eacute; generace a\u017e 2 roky. V\u0026yacute;voj graduje v\u011bt\u0026scaron;inou po 5-10 letech.\u003Cbr \/\u003EVyskytuje se v ni\u017e\u0026scaron;\u0026iacute;ch poloh\u0026aacute;ch a pahorkatin\u0026aacute;ch na 10 let\u0026yacute;ch mlazin\u0026aacute;ch borovice lesn\u0026iacute;. V horsk\u0026yacute;ch poloh\u0026aacute;ch se p\u0159emno\u017euje na rozs\u0026aacute;hl\u0026yacute;ch ploch\u0026aacute;ch.\u003Cbr \/\u003EPo\u010d\u0026aacute;tek p\u0159emno\u017een\u0026iacute; se projevuje od \u010dervna do \u010dervence podle nadmo\u0159sk\u0026eacute; v\u0026yacute;\u0026scaron;ky.\u003Cbr \/\u003EV z\u0026aacute;\u0159\u0026iacute; se objevuj\u0026iacute; dosp\u011bl\u0026eacute; vosi\u010dky, kter\u0026eacute; kladou vaj\u0026iacute;\u010dka na jehlice a ta p\u0159ezimuj\u0026iacute; do jara.\u003Cbr \/\u003EP\u0159ezimovat mohou tak\u0026eacute; larvy v kokonech v p\u016fd\u011b.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003E\u0026Scaron;kodlivost\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EP\u0159i n\u0026aacute;lezu 1 sn\u016f\u0026scaron;ky na 10 v\u0026yacute;hon\u016f hroz\u0026iacute; v\u0026yacute;razn\u0026eacute; \u0026scaron;kody\u003C\/p\u003E","slug":"hrebenule-rysava","images":[{"id":10160,"image":"http:\/\/dkbdigitaldesigns.com\/clm\/sites\/default\/files\/images\/CLM-8090.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/42\/42b\/42b703bf-8586-4714-9a7a-de05f0e04c0f.jpg"},{"id":10161,"image":"https:\/\/www.exoticpests.gc.ca\/images_web\/imfc\/insectes\/moyen\/ex2102005.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/5d\/5d9\/5d9d45cb-3ab4-4107-8f60-d4f5de3e3f3c.jpg"},{"id":10165,"image":"http:\/\/dkbdigitaldesigns.com\/clm\/sites\/default\/files\/images\/CLM-8079.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/2f\/2f5\/2f584a44-e95e-42af-8c7c-662638f4b7e8.jpg"},{"id":10168,"image":"http:\/\/www.thorninger.net\/insekter\/bier\/roedfyrrehveps1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c6\/c65\/c6582e61-3e78-41b9-b44b-7b3049ab7922.jpg"}]},{"id":5474,"name":"Hryzec vodn\u00ed","nameSynonyms":"","latinName":"Arvicola terrestris","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EZa\u0159azen\u0026iacute;\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003ET\u0159\u0026iacute;da: Savci - Mammalia\u003Cbr \/\u003E\u0158\u0026aacute;d: Hlodavci - Rodentia\u003Cbr \/\u003E\u010cele\u010f: Hrabo\u0026scaron;ovit\u0026iacute; - Microtidae\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EHostitelsk\u0026eacute; rostliny\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EHryzec vodn\u0026iacute; je polyf\u0026aacute;gn\u0026iacute; \u0026scaron;k\u016fdce\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003E\u0026Scaron;kodlivost\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EOhlodan\u0026eacute; a vyhlodan\u0026eacute; podzemn\u0026iacute; \u010d\u0026aacute;sti rostlin.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EHospod\u0026aacute;\u0159sk\u0026yacute; v\u0026yacute;znam\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003ELok\u0026aacute;ln\u011b zp\u016fsobuje velk\u0026eacute; \u0026scaron;kody, zvl\u0026aacute;\u0026scaron;\u0165 na podzim a v zim\u011b.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EPopis\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003ET\u011blo je dlouh\u0026eacute; 12-14 cm, pokryt\u0026eacute; tmavohn\u011bdou a\u017e \u010dernou srst\u0026iacute;. B\u0159i\u0026scaron;n\u0026iacute; \u010d\u0026aacute;st t\u011bla je sv\u011btlej\u0026scaron;\u0026iacute;. Ocas je chlupat\u0026yacute;, 7,5-12,5 cm dlouh\u0026yacute;. U\u0026scaron;i jsou kr\u0026aacute;tk\u0026eacute;, nevystupuj\u0026iacute; ze srsti, nos je tup\u0026yacute;.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003E\u017divotn\u0026iacute; cyklus\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EHryzec vodn\u0026iacute; \u017eije v\u011bt\u0026scaron;inou v bl\u0026iacute;zkosti vodn\u0026iacute;ch tok\u016f nebo n\u0026aacute;dr\u017e\u0026iacute;. M\u016f\u017ee se v\u0026scaron;ak vyskytovat i na such\u0026yacute;ch stanovi\u0026scaron;t\u0026iacute;ch, od vodn\u0026iacute;ch tok\u016f a n\u0026aacute;dr\u017e\u0026iacute; zna\u010dn\u011b vzd\u0026aacute;len\u0026yacute;ch. \u017dije zpravidla jednotliv\u011b v podzemn\u0026iacute;m doup\u011bti, kter\u0026eacute; b\u0026yacute;v\u0026aacute; slo\u017eeno z vlastn\u0026iacute;ho hn\u0026iacute;zda, jedn\u0026eacute; nebo n\u011bkolika z\u0026aacute;sob\u0026aacute;ren a n\u011bkolik des\u0026iacute;tek metr\u016f dlouh\u0026yacute;ch chodeb. Chodby maj\u0026iacute; pr\u016fm\u011br 4-6 cm a jsou vedeny vodorovn\u011b pod povrchem p\u016fdy v hloubce 10-30 cm, n\u011bkdy a\u017e 1 m. K budov\u0026aacute;n\u0026iacute; soustavy nor vyu\u017e\u0026iacute;vaj\u0026iacute; hryzci \u010dasto i nory krtk\u016f, kter\u0026eacute; si roz\u0026scaron;i\u0159uj\u0026iacute;. \u017dij\u0026iacute; velmi skryt\u011b. Otev\u0159en\u0026aacute; \u0026uacute;st\u0026iacute; chodeb uzav\u0026iacute;raj\u0026iacute; i ve dne. Z podzem\u0026iacute; vych\u0026aacute;zej\u0026iacute; v noci v\u0026yacute;chodem, kter\u0026yacute; znovu zahrab\u0026aacute;vaj\u0026iacute;. Hryzec vodn\u0026iacute; se rozmno\u017euje od jara. Do roka m\u0026iacute;v\u0026aacute; 3-4x ml\u0026aacute;\u010fata po 2 a\u017e 10 kusech. B\u0159ezost trv\u0026aacute; 21 dn\u0026iacute;. Sami\u010dky z prvn\u0026iacute;ch jarn\u0026iacute;ch vrh\u016f se mohou je\u0026scaron;t\u011b v t\u0026eacute;m\u017ee roce rozmno\u017eovat.\u003C\/p\u003E","slug":"hryzec-vodni","images":[{"id":4677,"image":"http:\/\/cdn.c.photoshelter.com\/img-get2\/I0000oFinw1p8saY\/fit=1000x750\/Water-Vole-MWV1033.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/ea\/ea3\/ea32aeb7-fd25-4556-9962-b3b26e61a5df.jpg"},{"id":4678,"image":"http:\/\/teghut.am\/wp-content\/gallery\/attachments-5\/arvicola-terrestris.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/90\/906\/906f4702-5457-48e8-8b92-3ff3a9ad6189.jpg"},{"id":4679,"image":"http:\/\/cdn.c.photoshelter.com\/img-get2\/I0000xVtJP8jL2fo\/fit=1000x750\/Water-Vole-MWV319.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/4f\/4f6\/4f6a60c6-369d-427c-8975-310d38589af7.jpg"},{"id":4681,"image":"http:\/\/cdn.c.photoshelter.com\/img-get2\/I0000daIRKgI1.rg\/fit=1000x750\/Water-Vole-MWV1146.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/23\/230\/230d3619-ce89-4452-bbf7-cec5dc1fd080.jpg"},{"id":4682,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/c\/c2\/Arvicola-terrestris.jpg\/997px-Arvicola-terrestris.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c0\/c01\/c015e00f-0289-4b3f-b767-4243b631d77b.jpg"}]},{"id":5478,"name":"Klopu\u0161ka dvoute\u010dn\u00e1","nameSynonyms":"","latinName":"Calocoris norvegicus","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EZa\u0159azen\u0026iacute;\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003ET\u0159\u0026iacute;da: Hmyz - Insecta\u003Cbr \/\u003E\u0158\u0026aacute;d: Plo\u0026scaron;tice - Heteroptera\u003Cbr \/\u003E\u010cele\u010f: Klopu\u0026scaron;kovit\u0026iacute; - Miridae\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EHostitelsk\u0026eacute; rostliny\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003ENespecifick\u0026yacute; \u0026scaron;k\u016fdce\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003E\u0026Scaron;kodlivost\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003ENymfy a dosp\u011blci saj\u0026iacute; na nadzemn\u0026iacute;ch \u010d\u0026aacute;stech rostlin, nej\u010dast\u011bji na vzrostn\u0026yacute;ch vrcholech, listech a plodech. Pos\u0026aacute;t\u0026aacute; pletiva se deformuj\u0026iacute; a zasychaj\u0026iacute;. Kv\u011bty a mlad\u0026eacute; plody postupn\u011b opad\u0026aacute;vaj\u0026iacute;. Na pos\u0026aacute;t\u0026yacute;ch pletivech doch\u0026aacute;z\u0026iacute; a\u017e k trh\u0026aacute;n\u0026iacute; pletiv.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EHospod\u0026aacute;\u0159sk\u0026yacute; v\u0026yacute;znam\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003ENejv\u011bt\u0026scaron;\u0026iacute; \u0026scaron;kody zp\u016fsobuje na m\u0026aacute;ku, obilnin\u0026aacute;ch, okopanin\u0026aacute;ch, bobovit\u0026yacute;ch rostlin\u0026aacute;ch, raj\u010datech a okrasn\u0026yacute;ch rostlin\u0026aacute;ch.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EPopis\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EDosp\u011blci maj\u0026iacute; ploch\u0026eacute; ov\u0026aacute;ln\u011b t\u011blo s velikost\u0026iacute; 7-8 mm. Zbarven\u0026iacute; maj\u0026iacute; \u017elutav\u0026eacute; a\u017e \u010derven\u0026eacute;.\u003Cbr \/\u003ENymfy jsou bezk\u0159\u0026iacute;dl\u0026eacute;, podobn\u0026eacute; dosp\u011blc\u016fm tvarem i velikost\u0026iacute;. Zbarven\u0026iacute; maj\u0026iacute; \u017elutozelen\u0026eacute; a\u017e zelen\u0026eacute;.\u003Cbr \/\u003EVzhled je podobny klopu\u0026scaron;ce sv\u011btl\u0026eacute;, s kterou je \u010dasto zam\u011b\u0148ov\u0026aacute;na.\u003C\/p\u003E","slug":"klopuska-dvoutecna","images":[{"id":5513,"image":"http:\/\/www.carolscornwall.com\/Wild%20Animals\/Bug-Calocoris%20norvegicus16-06-09.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/78\/789\/78981e55-6d90-4511-bb9a-a21f632b78ef.jpg"},{"id":5514,"image":"http:\/\/www.tier-fotos.eu\/1024\/zweipunktige-wiesenwanze-calocoris-norvegicus-am-10153.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/01\/01c\/01ce1f2a-5147-4d43-8323-30aba02ea2ed.jpg"},{"id":5516,"image":"https:\/\/c2.staticflickr.com\/2\/1008\/5181575708_0dc091d723_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a0\/a0e\/a0ec590f-4360-47e4-a81e-34f180c91d70.jpg"},{"id":5517,"image":"https:\/\/farm6.staticflickr.com\/5088\/5314316564_9abd9684e7_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/21\/212\/2127c7a3-1c0e-4ee9-ad13-e0954ea75335.jpg"},{"id":5519,"image":"http:\/\/www.naturamediterraneo.eu\/Public\/data4\/istrice\/DSC_6469.jpg_200751321341_DSC_6469.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/97\/977\/9774ec23-ceac-481d-9e7b-457e76976335.jpg"}]},{"id":5479,"name":"Klopu\u0161ka sv\u011btl\u00e1","nameSynonyms":"","latinName":"Adelphocoris lineolatus","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EZa\u0159azen\u0026iacute;\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003ET\u0159\u0026iacute;da: Hmyz - Insecta\u003Cbr \/\u003E\u0158\u0026aacute;d: Plo\u0026scaron;tice - Heteroptera\u003Cbr \/\u003E\u010cele\u010f: Klopu\u0026scaron;kovit\u0026iacute; - Miridae\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EHostitelsk\u0026eacute; rostliny\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003ENespecifick\u0026yacute; \u0026scaron;k\u016fdce\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003E\u0026Scaron;kodlivost\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EVyl\u0026iacute;hl\u0026eacute; nymfy a dosp\u011blci nej\u010dast\u011bji saj\u0026iacute; na pupenech, kv\u011btech a mlad\u0026yacute;ch plodech rostlin.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EHospod\u0026aacute;\u0159sk\u0026yacute; v\u0026yacute;znam\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EHlavn\u0026iacute; \u0026scaron;kody vznikaj\u0026iacute; opadem a deformac\u0026iacute; plod\u016f\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EPopis\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EDosp\u011blci maj\u0026iacute; ploch\u0026eacute; ov\u0026aacute;ln\u011b t\u011blo s velikost\u0026iacute; 7-8 mm. Zbarven\u0026iacute; maj\u0026iacute; \u017elutav\u0026eacute; a\u017e \u010derven\u0026eacute;.\u003Cbr \/\u003ENymfy jsou bezk\u0159\u0026iacute;dl\u0026eacute;, podobn\u0026eacute; dosp\u011blc\u016fm tvarem i velikost\u0026iacute;. Zbarven\u0026iacute; maj\u0026iacute; \u017elutozelen\u0026eacute; a\u017e zelen\u0026eacute;.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003E\u017divotn\u0026iacute; cyklus\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EP\u0159ezimuje vaj\u0026iacute;\u010dko. B\u011bhem roku se vytvo\u0159\u0026iacute; pouze 1 generace.\u003C\/p\u003E","slug":"klopuska-svetla","images":[{"id":31049,"image":"http:\/\/www.biolib.cz\/IMG\/GAL\/102857.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/6d\/6d3\/6d3d4b88-599f-48df-8c85-53fa0397eb71.jpg"},{"id":31050,"image":"http:\/\/barry.exp-host.ru\/%5C\/gallery\/files\/47\/CRW_0940.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/39\/390\/3904cf30-6ae9-4e86-aabc-e46fb6b1c0ea.jpg"},{"id":31051,"image":"https:\/\/c2.staticflickr.com\/8\/7418\/10713655865_938622b5f4_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f8\/f8f\/f8fd95d3-f6cd-4a25-a507-5ffa3d4d35b1.jpg"},{"id":31053,"image":"http:\/\/www.naturspaziergang.de\/Wanzen\/Miridae\/Miridae_Fotos\/Adelphocoris_lineolatus.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/8c\/8cf\/8cfd3a40-ae4b-4e0d-937a-2b21163c9eef.jpg"},{"id":31054,"image":"https:\/\/c3.staticflickr.com\/4\/3072\/3046574466_5dc2d9aec3_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/54\/547\/547bffd2-a7a4-4c71-bbcc-a29cbd9c8745.jpg"},{"id":73696,"image":"https:\/\/www.britishbugs.org.uk\/heteroptera\/Miridae\/Miridae_images\/adelphocoris_lineolatus_5.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/8f\/8fb\/8fbd0520-0fd8-4ce6-8877-3c7796cbd414.jpg"},{"id":73697,"image":"http:\/\/bugguide.net\/images\/cache\/XL9Z5LWZKLYH4HRREHRRPHZRPHUZ4L9ZUH1ZXLGZ7HCHXHBHIH6ZHL8ZHL6Z7HCHSL4ZZLWZNHFHXLVZQL6Z4HOHGH.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/ad\/add\/addcaca5-1292-459c-a702-c666b78de03c.jpg"},{"id":73698,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/7\/74\/Adelphocoris_lineolatus_%28Lucerne_Bug%29.jpg\/240px-Adelphocoris_lineolatus_%28Lucerne_Bug%29.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/54\/549\/5498a1ba-a5f0-4ad3-ae78-6c11c3b6648c.jpg"},{"id":73699,"image":"https:\/\/www.britishbugs.org.uk\/heteroptera\/Miridae\/Miridae_images\/adelphocoris_lineolatus_4.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e5\/e5e\/e5ed731d-1666-443e-9d29-495cedb9fa4d.jpg"},{"id":73700,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/a\/ac\/Adelphocoris.lineolatus.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/89\/896\/896959a4-e8e6-4533-aab0-8d0ac1389ce7.jpg"},{"id":73701,"image":"https:\/\/www.britishbugs.org.uk\/heteroptera\/Miridae\/Miridae_images\/adelphocoris_lineolatus_1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/0b\/0b7\/0b79c150-6216-481b-bd46-55ad06c9a4d0.jpg"},{"id":73702,"image":"https:\/\/i.ytimg.com\/vi\/eBBdhAy0IBs\/maxresdefault.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d6\/d65\/d6585d60-b941-48b1-b30b-9bd87a076f8f.jpg"},{"id":73703,"image":"https:\/\/www.britishbugs.org.uk\/heteroptera\/Miridae\/Miridae_images\/adelphocoris_lineolatus_3.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/da\/da4\/da42a4c9-47f1-4813-9eeb-84e19a7e9a19.jpg"},{"id":73704,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/b\/bc\/Miridae_-_Adelphocoris_lineolatus.jpg\/220px-Miridae_-_Adelphocoris_lineolatus.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/77\/778\/77853636-8e25-4bd2-8022-ab570f1bb556.jpg"},{"id":73705,"image":"https:\/\/www.britishbugs.org.uk\/heteroptera\/Miridae\/Miridae_images\/adelphocoris_lineolatus_2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e0\/e09\/e09373f5-02f8-4e18-a6bc-dc3ee1e7e5b7.jpg"}]},{"id":5480,"name":"Klopu\u0161ka vr\u00e1s\u010dit\u00e1","nameSynonyms":"","latinName":"Plesiocoris rugicollis","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EZa\u0159azen\u0026iacute;\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003ET\u0159\u0026iacute;da: Hmyz - Insecta\u003Cbr \/\u003E\u0158\u0026aacute;d: Plo\u0026scaron;tice - Heteroptera\u003Cbr \/\u003E\u010cele\u010f: Klopu\u0026scaron;kovit\u0026iacute; - Miridae\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EHostitelsk\u0026eacute; rostliny\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EJablo\u0148, hru\u0026scaron;e\u0148, ryb\u0026iacute;z a jin\u0026eacute; listnat\u0026eacute; d\u0159eviny.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003E\u0026Scaron;kodlivost\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003ENa ja\u0159e pupeny odum\u0026iacute;raj\u0026iacute;. Pozd\u011bji v\u0026yacute;honky ust\u0026aacute;vaj\u0026iacute; ve vzr\u016fstu a \u010dasto usychaj\u0026iacute;. Na listech \u010derven\u0026eacute; skvrny kolem m\u0026iacute;st vpichu. Skvrny hn\u011bdnou, zasychaj\u0026iacute; a such\u0026aacute; m\u0026iacute;sta se trhaj\u0026iacute;. Listy jsou d\u011brav\u0026eacute;, na plodech hn\u011bd\u0026aacute; zkorkovat\u011bl\u0026aacute; m\u0026iacute;sta. Plody znetvo\u0159en\u0026eacute;. Ve \u0026scaron;kolk\u0026aacute;ch pos\u0026aacute;t\u0026eacute; stromky zastavuj\u0026iacute; r\u016fst a vyr\u0026aacute;\u017eej\u0026iacute; bo\u010dn\u0026iacute; v\u0026yacute;hony.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EHospod\u0026aacute;\u0159sk\u0026yacute; v\u0026yacute;znam\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EM\u0026iacute;sty znehodnocuje plody a oslabuje stromy. V ovocn\u0026yacute;ch \u0026scaron;kolk\u0026aacute;ch znehodnocuje stromky.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EPopis\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003E\u0026Scaron;t\u0026iacute;hl\u0026eacute;, lys\u0026eacute;, sv\u011btle zelen\u0026eacute;, \u010d\u0026aacute;ste\u010dn\u011b \u017elut\u0026eacute; plo\u0026scaron;tice. V dosp\u011blosti dosahuj\u0026iacute; d\u0026eacute;lky 4-6 mm.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003E\u017divotn\u0026iacute; cyklus\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EP\u0159ezimuj\u0026iacute; vaj\u0026iacute;\u010dka v k\u016f\u0159e jednolet\u0026yacute;ch v\u011btvi\u010dek d\u0159evin. Larvy se l\u0026iacute;hnou na ja\u0159e, cca 14 dn\u0026iacute; p\u0159ed pln\u0026yacute;m kv\u011btem jablon\u0026iacute;. Saj\u0026iacute; na nara\u0026scaron;en\u0026yacute;ch pupenech, mlad\u0026yacute;ch listech, na \u0026scaron;\u0165avnat\u0026yacute;ch v\u0026yacute;honc\u0026iacute;ch, pozd\u011bji i na mlad\u0026yacute;ch plodech. Plody se deformuj\u0026iacute; a b\u0026yacute;vaj\u0026iacute; podobn\u011b znetvo\u0159en\u0026eacute; jako po napaden\u0026iacute; merou jablo\u0148ovou. U citliv\u011bj\u0026scaron;\u0026iacute;ch odr\u016fd jsou hn\u011bd\u011b skvrnit\u0026eacute; a praskaj\u0026iacute;. Plody hru\u0026scaron;n\u0026iacute; se st\u0026aacute;vaj\u0026iacute; kam\u0026eacute;nkovit\u0026yacute;mi. Trhliny sahaj\u0026iacute; a\u017e k j\u0026aacute;d\u0159inci. Dosp\u011blci kladou od konce \u010dervna do poloviny \u010dervence vaj\u0026iacute;\u010dka jednotliv\u011b nebo v mal\u0026yacute;ch skupink\u0026aacute;ch po 5-6 kusech do k\u016fry v\u011btvi\u010dek jablon\u0026iacute;.\u003C\/p\u003E","slug":"klopuska-vrascita","images":[{"id":67334,"image":"https:\/\/c2.staticflickr.com\/4\/3102\/2552621499_bdd5d53840_z.jpg?zz=1","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/6e\/6e4\/6e48f650-2d1c-4a77-814b-ee98b6e3494a.jpg"},{"id":67335,"image":"http:\/\/bugguide.net\/images\/raw\/DHI\/HBH\/DHIHBH2HHR9HLRMLZRILLR5HCH8HLREHJHWHUZXLHRNHJH6HVZ9HJHILHR5LVZKLVHZLPZMHBHMHGZ.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/4d\/4d9\/4d960765-67ab-432f-b4ee-6efd1d7bf4b4.jpg"},{"id":67336,"image":"https:\/\/c2.staticflickr.com\/4\/3070\/2552621537_857d392731_z.jpg?zz=1","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/2a\/2a2\/2a2c79c4-6c66-4f5c-ac71-64e3f16345b4.jpg"},{"id":67338,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/3\/30\/Lygocoris_rugicollis_03.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d7\/d72\/d728ec14-5a82-493e-bdd5-ed6a0b3baa72.jpg"},{"id":67340,"image":"http:\/\/www.commanster.eu\/commanster\/Insects\/Bugs\/SuBugs\/Lygocoris.rugicollis.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/ba\/ba0\/ba026f99-6998-4289-88f3-d9ff20414544.jpg"}]},{"id":5481,"name":"Kohoutek \u010dern\u00fd","nameSynonyms":"","latinName":"Oulema melanopus","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EZa\u0159azen\u0026iacute;\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003ET\u0159\u0026iacute;da: Hmyz - Insecta\u003Cbr \/\u003E\u0158\u0026aacute;d: Brouci - Coleoptera\u003Cbr \/\u003E\u010cele\u010f: Mandelinkovit\u0026iacute; - Chrysomelidae\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EHostitelsk\u0026eacute; rostliny\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EV\u0026scaron;echny obilniny a r\u016fzn\u0026eacute; druhy trav.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003E\u0026Scaron;kodlivost\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EPod\u0026eacute;ln\u0026eacute; \u0026uacute;zk\u0026eacute; pruhy mezi listov\u0026yacute;mi \u017eebry vykousan\u0026eacute; brouky a larvami. Larvy na rozd\u0026iacute;l od brouk\u016f ponech\u0026aacute;vaj\u0026iacute; p\u0159i \u017e\u0026iacute;ru doln\u0026iacute; poko\u017eku list\u016f neporu\u0026scaron;enou. \u017dloutnut\u0026iacute; a vadnut\u0026iacute; list\u016f. Nejv\u0026iacute;ce b\u0026yacute;vaj\u0026iacute; napad\u0026aacute;ny okraje porost\u016f.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EHospod\u0026aacute;\u0159sk\u0026yacute; v\u0026yacute;znam\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EKohoutci se vyskytuj\u0026iacute; ve \u0026scaron;kodliv\u0026eacute;m mno\u017estv\u0026iacute; v n\u011bkolikalet\u0026yacute;ch cyklech. Larvy jsou \u0026scaron;kodliv\u011bj\u0026scaron;\u0026iacute; ne\u017e dosp\u011blci. Napaden\u0026eacute; rostliny \u0026scaron;patn\u011b metaj\u0026iacute; a p\u0159ed\u010dasn\u011b dozr\u0026aacute;vaj\u0026iacute;. Jarn\u0026iacute; obilniny jsou k napaden\u0026iacute; citliv\u011bj\u0026scaron;\u0026iacute; ne\u017e ozim\u0026eacute;. Podle \u0026Scaron;EDIV\u0026Eacute;HO 4\u0026ndash;10 larev v pr\u016fm\u011bru na st\u0026eacute;blo ozim\u0026eacute; p\u0026scaron;enice m\u016f\u017ee zp\u016fsobit 18\u0026ndash;26% ztr\u0026aacute;ty na v\u0026yacute;nosu.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EPopis\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EBrouci maj\u0026iacute; \u0026scaron;t\u0026iacute;t, hru\u010f, b\u0159icho a nohy \u017eluto\u010derven\u0026eacute;, krovky, hlavu a tykadla modrozelen\u0026aacute;. Brouci m\u011b\u0159\u0026iacute; 5\u0026ndash;6 mm.\u003Cbr \/\u003EVaj\u0026iacute;\u010dka jsou dlouh\u0026aacute; cca 1 mm, \u017elutooran\u017eov\u0026aacute;.\u003Cbr \/\u003ELarvy jsou \u0026scaron;pinav\u011b b\u0026iacute;l\u0026eacute;, kyjovit\u0026eacute;ho tvaru, pokryt\u0026eacute; \u010dern\u0026yacute;m slizem se zbytky trusu. Maj\u0026iacute; t\u0159i p\u0026aacute;ry nohou. M\u011b\u0159\u0026iacute; 5\u0026ndash;6 mm.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003E\u017divotn\u0026iacute; cyklus\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EBrouci se v kv\u011btnu st\u011bhuj\u0026iacute; ze zimovi\u0026scaron;\u0165 do obilnin. Vaj\u0026iacute;\u010dka kladou na l\u0026iacute;c list\u016f pod\u0026eacute;l st\u0159edn\u0026iacute;ho nervu od konce dubna a\u017e do \u010dervna. Larvy se l\u0026iacute;hnou za 8-10 dn\u016f. Koncem \u010dervna se kukl\u0026iacute;. Larvy se kukl\u0026iacute; v p\u016fd\u011b do hloubky 5 cm. Brouci z\u016fst\u0026aacute;vaj\u0026iacute; v kokonech v p\u016fd\u011b p\u0159es zimu. Jen n\u011bkte\u0159\u0026iacute; opust\u0026iacute; kokony p\u0159ed zimou a podobn\u011b jako brouci kohoutka modr\u0026eacute;ho se \u017eiv\u0026iacute; na trav\u0026aacute;ch. V z\u0026aacute;\u0159\u0026iacute; si vyhled\u0026aacute;vaj\u0026iacute; zimovi\u0026scaron;t\u011b. Do roka se vyvine jen jedna generace.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EEkologie\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EK p\u0159emno\u017een\u0026iacute; kohoutk\u016f p\u0159isp\u0026iacute;v\u0026aacute; such\u0026eacute; a tepl\u0026eacute; po\u010das\u0026iacute; v obdob\u0026iacute; kladen\u0026iacute; vaj\u0026iacute;\u010dek. Larvy i vaj\u0026iacute;\u010dka kohoutk\u016f jsou napad\u0026aacute;na slun\u0026eacute;\u010dky, st\u0159evl\u0026iacute;ky, drab\u010d\u0026iacute;ky, zlatoo\u010dkami, drav\u0026yacute;mi plo\u0026scaron;ticemi a entomopatogenn\u0026iacute; houbou (Entomophtora). V larv\u0026aacute;ch i ve vaj\u0026iacute;\u010dk\u0026aacute;ch kohoutk\u016f parazituj\u0026iacute; r\u016fzn\u0026iacute; blanok\u0159\u0026iacute;dl\u0026iacute;. V\u0026yacute;znamn\u0026yacute;m parazitoidem kohoutka modr\u0026eacute;ho je Necronema lichensis.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003ENep\u0159\u0026iacute;m\u0026aacute; ochrana\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EV\u0026yacute;sev odr\u016fd s ochm\u0026yacute;\u0159en\u0026yacute;mi listy. Db\u0026aacute;t, aby porosty byly zapojen\u0026eacute;.\u003Cbr \/\u003ENep\u0159ehnojovat dus\u0026iacute;kem.\u003C\/p\u003E","slug":"kohoutek-cerny","images":[{"id":1705,"image":"http:\/\/www.alfachem.com.ua\/upload\/iblock\/557\/clip_image003.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b9\/b9e\/b9ee0e35-5e01-4991-84ef-389bd2947951.jpg"},{"id":1706,"image":"http:\/\/hmyzslovenska.info\/coleoptera\/Chrysomelidae\/Criocerinae\/Oulema_melanopus\/foto1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b8\/b86\/b868bffa-de44-42ff-b5e4-16c658722d5b.jpg"},{"id":1707,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/0\/0d\/Oulema_melanopus,_Basel.jpg\/1024px-Oulema_melanopus,_Basel.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f8\/f88\/f880daec-9ff0-4aa5-a0a2-b4b01c155305.jpg"},{"id":1709,"image":"http:\/\/www.noandishaan.com\/upload\/images\/8a65ws2uv0o0olyzgrk5.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/66\/66e\/66eb17ea-4d54-4128-8c80-e1ac011997c1.jpg"},{"id":54875,"image":"https:\/\/c1.staticflickr.com\/3\/2414\/2514046689_2f749b9b47_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/08\/085\/085d69a3-acf7-4131-9f01-de2e2c7d8d70.jpg"},{"id":65447,"image":"http:\/\/bugguide.net\/images\/raw\/WZ5\/LEZ\/WZ5LEZHLPZ5LBZXLBZXLWZILZRUHRR6HAZXLFHMLFHIL8Z5H6Z5HZR4L9ZEHVHMHPZGHTHGHHRWHYH.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/08\/08b\/08b33e4b-05b4-4178-b623-cd32a17fe2ea.jpg"}]},{"id":5482,"name":"Kohoutek modr\u00fd","nameSynonyms":"","latinName":"Oulema lichenis","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EZa\u0159azen\u0026iacute;\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003ET\u0159\u0026iacute;da: Hmyz - Insecta\u003Cbr \/\u003E\u0158\u0026aacute;d: Brouci - Coleoptera\u003Cbr \/\u003E\u010cele\u010f: Mandelinkovit\u0026iacute; - Chrysomelidae\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EHostitelsk\u0026eacute; rostliny\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EV\u0026scaron;echny obilniny a r\u016fzn\u0026eacute; druhy trav.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003E\u0026Scaron;kodlivost\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EPod\u0026eacute;ln\u0026eacute; \u0026uacute;zk\u0026eacute; pruhy mezi listov\u0026yacute;mi \u017eebry vykousan\u0026eacute; brouky a larvami. Larvy na rozd\u0026iacute;l od brouk\u016f ponech\u0026aacute;vaj\u0026iacute; p\u0159i \u017e\u0026iacute;ru doln\u0026iacute; poko\u017eku list\u016f neporu\u0026scaron;enou. \u017dloutnut\u0026iacute; a vadnut\u0026iacute; list\u016f. Nejv\u0026iacute;ce b\u0026yacute;vaj\u0026iacute; napad\u0026aacute;ny okraje porost\u016f.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EHospod\u0026aacute;\u0159sk\u0026yacute; v\u0026yacute;znam\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EKohoutci se vyskytuj\u0026iacute; ve \u0026scaron;kodliv\u0026eacute;m mno\u017estv\u0026iacute; v n\u011bkolikalet\u0026yacute;ch cyklech. Larvy jsou \u0026scaron;kodliv\u011bj\u0026scaron;\u0026iacute; ne\u017e dosp\u011blci. Napaden\u0026eacute; rostliny \u0026scaron;patn\u011b metaj\u0026iacute; a p\u0159ed\u010dasn\u011b dozr\u0026aacute;vaj\u0026iacute;. Jarn\u0026iacute; obilniny jsou k napaden\u0026iacute; citliv\u011bj\u0026scaron;\u0026iacute; ne\u017e ozim\u0026eacute;. Podle \u0026Scaron;EDIV\u0026Eacute;HO 4\u0026ndash;10 larev v pr\u016fm\u011bru na st\u0026eacute;blo ozim\u0026eacute; p\u0026scaron;enice m\u016f\u017ee zp\u016fsobit 18\u0026ndash;26% ztr\u0026aacute;ty na v\u0026yacute;nosu.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EPopis\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EDosp\u011blci kohoutka modr\u0026eacute;ho jsou cel\u0026iacute; modrozelen\u0026iacute;. Brouci m\u011b\u0159\u0026iacute; 5-6 mm.\u003Cbr \/\u003EVaj\u0026iacute;\u010dka jsou dlouh\u0026aacute; cca 1 mm, \u017elutooran\u017eov\u0026aacute;.\u003Cbr \/\u003ELarvy jsou \u0026scaron;pinav\u011b b\u0026iacute;l\u0026eacute;, kyjovit\u0026eacute;ho tvaru, pokryt\u0026eacute; \u010dern\u0026yacute;m slizem se zbytky trusu. Maj\u0026iacute; t\u0159i p\u0026aacute;ry nohou. M\u011b\u0159\u0026iacute; 5-6 mm.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003E\u017divotn\u0026iacute; cyklus\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EBrouci se v kv\u011btnu st\u011bhuj\u0026iacute; ze zimovi\u0026scaron;\u0165 do obilnin. Vaj\u0026iacute;\u010dka kladou na l\u0026iacute;c list\u016f pod\u0026eacute;l st\u0159edn\u0026iacute;ho nervu od konce dubna a\u017e do \u010dervna. Larvy se l\u0026iacute;hnou za 8-10 dn\u016f. Koncem \u010dervna se kukl\u0026iacute; v b\u0026iacute;l\u0026eacute;m p\u011bnovit\u0026eacute;m kokonu p\u0159ilepen\u0026eacute;m na listech, st\u0026eacute;blech nebo klasech. Brouci se l\u0026iacute;hnou v \u010dervenci. V z\u0026aacute;\u0159\u0026iacute; si vyhled\u0026aacute;vaj\u0026iacute; zimovi\u0026scaron;t\u011b. Do roka se vyvine jen jedna generace.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EEkologie\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EK p\u0159emno\u017een\u0026iacute; kohoutk\u016f p\u0159isp\u0026iacute;v\u0026aacute; such\u0026eacute; a tepl\u0026eacute; po\u010das\u0026iacute; v obdob\u0026iacute; kladen\u0026iacute; vaj\u0026iacute;\u010dek. Larvy i vaj\u0026iacute;\u010dka kohoutk\u016f jsou napad\u0026aacute;na slun\u0026eacute;\u010dky, st\u0159evl\u0026iacute;ky, drab\u010d\u0026iacute;ky, zlatoo\u010dkami, drav\u0026yacute;mi plo\u0026scaron;ticemi a entomopatogenn\u0026iacute; houbou (Entomophtora). V larv\u0026aacute;ch i ve vaj\u0026iacute;\u010dk\u0026aacute;ch kohoutk\u016f parazituj\u0026iacute; r\u016fzn\u0026iacute; blanok\u0159\u0026iacute;dl\u0026iacute;. V\u0026yacute;znamn\u0026yacute;m parazitoidem kohoutka modr\u0026eacute;ho je Necronema lichensis.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003ENep\u0159\u0026iacute;m\u0026aacute; ochrana\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EV\u0026yacute;sev odr\u016fd s ochm\u0026yacute;\u0159en\u0026yacute;mi listy. Db\u0026aacute;t, aby porosty byly zapojen\u0026eacute;.\u003Cbr \/\u003ENep\u0159ehnojovat dus\u0026iacute;kem.\u003C\/p\u003E","slug":"kohoutek-modry","images":[{"id":35622,"image":"http:\/\/www.naturspaziergang.de\/Kaefer\/Chrysomelidae\/Chrysomelidae_Fotos\/Oulema_gallaeciana_01-06-07-11.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/cd\/cd7\/cd7786e2-6147-49d9-8fd0-a72644ae60bc.jpg"},{"id":35623,"image":"http:\/\/alfachem.com.ua\/upload\/iblock\/714\/clip_image001.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/68\/68e\/68eb7ca9-e80e-4632-b980-e3d99eafa07a.jpg"},{"id":35624,"image":"http:\/\/macroid.ru\/mdata\/96\/IMG_5275.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/fe\/fe9\/fe97c7f3-e9a8-4bda-8812-ed8eec5edbf7.jpg"},{"id":35625,"image":"https:\/\/c5.staticflickr.com\/6\/5210\/5229603404_4306ac7171_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/85\/850\/850145cc-1334-4d1e-9834-ec03032d9e28.jpg"},{"id":35626,"image":"https:\/\/c1.staticflickr.com\/5\/4154\/4957118176_b65f51ca49_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/fb\/fb3\/fb36a8f7-3d7e-4e68-beb2-d13254d2aa01.jpg"}]},{"id":5483,"name":"Kovolesklec gama","nameSynonyms":"","latinName":"Autographa gamma","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EZa\u0159azen\u0026iacute;\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003ET\u0159\u0026iacute;da: Hmyz - Insecta\u003Cbr \/\u003E\u0158\u0026aacute;d: Mot\u0026yacute;li - Lepidoptera\u003Cbr \/\u003E\u010cele\u010f: M\u016frovit\u0026iacute; - Noctuidae\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EHostitelsk\u0026eacute; rostliny\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003E\u0158epa, len, konop\u0026iacute;, okrasn\u0026eacute; rostliny a mnoho jin\u0026yacute;ch druh\u016f.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003E\u0026Scaron;kodlivost\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EListy drobn\u011b skeletov\u0026aacute;ny nebo ok\u0026eacute;nkov\u0026aacute;ny. Po \u017e\u0026iacute;ru housenky z\u016fst\u0026aacute;v\u0026aacute; horn\u0026iacute; poko\u017eka list\u016f zachov\u0026aacute;na. Pozd\u011bji do list\u016f vykous\u0026aacute;ny nepravideln\u0026eacute; otvory a okrajov\u0026eacute; v\u0026yacute;kusy. \u010casto pl\u0026yacute;tvav\u0026yacute; \u017e\u0026iacute;r. Mlad\u0026eacute; rostlinky nad p\u016fdou b\u0026yacute;vaj\u0026iacute; p\u0159ekousnuty.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EHospod\u0026aacute;\u0159sk\u0026yacute; v\u0026yacute;znam\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003E\u017d\u0026iacute;r housenek m\u0026aacute; za n\u0026aacute;sledek sn\u0026iacute;\u017een\u0026iacute; v\u0026yacute;nos\u016f bulev a cukernatosti. V n\u011bkter\u0026yacute;ch letech se \u0026scaron;k\u016fdce p\u0159emno\u017euje a zp\u016fsobuje holo\u017e\u0026iacute;ry. Gradace v\u0026scaron;ak b\u0026yacute;vaj\u0026iacute; kr\u0026aacute;tkodob\u0026eacute;.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EPopis\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EMot\u0026yacute;l m\u011b\u0159\u0026iacute; v rozp\u011bt\u0026iacute; k\u0159\u0026iacute;del 40\u0026ndash;48 mm. P\u0159edn\u0026iacute; k\u0159\u0026iacute;dla jsou fialov\u011b \u0026scaron;ed\u0026aacute;. Uprost\u0159ed k\u0159\u0026iacute;dla le\u017e\u0026iacute; st\u0159\u0026iacute;b\u0159it\u0026aacute; skvrna v podob\u011b p\u0026iacute;smene gamma.\u003Cbr \/\u003EHousenka zelen\u0026aacute; nebo hn\u011bdozelen\u0026aacute; s jemn\u0026yacute;mi vlnit\u0026yacute;mi h\u0159betn\u0026iacute;mi pruhy a \u017elut\u0026yacute;m postrann\u0026iacute;m pruhem. M\u0026aacute; jen 3 p\u0026aacute;ry pano\u017eek a za st\u0159edem t\u011bla je ztlustl\u0026aacute;. Dosahuje d\u0026eacute;lky 40 mm. P\u0159i lezen\u0026iacute; oh\u0026yacute;b\u0026aacute; t\u011blo do oblouku.\u003Cbr \/\u003EVaj\u0026iacute;\u010dka jsou kaln\u011b b\u0026iacute;l\u0026aacute; se zelen\u0026yacute;m odst\u0026iacute;nem, t\u0026eacute;m\u011b\u0159 kulovit\u0026aacute;, na spodn\u0026iacute; stran\u011b m\u0026iacute;rn\u011b zplo\u0026scaron;t\u011bl\u0026aacute;, na povrchu se 32\u0026ndash;36 p\u0159\u0026iacute;\u010dn\u0026yacute;mi \u017eeb\u0026eacute;rky. \u0026Scaron;\u0026iacute;\u0159ka vaj\u0026iacute;\u010dek 0,5\u0026ndash;0,6 mm, v\u0026yacute;\u0026scaron;ka 0,4 mm. Jsou kladena jednotliv\u011b, nikoliv ve skupink\u0026aacute;ch, na spodn\u0026iacute; stranu list\u016f \u0026scaron;irokolist\u0026yacute;ch rostlin (\u0159epa, tab\u0026aacute;k, m\u0026aacute;k, slune\u010dnice, lopuch, pch\u0026aacute;\u010d aj.) a to v okrajov\u0026eacute;m p\u0026aacute;su list\u016f \u0026scaron;irok\u0026eacute;m 30\u0026ndash;40 mm. Mot\u0026yacute;l m\u011b\u0159\u0026iacute; v rozp\u011bt\u0026iacute; k\u0159\u0026iacute;del 40\u0026ndash;48 mm. P\u0159edn\u0026iacute; k\u0159\u0026iacute;dla jsou fialov\u011b \u0026scaron;ed\u0026aacute;. Uprost\u0159ed k\u0159\u0026iacute;dla le\u017e\u0026iacute; st\u0159\u0026iacute;b\u0159it\u0026aacute; skvrna v podob\u011b p\u0026iacute;smene gamma.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003E\u017divotn\u0026iacute; cyklus\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EDo roka se vyvinou 2-3 pokolen\u0026iacute;. Mot\u0026yacute;li prvn\u0026iacute;ho pokolen\u0026iacute; l\u0026eacute;taj\u0026iacute; v kv\u011btnu a \u010dervnu. L\u0026eacute;taj\u0026iacute; celodenn\u011b. Po \u0026uacute;\u017eivn\u0026eacute;m \u017e\u0026iacute;ru kladou vaj\u0026iacute;\u010dka. Housenky 1. a 2. instaru se p\u0159i vyru\u0026scaron;en\u0026iacute; spou\u0026scaron;t\u011bj\u0026iacute; po vl\u0026aacute;knu na zem. Star\u0026scaron;\u0026iacute; housenky vl\u0026aacute;kno nep\u0159edou, ale p\u0159i podr\u0026aacute;\u017ed\u011bn\u0026iacute; k zemi padaj\u0026iacute; a svinuj\u0026iacute; se. Kukl\u0026iacute; se na rubu list\u016f, p\u0159i\u010dem\u017e okraje list\u016f stahuj\u0026iacute; n\u011bkolika vl\u0026aacute;kny.\u003Cbr \/\u003EM\u016fry 2. pokolen\u0026iacute; se l\u0026iacute;hnou koncem \u010dervna a po\u010d\u0026aacute;tkem \u010dervence. Za\u010d\u0026aacute;tkem srpna se objevuj\u0026iacute; dosp\u011blci 3. generace. P\u0159ezimuj\u0026iacute; jedinci kter\u0026eacute;hokoliv v\u0026yacute;vojov\u0026eacute;ho stadia.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EEkologie\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EU n\u0026aacute;s obvykle p\u0159eva\u017euj\u0026iacute; mot\u0026yacute;li migruj\u0026iacute;c\u0026iacute;ch populac\u0026iacute; z oblast\u0026iacute; ji\u017en\u0026iacute; Evropy. M\u016fra gamma je teplomiln\u0026aacute; a vlhkomiln\u0026aacute;. Pro jej\u0026iacute; v\u0026yacute;voj jsou nep\u0159\u0026iacute;zniv\u0026aacute; kr\u0026aacute;tk\u0026aacute; studen\u0026aacute; l\u0026eacute;ta. Z p\u0159irozen\u0026yacute;ch nep\u0159\u0026aacute;tel jsou v\u0026yacute;znamn\u0026yacute;mi kuklice, n\u011bkte\u0159\u0026iacute; blanok\u0159\u0026iacute;dl\u0026iacute; parazitoidi, vir\u0026oacute;zy a bakteri\u0026oacute;zy.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003ENep\u0159\u0026iacute;m\u0026aacute; ochrana\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EV\u010dasn\u0026aacute; setba do dob\u0159e p\u0159ipraven\u0026eacute; p\u016fdy. V\u0026scaron;echna agrotechnick\u0026aacute; opat\u0159en\u0026iacute; urychluj\u0026iacute;c\u0026iacute; r\u016fst a v\u0026yacute;voj rostlin.\u003Cbr \/\u003EHlubok\u0026aacute; podzimn\u0026iacute; orba.\u003C\/p\u003E","slug":"kovolesklec-gama","images":[{"id":621,"image":"http:\/\/ukmoths.org.uk\/site\/assets\/files\/16504\/2441a_gammanigricanspk.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/8a\/8ac\/8ac11269-4ef0-4ce6-b8f5-242b3e8b5544.jpg"},{"id":622,"image":"http:\/\/www.wildlifeinsight.com\/wp-content\/gallery\/gb_moths\/12mm-silver-y-caterpillar-on-nettle-2630.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/8e\/8ed\/8ed01d42-f9a6-4768-b6b1-d043c184f871.jpg"},{"id":623,"image":"http:\/\/www.lepinet.fr\/especes\/photos_grandes\/GAMMA-L5-20080917-1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/0d\/0d8\/0d80c3d9-4656-4cef-9d51-c6ddc157ac3f.jpg"},{"id":626,"image":"http:\/\/static2.davidkennardphotography.com\/Img\/44-Silver-Y-(Autographa-Gamma).jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/3d\/3da\/3daff756-09a5-4879-bf50-eb048bfb35d9.jpg"},{"id":63289,"image":"http:\/\/www.pyrgus.de\/bilder1\/noctuidae\/gamma_6rpe2012.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/24\/241\/241a6189-0248-44bc-aa7a-dec39f1fde9e.jpg"},{"id":63290,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/3\/37\/Autographa.gamma.6902.jpg\/240px-Autographa.gamma.6902.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/fb\/fbc\/fbca9704-f22f-4eb1-988c-bb9f9b2e6f7d.jpg"}]},{"id":5490,"name":"K\u0159\u00edsek poln\u00ed","nameSynonyms":"","latinName":"Psammotettix alienus","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EZa\u0159azen\u0026iacute;\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003ET\u0159\u0026iacute;da: Hmyz - Insecta\u003Cbr \/\u003E\u0158\u0026aacute;d: Polok\u0159\u0026iacute;dl\u0026iacute; - Hemiptera\u003Cbr \/\u003E\u010cele\u010f: k\u0159\u0026iacute;skovit\u0026iacute; - Cicadellidae\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EHostitelsk\u0026eacute; rostliny\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EObilniny\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003E\u0026Scaron;kodlivost\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EV porostech b\u0026yacute;vaj\u0026iacute; k\u0159\u0026iacute;sov\u0026eacute; velmi hojn\u0026iacute;. P\u0159i vyru\u0026scaron;en\u0026iacute; masov\u011b odskakuj\u0026iacute;. Nymf\u0026aacute;ln\u0026iacute; stadia i dosp\u011blci jsou v\u0026yacute;lu\u010dn\u011b fytof\u0026aacute;gn\u0026iacute;, \u0159ada druh\u016f je p\u0159itom polyf\u0026aacute;gn\u0026iacute;ch. Dosp\u011blci i nymfy \u0026scaron;kod\u0026iacute; s\u0026aacute;n\u0026iacute;m. V m\u0026iacute;stech s\u0026aacute;n\u0026iacute; se objevuj\u0026iacute; drobn\u0026eacute; skvrnky. Po\u0026scaron;kozen\u0026iacute; se m\u016f\u017ee zam\u011bnit s po\u0026scaron;kozen\u0026iacute;m zp\u016fsoben\u0026yacute;ch t\u0159\u0026aacute;sn\u011bnkami.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EHospod\u0026aacute;\u0159sk\u0026yacute; v\u0026yacute;znam\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EP\u0159\u0026iacute;m\u0026eacute; \u0026scaron;kody zp\u016fsoben\u0026eacute; s\u0026aacute;n\u0026iacute;m neb\u0026yacute;vaj\u0026iacute; velk\u0026eacute;. Mnohem v\u0026yacute;znamn\u011bj\u0026scaron;\u0026iacute; jsou \u0026scaron;kody nep\u0159\u0026iacute;m\u0026eacute; p\u0159enosem vir\u0026oacute;z a fytoplazm\u0026oacute;z. V minulosti byly ohro\u017eeny brambory, raj\u010data nebo v\u0026iacute;celet\u0026eacute; p\u0026iacute;cniny. V sou\u010dasnosti jsou k\u0159\u0026iacute;si v\u0026yacute;znamn\u0026yacute;mi p\u0159ena\u0026scaron;e\u010di vir\u0026oacute;z na obilnin\u0026aacute;ch. P\u0159en\u0026aacute;\u0026scaron;ej\u0026iacute; zakrslost p\u0026scaron;enice, prou\u017ekovitost je\u010dmene nebo steriln\u0026iacute; zakrslost ovsa. \u0026Scaron;kody zp\u016fsoben\u0026eacute; vir\u0026oacute;zami v posledn\u0026iacute;ch letech jsou mimo\u0159\u0026aacute;dn\u011b velk\u0026eacute; a pat\u0159\u0026iacute; tak k ekonomicky nejv\u0026yacute;znamn\u011bj\u0026scaron;\u0026iacute;m \u0026scaron;k\u016fdc\u016fm obil\u0026iacute;. Druhy z rodu Empoasca napadaj\u0026iacute; brambor, bob, jitrocel, \u0026scaron;\u0165ov\u0026iacute;k, dub, vi\u010denec, merl\u0026iacute;kovit\u0026eacute;, fazol, \u0026scaron;t\u0026iacute;rovn\u0026iacute;k, lilek, okurky, malin\u0026iacute;k, chmel, mlad\u0026eacute; jablon\u011b, ko\u0026scaron;\u0165\u0026aacute;loviny, vojt\u011b\u0026scaron;ku, rebarboru, b\u0026iacute;l\u0026yacute; a \u010derven\u0026yacute; jetel, sal\u0026aacute;t, celer, \u0026scaron;pen\u0026aacute;t, raj\u010de a cukrovku.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EPopis\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EZbarven\u0026iacute; je \u0026scaron;ed\u0026eacute;, p\u0159edn\u0026iacute; k\u0159\u0026iacute;dla hn\u011bdav\u0026aacute;. Na temeni hlavy tmavo-hn\u011bd\u0026eacute; skvrny ve tvaru troj\u0026uacute;heln\u0026iacute;\u010dk\u016f. Na hlav\u011b maj\u0026iacute; velmi kr\u0026aacute;tk\u0026aacute; tykadla a bodav\u011b sav\u0026eacute; \u0026uacute;stn\u0026iacute; \u0026uacute;stroj\u0026iacute;. P\u0159edn\u0026iacute; p\u0026aacute;r k\u0159\u0026iacute;del m\u0026aacute; u v\u011bt\u0026scaron;iny druh\u016f charakter krytek, zadn\u0026iacute; p\u0026aacute;r je membran\u0026oacute;zn\u0026iacute;. K\u0159\u0026iacute;dla jsou v klidu st\u0159echovit\u011b slo\u017eena p\u0159es zade\u010dek. V\u011bt\u0026scaron;ina z\u0026aacute;stupc\u016f p\u0159i vyru\u0026scaron;en\u0026iacute; odskakuje. Zbarven\u0026iacute; je rozmanit\u0026eacute;, u n\u011bkter\u0026yacute;ch prom\u011bnliv\u0026eacute; i v r\u0026aacute;mci druhu.\u003C\/p\u003E","slug":"krisek-polni","images":[{"id":67213,"image":"http:\/\/www.biodiversidadvirtual.org\/insectarium\/data\/media\/26744\/Psammotettix-alienus-818141.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c8\/c83\/c83552fb-2188-404c-8e7f-743ff84f49bc.jpg"},{"id":67215,"image":"http:\/\/felsofokon.hu\/sites\/default\/files\/users\/armillariella\/images\/kicsi-fuben-el-es-nagyot-ugrik-mi-az-20655.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/ac\/ac5\/ac5ea596-5ca2-4794-aa96-3d6cad3cb88d.jpg"},{"id":67216,"image":"http:\/\/www.biodiversidadvirtual.org\/insectarium\/data\/media\/26744\/Psammotettix-alienus-812143.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/51\/513\/5130bac8-120d-4f49-ba3e-21d685da3664.jpg"},{"id":67218,"image":"http:\/\/www.nahuby.sk\/images\/fotosutaz\/2013\/09\/01\/Psammotettix-alienus-\/ladislav_tabi_408980_o.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d8\/d82\/d82c3e5b-d4fc-4efb-9b34-db85528f82c6.jpg"},{"id":67219,"image":"http:\/\/www.biolib.cz\/IMG\/GAL\/BIG\/131669.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/3e\/3ef\/3eff322e-e809-4441-9e38-9c8d1655e162.jpg"}]},{"id":5491,"name":"K\u0159\u00edsek \u0161estiskvrn\u00fd","nameSynonyms":"","latinName":"Cicadula sexnotata","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EZa\u0159azen\u0026iacute;\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003ET\u0159\u0026iacute;da: Hmyz - Insecta\u003Cbr \/\u003E\u0158\u0026aacute;d:Auchenorrhyncha\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EHostitelsk\u0026eacute; rostliny\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EObilniny\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003E\u0026Scaron;kodlivost\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003ENapaden\u0026eacute; obilniny postupn\u011b \u017eloutne a zasych\u0026aacute;.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EHospod\u0026aacute;\u0159sk\u0026yacute; v\u0026yacute;znam\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EP\u0159i p\u0159emno\u017een\u0026iacute; dok\u0026aacute;\u017ee siln\u011b po\u0026scaron;kodit obilniny.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EPopis\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EDosp\u011blci maj\u0026iacute; \u017elutav\u0026eacute; a\u017e zelenav\u0026eacute; t\u011blo, zavalit\u0026eacute;ho tvaru, velk\u0026eacute; 3-4 mm. Maj\u0026iacute; siln\u011b vyvinut\u0026eacute; zadn\u0026iacute; nohy p\u0159izp\u016fsoben\u0026eacute; sk\u0026aacute;k\u0026aacute;n\u0026iacute;. \u0026Uacute;stn\u0026iacute; \u0026uacute;stroj\u0026iacute; je bodav\u0026eacute; s mohutn\u0026yacute;m bodcem.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003E\u017divotn\u0026iacute; cyklus\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EP\u0159ezimuj\u0026iacute; vaj\u0026iacute;\u010dka, vyj\u0026iacute;me\u010dn\u011b za tepl\u0026eacute;ho po\u010das\u0026iacute; dojde do zimy k v\u0026yacute;voji larev. Na ja\u0159e se p\u0159esouv\u0026aacute; z luk do porost\u016f obilnin.\u003C\/p\u003E","slug":"krisek-sestiskvrny","images":[{"id":67327,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/0\/07\/Macrosteles.horvathi.-.lindsey.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e8\/e8c\/e8ce1f8c-b51f-4e39-aef8-5bebff6afda5.jpg"},{"id":67328,"image":"http:\/\/farm3.static.flickr.com\/2513\/4028681321_b091645272.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c9\/c90\/c902d883-b683-44b0-9981-e92638c76fcf.jpg"},{"id":67329,"image":"http:\/\/www.discoverlife.org\/IM\/I_DSC\/0007\/320\/Macrosteles_variatus_light_form,I_DSC705.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/55\/55c\/55ce2443-39ad-4e6a-a954-0b8acefea546.jpg"},{"id":67331,"image":"http:\/\/www.discoverlife.org\/IM\/I_DSC\/0006\/320\/Macrosteles_parvidens,I_DSC699.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/7c\/7c8\/7c866a57-0738-461b-8913-0e8dd5332cbc.jpg"},{"id":67332,"image":"http:\/\/www.discoverlife.org\/IM\/I_DSC\/0006\/320\/Macrosteles_fascifrons,I_DSC698.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/57\/579\/579b83c4-6207-4fda-86d3-fcef86507851.jpg"}]},{"id":5484,"name":"Krtono\u017eka obecn\u00e1","nameSynonyms":"","latinName":"Gryllotalpa gryllotalpa","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EZa\u0159azen\u0026iacute;\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003ET\u0159\u0026iacute;da: Hmyz - Insecta\u003Cbr \/\u003E\u0158\u0026aacute;d: Ensifera\u003Cbr \/\u003E\u010cele\u010f: Krtono\u017ekovit\u0026iacute; - Gryllotapidae\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EHostitelsk\u0026eacute; rostliny\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003ENespecifick\u0026yacute; \u0026scaron;k\u016fdce\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003E\u0026Scaron;kodlivost\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EV porostu obna\u017een\u0026aacute; nakyp\u0159en\u0026aacute; m\u0026iacute;sta bez rostlin nebo s rostlinami zni\u010den\u0026yacute;mi tak, \u017ee jejich podzemn\u0026iacute; \u010d\u0026aacute;sti jsou prokous\u0026aacute;ny.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EHospod\u0026aacute;\u0159sk\u0026yacute; v\u0026yacute;znam\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003E\u0026Scaron;kod\u0026iacute; p\u0159i hlouben\u0026iacute; chodeb a na ja\u0159e p\u0159ed stavbou hn\u0026iacute;zd. Rozr\u0026yacute;vaj\u0026iacute; p\u016fdu bl\u0026iacute;zko pod povrchem, nad budovan\u0026yacute;m hn\u0026iacute;zdem p\u0159ekusuj\u0026iacute; podzemn\u0026iacute; \u010d\u0026aacute;sti rostlin. Ke \u0026scaron;kod\u0026aacute;m doch\u0026aacute;z\u0026iacute; jen lok\u0026aacute;ln\u011b.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EPopis\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EDosp\u011bl\u0026eacute; krtono\u017eky jsou tmavohn\u011bd\u0026eacute;, porostl\u0026eacute; sametov\u0026yacute;mi chloupky, a\u017e 6 cm dlouh\u0026eacute;, s kr\u0026aacute;tk\u0026yacute;mi krovkovit\u0026yacute;mi p\u0159edn\u0026iacute;mi a s blanit\u0026yacute;mi zadn\u0026iacute;mi k\u0159\u0026iacute;dly. P\u0159edn\u0026iacute; nohy jsou uzp\u016fsoben\u0026eacute; k hrab\u0026aacute;n\u0026iacute;.\u003Cbr \/\u003ELarvy a nymfy jsou zpo\u010d\u0026aacute;tku b\u011blav\u0026eacute;, pozd\u011bji se podobaj\u0026iacute; dosp\u011blc\u016fm. Nemaj\u0026iacute; v\u0026scaron;ak k\u0159\u0026iacute;dla.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003E\u017divotn\u0026iacute; cyklus\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EV kv\u011btnu a \u010dervnu sami\u010dky vyhlubuj\u0026iacute; v zemi v hloubce 10-15 cm kom\u016frku velikosti p\u011bsti. V n\u0026iacute; si zhotov\u0026iacute; z hl\u0026iacute;ny udusan\u0026eacute; hn\u0026iacute;zdo. Do hn\u0026iacute;zda nakladou 100-300 vaj\u0026iacute;\u010dek. Larvy nejprve z\u016fst\u0026aacute;vaj\u0026iacute; v hn\u0026iacute;zd\u011b, pozd\u011bji se rozl\u0026eacute;zaj\u0026iacute; a hloub\u0026iacute; vlastn\u0026iacute; chodby.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EEkologie\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003E\u0026Scaron;k\u016fdce p\u0159eb\u0026yacute;v\u0026aacute; v m\u0026iacute;stech s p\u0159im\u011b\u0159en\u011b vysokou nekol\u0026iacute;saj\u0026iacute;c\u0026iacute; hladinou spodn\u0026iacute; vody a s p\u016fdou, v n\u0026iacute;\u017e si snadno buduj\u0026iacute; hn\u0026iacute;zda.\u003C\/p\u003E","slug":"krtonozka-obecna","images":[{"id":39429,"image":"http:\/\/cdn.c.photoshelter.com\/img-get\/I0000EB65Dni7Zk8\/s\/900\/900\/MW-Mole-Cricket-Gryllotalpa-brachyptera-115Q8082.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/8f\/8f0\/8f05d9cb-20f4-469f-86ae-bd606672d429.jpg"},{"id":39430,"image":"https:\/\/c1.staticflickr.com\/5\/4028\/4542330997_eba90ff343_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/5a\/5ab\/5abf89e2-9858-42bc-a57c-f5c6a28ddddf.jpg"},{"id":39433,"image":"https:\/\/c1.staticflickr.com\/7\/6178\/6166349159_a174a3ee38_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b2\/b2a\/b2a2b377-6f5e-4537-86cf-ccc0e63eb1f1.jpg"},{"id":39434,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/c\/cd\/Gryllotalpa_gryllotalpa_MHNT.jpg\/550px-Gryllotalpa_gryllotalpa_MHNT.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e0\/e05\/e05ce2e1-4365-439e-a397-94e8de12fd70.jpg"},{"id":39438,"image":"https:\/\/c5.staticflickr.com\/6\/5323\/8816988500_dbd0d02f2b_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d6\/d6d\/d6d0dbc9-ff53-4a84-8f38-60bd7c6e9859.jpg"}]},{"id":5485,"name":"Krytonosec \u010dty\u0159zub\u00fd","nameSynonyms":"","latinName":"Ceutorhynchus pallidactylus","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EZa\u0159azen\u0026iacute;\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003ET\u0159\u0026iacute;da: Hmyz - Insecta\u003Cbr \/\u003E\u0158\u0026aacute;d: Brouci - Coleoptera\u003Cbr \/\u003E\u010cele\u010f: Nosatcovit\u0026iacute; - Curculionidae\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EHostitelsk\u0026eacute; rostliny\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003E\u0158epka olejka, ho\u0159\u010dice a jin\u0026eacute; druhy brukvovit\u0026yacute;ch rostlin.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003E\u0026Scaron;kodlivost\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EV \u0159ap\u0026iacute;c\u0026iacute;ch list\u016f a ve d\u0159eni stonk\u016f dr\u0165 a larvy. \u0026Scaron;kodliv\u0026eacute; v\u0026yacute;skyty jsou \u010dast\u0026eacute;. Podle liter\u0026aacute;rn\u0026iacute;ch \u0026uacute;daj\u016f m\u016f\u017ee doj\u0026iacute;t a\u017e ke 20% ztr\u0026aacute;t\u0026aacute;m na v\u0026yacute;nosech semene. \u017d\u0026iacute;r brouk\u016f p\u0159isp\u0026iacute;v\u0026aacute; k napaden\u0026iacute; rostlin houbov\u0026yacute;mi chorobami.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EHospod\u0026aacute;\u0159sk\u0026yacute; v\u0026yacute;znam\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003E\u0026Scaron;kodliv\u0026eacute; v\u0026yacute;skyty jsou \u010dast\u0026eacute;. Podle liter\u0026aacute;rn\u0026iacute;ch \u0026uacute;daj\u016f m\u016f\u017ee doj\u0026iacute;t a\u017e ke 20% ztr\u0026aacute;t\u0026aacute;m na v\u0026yacute;nosech semene. \u017d\u0026iacute;r brouk\u016f p\u0159isp\u0026iacute;v\u0026aacute; k napaden\u0026iacute; rostlin houbov\u0026yacute;mi chorobami.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EPopis\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EDosp\u011blci jsou \u010dern\u0026iacute;, hn\u011bd\u011b op\u0026yacute;\u0159en\u0026iacute; se sv\u011btlou skvrnkou v krajin\u011b \u0026scaron;t\u0026iacute;tku, 3-4 mm dlouz\u0026iacute;.\u003Cbr \/\u003ELarvy jsou b\u011blav\u0026eacute;, beznoh\u0026eacute;, rohl\u0026iacute;\u010dkovit\u011b prohnut\u0026eacute;, a\u017e 7 mm dlouh\u0026eacute;, s \u017elutohn\u011bdou a\u017e hn\u011bdou hlavou.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003E\u017divotn\u0026iacute; cyklus\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EBrouci ze zimovi\u0026scaron;\u0165 p\u0159el\u0026eacute;t\u0026aacute;vaj\u0026iacute; do porost\u016f \u0159epky olejky cca. od poloviny b\u0159ezna. Vy\u017e\u0026iacute;raj\u0026iacute; otv\u016frky do \u010depel\u0026iacute; list\u016f nebo jamky do \u0159ap\u0026iacute;k\u016f list\u016f a do stonk\u016f pod vegeta\u010dn\u0026iacute;m vrcholem. Sami\u010dky kladou vaj\u0026iacute;\u010dka ve skupink\u0026aacute;ch do vyhlodan\u0026yacute;ch kom\u016frek v hlavn\u0026iacute;m nervu nebo do \u0159ap\u0026iacute;k\u016f list\u016f. Vyl\u0026iacute;hl\u0026eacute; larvy vy\u017e\u0026iacute;raj\u0026iacute; hlavn\u0026iacute; nerv a \u0159ap\u0026iacute;k list\u016f, pozd\u011bji d\u0159e\u0148 stonku. Kukl\u0026iacute; se v p\u016fd\u011b. P\u0159ezimuj\u0026iacute; brouci.\u003C\/p\u003E","slug":"krytonosec-ctyrzuby","images":[{"id":434,"image":"https:\/\/84a69b9b8cf67b1fcf87220d0dabdda34414436b-www.googledrive.com\/host\/0B0PLtJjhTxnkZDAzOGQxY2EtOTIzOS00ZjlkLWJhYmMtYWYzY2QwYmQ2ZjFi\/Terrestrial%20Fauna\/Invertebrates%20(World)\/Insecta%20and%20Arachnida%20(World)\/Coleoptera%20(EU+Genitalia-Coleo-net.de-Lompe)\/C\/C2\/Ceutorhynchus%20pallidactylus%20habitus.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c3\/c37\/c375b42b-da9b-459e-80d9-5036adfb91f1.jpg"},{"id":435,"image":"http:\/\/warehouse1.indicia.org.uk\/upload\/p16osn8bld61p4lhp6gp2p7s8b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a6\/a6e\/a6ebd39f-17d7-43e8-bfec-06f57e716588.jpg"},{"id":55042,"image":"http:\/\/www.naturspaziergang.de\/Kaefer\/Curculionidae\/Curculionidae_Fotos\/Ceutorhynchus_pallidactylus_01_01-05-2013.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/bd\/bd3\/bd37ed4c-49e5-4f64-bb0b-b4f5ab755b90.jpg"},{"id":65954,"image":"http:\/\/www.biolib.cz\/IMG\/GAL\/97091.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/56\/566\/566be80a-e76e-4091-8096-af4cbee5ca70.jpg"},{"id":65955,"image":"https:\/\/c1.staticflickr.com\/3\/2024\/2389430649_3551239ea9_z.jpg?zz=1","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/39\/39f\/39fd725c-081e-420d-8efc-bfde20606e6e.jpg"},{"id":65956,"image":"http:\/\/www.thewcg.org.uk\/images\/curculionidae\/Ceutorhynchuspallidactylus2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/ad\/ad1\/ad1d84d2-c9c7-44c9-ac94-de52c155b727.jpg"}]},{"id":5486,"name":"Krytonosec ko\u0159enov\u00fd","nameSynonyms":"","latinName":"Stenocarus ruficornis","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EZa\u0159azen\u0026iacute;\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003ET\u0159\u0026iacute;da: Hmyz - Insecta\u003Cbr \/\u003E\u0158\u0026aacute;d: Brouci - Coleoptera\u003Cbr \/\u003E\u010cele\u010f: Nosatcovit\u0026iacute; - Curculionidae\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EHostitelsk\u0026eacute; rostliny\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EM\u0026aacute;k set\u0026yacute; a druhy plan\u011b rostouc\u0026iacute;ch m\u0026aacute;k\u016f.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003E\u0026Scaron;kodlivost\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EListy mlad\u0026yacute;ch rostlinek skeletov\u0026aacute;ny ze spodn\u0026iacute; strany ok\u0026eacute;nkov\u0026yacute;m \u017e\u0026iacute;rem. Vy\u017eran\u0026aacute; srd\u0026eacute;\u010dka: Rostliny miz\u0026iacute;. V listech star\u0026scaron;\u0026iacute;ch rostlin vykous\u0026aacute;ny okrouhl\u0026eacute; nebo nepravideln\u0026eacute; otvory a v\u0026yacute;kusy. Listy odspodu \u017eloutnou. Rostliny krn\u0026iacute; a \u010dasto odum\u0026iacute;raj\u0026iacute;. Na ko\u0159enech vy\u017eran\u0026eacute; 1\u0026ndash;3 mm hlubok\u0026eacute; r\u0026yacute;hy nebo chodbi\u010dky.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EHospod\u0026aacute;\u0159sk\u0026yacute; v\u0026yacute;znam\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003ESni\u017euje v\u0026yacute;nosy m\u0026aacute;ku. V letech p\u0159emno\u017een\u0026iacute; ni\u010d\u0026iacute; cel\u0026eacute; porosty.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EPopis\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003ET\u011blo brouk\u016f je klenut\u0026eacute;, 3-3,5 mm dlouh\u0026eacute;, 2 mm \u0026scaron;irok\u0026eacute;, tmavohn\u011bd\u011b zbarven\u0026eacute; s bronzov\u0026yacute;m leskem. Za \u0026scaron;t\u0026iacute;tkem v meze\u0159e mezi prvn\u0026iacute;mi r\u0026yacute;\u017ekami krovek je sv\u011btl\u0026aacute; skvrna, za n\u0026iacute; podlouhl\u0026aacute;, sametov\u011b \u010dern\u0026aacute; skvrna na sv\u011btl\u0026eacute;m podklad\u011b a p\u0159ed zakon\u010den\u0026iacute;m krovek b\u0026iacute;l\u0026aacute; skvrna. Nosec je na konci pon\u011bkud roz\u0026scaron;\u0026iacute;\u0159en\u0026yacute;.\u003Cbr \/\u003ELarvy jsou beznoh\u0026eacute;, \u017elutob\u0026iacute;l\u0026eacute;, rohl\u0026iacute;\u010dkovit\u011b prohnut\u0026eacute;, k hlav\u011b a zade\u010dku z\u0026uacute;\u017een\u0026eacute;, 5\u0026ndash;6 mm dlouh\u0026eacute;.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003E\u017divotn\u0026iacute; cyklus\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EBrouci p\u0159ezimuj\u0026iacute; v p\u016fd\u011b. V porostech m\u0026aacute;ku se objevuj\u0026iacute; ve 2. polovin\u011b dubna, kde prov\u0026aacute;d\u0026iacute; \u0026uacute;\u017eivn\u0026yacute; \u017e\u0026iacute;r. Nejv\u0026iacute;ce po\u0026scaron;kozuj\u0026iacute; rostlinky do f\u0026aacute;ze 4 a\u017e 5 list\u016f, zvl\u0026aacute;\u0026scaron;t\u011b za such\u0026eacute;ho po\u010das\u0026iacute;. Nej\u010dilej\u0026scaron;\u0026iacute; jsou brzy r\u0026aacute;no a pozd\u011b odpoledne. Vaj\u0026iacute;\u010dka kladou od poloviny kv\u011btna po dobu 2 a\u017e 2,5 m\u011bs\u0026iacute;c\u016f. Kladou je do hlavn\u0026iacute;ho listov\u0026eacute;ho nervu. Larvy nejprve vy\u017e\u0026iacute;raj\u0026iacute; kr\u0026aacute;tk\u0026eacute; chodbi\u010dky v listu, pot\u0026eacute; se st\u011bhuj\u0026iacute; na ko\u0159eny, na nich\u017e vy\u017e\u0026iacute;raj\u0026iacute; r\u0026yacute;hy a chodbi\u010dky. Kukl\u0026iacute; se v hlin\u011bn\u0026eacute;m kokonu v p\u016fd\u011b. Do roka se vyvine jedna generace.\u003C\/p\u003E","slug":"krytonosec-korenovy","images":[{"id":28879,"image":"https:\/\/www.zin.ru\/animalia\/coleoptera\/images\/h_1000\/Stenocarus_ruficornis_ms.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d4\/d43\/d43eef50-7fe0-4cd0-a766-0ae99bc7ddc1.jpg"},{"id":28880,"image":"https:\/\/c2.staticflickr.com\/6\/5498\/12771057945_c981fe3db5_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b2\/b21\/b21d4c71-5643-489e-9f96-5e2ff6f4b490.jpg"},{"id":28881,"image":"https:\/\/farm6.staticflickr.com\/5756\/22818364176_61db8c6fe5_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/67\/67a\/67a47a16-c20a-4b00-8be7-d8f015862494.jpg"},{"id":28882,"image":"http:\/\/www.fugleognatur.dk\/images\/galleri\/2%20050.jpg.1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f3\/f3a\/f3ac5856-0253-4300-8d87-9e54356d62cf.jpg"}]},{"id":5487,"name":"Krytonosec \u0159epkov\u00fd","nameSynonyms":"","latinName":"Ceutorhynchus napi","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EZa\u0159azen\u0026iacute;\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003ET\u0159\u0026iacute;da: Hmyz - Insecta\u003Cbr \/\u003E\u0158\u0026aacute;d: Brouci - Coleoptera\u003Cbr \/\u003E\u010cele\u010f: Nosatcovit\u0026iacute; - Curculionidae\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EHostitelsk\u0026eacute; rostliny\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003E\u0158epka olejka, ho\u0159\u010dice a jin\u0026eacute; druhy brukvovit\u0026yacute;ch rostlin.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003E\u0026Scaron;kodlivost\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EPod vegeta\u010dn\u0026iacute;m vrcholem asi 1 mm velk\u0026eacute;, nejprve zdu\u0159el\u0026eacute;, pozd\u011bji ohrani\u010den\u0026eacute; otv\u016frky - m\u0026iacute;sta po vykladen\u0026iacute; vaj\u0026iacute;\u010dek. V t\u011bchto m\u0026iacute;stech stonek du\u0159\u0026iacute;, krout\u0026iacute; se n\u011bkdy je plo\u0026scaron;n\u011b zdeformov\u0026aacute;n a prask\u0026aacute;. Ve d\u0159eni stonku larvy a dr\u0165.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EHospod\u0026aacute;\u0159sk\u0026yacute; v\u0026yacute;znam\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003E\u0026Scaron;kodliv\u0026eacute; v\u0026yacute;skyty jsou \u010dast\u0026eacute; hlavn\u011b v teplej\u0026scaron;\u0026iacute;ch poloh\u0026aacute;ch. Podle liter\u0026aacute;rn\u0026iacute;ch \u0026uacute;daj\u016f p\u0159i 40% napaden\u0026iacute; rostlin doch\u0026aacute;z\u0026iacute; k 20% ztr\u0026aacute;t\u0026aacute;m na v\u0026yacute;nosech a p\u0159i 10% napaden\u0026iacute; rostlin k 5% ztr\u0026aacute;t\u0026aacute;m. \u017d\u0026iacute;r brouk\u016f p\u0159isp\u0026iacute;v\u0026aacute; k napaden\u0026iacute; rostlin houbov\u0026yacute;mi chorobami.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EPopis\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EDosp\u011blci jsou \u0026scaron;edo\u010dern\u0026iacute;, 3-4 mm dlouz\u0026iacute;.\u003Cbr \/\u003ELarvy jsou b\u011blav\u0026eacute;, beznoh\u0026eacute;, prohnut\u0026eacute;, a\u017e 7 mm dlouh\u0026eacute;, s \u017elutohn\u011bdou a\u017e hn\u011bdou hlavou.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003E\u017divotn\u0026iacute; cyklus\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EBrouci po p\u0159ezimov\u0026aacute;n\u0026iacute; p\u0159el\u0026eacute;t\u0026aacute;vaj\u0026iacute; do porost\u016f \u0159epky olejky od poloviny b\u0159ezna. Konaj\u0026iacute; \u0026uacute;\u017eivn\u0026yacute; \u017e\u0026iacute;r. Do list\u016f i stonk\u016f vy\u017e\u0026iacute;raj\u0026iacute; drobn\u0026eacute; d\u0026iacute;rky. Po 2-3 t\u0026yacute;dnech sami\u010dky kladou vaj\u0026iacute;\u010dka do stonk\u016f t\u011bsn\u011b pod vegeta\u010dn\u0026iacute; vrchol. Larvy vy\u017e\u0026iacute;raj\u0026iacute; d\u0159e\u0148 stonk\u016f a po 4-5 t\u0026yacute;dnech se kukl\u0026iacute; v p\u016fd\u011b. Mlad\u0026iacute; brouci se l\u0026iacute;hnou asi za 25 dn\u0026iacute;. Z\u016fst\u0026aacute;vaj\u0026iacute; v zemi a\u017e do jara.\u003C\/p\u003E","slug":"krytonosec-repkovy","images":[{"id":417,"image":"http:\/\/agronomija.rs\/wp-content\/uploads\/2013\/11\/Ceutorhynchus-napi.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/74\/749\/7497f1a7-c0c5-4055-bcb1-01e9c5fd39b5.jpg"},{"id":419,"image":"http:\/\/s8.flog.pl\/media\/foto\/6822847_przylapana-na-goracym-uczynku.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a0\/a0e\/a0e0f645-f570-4b52-b185-bd68a32b1590.jpg"},{"id":55089,"image":"http:\/\/www.coleo-net.de\/coleo\/bilder\/ceutorhynchus_contractus_hab.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/86\/86a\/86a6d49e-e705-4d0d-8df7-f99dd68a65bf.jpg"},{"id":55090,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/d\/d5\/Kaldari_Ceutorhynchus_americanus_01.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/66\/664\/6642197b-947c-4d3f-aaed-858f7603ad04.jpg"},{"id":74028,"image":"https:\/\/bugwoodcloud.org\/images\/384x256\/5318003.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/9f\/9fd\/9fdce08e-6e3c-4489-9a8f-4989b7c1e658.jpg"},{"id":74029,"image":"http:\/\/c8.alamy.com\/comp\/EBH2X3\/greater-cabbage-curculio-ceutorhynchus-napi-EBH2X3.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/11\/11e\/11e6016e-cc52-48f0-bb9e-1b346958fe98.jpg"},{"id":74030,"image":"http:\/\/landfotos.de\/Raps\/rapsstaengelruessler\/slides\/01017-Gefleckter-Kohltriebruessler.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/db\/db3\/db3ded63-0969-42a8-ae52-0107dae931a8.jpg"},{"id":74031,"image":"https:\/\/farm6.staticflickr.com\/5246\/13965208593_e61b645a78_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/27\/27a\/27a73c62-21a8-4971-94e9-4f36e26c0243.jpg"},{"id":74032,"image":"https:\/\/farm2.staticflickr.com\/1480\/25581621724_a32d383aa0_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/32\/322\/322134b7-5bd6-410f-86b4-eb4fcec8059c.jpg"},{"id":74034,"image":"https:\/\/farm8.staticflickr.com\/7452\/8721296056_2c88b88126_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/ca\/ca9\/ca97a9dd-33e2-4444-9fd6-afbf255a42b6.jpg"},{"id":74035,"image":"http:\/\/baza.biomap.pl\/images\/taxa\/coleoptera\/big\/LechBorowiec_Ceutorhynchus_napi_ov.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/0a\/0a0\/0a0ce39b-b1c7-4f96-a18d-cfec56dc051c.jpg"}]},{"id":5488,"name":"Krytonosec \u0161e\u0161ulov\u00fd","nameSynonyms":"","latinName":"Ceutorhynchus obstrictus","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EZa\u0159azen\u0026iacute;\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003ET\u0159\u0026iacute;da: Hmyz - Insecta\u003Cbr \/\u003E\u0158\u0026aacute;d: Brouci - Coleoptera\u003Cbr \/\u003E\u010cele\u010f: Nosatcovit\u0026iacute; - Curculionidae\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EHostitelsk\u0026eacute; rostliny\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003E\u0158epka olejka a jin\u0026eacute; druhy brukvovit\u0026yacute;ch rostlin.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003E\u0026Scaron;kodlivost\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003Eapaden\u0026eacute; \u0026scaron;e\u0026scaron;ule rozeznat od zdrav\u0026yacute;ch je nesnadn\u0026eacute;. Jsou jen pon\u011bkud zdu\u0159el\u0026eacute; a sv\u011btlej\u0026scaron;\u0026iacute;. Napaden\u0026iacute; je viditeln\u0026eacute; na \u0026scaron;e\u0026scaron;ul\u0026iacute;ch teprve tehdy, a\u017e je larva opust\u0026iacute; kulat\u0026yacute;m a\u017e 0,8 mm velk\u0026yacute;m otvorem.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EHospod\u0026aacute;\u0159sk\u0026yacute; v\u0026yacute;znam\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EKrytonosec \u0026scaron;e\u0026scaron;ulov\u0026yacute; sv\u0026yacute;m \u017e\u0026iacute;rem umo\u017e\u0148uje napaden\u0026iacute; \u0026scaron;e\u0026scaron;ul\u0026iacute; bejlomorkou kapustovou. Oba \u0026scaron;k\u016fdci spole\u010dn\u011b mohou zp\u016fsobit a\u017e 50% ztr\u0026aacute;ty na v\u0026yacute;nosech semen, zvl\u0026aacute;\u0026scaron;t\u011b v tepl\u0026yacute;ch letech. Nav\u0026iacute;c po\u017eerky brouk\u016f p\u0159isp\u0026iacute;vaj\u0026iacute; k napaden\u0026iacute; rostlin houbov\u0026yacute;mi chorobami.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EPopis\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EDosp\u011blci jsou stejnom\u011brn\u011b \u0026scaron;ed\u011b zbarveni, 2,5\u0026ndash;3 mm dlouz\u0026iacute;.\u003Cbr \/\u003ELarvy jsou beznoh\u0026eacute;, b\u0026iacute;l\u0026eacute; s hn\u011bdou hlavou.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003E\u017divotn\u0026iacute; cyklus\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EP\u0159ezimuj\u0026iacute; brouci. Na \u0159epkov\u0026aacute; pole se st\u011bhuj\u0026iacute; p\u0159ed kv\u011btem. Vy\u017e\u0026iacute;raj\u0026iacute; jamky na povrchu r\u016fzn\u0026yacute;ch \u010d\u0026aacute;st\u0026iacute; rostlin. Sami\u010dky kladou v\u017edy po jednom vaj\u0026iacute;\u010dku do mlad\u0026yacute;ch \u0026scaron;e\u0026scaron;ul\u0026iacute;.\u003Cbr \/\u003ELarvy o\u017e\u0026iacute;raj\u0026iacute; a vy\u017e\u0026iacute;raj\u0026iacute; semena. Kukl\u0026iacute; se v p\u016fd\u011b v hlin\u011bn\u0026eacute;m kokonu. Do roka se vyvine jedna generace.\u003C\/p\u003E","slug":"krytonosec-sesulovy","images":[{"id":35352,"image":"http:\/\/www.freenatureimages.eu\/animals\/Coleoptera,%20Kevers,%20Beetles\/Ceutorhynchus%20obstrictus\/Ceutorhynchus%20obstrictus%204,%20Saxifraga-Ab%20H%20Baas.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c1\/c19\/c194d1e0-9d2d-46d7-8d60-7af6dfa60df7.jpg"},{"id":35353,"image":"http:\/\/www.naturspaziergang.de\/Kaefer\/Curculionidae\/Curculionidae_Fotos\/Ceutorhynchus_obstrictus_01_04-05-2012.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/cb\/cb0\/cb0bd646-ed81-4442-8d4b-be5c80c97e9c.jpg"},{"id":35354,"image":"https:\/\/c5.staticflickr.com\/2\/1697\/24108796492_387dfbe3b1_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a1\/a19\/a193f379-4da9-470e-a9b8-5583db6c48bc.jpg"},{"id":35355,"image":"http:\/\/www.naturspaziergang.de\/Kaefer\/Curculionidae\/Curculionidae_Fotos\/Ceutorhynchus_obstrictus_05_04-05-2012.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d0\/d04\/d042e1b3-7ae8-48ed-b094-321989161991.jpg"},{"id":35356,"image":"http:\/\/barry.fotopage.ru\/gallery\/files\/29\/CRW_55551.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a1\/a1d\/a1d344b6-3a04-40ad-9590-c73b4e8971fb.jpg"}]},{"id":5489,"name":"Krytonosec zeln\u00fd","nameSynonyms":"","latinName":"Ceutorhynchus pleurostigma","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EZa\u0159azen\u0026iacute;\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003ET\u0159\u0026iacute;da: Hmyz - Insecta\u003Cbr \/\u003E\u0158\u0026aacute;d: Brouci - Coleoptera\u003Cbr \/\u003E\u010cele\u010f: Nosatcovit\u0026iacute; - Curculionidae\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EHostitelsk\u0026eacute; rostliny\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EDruhy brukvovit\u0026yacute;ch.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003E\u0026Scaron;kodlivost\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003ENa ko\u0159enov\u0026eacute;m kr\u010dku polokulovit\u0026eacute; a\u017e kulovit\u0026eacute; n\u0026aacute;dorky. Uvnit\u0159 n\u0026aacute;dorku larva. N\u011bkdy v\u0026iacute;ce n\u0026aacute;dork\u016f spl\u0026yacute;v\u0026aacute; ve velk\u0026yacute; n\u0026aacute;dor. Siln\u011bji napaden\u0026eacute; rostliny se \u0026scaron;patn\u011b vyv\u0026iacute;jej\u0026iacute;.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EHospod\u0026aacute;\u0159sk\u0026yacute; v\u0026yacute;znam\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EM\u0026iacute;stn\u011b zp\u016fsobuje v\u0026aacute;\u017en\u0026eacute; \u0026scaron;kody na brukvovit\u0026eacute; zelenin\u011b, vodnici, tu\u0159\u0026iacute;nu a \u0159edkvi. Zvl\u0026aacute;\u0026scaron;t\u011b k velk\u0026yacute;m \u0026scaron;kod\u0026aacute;m doch\u0026aacute;z\u0026iacute; na kv\u011bt\u0026aacute;ku a na kedlubn\u0026aacute;ch.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EPopis\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EDosp\u011blci jsou \u0026scaron;edo\u010dern\u0026iacute;, 2,3 a\u017e 3,1 mm dlouz\u0026iacute;.\u003Cbr \/\u003ELarvy jsou b\u011blav\u0026eacute;, beznoh\u0026eacute;, s \u0026scaron;edou, pozd\u011bji \u017elutohn\u011bdou hlavou. Dor\u016fstaj\u0026iacute; d\u0026eacute;lky 4\u0026ndash;5 mm.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003E\u017divotn\u0026iacute; cyklus\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003ENez\u0026aacute;visle na sob\u011b se vyv\u0026iacute;jej\u0026iacute; 2 kmeny, kmen jarn\u0026iacute; a kmen letn\u0026iacute;. Sami\u010dky jarn\u0026iacute;ho kmene kladou vaj\u0026iacute;\u010dka v dubnu a kv\u011btnu, sami\u010dky letn\u0026iacute;ho kmene od druh\u0026eacute; poloviny srpna do podzimu.\u003Cbr \/\u003EVaj\u0026iacute;\u010dka kladou jednotliv\u011b do drobn\u0026yacute;ch jamek, kter\u0026eacute; vyhloubily noscem na ko\u0159enov\u0026eacute;m kr\u010dku.\u003Cbr \/\u003E\u017d\u0026iacute;r larev zp\u016fsobuje vznik polokulovit\u0026yacute;ch nebo kulovit\u0026yacute;ch n\u0026aacute;dork\u016f. Dorostl\u0026eacute; larvy opou\u0026scaron;t\u011bj\u0026iacute; h\u0026aacute;lky a kukl\u0026iacute; se v hlin\u011bn\u0026eacute;m kokonu v p\u016fd\u011b.\u003Cbr \/\u003EDo roka se vyvine jen jedna generace.\u003C\/p\u003E","slug":"krytonosec-zelny","images":[{"id":38843,"image":"http:\/\/www.chovzvirat.cz\/images\/zvirata\/krytonosec-zelny_dmc03wi.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/5b\/5bc\/5bce0e97-7a1a-4fd9-a199-bbff43a5db25.jpg"},{"id":38846,"image":"https:\/\/84a69b9b8cf67b1fcf87220d0dabdda34414436b-www.googledrive.com\/host\/0B0PLtJjhTxnkZDAzOGQxY2EtOTIzOS00ZjlkLWJhYmMtYWYzY2QwYmQ2ZjFi\/Terrestrial%20Fauna\/Invertebrates%20(World)\/Insecta%20and%20Arachnida%20(World)\/Coleoptera%20(EU+Genitalia-Coleo-net.de-Lompe)\/C\/C2\/Ceutorhynchus%20pallidactylus%20habitus.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c7\/c71\/c71994cb-4da8-4371-8bc1-a50f5816ebd7.jpg"},{"id":38848,"image":"http:\/\/insecta.pro\/images\/1024\/55769.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/db\/dbc\/dbcc84a5-6cbf-4bf2-91ec-3b91a3368f44.jpg"},{"id":38849,"image":"https:\/\/84a69b9b8cf67b1fcf87220d0dabdda34414436b-www.googledrive.com\/host\/0B0PLtJjhTxnkZDAzOGQxY2EtOTIzOS00ZjlkLWJhYmMtYWYzY2QwYmQ2ZjFi\/Terrestrial%20Fauna\/Invertebrates%20(World)\/Insecta%20and%20Arachnida%20(World)\/Coleoptera%20(EU+Genitalia-Coleo-net.de-Lompe)\/C\/C2\/Ceutorhynchus%20pumilio%20habitus.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/ce\/cee\/cee91578-5b18-4a52-9879-f7160a855307.jpg"},{"id":38850,"image":"http:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/d\/d5\/Kaldari_Ceutorhynchus_americanus_01.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/8a\/8a6\/8a62d161-30c8-46dc-9e8c-8a534735709a.jpg"}]},{"id":5493,"name":"Kv\u011btilka \u0159epn\u00e1","nameSynonyms":"","latinName":"Pegomya hyoscyami","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EZa\u0159azen\u0026iacute;\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003ET\u0159\u0026iacute;da: Hmyz - Insecta\u003Cbr \/\u003E\u0158\u0026aacute;d: Dvouk\u0159\u0026iacute;dl\u0026iacute; - Diptera\u003Cbr \/\u003E\u010cele\u010f: Kv\u011btilkovit\u0026iacute; - Anthomiidae\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EHostitelsk\u0026eacute; rostliny\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003E\u0158epa, \u0026scaron;pen\u0026aacute;t a jin\u0026eacute; druhy merl\u0026iacute;kovit\u0026yacute;ch rostlin.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003E\u0026Scaron;kodlivost\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EV listech zprvu tenk\u0026eacute; chodbi\u010dky, kter\u0026eacute; se postupn\u011b roz\u0026scaron;i\u0159uj\u0026iacute; v plo\u0026scaron;nou podkop\u011bnku. Podkop\u011bnka je zprvu b\u011blav\u0026aacute;. Prosv\u0026iacute;taj\u0026iacute; v n\u0026iacute; larvy a trus. Pozd\u011bji zasych\u0026aacute;, hn\u011bdne a list se \u010dasto trh\u0026aacute;.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EHospod\u0026aacute;\u0159sk\u0026yacute; v\u0026yacute;znam\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003E\u0158epu ohro\u017euj\u0026iacute; larvy prvn\u0026iacute; generace do f\u0026aacute;ze 6 list\u016f. Obvykle k hospod\u0026aacute;\u0159sky v\u0026yacute;znamn\u0026yacute;m \u0026scaron;kod\u0026aacute;m nedoch\u0026aacute;z\u0026iacute;.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EPopis\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EMouchy jsou st\u0159\u0026iacute;bro\u0026scaron;ed\u0026eacute;, 5-7 mm dlouh\u0026eacute;. 1 mm dlouh\u0026aacute; \u010dist\u011b b\u0026iacute;l\u0026aacute; vaj\u0026iacute;\u010dka maj\u0026iacute; na povrchu s\u0026iacute;\u0165ovitou skulpturu.\u003Cbr \/\u003ELarvy jsou 6-8 mm dlouh\u0026eacute;, b\u011blav\u011b na\u017eloutl\u0026eacute; nebo nazelenal\u0026eacute;.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003E\u017divotn\u0026iacute; cyklus\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EDosp\u011blci se l\u0026iacute;hnou z p\u0159ezimuj\u0026iacute;c\u0026iacute;ch kukel v kv\u011btnu. Sami\u010dky kladou vaj\u0026iacute;\u010dka ve druh\u0026eacute; polovin\u011b kv\u011btna ve skupink\u0026aacute;ch po 3-7 kusech na spodn\u0026iacute; stranu list\u016f. Kukl\u0026iacute; se v p\u016fd\u011b. Do roka se vyvinou 3 generace.\u003C\/p\u003E","slug":"kvetilka-repna","images":[{"id":1761,"image":"http:\/\/www.actaplantarum.org\/faunagallery\/albums\/Arthropoda_Hexapoda\/Diptera\/Pegomya_hyoscyami\/Pegomya_hyoscyami_55928_257410.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/31\/310\/3104fb4a-0313-43ff-ace3-ff11e7fb6ea9.jpg"},{"id":1768,"image":"http:\/\/www.diptera.info\/forum\/attachments\/080405-i5228samp.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/7a\/7ae\/7ae97aab-ad1b-48a8-b2de-350c7cbe7b4e.jpg"},{"id":54544,"image":"https:\/\/diptera.info\/forum\/attachments\/080405-i5232samp.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/5a\/5aa\/5aa017b0-6890-4678-8931-5eafff509fc6.jpg"},{"id":55983,"image":"http:\/\/files.ctctcdn.com\/59382ed6201\/7c08d951-b75e-4a1b-827d-5705f42f52ba.jpg?a=1121277939342","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a0\/a0f\/a0f19cc8-3eab-4890-9871-786087a90ccd.jpg"}]},{"id":5494,"name":"Kv\u011btilka v\u0161e\u017erav\u00e1","nameSynonyms":"","latinName":"Delia platura","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EZa\u0159azen\u0026iacute;\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003ET\u0159\u0026iacute;da: Hmyz - Insecta\u003Cbr \/\u003E\u0158\u0026aacute;d: Dvouk\u0159\u0026iacute;dl\u0026iacute; - Diptera\u003Cbr \/\u003E\u010cele\u010f: Kv\u011btilkovit\u0026iacute; - Anthomiidae\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EHostitelsk\u0026eacute; rostliny\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003E\u010cetn\u0026eacute; druhy \u010deledi brukvovit\u0026yacute;ch.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003E\u0026Scaron;kodlivost\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EMlad\u0026eacute; rostlinky jsou modro\u0026scaron;ed\u0026eacute;, nafialov\u011bl\u0026eacute;. Vadnou. Z p\u016fdy je mo\u017eno je snadno vyt\u0026aacute;hnout. Maj\u0026iacute; o\u017eran\u0026eacute; ko\u0159eny a zni\u010den\u0026yacute; ko\u0159enov\u0026yacute; kr\u010dek. V hl\u0026aacute;vk\u0026aacute;ch i v ko\u0026scaron;\u0165\u0026aacute;lu brukvovit\u0026eacute; zeleniny a v bulvi\u010dk\u0026aacute;ch \u0159edkvi\u010dek hn\u011bd\u0026eacute; chodbi\u010dky, \u010d\u0026aacute;ste\u010dn\u011b vypln\u011bn\u0026eacute; trusem. V chodbi\u010dk\u0026aacute;ch a na ko\u0159enech b\u0026iacute;l\u0026eacute; larvy nebo hn\u011bd\u0026aacute; puparia.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EHospod\u0026aacute;\u0159sk\u0026yacute; v\u0026yacute;znam\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EMlad\u0026eacute; rostlinky p\u0159i siln\u0026eacute;m napaden\u0026iacute; odum\u0159ou, p\u0159i slab\u0026scaron;\u0026iacute;m napaden\u0026iacute; jsou zbr\u017ed\u011bny ve vzr\u016fstu, nevytv\u0026aacute;\u0159ej\u0026iacute; r\u016f\u017eice ani hl\u0026aacute;vky. Na ploch\u0026aacute;ch s dlouhodob\u0026yacute;m p\u011bstov\u0026aacute;n\u0026iacute;m ko\u0026scaron;\u0165\u0026aacute;lovin zp\u016fsobuj\u0026iacute; kv\u011btilky pravideln\u011b v\u0026yacute;znamn\u0026eacute; \u0026scaron;kody, zvl\u0026aacute;\u0026scaron;t\u011b na kv\u011bt\u0026aacute;ku, na b\u0026iacute;l\u0026eacute;m zel\u0026iacute;, p\u011bstovan\u0026eacute;m ke skladov\u0026aacute;n\u0026iacute; a na \u0159edkvi\u010dk\u0026aacute;ch.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EPopis\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EVaj\u0026iacute;\u010dka jsou sn\u011bhov\u011b b\u0026iacute;l\u0026aacute;, podlouhl\u0026aacute;, 1-1,3 mm dlouh\u0026aacute;, 0,2 mm \u0026scaron;irok\u0026aacute;.\u003Cbr \/\u003ELarvy jsou \u0026scaron;pinav\u011b b\u0026iacute;l\u0026eacute;, beznoh\u0026eacute;, bez hlavy, na p\u0159edn\u0026iacute;m konci z\u0026uacute;\u017een\u0026eacute;. Zadn\u0026iacute; konec t\u011bla je ploch\u0026yacute;, uprost\u0159ed se dv\u011bma tmav\u0026yacute;mi, siln\u011b sklerotizovan\u0026yacute;mi d\u0026yacute;chac\u0026iacute;mi otvory. Larvy dor\u016fstaj\u0026iacute; d\u0026eacute;lky 8 mm. Kukla je hn\u011bd\u0026aacute;, soude\u010dkovit\u0026aacute;, 6 mm dlouh\u0026aacute;.\u003Cbr \/\u003EDosp\u011blci se podobaj\u0026iacute; mou\u0026scaron;e dom\u0026aacute;c\u0026iacute;. Jsou v\u0026scaron;ak \u0026scaron;t\u0026iacute;hlej\u0026scaron;\u0026iacute; a maj\u0026iacute; \u0026scaron;ir\u0026scaron;\u0026iacute; k\u0159\u0026iacute;dla.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003E\u017divotn\u0026iacute; cyklus\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EP\u0159ezimuj\u0026iacute; kukly v p\u016fd\u011b. Prvn\u0026iacute; dosp\u011blci se l\u0026iacute;hnou n\u011bkdy ji\u017e od po\u010d\u0026aacute;tku dubna. Maximum kladen\u0026iacute; vaj\u0026iacute;\u010dek je v kv\u011btnu.\u003Cbr \/\u003EVaj\u0026iacute;\u010dka jsou kladena ve skupin\u0026aacute;ch po 5 a\u017e 20 kusech na ko\u0159enov\u0026yacute; kr\u010dek nebo do p\u016fdn\u0026iacute;ch skulin v jeho bl\u0026iacute;zkosti.\u003Cbr \/\u003ELarvy o\u017e\u0026iacute;raj\u0026iacute; ko\u0159\u0026iacute;nky a ko\u0159eny, vy\u017e\u0026iacute;raj\u0026iacute; ko\u0159eny, ko\u0159enov\u0026yacute; kr\u010dek, b\u0026aacute;zi ko\u0026scaron;\u0165\u0026aacute;lu, bulvi\u010dky \u0159edkvi\u010dek. N\u011bkdy vnikaj\u0026iacute; tak\u0026eacute; do lodyh, \u0159ap\u0026iacute;k\u016f list\u016f a srd\u0026eacute;\u010dek. Kukl\u0026iacute; se v p\u016fd\u011b v bl\u0026iacute;zkosti rostlin v hloubce cca 5 cm.\u003Cbr \/\u003EDosp\u011blci 2. generace l\u0026eacute;taj\u0026iacute; v \u010dervnu a \u010dervenci, 3. generace v srpnu a z\u0026aacute;\u0159\u0026iacute;. Dosp\u011blci 2. i 3. generace kladou vaj\u0026iacute;\u010dka tak\u0026eacute; na hl\u0026aacute;vky zel\u0026iacute;, kapusty a r\u016f\u017ei\u010dky r\u016f\u017ei\u010dkov\u0026eacute; kapusty.\u003Cbr \/\u003ELarvy vy\u017e\u0026iacute;raj\u0026iacute; \u017eebra a listy uvnit\u0159 hl\u0026aacute;vek a r\u016f\u017eic a zp\u016fsobuj\u0026iacute; jejich zahn\u0026iacute;v\u0026aacute;n\u0026iacute;.\u003C\/p\u003E","slug":"kvetilka-vsezrava","images":[{"id":9244,"image":"http:\/\/diptera.info\/forum\/attachments\/anthomyiidsmall_id.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/00\/003\/0030ce13-6c77-4ead-b9e7-7fcb444e001e.jpg"},{"id":9248,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/7\/72\/Delia_platura,_Nebo,_North_Wales,_July_2012_(17810923320).jpg\/1024px-Delia_platura,_Nebo,_North_Wales,_July_2012_(17810923320).jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/5a\/5aa\/5aa9db19-e69c-4f6c-b98f-614ee830ff7a.jpg"},{"id":9250,"image":"https:\/\/farm8.staticflickr.com\/7138\/13951791655_80f816cef2_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a2\/a28\/a2846eb0-ad9b-45b2-ae6e-b9cfc455774e.jpg"},{"id":9251,"image":"http:\/\/hmyzslovenska.info\/diptera\/Anthomyiidae\/Delia_platura\/foto1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/99\/997\/997831ee-39fb-4a51-ad59-560ab38b4bc3.jpg"},{"id":9253,"image":"http:\/\/www.diptera.info\/forum\/attachments\/delia_cf_platura_4_5mm_m1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/72\/725\/7253309e-3f88-4831-b2e2-ef574a84f193.jpg"}]},{"id":5495,"name":"Kv\u011btilka zeln\u00e1","nameSynonyms":"","latinName":"Delia radicum","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EZa\u0159azen\u0026iacute;\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003ET\u0159\u0026iacute;da: Hmyz - Insecta\u003Cbr \/\u003E\u0158\u0026aacute;d: Dvouk\u0159\u0026iacute;dl\u0026iacute; - Diptera\u003Cbr \/\u003E\u010cele\u010f: Kv\u011btilkovit\u0026iacute; - Anthomiidae\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EHostitelsk\u0026eacute; rostliny\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003E\u010cetn\u0026eacute; druhy \u010deledi brukvovit\u0026yacute;ch.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003E\u0026Scaron;kodlivost\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EMlad\u0026eacute; rostlinky jsou modro\u0026scaron;ed\u0026eacute;, nafialov\u011bl\u0026eacute;. Vadnou. Z p\u016fdy je mo\u017eno je snadno vyt\u0026aacute;hnout. Maj\u0026iacute; o\u017eran\u0026eacute; ko\u0159eny a zni\u010den\u0026yacute; ko\u0159enov\u0026yacute; kr\u010dek. V hl\u0026aacute;vk\u0026aacute;ch i v ko\u0026scaron;\u0165\u0026aacute;lu brukvovit\u0026eacute; zeleniny a v bulvi\u010dk\u0026aacute;ch \u0159edkvi\u010dek hn\u011bd\u0026eacute; chodbi\u010dky, \u010d\u0026aacute;ste\u010dn\u011b vypln\u011bn\u0026eacute; trusem. V chodbi\u010dk\u0026aacute;ch a na ko\u0159enech b\u0026iacute;l\u0026eacute; larvy nebo hn\u011bd\u0026aacute; puparia.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EHospod\u0026aacute;\u0159sk\u0026yacute; v\u0026yacute;znam\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EMlad\u0026eacute; rostlinky p\u0159i siln\u0026eacute;m napaden\u0026iacute; odum\u0159ou, p\u0159i slab\u0026scaron;\u0026iacute;m napaden\u0026iacute; jsou zbr\u017ed\u011bny ve vzr\u016fstu, nevytv\u0026aacute;\u0159ej\u0026iacute; r\u016f\u017eice ani hl\u0026aacute;vky. Na ploch\u0026aacute;ch s dlouhodob\u0026yacute;m p\u011bstov\u0026aacute;n\u0026iacute;m ko\u0026scaron;\u0165\u0026aacute;lovin zp\u016fsobuj\u0026iacute; kv\u011btilky pravideln\u011b v\u0026yacute;znamn\u0026eacute; \u0026scaron;kody, zvl\u0026aacute;\u0026scaron;t\u011b na kv\u011bt\u0026aacute;ku, na b\u0026iacute;l\u0026eacute;m zel\u0026iacute;, p\u011bstovan\u0026eacute;m ke skladov\u0026aacute;n\u0026iacute; a na \u0159edkvi\u010dk\u0026aacute;ch.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EPopis\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EVaj\u0026iacute;\u010dka jsou sn\u011bhov\u011b b\u0026iacute;l\u0026aacute;, podlouhl\u0026aacute;, 1-1,3 mm dlouh\u0026aacute;, 0,2 mm \u0026scaron;irok\u0026aacute;.\u003Cbr \/\u003ELarvy jsou \u0026scaron;pinav\u011b b\u0026iacute;l\u0026eacute;, beznoh\u0026eacute;, bez hlavy, na p\u0159edn\u0026iacute;m konci z\u0026uacute;\u017een\u0026eacute;. Zadn\u0026iacute; konec t\u011bla je ploch\u0026yacute;, uprost\u0159ed se dv\u011bma tmav\u0026yacute;mi, siln\u011b sklerotizovan\u0026yacute;mi d\u0026yacute;chac\u0026iacute;mi otvory. Larvy dor\u016fstaj\u0026iacute; d\u0026eacute;lky 8 mm. Kukla je hn\u011bd\u0026aacute;, soude\u010dkovit\u0026aacute;, 6 mm dlouh\u0026aacute;.\u003Cbr \/\u003EDosp\u011blci se podobaj\u0026iacute; mou\u0026scaron;e dom\u0026aacute;c\u0026iacute;. Jsou v\u0026scaron;ak \u0026scaron;t\u0026iacute;hlej\u0026scaron;\u0026iacute; a maj\u0026iacute; \u0026scaron;ir\u0026scaron;\u0026iacute; k\u0159\u0026iacute;dla.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003E\u017divotn\u0026iacute; cyklus\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EP\u0159ezimuj\u0026iacute; kukly v p\u016fd\u011b. Prvn\u0026iacute; dosp\u011blci se l\u0026iacute;hnou n\u011bkdy ji\u017e od po\u010d\u0026aacute;tku dubna. Maximum kladen\u0026iacute; vaj\u0026iacute;\u010dek je v kv\u011btnu.\u003Cbr \/\u003EVaj\u0026iacute;\u010dka jsou kladena ve skupin\u0026aacute;ch po 5 a\u017e 20 kusech na ko\u0159enov\u0026yacute; kr\u010dek nebo do p\u016fdn\u0026iacute;ch skulin v jeho bl\u0026iacute;zkosti.\u003Cbr \/\u003ELarvy o\u017e\u0026iacute;raj\u0026iacute; ko\u0159\u0026iacute;nky a ko\u0159eny, vy\u017e\u0026iacute;raj\u0026iacute; ko\u0159eny, ko\u0159enov\u0026yacute; kr\u010dek, b\u0026aacute;zi ko\u0026scaron;\u0165\u0026aacute;lu, bulvi\u010dky \u0159edkvi\u010dek. N\u011bkdy vnikaj\u0026iacute; tak\u0026eacute; do lodyh, \u0159ap\u0026iacute;k\u016f list\u016f a srd\u0026eacute;\u010dek. Kukl\u0026iacute; se v p\u016fd\u011b v bl\u0026iacute;zkosti rostlin v hloubce cca 5 cm.\u003Cbr \/\u003EDosp\u011blci 2. generace l\u0026eacute;taj\u0026iacute; v \u010dervnu a \u010dervenci, 3. generace v srpnu a z\u0026aacute;\u0159\u0026iacute;. Dosp\u011blci 2. i 3. generace kladou vaj\u0026iacute;\u010dka tak\u0026eacute; na hl\u0026aacute;vky zel\u0026iacute;, kapusty a r\u016f\u017ei\u010dky r\u016f\u017ei\u010dkov\u0026eacute; kapusty.\u003Cbr \/\u003ELarvy vy\u017e\u0026iacute;raj\u0026iacute; ebra a listy uvnit\u0159 hl\u0026aacute;vek a r\u016f\u017eic a zp\u016fsobuj\u0026iacute; jejich zahn\u0026iacute;v\u0026aacute;n\u0026iacute;.\u003C\/p\u003E","slug":"kvetilka-zelna","images":[{"id":23505,"image":"https:\/\/c1.staticflickr.com\/6\/5441\/7387384248_81ec2546ed_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e1\/e1c\/e1c3214d-11b9-4a63-8fe2-c2ef8bed06ca.jpg"},{"id":23506,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/6\/6d\/Delia_radicum,_koolvlieg_pop_en_maden.jpg\/979px-Delia_radicum,_koolvlieg_pop_en_maden.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/74\/749\/7491966f-7e08-41f7-ab53-b1c05930a74b.jpg"},{"id":23511,"image":"https:\/\/c4.staticflickr.com\/6\/5269\/5652352275_b147e93115_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/cd\/cdb\/cdb2f5e7-0b16-426a-8f77-00aef8cfd5e4.jpg"},{"id":23512,"image":"http:\/\/www.anthomyiidae.nl\/site-radicum-female-lateral.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/4f\/4f9\/4f94b31f-d44f-4aac-80f0-dc102937ac5e.jpg"},{"id":23513,"image":"https:\/\/farm2.staticflickr.com\/1491\/25810326462_fb19b943e7_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a8\/a84\/a8472d55-4307-4a96-a565-05c9785ec1b0.jpg"}]},{"id":5496,"name":"Kyjatka hrachov\u00e1","nameSynonyms":"","latinName":"Acyrthosiphon pisum","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EZa\u0159azen\u0026iacute;\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003ET\u0159\u0026iacute;da: Hmyz - Insecta\u003Cbr \/\u003E\u0158\u0026aacute;d: Sternorrhyncha\u003Cbr \/\u003E\u010cele\u010f: M\u0026scaron;icovit\u0026iacute; - Aphididae\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EHostitelsk\u0026eacute; rostliny\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EVojt\u011b\u0026scaron;ka, jetel, chmel, bobovit\u0026eacute; rostliny. Dosp\u011blci jsou polyf\u0026aacute;gy.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003E\u0026Scaron;kodlivost\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EListy jsou na\u017eloutl\u0026eacute; a pomalu rostou. Za such\u0026eacute;ho po\u010das\u0026iacute; p\u0159i siln\u0026eacute;m napaden\u0026iacute; se listy i vrcholky rostlin st\u0026aacute;\u010dej\u0026iacute;. Prvn\u0026iacute; m\u0026scaron;ice saj\u0026iacute; je\u0026scaron;t\u011b na nerozvinut\u0026yacute;ch listech pod vrcholem stonk\u016f. Ni\u010d\u0026iacute; pupeny. Rostliny slab\u011b znovu ra\u0026scaron;\u0026iacute;, jsou oslaben\u0026eacute; a \u010dasto hynou.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EHospod\u0026aacute;\u0159sk\u0026yacute; v\u0026yacute;znam\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EM\u0026scaron;ice zp\u016fsobuj\u0026iacute; men\u0026scaron;\u0026iacute; nasazen\u0026iacute; lusk\u016f, men\u0026scaron;\u0026iacute; zrna, men\u0026scaron;\u0026iacute; v\u0026yacute;nosy. P\u0159en\u0026aacute;\u0026scaron;ej\u0026iacute; vir\u0026oacute;zy.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EPopis\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EBezk\u0159\u0026iacute;dl\u0026eacute; i ok\u0159\u0026iacute;dlen\u0026eacute; m\u0026scaron;ice jsou 3,5-5,5 mm dlouh\u0026eacute;, zelen\u0026eacute; nebo na\u010dervenal\u0026eacute;. Maj\u0026iacute; tykadla del\u0026scaron;\u0026iacute; ne\u017e t\u011blo a sifunkuly n\u0026aacute;padn\u011b \u0026scaron;t\u0026iacute;hl\u0026eacute;, dlouh\u0026eacute;, s tmav\u0026yacute;m zakon\u010den\u0026iacute;m.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003E\u017divotn\u0026iacute; cyklus\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EP\u0159ezimuj\u0026iacute; \u010dern\u0026aacute; vaj\u0026iacute;\u010dka na vytrval\u0026yacute;ch bobovit\u0026yacute;ch rostlin\u0026aacute;ch.\u003Cbr \/\u003EZakladatelky dosp\u0026iacute;vaj\u0026iacute; za\u010d\u0026aacute;tkem kv\u011btna. Ve t\u0159et\u0026iacute; generaci se objevuj\u0026iacute; ok\u0159\u0026iacute;dlen\u0026eacute; m\u0026scaron;ice nal\u0026eacute;t\u0026aacute;vaj\u0026iacute;c\u0026iacute; na porosty hrachu, bobu aj. M\u0026scaron;ice tvo\u0159\u0026iacute; velk\u0026eacute; kolonie na vrcholc\u0026iacute;ch rostlin, na v\u0026yacute;honc\u0026iacute;ch a kv\u011btenstv\u0026iacute;ch, na rubu i l\u0026iacute;ci list\u016f. Od konce z\u0026aacute;\u0159\u0026iacute; kladou vaj\u0026iacute;\u010dka na vytrval\u0026eacute; bobovit\u0026eacute; rostliny.\u003C\/p\u003E","slug":"kyjatka-hrachova","images":[{"id":2790,"image":"https:\/\/simonleather.files.wordpress.com\/2013\/09\/acyrthosiphon-nipponicus.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e2\/e22\/e22b67be-bb86-4c4b-a3c0-6ef54e56c529.jpg"},{"id":2791,"image":"https:\/\/www6.inra.fr\/var\/internet6_national_encyclopedie_pucerons\/storage\/images\/media\/1-copyrights\/pucerons-in-vivo\/a-b-c-d\/acyrthosiphon-pisum-19-vl-larves-c-900\/46969-1-fre-FR\/Acyrthosiphon-pisum-19-VL-larves-C-900.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/2b\/2b2\/2b2ce2f2-2729-48a7-8d58-087513ff2eec.jpg"},{"id":2793,"image":"https:\/\/www6.inra.fr\/var\/internet6_national_encyclopedie_pucerons\/storage\/images\/media\/1-copyrights\/pucerons-in-vivo\/a-b-c-d\/acyrthosiphon-pisum-24-va-c-900\/46966-1-fre-FR\/Acyrthosiphon-pisum-24-VA-C-900.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/40\/402\/4029e2d6-1859-409f-ae79-93dbcd6947a1.jpg"},{"id":2794,"image":"http:\/\/inbarlab.haifa.ac.il\/wp-content\/Media\/IMG_5683-1024x682.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/bf\/bf5\/bf5e5101-59be-4e2d-9c87-f259d62e6d79.jpg"},{"id":2797,"image":"http:\/\/www.nbair.res.in\/Aphids\/images\/Acyrthosiphongossypii\/Acyrthosiphongossypii.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/57\/578\/57884731-d72f-46c9-8584-acdef9b4a417.jpg"}]},{"id":5497,"name":"Kyjatka obiln\u00e1","nameSynonyms":"","latinName":"Sitobion fragariae","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EZa\u0159azen\u0026iacute;\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003ET\u0159\u0026iacute;da: Hmyz - Insecta\u003Cbr \/\u003E\u0158\u0026aacute;d: Sternorrhyncha\u003Cbr \/\u003E\u010cele\u010f: M\u0026scaron;icovit\u0026iacute; - Aphididae\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EHostitelsk\u0026eacute; rostliny\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EObilniny, tr\u0026aacute;vy.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003E\u0026Scaron;kodlivost\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003E\u0026Scaron;kod\u0026iacute; p\u0159ev\u0026aacute;\u017en\u011b s\u0026aacute;n\u0026iacute;m v klasu, ale m\u016f\u017ee se vyskytnout i na listech a listov\u0026yacute;ch pochv\u0026aacute;ch. Vedle p\u0159\u0026iacute;m\u0026yacute;ch \u0026scaron;kod s\u0026aacute;n\u0026iacute;m \u0026scaron;kod\u0026iacute; i vylu\u010dov\u0026aacute;n\u0026iacute;m medovice v klasech, kter\u0026eacute; jsou \u017eivnou p\u016fdou pro patogenn\u0026iacute; houby. V\u0026yacute;znamn\u011b se pod\u0026iacute;l\u0026iacute; na p\u0159enosu vir\u016f, zvl\u0026aacute;\u0026scaron;t\u011b viru \u017elut\u0026eacute; zakrslosti je\u010dmene.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003E\u017divotn\u0026iacute; cyklus\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EMigruj\u0026iacute;c\u0026iacute; druh. Prim\u0026aacute;rn\u0026iacute; zimn\u0026iacute; hostitele m\u0026aacute; druhy rodu Rubus. Z vaj\u0026iacute;\u010dek se na ja\u0159e l\u0026iacute;hnou zakladatelky a po n\u011bkolika bezk\u0159\u0026iacute;dl\u0026yacute;ch pokolen\u0026iacute;ch na zimn\u0026iacute;m hostiteli ok\u0159\u0026iacute;dlen\u0026eacute; m\u0026scaron;ice p\u0159el\u0026eacute;taj\u0026iacute; na tr\u0026aacute;vy a obilniny.\u003C\/p\u003E","slug":"kyjatka-obilna","images":[{"id":8580,"image":"https:\/\/c2.staticflickr.com\/6\/5501\/12174191853_d63a3460b6_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/ad\/ad4\/ad4b328d-63d8-46f0-91b4-3c060223b4e5.jpg"},{"id":8581,"image":"https:\/\/www6.inra.fr\/var\/internet6_national_encyclopedie_pucerons\/storage\/images\/media\/1-copyrights\/pucerons-in-vivo\/q-r-s-t2\/sitobion-fragariae-01-vl-c-900\/43874-3-fre-FR\/Sitobion-fragariae-01-VL-C-900.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/5b\/5b7\/5b7933d1-2a51-4dc9-865c-92365ed20a1f.jpg"},{"id":8583,"image":"https:\/\/www6.inra.fr\/var\/internet6_national_encyclopedie_pucerons\/storage\/images\/media\/1-copyrights\/pucerons-in-vivo\/q-r-s-t2\/sitobion-fragariae-04-va-c-900\/43139-3-fre-FR\/Sitobion-fragariae-04-VA-C-900.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/8b\/8b8\/8b819f32-06fe-4342-b17e-3bf3cd017fd4.jpg"},{"id":8584,"image":"http:\/\/www6.inra.fr\/var\/internet6_national_encyclopedie_pucerons\/storage\/images\/media\/restauration\/sitobion-fragariae-03-col-c900\/49192-1-fre-FR\/Sitobion-fragariae-03-col-C900.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/46\/46c\/46cf87c1-909b-4718-9c41-b88783de1e64.jpg"},{"id":8585,"image":"https:\/\/farm3.staticflickr.com\/2296\/12967081465_37bc6a55c8_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/5a\/5ad\/5adf2231-4bdb-4897-abf7-e7ff12661caf.jpg"}]},{"id":5498,"name":"Kyjatka osenn\u00ed","nameSynonyms":"","latinName":"Sitobion avenae","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EZa\u0159azen\u0026iacute;\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003ET\u0159\u0026iacute;da: Hmyz - Insecta\u003Cbr \/\u003E\u0158\u0026aacute;d: Sternorrhyncha\u003Cbr \/\u003E\u010cele\u010f: M\u0026scaron;icovit\u0026iacute; - Aphididae\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EHostitelsk\u0026eacute; rostliny\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EObilniny, tr\u0026aacute;vy.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003E\u0026Scaron;kodlivost\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003E\u0026Scaron;kod\u0026iacute; p\u0159ev\u0026aacute;\u017en\u011b s\u0026aacute;n\u0026iacute;m v klasu, ale m\u016f\u017ee se vyskytnout i na listech a listov\u0026yacute;ch pochv\u0026aacute;ch. Vedle p\u0159\u0026iacute;m\u0026yacute;ch \u0026scaron;kod s\u0026aacute;n\u0026iacute;m \u0026scaron;kod\u0026iacute; i vylu\u010dov\u0026aacute;n\u0026iacute;m medovice v klasech, kter\u0026eacute; jsou \u017eivnou p\u016fdou pro patogenn\u0026iacute; houby. V\u0026yacute;znamn\u011b se pod\u0026iacute;l\u0026iacute; na p\u0159enosu vir\u016f, zvl\u0026aacute;\u0026scaron;t\u011b viru \u017elut\u0026eacute; zakrslosti je\u010dmene.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EPopis\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EOv\u0026aacute;ln\u0026aacute; m\u0026scaron;ice, 2,2\u0026ndash;3,3 mm velk\u0026aacute;. Vyzna\u010duje se barevn\u0026yacute;m morfismem od zelen\u0026eacute; p\u0159es \u017elutou a\u017e \u010dervenou barvu. Typick\u0026yacute;m znakem jsou dlouh\u0026eacute; tmav\u011b zbarven\u0026eacute; sifunkuly, tykadla a kloubn\u0026iacute; \u010d\u0026aacute;sti kon\u010detin.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003E\u017divotn\u0026iacute; cyklus\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003ENemigruj\u0026iacute;c\u0026iacute; m\u0026scaron;ice p\u0159ezimuj\u0026iacute;c\u0026iacute; v obilnin\u0026aacute;ch \u010di na trav\u0026aacute;ch ve form\u011b vaj\u0026iacute;\u010dek. Na ja\u0159e se rod\u0026iacute; zakladatelky, kter\u0026eacute; d\u0026aacute;vaj\u0026iacute; z\u0026aacute;klad dal\u0026scaron;\u0026iacute;m pokolen\u0026iacute;m bezk\u0159\u0026iacute;dl\u0026yacute;ch, pozd\u011bji i ok\u0159\u0026iacute;dlen\u0026yacute;ch m\u0026scaron;ic, migruj\u0026iacute;c\u0026iacute;ch na dal\u0026scaron;\u0026iacute; tr\u0026aacute;vy a obilniny.\u003C\/p\u003E","slug":"kyjatka-osenni","images":[{"id":28954,"image":"https:\/\/www6.inra.fr\/var\/internet6_national_encyclopedie_pucerons\/storage\/images\/media\/restauration\/sitobion-avenae-39-va-c-900\/46927-1-fre-FR\/Sitobion-avenae-39-VA-C-900.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b8\/b87\/b87c34ab-a087-49af-ac1d-8e9d4bd9807c.jpg"},{"id":54451,"image":"https:\/\/c1.staticflickr.com\/3\/2185\/2400138737_7386a43afe_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b9\/b9c\/b9cf418b-661d-4ace-9267-e7a73f6940b6.jpg"},{"id":54452,"image":"http:\/\/aphidtrek.org\/wp-content\/uploads\/2016\/07\/Sitobion-avenae-Adams-Co-vi-2009.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/ce\/ce8\/ce86e4da-7284-4786-a7ff-af9b0af62c24.jpg"},{"id":65378,"image":"http:\/\/influentialpoints.com\/Images\/Sitobion_avenae_nymphs_reddish-brown_form_on_wheat_in_East_Sussex.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/30\/305\/305532e5-8118-40b5-968a-18d7375bd6e1.jpg"}]},{"id":5499,"name":"Kyjatka travn\u00ed","nameSynonyms":"","latinName":"Metopolophium dirhodum","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EZa\u0159azen\u0026iacute;\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003ET\u0159\u0026iacute;da: Hmyz - Insecta\u003Cbr \/\u003E\u0158\u0026aacute;d: Sternorrhyncha\u003Cbr \/\u003E\u010cele\u010f: M\u0026scaron;icovit\u0026iacute; - Aphididae\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EHostitelsk\u0026eacute; rostliny\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EObilniny, tr\u0026aacute;vy.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003E\u0026Scaron;kodlivost\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003E\u0026Scaron;kod\u0026iacute; s\u0026aacute;n\u0026iacute;m na listech a tak\u0026eacute; jako p\u0159ena\u0026scaron;e\u010d viru \u017elut\u0026eacute; zakrslosti je\u010dmene.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EPopis\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EM\u0026scaron;ice sv\u011btle zelen\u0026eacute; barvy s dlouh\u0026yacute;mi tykadly a sifunkuly. Dor\u016fstaj\u0026iacute; velkosti 2,2-3,6 mm.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003E\u017divotn\u0026iacute; cyklus\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EDicyklick\u0026aacute; m\u0026scaron;ice migruj\u0026iacute;c\u0026iacute; mezi prim\u0026aacute;rn\u0026iacute;mi hostiteli z \u010deledi Rosaceae a obilninami a tr\u0026aacute;vami.\u003C\/p\u003E","slug":"kyjatka-travni","images":[]},{"id":5500,"name":"Lalokonosec libe\u010dkov\u00fd","nameSynonyms":"","latinName":"Otiorhynchus ligustici","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EZa\u0159azen\u0026iacute;\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003ET\u0159\u0026iacute;da: Hmyz - Insecta\u003Cbr \/\u003E\u0158\u0026aacute;d: Brouci - Coleoptera\u003Cbr \/\u003E\u010cele\u010f: Nosatcovit\u0026iacute; - Curculionidae\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EHostitelsk\u0026eacute; rostliny\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003ENespecifick\u0026yacute; \u0026scaron;k\u016fdce\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003E\u0026Scaron;kodlivost\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EDo list\u016f vykous\u0026aacute;ny nepravideln\u0026eacute; otvory a okrajov\u0026eacute; v\u0026yacute;kusy. Nadzemn\u0026iacute; \u010d\u0026aacute;sti vzch\u0026aacute;zej\u0026iacute;c\u0026iacute;ch nebo mlad\u0026yacute;ch rostlinek \u010d\u0026aacute;ste\u010dn\u011b nebo zcela zni\u010deny \u017e\u0026iacute;rem.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EHospod\u0026aacute;\u0159sk\u0026yacute; v\u0026yacute;znam\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EP\u0159i p\u0159emno\u017een\u0026iacute; zp\u016fsobuje holo\u017e\u0026iacute;ry.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EPopis\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003E\u010cern\u0026yacute; nosatec porostl\u0026yacute; \u0026scaron;edo\u017elut\u0026yacute;mi \u0026scaron;upinkami je 10 a\u017e 14 mm dlouh\u0026yacute;. Nosec je del\u0026scaron;\u0026iacute; ne\u017e hlava, pon\u011bkud hranat\u0026yacute;, na konci roz\u0026scaron;\u0026iacute;\u0159en\u0026yacute;. \u0026Scaron;t\u0026iacute;t je \u0026scaron;ir\u0026scaron;\u0026iacute; ne\u017e dlouh\u0026yacute;, po boc\u0026iacute;ch zaoblen\u0026yacute;, p\u0159i b\u0026aacute;zi kr\u0026aacute;tce za\u0026scaron;krcen\u0026yacute;. Krovky jsou srostl\u0026eacute;, \u0026scaron;iroce ov\u0026aacute;ln\u0026eacute;, klenut\u0026eacute;. Larvy \u017elutob\u0026iacute;l\u0026eacute;, beznoh\u0026eacute;, tlust\u0026eacute;, prohnut\u0026eacute;, s hn\u011bdo\u017elutou hlavou.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003E\u017divotn\u0026iacute; cyklus\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EV\u0026yacute;voj je dvou i t\u0159\u0026iacute;let\u0026yacute;. P\u0159ezimuj\u0026iacute; brouci i larvy ve vojt\u011b\u0026scaron;k\u0026aacute;ch. Na ja\u0159e za\u010d\u0026iacute;naj\u0026iacute; \u0026uacute;\u017eivn\u0026yacute; \u017e\u0026iacute;r na vojt\u011b\u0026scaron;ce, pak se st\u011bhuj\u0026iacute; na mlad\u0026eacute; porosty \u0159epy i jin\u0026eacute; rostliny. Po skon\u010den\u0026iacute; \u0026uacute;\u017eivn\u0026eacute;ho \u017e\u0026iacute;ru se vracej\u0026iacute; zp\u011bt do vojt\u011b\u0026scaron;ek, kde sami\u010dky kladou do p\u016fdy k rostlin\u0026aacute;m vojt\u011b\u0026scaron;ky vaj\u0026iacute;\u010dka. Larvy se vyv\u0026iacute;jej\u0026iacute; na ko\u0159enech vojt\u011b\u0026scaron;ky. \u0026Scaron;k\u016fdce se mno\u017e\u0026iacute; parthenogeneticky.\u003C\/p\u003E","slug":"lalokonosec-libeckovy","images":[{"id":31838,"image":"http:\/\/www.naturspaziergang.de\/Kaefer\/Curculionidae\/Curculionidae_Fotos\/Otiorhynchus_ligustici_01_16-05-2013.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/30\/30e\/30eca59d-d308-43c5-9592-9ff41ec88d55.jpg"},{"id":31839,"image":"https:\/\/www.zin.ru\/animalia\/coleoptera\/images\/w_800\/CRW_3290.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/76\/764\/764c6e28-3a9d-44a2-85c1-cfe46c00762c.jpg"},{"id":31840,"image":"http:\/\/hmyzslovenska.info\/coleoptera\/Curculionidae\/Entiminae\/Otiorhynchini\/Otiorhynchus_ligustici\/foto1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/69\/69d\/69d3871e-e4d2-4e8f-8a4d-ad25bd93e17c.jpg"},{"id":31841,"image":"http:\/\/macroclub.ru\/gallery\/data\/508\/-16_low_.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f4\/f43\/f43b8f70-18b6-46c5-9f71-6964d17ba24d.jpg"},{"id":31842,"image":"http:\/\/www.biolib.cz\/IMG\/GAL\/155017.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/bc\/bc1\/bc138fe0-0015-4bfd-b4ea-26e146beb3d0.jpg"},{"id":31844,"image":"http:\/\/agronomija.rs\/wp-content\/uploads\/2013\/12\/Otiorhynchus-ligustici-larva-lucerkine-pipe.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a8\/a8d\/a8d6a2ef-7c28-49c5-89c4-cc3ea404abb2.jpg"}]},{"id":5501,"name":"Listopas \u010d\u00e1rkovan\u00fd","nameSynonyms":"","latinName":"Sitona lineatus","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EZa\u0159azen\u0026iacute;\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003ET\u0159\u0026iacute;da: Hmyz - Insecta\u003Cbr \/\u003E\u0158\u0026aacute;d: Brouci - Coleoptera\u003Cbr \/\u003E\u010cele\u010f: Nosatcovit\u0026iacute; - Curculionidae\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EHostitelsk\u0026eacute; rostliny\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EBob, hr\u0026aacute;ch, fazol, vikev, vojt\u011b\u0026scaron;ka, jetel a jin\u0026eacute; bobovit\u0026eacute; rostliny.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003E\u0026Scaron;kodlivost\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003ENa okraj\u0026iacute;ch list\u016f vzch\u0026aacute;zej\u0026iacute;c\u0026iacute;ch a mlad\u0026yacute;ch rostlinek okrouhl\u0026eacute; v\u0026yacute;kusy ve tvaru zoubkov\u0026aacute;n\u0026iacute;.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EHospod\u0026aacute;\u0159sk\u0026yacute; v\u0026yacute;znam\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EBrouci \u0026scaron;kod\u0026iacute; ka\u017edoro\u010dn\u011b \u017e\u0026iacute;rem na vzch\u0026aacute;zej\u0026iacute;c\u0026iacute;ch rostlin\u0026aacute;ch. Obzvl\u0026aacute;\u0026scaron;\u0165 k velk\u0026yacute;m \u0026scaron;kod\u0026aacute;m doch\u0026aacute;z\u0026iacute;, jestli\u017ee such\u0026eacute; a studen\u0026eacute; po\u010das\u0026iacute; brzd\u0026iacute; rostliny ve vzr\u016fstu. Naopak je-li dostatek jarn\u0026iacute; vl\u0026aacute;hy, rostliny po\u0026scaron;kozen\u0026iacute; list\u016f rychle nahrad\u0026iacute;. \u0026Uacute;bytek ko\u0159enov\u0026yacute;ch hl\u0026iacute;zek zp\u016fsobuje sn\u0026iacute;\u017een\u0026iacute; v\u0026yacute;nos\u016f. Larvami po\u0026scaron;kozen\u0026eacute; ko\u0159eny b\u0026yacute;vaj\u0026iacute; napad\u0026aacute;ny houbov\u0026yacute;mi chorobami. Podobn\u011b jako listopas \u010d\u0026aacute;rkovan\u0026yacute; \u0026scaron;kod\u0026iacute; i jin\u0026eacute; druhy listopas\u016f rodu Sitona.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EPopis\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EBrouci jsou \u0026scaron;edohn\u011bd\u0026iacute;, 4-5 mm dlouz\u0026iacute;. Maj\u0026iacute; podlouhl\u0026eacute; krovky.\u003Cbr \/\u003ELarvy jsou b\u0026iacute;l\u0026eacute;, beznoh\u0026eacute;, rohl\u0026iacute;\u010dkovit\u011b prohnut\u0026eacute;, se \u017elutou nebo hn\u011bdou hlavou. Dosahuj\u0026iacute; d\u0026eacute;lky 6 mm.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003E\u017divotn\u0026iacute; cyklus\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EBrouci p\u0159ezimuj\u0026iacute; v p\u016fd\u011b v porostech vytrval\u0026yacute;ch bobovit\u0026yacute;ch rostlin. V dubnu vyl\u0026eacute;zaj\u0026iacute;. Za slunn\u0026yacute;ch dn\u0026iacute; o\u017e\u0026iacute;raj\u0026iacute; listy jetel\u016f a vojt\u011b\u0026scaron;ky. Odtud se st\u011bhuj\u0026iacute; na jednolet\u0026eacute; bobovit\u0026eacute; rostliny. Vaj\u0026iacute;\u010dka kladou do p\u016fdy nebo na list.\u003Cbr \/\u003ELarvy vy\u017e\u0026iacute;raj\u0026iacute; bakteriov\u0026eacute; hl\u0026iacute;zky, do ko\u0159en\u016f vykusuj\u0026iacute; dutinky, mal\u0026eacute; ko\u0159\u0026iacute;nky o\u017e\u0026iacute;raj\u0026iacute; cel\u0026eacute;. Od \u010dervence se objevuj\u0026iacute; brouci nov\u0026eacute; generace, \u010dasto ve velk\u0026eacute;m mno\u017estv\u0026iacute;. St\u011bhuj\u0026iacute; se k p\u0159ezimov\u0026aacute;n\u0026iacute; do porost\u016f v\u0026iacute;celet\u0026yacute;ch bobovit\u0026yacute;ch rostlin.\u003C\/p\u003E","slug":"listopas-carkovany","images":[{"id":2273,"image":"http:\/\/barry.fotopage.ru\/gallery\/files\/71\/CRW_2994.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/fe\/fea\/fea1e148-dc97-4bb0-a9ac-5e90285eb2b7.jpg"},{"id":2277,"image":"https:\/\/c1.staticflickr.com\/5\/4092\/4971788672_edfb4a15ed_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e6\/e6b\/e6bfaa8e-4c76-4e00-9521-b20b897376c2.jpg"},{"id":2278,"image":"http:\/\/i279.photobucket.com\/albums\/kk124\/Triturus_Lepi\/0904271332_Sitonalineatus_4-5mmenv_.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/be\/be6\/be6efc55-13cd-4ddf-841d-df5129a91488.jpg"},{"id":55026,"image":"http:\/\/warehouse1.indicia.org.uk\/upload\/p15rum12uo1jvd15f013ukp35146h2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/2c\/2c9\/2c94ffeb-53b6-470e-aeec-f574cb6508d8.jpg"},{"id":55027,"image":"http:\/\/cdn.c.photoshelter.com\/img-get\/I0000Jnq4jRSgOJY\/s\/750\/750\/100607-100-Weevil-broad-bean.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c1\/c13\/c133c701-804d-4ba8-b1f3-eba2b2e783d2.jpg"},{"id":73689,"image":"https:\/\/warehouse1.indicia.org.uk\/upload\/o_19k8b38s5124e5e61jqs4bkmgua.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/15\/156\/1563420f-c82a-4f82-8656-771d156a052d.jpg"},{"id":73690,"image":"http:\/\/www.agroatlas.ru\/content\/pests\/Sitona_lineatus\/Sitona_lineatus.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/8a\/8ab\/8abb9748-e715-4e4e-80eb-f8f5f668604a.jpg"},{"id":73691,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/a\/a5\/Sitona_lineatus_%28Linn%C3%A9%2C_1758%29_%283370392516%29.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/af\/af3\/af322c35-d0c1-4a79-a376-014f9943262c.jpg"},{"id":73692,"image":"https:\/\/warehouse1.indicia.org.uk\/upload\/o_1b4j9d80vqr3ett16gp77hd0e.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e0\/e03\/e0394e62-6c65-4f1d-be50-4d5fbd40fe2b.jpg"},{"id":73693,"image":"http:\/\/bugguide.net\/images\/cache\/YRI\/QCR\/YRIQCR7Q9R90OQX0YQM0FQ80CQHQNRFKDR90FRE0CR20K0E0S0U0DR0QR0X0BRX0FQJKDQRQURM0YQ401RG0JQLQWR.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/10\/10b\/10bc12e1-b730-4c0e-8388-dee1b972c5be.jpg"},{"id":73694,"image":"http:\/\/www.thewcg.org.uk\/images\/curculionidae\/Sitonalineatus1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b2\/b27\/b272f53a-ccab-4bfa-af25-d456195e06eb.jpg"},{"id":73695,"image":"https:\/\/warehouse1.indicia.org.uk\/upload\/p161gmik1oqb2160h1iq1qb71d2j2r.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/63\/63c\/63c1ee41-9c1e-4b59-a940-3ce254ee39cb.jpg"}]},{"id":5502,"name":"Mandelinka bramborov\u00e1","nameSynonyms":"","latinName":"Leptinotarsa decemlineata","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EZa\u0159azen\u0026iacute;\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003ET\u0159\u0026iacute;da: Hmyz - Insecta\u003Cbr \/\u003E\u0158\u0026aacute;d: Brouci - Coleoptera\u003Cbr \/\u003E\u010cele\u010f: Mandelinkovit\u0026iacute; - Chrysomelidae\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EHostitelsk\u0026eacute; rostliny\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EBrambory, raj\u010de\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003E\u0026Scaron;kodlivost\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003ELarvy postupn\u011b po\u017e\u0026iacute;raj\u0026iacute; listovou plochu. Pokud nedojde k jejich regulaci, jsou schopny zp\u016fsobit a\u017e holo\u017e\u0026iacute;r.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EHospod\u0026aacute;\u0159sk\u0026yacute; v\u0026yacute;znam\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003ENejv\u0026aacute;\u017en\u011bj\u0026scaron;\u0026iacute; \u0026scaron;k\u016fdce brambor.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EPopis\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EDosp\u011blci dor\u016fstaj\u0026iacute; d\u0026eacute;lky 8-16 mm. Tvar t\u011bla je zavalit\u0026yacute; s vypoukl\u0026yacute;mi krovkami, kter\u0026eacute; jsou pod\u0026eacute;ln\u011b \u010dern\u0026eacute; a \u017elut\u011b prou\u017ekovan\u0026eacute;.\u003Cbr \/\u003ELarvy jsou \u010derven\u0026eacute;, olygopodn\u0026iacute; ztloustl\u0026eacute; s \u010dern\u0026yacute;mi znaky na boku.\u003Cbr \/\u003E\u017divotn\u0026iacute; cyklus\u003Cbr \/\u003EB\u011bhem roku tvo\u0159\u0026iacute; 1-2 generace.\u003Cbr \/\u003EP\u0159ezimuj\u0026iacute; dosp\u011blci v p\u016fd\u011b.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003E\u0026Scaron;kodlivost\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003E100 brouk\u016f\/ha\u003C\/p\u003E","slug":"mandelinka-bramborova","images":[{"id":1423,"image":"http:\/\/www.gardensafari.net\/pics\/kevers\/snuitkevers\/leptinotarsa_decemlineata_hs4_3075.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/af\/af2\/af294ff8-c042-4967-99f1-a5dac0e6daed.jpg"},{"id":1424,"image":"http:\/\/blogi.ee\/vahvadideed\/files\/2013\/05\/i21_Leptinotarsa_decemlineata.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/58\/585\/585749c6-84d2-4cb0-8682-13e3dbc828ae.jpg"},{"id":1430,"image":"http:\/\/www.insects.pl\/800x\/Coleoptera_Chrysomelidae_Chrysomelinae__Leptinotarsa_decemlineata__2006_08_26__Chorap.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/05\/05a\/05a7316a-e019-41b1-96b2-546388a4a6f7.jpg"},{"id":56151,"image":"https:\/\/gd.eppo.int\/media\/data\/taxon\/L\/LPTNDE\/pics\/1024x0\/994.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a0\/a08\/a08a5b77-284c-42f1-8740-255cce39ca11.jpg"},{"id":56152,"image":"https:\/\/c1.staticflickr.com\/9\/8141\/7138381793_e0ac39ea14_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/00\/00f\/00f277e9-3977-43e1-9b1b-459904e34f86.jpg"}]},{"id":6169,"name":"M\u0161ice st\u0159emchov\u00e1","nameSynonyms":"","latinName":"Rhopalosiphum padi (L.)","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EPopis\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003ETypick\u0026aacute; listov\u0026aacute; m\u0026scaron;ice. V\u0026yacute;jime\u010dn\u011b ji lze nal\u0026eacute;zt i\u0026nbsp;na b\u0026aacute;zi klas\u016f. Drobn\u0026aacute; m\u0026scaron;ice zelen\u011b a\u017e \u0026scaron;pinav\u011b zelen\u011b zbarven\u0026aacute; s\u0026nbsp;typick\u0026yacute;m \u010derven\u0026yacute;m zbarven\u0026iacute;m zade\u010dku.\u003C\/p\u003E","slug":"msice-stremchova","images":[{"id":39791,"image":"https:\/\/www6.inra.fr\/var\/internet6_national_encyclopedie_pucerons\/storage\/images\/media\/restauration\/rhopalosiphum-padi-19-va-larviposition-c-900\/42995-1-fre-FR\/Rhopalosiphum-padi-19-VA-larviposition-C-900.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b9\/b90\/b900fadd-09c9-437b-8156-2c4e949493ee.jpg"},{"id":39792,"image":"https:\/\/www6.inra.fr\/var\/internet6_national_encyclopedie_pucerons\/storage\/images\/media\/restauration\/rhopalosiphum-padi-01-vl-n-c-900\/43328-1-fre-FR\/Rhopalosiphum-padi-01-VL-n-C-900.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c9\/c9a\/c9a003e6-975a-48e1-8a2b-23ed90f4686d.jpg"},{"id":39794,"image":"https:\/\/www6.inra.fr\/var\/internet6_national_encyclopedie_pucerons\/storage\/images\/media\/restauration\/rhopalosiphum-padi-21-va-col-c-900\/43637-1-fre-FR\/Rhopalosiphum-padi-21-VA-col-C-900.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/84\/842\/842a1ae7-e2ce-4f55-b401-39fc6f1099fa.jpg"},{"id":39796,"image":"http:\/\/www.biodiversidadvirtual.org\/insectarium\/data\/media\/12962\/Rhopalosiphum-padi-110105.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/6d\/6d9\/6d90eeb2-fea0-490d-b551-23d4368775e2.jpg"},{"id":39797,"image":"https:\/\/www6.inra.fr\/var\/internet6_national_encyclopedie_pucerons\/storage\/images\/media\/restauration\/rhopalosiphum-padi-24-va-larviposition-c-900\/44865-1-fre-FR\/Rhopalosiphum-padi-24-VA-larviposition-C-900.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/08\/087\/087ad4cb-f445-4e9c-a8b3-ed871383761b.jpg"}]},{"id":6683,"name":"Obale\u010d hrachov\u00fd","nameSynonyms":"","latinName":"Laspeyresia rusticella","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EPopis\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EDosp\u011blci maj\u0026iacute; rozp\u011bt\u0026iacute; k\u0159\u0026iacute;del 13\u0026ndash;17 mm a\u0026nbsp;\u0026scaron;edohn\u011bd\u0026eacute; zbarven\u0026iacute;. Na 1 p\u0026aacute;ru k\u0159\u0026iacute;del je tmav\u0026aacute; kresba s\u0026nbsp;dv\u011bmi leskl\u0026yacute;mi prou\u017eky.\u0026nbsp;\u003Cbr \/\u003ELarva je polypodn\u0026iacute; housenka dor\u016fstaj\u0026iacute;c\u0026iacute; velikosti 7\u0026ndash;10 mm. Barva t\u011bla je \u017elutob\u0026iacute;l\u0026aacute; s\u0026nbsp;hn\u011bdou barvou.\u003Cstrong\u003E\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003E\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003E\u017divotn\u0026iacute; cyklus\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EDosp\u011blci za\u010d\u0026iacute;naj\u0026iacute; do porostu nal\u0026eacute;tavat b\u011bhem kv\u011btu, ale rostliny nepo\u0026scaron;kozuj\u0026iacute;. Kladou vaj\u0026iacute;\u010dka na povrch rostlin po 1\u0026ndash;4. Larvy vy\u017e\u0026iacute;raj\u0026iacute; pletivo uvnit\u0159 rostlin a\u0026nbsp;lusk\u016f. Po ukon\u010den\u0026iacute; \u017e\u0026iacute;ru opu\u0026scaron;t\u011bj\u0026iacute; lusk a\u0026nbsp;zavrt\u0026aacute;van\u0026iacute; se do p\u016fdy kde si tvo\u0159\u0026iacute; kokon ve kter\u0026eacute;m p\u0159ezimuj\u0026iacute;.\u003C\/p\u003E","slug":"obalec-hrachovy","images":[{"id":15153,"image":"http:\/\/insecta.pro\/images\/1024\/32958.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d5\/d59\/d595414f-4b1a-4b0f-8dc7-4c5f552bd6f6.jpg"},{"id":67171,"image":"http:\/\/insecta.pro\/images\/320\/1249.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/37\/373\/3739f3c1-4289-40ac-9bed-f99e9f1d4a5e.jpg"},{"id":67172,"image":"http:\/\/m.agro.basf.cz\/agroportal\/mcz\/media\/productcatalogue\/pests\/obr173.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/3b\/3b5\/3b597482-e4de-45f5-934f-f28689a225a4.jpg"},{"id":67174,"image":"http:\/\/m.agro.basf.cz\/agroportal\/mcz\/media\/productcatalogue\/pests\/720_x_405\/Obale_hrachov.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/06\/06f\/06f9c423-2e35-497f-9ccf-26655b8df38d.jpg"}]},{"id":5503,"name":"Obale\u010d jednop\u00e1s\u00fd","nameSynonyms":"","latinName":"Eupoecilia ambiguella","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EZa\u0159azen\u0026iacute;\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003ET\u0159\u0026iacute;da: Hmyz - Insecta\u003Cbr \/\u003E\u0158\u0026aacute;d: Mot\u0026yacute;li - Lepidoptera\u003Cbr \/\u003E\u010cele\u010f: Obale\u010dovit\u0026iacute; - Tortricidae\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EHostitelsk\u0026eacute; rostliny\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EObale\u010d jednop\u0026aacute;s\u0026yacute; je polyf\u0026aacute;gn\u0026iacute; \u0026scaron;k\u016fdce\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003E\u0026Scaron;kodlivost\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EPavu\u010dinkou sp\u0159eden\u0026eacute; kv\u011btenstv\u0026iacute;. Vykousan\u0026eacute;, pozd\u011bji zahn\u0026iacute;vaj\u0026iacute;c\u0026iacute; nebo seschl\u0026eacute; bobule.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EHospod\u0026aacute;\u0159sk\u0026yacute; v\u0026yacute;znam\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EHousenky pravideln\u011b sni\u017euj\u0026iacute; jakost a celkov\u0026yacute; v\u0026yacute;nos hrozn\u016f.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EPopis\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EMot\u0026yacute;lci obale\u010de jednop\u0026aacute;s\u0026eacute;ho dosahuj\u0026iacute; d\u0026eacute;lky 6-7 mm. V rozp\u011bt\u0026iacute; k\u0159\u0026iacute;del m\u011b\u0159\u0026iacute; 13-15 mm. P\u0159edn\u0026iacute; k\u0159\u0026iacute;dla maj\u0026iacute; sl\u0026aacute;mov\u011b \u017elut\u0026aacute; a\u017e masov\u011b hn\u011bdav\u0026aacute;, uprost\u0159ed s p\u0159\u0026iacute;\u010dnou troj\u0026uacute;heln\u0026iacute;kovitou tmav\u0026scaron;\u0026iacute; p\u0026aacute;skou. Zadn\u0026iacute; k\u0159\u0026iacute;dla jsou \u0026scaron;edofialov\u0026aacute;.\u003Cbr \/\u003EVaj\u0026iacute;\u010dka jsou pr\u016fhledn\u0026aacute;, op\u0026aacute;lov\u011b leskl\u0026aacute;, \u010do\u010dkovit\u0026eacute;ho nebo boch\u0026aacute;nkovit\u0026eacute;ho tvaru.\u003Cbr \/\u003EHousenky obale\u010de jednop\u0026aacute;s\u0026eacute;ho dosahuj\u0026iacute; d\u0026eacute;lky 10-12 mm. Jsou r\u016fzn\u011b zbarven\u0026eacute;.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003E\u017divotn\u0026iacute; cyklus\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EObale\u010d jednop\u0026aacute;s\u0026yacute; m\u0026aacute; obvykle dv\u011b generace do roka. Mot\u0026yacute;li vyl\u0026eacute;taj\u0026iacute; na ja\u0159e ji\u017e koncem dubna a v kv\u011btnu. Mot\u0026yacute;li obale\u010de mramorovan\u0026eacute;ho druh\u0026eacute; generace l\u0026eacute;taj\u0026iacute; od za\u010d\u0026aacute;tku \u010dervence, t\u0159et\u0026iacute; generace v z\u0026aacute;\u0159\u0026iacute; a \u0159\u0026iacute;jnu. Maximum letu obale\u010de jednop\u0026aacute;s\u0026eacute;ho n\u0026aacute;sleduje zhruba 3 dny po maximu letu obale\u010de mramorovan\u0026eacute;ho.\u003Cbr \/\u003ESami\u010dky 1. generace kladou vaj\u0026iacute;\u010dka na kv\u011btenstv\u0026iacute;, sami\u010dky druh\u0026eacute; generace na hrozny. Housenky po\u0026scaron;kozuj\u0026iacute; poupata a sp\u0159\u0026aacute;daj\u0026iacute; kv\u011btenstv\u0026iacute;, resp. vy\u017e\u0026iacute;raj\u0026iacute; bobule. Po\u0026scaron;kozen\u0026eacute; bobule zahn\u0026iacute;vaj\u0026iacute;. \u0026Scaron;kodlivost 1. generace je na rozd\u0026iacute;l od \u0026scaron;kodlivosti 2. generace zanedbateln\u0026aacute;.\u003C\/p\u003E","slug":"obalec-jednopasy","images":[{"id":21998,"image":"http:\/\/idtools.org\/id\/leps\/tortai\/large\/images\/Eupoecilia_ambiguella\/ambiguella2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/25\/258\/258de61c-cac4-43c4-bc03-184dc2dcd65f.jpg"},{"id":22002,"image":"http:\/\/idtools.org\/id\/leps\/tortai\/large\/images\/Eupoecilia_ambiguella\/ambiguella_larva.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/17\/17b\/17b5c6fe-f5a5-49f4-8478-94957fcef4f0.jpg"},{"id":22005,"image":"http:\/\/britishlepidoptera.weebly.com\/uploads\/5\/9\/8\/4\/5984437\/8391363_orig.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/95\/952\/95214702-aad9-4d16-9431-bb8619420777.jpg"},{"id":22006,"image":"http:\/\/www.lepiforum.de\/lepidopterenforum\/forum\/2_pics\/pic67613.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/34\/34d\/34df3dbe-3330-4a88-a395-088819df25ab.jpg"}]},{"id":5504,"name":"Obale\u010d poln\u00ed","nameSynonyms":"","latinName":"Cnephasia virgaureana","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EZa\u0159azen\u0026iacute;\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003ET\u0159\u0026iacute;da: Hmyz - Insecta\u003Cbr \/\u003E\u0158\u0026aacute;d: Mot\u0026yacute;li - Lepidoptera\u003Cbr \/\u003E\u010cele\u010f: Obale\u010dovit\u0026iacute; - Tortricidae\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EHostitelsk\u0026eacute; rostliny\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EMrkev, petr\u017eel, pastin\u0026aacute;k, kopr\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003E\u0026Scaron;kodlivost\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EV kv\u011btnu sp\u0159\u0026aacute;daj\u0026iacute; okol\u0026iacute;ky, okusuj\u0026iacute; kv\u011bty, kv\u011btn\u0026iacute; stonky a semena.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EPopis\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EHousenky jsou modrob\u0026iacute;l\u0026eacute; a\u017e modro\u0026scaron;ed\u0026eacute; na h\u0159betn\u0026iacute; stran\u011b tmav\u0026scaron;\u0026iacute; a\u017e \u010dervenav\u011b \u017elut\u0026eacute;. Dor\u016fstaj\u0026iacute; d\u0026eacute;lky 15 mm.\u003Cbr \/\u003EMot\u0026yacute;li se podobaj\u0026iacute; makadlovce km\u0026iacute;nov\u0026eacute;.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003E\u017divotn\u0026iacute; cyklus\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003ESami\u010dky kladou od kv\u011btna vaj\u0026iacute;\u010dka na mi\u0159\u0026iacute;kovit\u0026eacute; rostliny. Housenky si kr\u0026aacute;tce po vyl\u0026iacute;hnut\u0026iacute; vytv\u0026aacute;\u0159ej\u0026iacute; z\u0026aacute;motek ve kter\u0026eacute;m setrv\u0026aacute;vaj\u0026iacute; a\u017e do n\u0026aacute;sleduj\u0026iacute;c\u0026iacute;ho roku. Brzy na ja\u0159e za\u010d\u0026iacute;naj\u0026iacute; minovat v listech hostitelsk\u0026yacute;ch rostlin. Po t\u0159et\u0026iacute;m svl\u0026eacute;k\u0026aacute;n\u0026iacute; sp\u0159\u0026aacute;daj\u0026iacute; a o\u017e\u0026iacute;raj\u0026iacute; kv\u011btenstv\u0026iacute;. Kukl\u0026iacute; se po 4 t\u0026yacute;dnech \u017e\u0026iacute;ru.\u003C\/p\u003E","slug":"obalec-polni","images":[{"id":35798,"image":"http:\/\/britishlepidoptera.weebly.com\/uploads\/5\/9\/8\/4\/5984437\/2115102_orig.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/97\/976\/9766ec79-b934-41a1-97d4-7f502557d06d.jpg"},{"id":35799,"image":"http:\/\/britishlepidoptera.weebly.com\/uploads\/5\/9\/8\/4\/5984437\/3844879_orig.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/01\/015\/0153816d-5118-4874-877c-2923c46e1bff.jpg"},{"id":35800,"image":"http:\/\/britishlepidoptera.weebly.com\/uploads\/5\/9\/8\/4\/5984437\/8575029_orig.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/12\/120\/120d3dcd-97df-4f19-92e0-c4d9b786bdff.jpg"},{"id":67314,"image":"http:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/0\/02\/Cnephasia.communana.-.lindsey.jpg\/500px-Cnephasia.communana.-.lindsey.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/7d\/7d8\/7d82dcff-b6fa-4f8b-b73d-12aec539c384.jpg"},{"id":67315,"image":"http:\/\/www.lepiforum.de\/lepidopterenforum\/lepiwiki\/pics\/peter_buchner_gross\/PB_chrysantheana_Cnephasia_KR4490_L13mm-2012-05-20_20mDon_Chaerophyllum-bulbosum_m2546_IMG_8863.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/ac\/ac4\/ac4fb27b-764a-4b1f-83de-a59566875028.jpg"}]},{"id":5505,"name":"Osenice poln\u00ed","nameSynonyms":"","latinName":"Agrotis segetum","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EZa\u0159azen\u0026iacute;\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003ET\u0159\u0026iacute;da: Hmyz - Insecta\u003Cbr \/\u003E\u0158\u0026aacute;d: Mot\u0026yacute;li - Lepidoptera\u003Cbr \/\u003E\u010cele\u010f: M\u016frovit\u0026iacute; - Noctuidae\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EHostitelsk\u0026eacute; rostliny\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003ENespecifick\u0026yacute; \u0026scaron;k\u016fdce\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003E\u0026Scaron;kodlivost\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EHousenky prvn\u0026iacute;ch instar\u016f se \u017eiv\u0026iacute; listy a pozd\u011bji zal\u0026eacute;zaj\u0026iacute; do p\u016fdy kde pokra\u010duj\u0026iacute; v \u017e\u0026iacute;ru na ko\u0159enech.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EHospod\u0026aacute;\u0159sk\u0026yacute; v\u0026yacute;znam\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EZemn\u0026iacute; housenky pat\u0159\u0026iacute; k nebezpe\u010dn\u0026yacute;m \u0026scaron;k\u016fdc\u016fm v\u0026scaron;ech zem\u011bd\u011blsk\u0026yacute;ch plodin. Nej\u010dast\u011bji zp\u016fsobuj\u0026iacute; \u0026scaron;kody na \u0159epce, obilnin\u0026aacute;ch, okopanin\u0026aacute;ch, kuku\u0159ici, luskovin\u0026aacute;ch, Zelenin\u011b, ko\u0159enech vinn\u0026eacute; r\u0026eacute;vy a chmele a tak\u0026eacute; na v\u0026yacute;sadb\u0026aacute;ch strom\u016f a ke\u0159\u016f.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EPopis\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EDosp\u011blci dor\u016fstaj\u0026iacute; velikosti 15-20 mm a rozp\u011bt\u0026iacute; k\u0159\u0026iacute;del maj\u0026iacute; od 35 do 45 mm. P\u0159edn\u0026iacute; k\u0159\u0026iacute;dla jsou hn\u011bdo\u0026scaron;ed\u0026aacute; s nev\u0026yacute;raznou kresbou s ledvinovit\u0026yacute;mi skvrnami. Zadn\u0026iacute; k\u0159\u0026iacute;dla maj\u0026iacute; \u0026scaron;edo\u017elut\u0026aacute; s b\u0026iacute;l\u0026yacute;mi t\u0159\u0026aacute;sn\u011bmi na okraji.\u003Cbr \/\u003ELarva - housenka je velk\u0026aacute; a\u017e 50 mm. Mlad\u0026eacute; housnky osenic maj\u0026iacute; pouze 2\u0026ndash;3 p\u0026aacute;ry pano\u017eek a po\u0026scaron;inek. Pozd\u011bji maj\u0026iacute; 4\u0026ndash;5 p\u0026aacute;r\u016f. T\u011blo housenky je leskl\u0026eacute; a lys\u0026eacute;, pozd\u011bji se vybarvuj\u0026iacute; \u0026scaron;edohn\u011bd\u011b. Housenka se po vyru\u0026scaron;en\u0026iacute; st\u0026aacute;\u010d\u0026iacute; do kole\u010dka.\u003Cbr \/\u003EKukla je mumiovit\u0026aacute; s dv\u011bma ostny na posledn\u0026iacute;m \u010dl\u0026aacute;nku o velikosti cca 20 mm.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003E\u017divotn\u0026iacute; cyklus\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EP\u0159ezimuj\u0026iacute; larvy vy\u0026scaron;\u0026scaron;\u0026iacute;ch instar\u016f. B\u011bhem roku se vytvo\u0159\u0026iacute; 1 generace a jen v nejteplej\u0026scaron;\u0026iacute;ch oblastech se vytv\u0026aacute;\u0159\u0026iacute; 2 generace.\u003C\/p\u003E","slug":"osenice-polni","images":[{"id":3482,"image":"http:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/0\/0e\/Agrotis_segetum.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/9f\/9fa\/9fa35d45-12e3-4a8c-aa11-62316b55b926.jpg"},{"id":3484,"image":"http:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/d\/d3\/Agrotis.segetum.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f2\/f2a\/f2a83ab9-8d4d-44e0-aa2d-5f89385a421d.jpg"},{"id":3485,"image":"http:\/\/insecta.pro\/images\/1024\/15841.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/de\/def\/defec0ef-59d7-46e2-a3ad-ed257a1db581.jpg"},{"id":3489,"image":"http:\/\/insecta.pro\/images\/1024\/15840.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/9b\/9b7\/9b7283b2-ef6b-4d17-a5f9-adf92b7fcb70.jpg"},{"id":3490,"image":"http:\/\/www.plante-doktor.dk\/knoporm%202.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/7c\/7c6\/7c642648-f22f-4400-b73e-e60cde75e757.jpg"}]},{"id":5506,"name":"Pest\u0159ice trojte\u010dn\u00e1","nameSynonyms":"","latinName":"Geomyza tripunctata","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EZa\u0159azen\u0026iacute;\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003ET\u0159\u0026iacute;da: Hmyz - Insecta\u003Cbr \/\u003E\u0158\u0026aacute;d: Dvouk\u0159\u0026iacute;dl\u0026iacute; - Diptera\u003Cbr \/\u003E\u010cele\u010f: Pest\u0159icovit\u0026iacute; - Opomyzidae\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EHostitelsk\u0026eacute; rostliny\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EObilniny, kuku\u0159ice\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EPopis\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EJe to \u0026scaron;edav\u0026aacute;, asi 3 mm dlouh\u0026aacute; \u0026scaron;t\u0026iacute;hl\u0026aacute; mu\u0026scaron;ka se t\u0159emi hn\u011bd\u0026yacute;mi skvrnami.\u003Cbr \/\u003ELarvy jsou b\u011blav\u0026eacute;, 6 a\u017e 8 mm dlouh\u0026eacute;. Sami\u010dky na podzim kladou vaj\u0026iacute;\u010dka do okol\u0026iacute; rostlin p\u0026scaron;enice v hloubce do 3 cm, kde p\u0159ezimuj\u0026iacute;. Za\u010d\u0026aacute;tkem b\u0159ezna se l\u0026iacute;hnou larvy, kter\u0026eacute; vnikaj\u0026iacute; za listy a vy\u017e\u0026iacute;raj\u0026iacute; vegeta\u010dn\u0026iacute; vrchol.\u003Cbr \/\u003EPo 35 a\u017e 40 dnech se v p\u016fd\u011b kukl\u0026iacute; a v druh\u0026eacute; polovin\u011b \u010dervna se l\u0026iacute;hnou dosp\u011blci nov\u0026eacute; generace. Po\u0026scaron;kozen\u0026iacute; rostlin je podobn\u0026eacute; jako u bzunky je\u010dn\u0026eacute;, na rozd\u0026iacute;l od n\u0026iacute; v\u0026scaron;ak larvy pest\u0159ic nemigruj\u0026iacute; do ostatn\u0026iacute;ch v\u0026yacute;hon\u016f.\u003Cbr \/\u003ENapaden\u0026eacute; srd\u0026eacute;\u010dkov\u0026eacute; listy nejprve \u017eloutnou, pozd\u011bji srd\u0026eacute;\u010dko a cel\u0026aacute; odno\u017e zasych\u0026aacute;.Pest\u0159ice pat\u0159\u0026iacute; k druh\u016fm s lok\u0026aacute;ln\u0026iacute;m v\u0026yacute;skytem.\u003Cbr \/\u003EOchrana je podobn\u0026aacute; jako proti bzunce je\u010dn\u0026eacute;, tedy p\u0159edev\u0026scaron;\u0026iacute;m mo\u0159en\u0026iacute; osiva. Proti larv\u0026aacute;m jsou insekticidy m\u0026aacute;lo \u0026uacute;\u010dinn\u0026eacute;\u003C\/p\u003E","slug":"pestrice-trojtecna","images":[{"id":7459,"image":"http:\/\/warehouse1.indicia.org.uk\/upload\/p168102a76s681on11ueo3ap4mc3.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/75\/75b\/75b91620-efed-4d53-8385-481ee01de9a7.jpg"},{"id":7460,"image":"http:\/\/diptera.info\/forum\/attachments\/diptero_35.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/69\/694\/69477978-96b4-4d31-a6ec-cdddc7921d69.jpg"},{"id":7462,"image":"https:\/\/c2.staticflickr.com\/8\/7561\/15545643113_9414346411_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/04\/047\/0474c506-03f0-4f30-8039-2b6697bf3281.jpg"},{"id":7465,"image":"http:\/\/hmyzslovenska.info\/diptera\/Opomyzidae\/Geomyza_tripunctata\/foto4.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/da\/daa\/daa06020-cb18-4f2a-aacb-aa6a77538af9.jpg"},{"id":7467,"image":"http:\/\/www.diptera.info\/forum\/attachments\/img_4889_2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/9a\/9ac\/9ac48f44-1ae4-4ccc-8485-7b3c62bb3cc3.jpg"},{"id":7468,"image":"http:\/\/www.biodiversidadvirtual.org\/insectarium\/data\/media\/26588\/Geomyza-tripunctata-1-787798.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/99\/991\/991aa57e-0468-4c93-a90c-602aafff2dc1.jpg"}]},{"id":6170,"name":"Pilatka \u0159epkov\u00e1","nameSynonyms":"","latinName":"Athalia rosae","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EPopis\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EHousenice jsou nejprve \u0026scaron;ed\u011b zbarven\u0026eacute; se slab\u0026yacute;m nazelenal\u0026yacute;m n\u0026aacute;dechem, pozd\u011bji jsou tmav\u0026scaron;\u0026iacute; s\u0026nbsp;barevn\u0026yacute;m prou\u017ekem na boku. Dosahuj\u0026iacute; d\u0026eacute;lky a\u017e 18 mm. Maj\u0026iacute; 3 p\u0026aacute;ry prav\u0026yacute;ch kon\u010detin a\u0026nbsp;7\u0026ndash;8 p\u0026aacute;r\u016f pano\u017eek na zade\u010dkov\u0026eacute; \u010d\u0026aacute;sti.\u003Cbr \/\u003E\u003Cbr \/\u003EDosp\u011blci jsou 7-8 mm dlouz\u0026iacute;, \u010dervenav\u011b \u017elut\u0026iacute; s\u0026nbsp;\u010dernou hlavou a\u0026nbsp;\u010dernou kresbou na hrudi. K\u0159\u0026iacute;dla maj\u0026iacute; sklovit\u011b pr\u016fsvitn\u0026aacute;.\u003C\/p\u003E","slug":"pilatka-repkova","images":[{"id":563,"image":"http:\/\/s3.amazonaws.com\/everystockphoto\/fspid20\/32\/53\/75\/sawfly-hymenoptera-wasp-325375-o.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/92\/922\/922aa0e7-ea2d-402a-9c16-5284ed0c1960.jpg"},{"id":571,"image":"https:\/\/c2.staticflickr.com\/8\/7271\/7669667488_40f9e40f55_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/30\/302\/3021377f-9427-4bc8-8ee8-07f736ba12f3.jpg"},{"id":572,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/e\/ee\/Athalia_rosae_(Turnip_sawfly),_Elst_(Gld),_the_Netherlands.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/cf\/cf3\/cf37a3c6-61ed-4dab-87e1-c1c67719c30d.jpg"},{"id":69430,"image":"https:\/\/c1.staticflickr.com\/5\/4128\/4948395131_fc7731cff2_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c0\/c09\/c09584f3-4d51-4f7b-b5bf-0f35e803a27a.jpg"},{"id":69431,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/6\/60\/Athalia_rosae_%2820213658310%29.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/50\/50e\/50e5fcb5-02af-4c2c-b006-89aaae04bdf0.jpg"},{"id":69432,"image":"https:\/\/c1.staticflickr.com\/5\/4089\/5037510882_7d80eb569f_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/8c\/8c2\/8c2d867e-797c-4935-827e-61914c877caf.jpg"}]},{"id":5507,"name":"Plodomorka \u010do\u010dkov\u00e1","nameSynonyms":"","latinName":"Contarinia lentis","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EZa\u0159azen\u0026iacute;\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003ET\u0159\u0026iacute;da: Hmyz - Insecta\u003Cbr \/\u003E\u0158\u0026aacute;d: Dvouk\u0159\u0026iacute;dl\u0026iacute; - Diptera\u003Cbr \/\u003E\u010cele\u010f: Bejlomorkovit\u0026iacute; - Cecydomyiidae\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EHostitelsk\u0026eacute; rostliny\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003E\u010co\u010dka\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003E\u0026Scaron;kodlivost\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EKv\u011btn\u0026iacute; poupata p\u0159em\u011bn\u011bny v h\u0026aacute;lky.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EHospod\u0026aacute;\u0159sk\u0026yacute; v\u0026yacute;znam\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003ESn\u0026iacute;\u017een\u0026iacute; v\u0026yacute;nosu.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EPopis\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EDosp\u011blci jsou dlouz\u0026iacute; 1,3-1,8 mm, zabarveni \u0026scaron;ed\u0026eacute; a\u017e hn\u011bd\u011b se \u017elut\u0026yacute;mi nesklerotizovan\u0026yacute;mi b\u0159i\u0026scaron;n\u0026iacute;mi \u010d\u0026aacute;stmi.\u003Cbr \/\u003ELarvy jsou b\u011blav\u0026eacute; a\u017e syt\u011b \u017elut\u0026eacute;. Dor\u016fstaj\u0026iacute; d\u0026eacute;lky 2 mm.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003E\u017divotn\u0026iacute; cyklus\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EDosp\u011blci se l\u0026iacute;hnou od konce kv\u011btna do \u010dervence na pol\u0026iacute;ch kde byla v p\u0159edchoz\u0026iacute;m roce p\u011bstov\u0026aacute;na \u010do\u010dka. Sami\u010dky kladou vaj\u0026iacute;\u010dka do kv\u011btn\u0026iacute;ch poupat. Napadaj\u0026iacute; poupata velikosti 2-4,5 mm, v\u011bt\u0026scaron;\u0026iacute; poupata nejsou napad\u0026aacute;ny. V jednom pop\u011bti m\u016f\u017ee b\u0026yacute;t a\u017e 30 larev, kter\u0026eacute; zde saj\u0026iacute; a postupn\u011b p\u0159em\u011b\u0148uj\u0026iacute; v h\u0026aacute;lku. Dorostl\u0026eacute; larvy opou\u0026scaron;t\u011bj\u0026iacute; h\u0026aacute;lky a v zemi si vytv\u0026aacute;\u0159ej\u0026iacute; z\u0026aacute;motek.\u003Cbr \/\u003EB\u011bhem roku m\u0026aacute; pouze 1 generaci.\u003C\/p\u003E","slug":"plodomorka-cockova","images":[{"id":67181,"image":"http:\/\/mrec.ifas.ufl.edu\/lso\/pestalrt\/midge1a.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/41\/41b\/41b5d19a-2016-4e66-9985-0b769382f4e9.jpg"},{"id":67182,"image":"http:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/b\/b5\/Fly_December_2007-4.jpg\/440px-Fly_December_2007-4.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/31\/311\/311c4808-4128-4304-899d-6c8d35447712.jpg"},{"id":67184,"image":"https:\/\/www7.inra.fr\/hyppz\/IMAGES\/7031344.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/42\/427\/42715225-ad4f-4bdc-a528-a0559f930b6d.jpg"},{"id":67185,"image":"http:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/b\/b5\/Fly_December_2007-4.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/74\/743\/7432bfcc-0fd6-4401-8155-39f7b2f10c37.jpg"},{"id":67186,"image":"https:\/\/www7.inra.fr\/hyppz\/IMAGES\/7031340.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/3f\/3f8\/3f8b1c8f-02d3-473e-b30b-d7300a9d19ee.jpg"}]},{"id":5508,"name":"Plodomorka plevov\u00e1","nameSynonyms":"","latinName":"Sitodiplosis mosellana","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EZa\u0159azen\u0026iacute;\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003ET\u0159\u0026iacute;da: Hmyz - Insecta\u003Cbr \/\u003E\u0158\u0026aacute;d: Dvouk\u0159\u0026iacute;dl\u0026iacute; - Diptera\u003Cbr \/\u003E\u010cele\u010f: Bejlomorkovit\u0026iacute; - Cecydomyiidae\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EHostitelsk\u0026eacute; rostliny\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EObilniny\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003E\u0026Scaron;kodlivost\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003ELarvy po\u0026scaron;kozuj\u0026iacute; vyv\u0026iacute;jej\u0026iacute;c\u0026iacute; se zrna. Zrna se vyv\u0026iacute;jej\u0026iacute; pomaleji a jsou zadinovit\u0026aacute;.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EHospod\u0026aacute;\u0159sk\u0026yacute; v\u0026yacute;znam\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EPlodomorky v\u0026yacute;znamn\u011b sni\u017euj\u0026iacute; hmotnost a kvalitu sklizen\u0026eacute;ho zrna.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EPopis\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003ELarvy jsou apodni s malou hlavou, oran\u017eovo\u010derven\u0026eacute; barvy. Dor\u016fstaj\u0026iacute; velikosti 2-3 mm.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003E\u017divotn\u0026iacute; cyklus\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EB\u011bhem roku se vytvo\u0159\u0026iacute; pouze 1 generace. P\u0159ezimuje larva v kokonu v p\u016fd\u011b. Po p\u0159ezimov\u0026aacute;n\u0026iacute; se zakukl\u0026iacute; a v \u010dervnu se v porostech za\u010d\u0026iacute;naj\u0026iacute; vyskytovat dosp\u011blci. B\u011bhem vegetace se tvo\u0159\u0026iacute; pouze 1 generace.\u003C\/p\u003E","slug":"plodomorka-plevova","images":[{"id":10904,"image":"https:\/\/c2.staticflickr.com\/8\/7516\/15800104237_0d42fc5abe_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/2c\/2c5\/2c589fcc-ebf4-481f-9d1c-c161722dc7ce.jpg"},{"id":55101,"image":"https:\/\/c1.staticflickr.com\/1\/400\/31299905904_93da81b2df_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/8d\/8d0\/8d0c457e-d339-4cf5-beb8-fd4dbdb8360e.jpg"},{"id":65438,"image":"http:\/\/www.cra.wallonie.be\/uploads\/2013\/08\/20130801dc4bccef.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/eb\/eb6\/eb6a30ca-6948-46a8-a6cd-74385563c48f.jpg"},{"id":65439,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/a\/a5\/Sitodiplosis_mosellana_larva.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c9\/c9a\/c9ae5965-8aed-4742-9844-833fd9d0c862.jpg"},{"id":65441,"image":"http:\/\/www.agralan-growers.co.uk\/ekmps\/shops\/agralan\/images\/orange-wheat-blossom-midge-sitodiplosis-mosellana-2-trap-system--206-p.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/ca\/ca7\/ca7e9109-9f4d-4864-a3fe-ae2ab6cfbe51.jpg"},{"id":65443,"image":"http:\/\/esc-sec.ca\/insectphotos\/rlamb\/images\/Insect03.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/9b\/9b2\/9b29235d-3f30-4035-bfcd-382ba17a8a34.jpg"},{"id":74111,"image":"https:\/\/www7.inra.fr\/hyppz\/IMAGES\/7033043.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a3\/a3e\/a3e9ae68-5ca3-424f-ade8-69a0ff64bae2.jpg"},{"id":74113,"image":"https:\/\/www7.inra.fr\/hyppz\/IMAGES\/7033044.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d8\/d83\/d8324b7d-f6ae-4bc0-834c-c3847c523983.jpg"}]},{"id":5509,"name":"Plodomorka p\u0161eni\u010dn\u00e1","nameSynonyms":"","latinName":"Contarinia tritici","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EZa\u0159azen\u0026iacute;\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003ET\u0159\u0026iacute;da: Hmyz - Insecta\u003Cbr \/\u003E\u0158\u0026aacute;d: Dvouk\u0159\u0026iacute;dl\u0026iacute; - Diptera\u003Cbr \/\u003E\u010cele\u010f: Bejlomorkovit\u0026iacute; - Cecydomyiidae\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EHostitelsk\u0026eacute; rostliny\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EObilniny\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003E\u0026Scaron;kodlivost\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003ELarvy vy\u017e\u0026iacute;raj\u0026iacute; pyl p\u0159es ty\u010dinky a pest\u0026iacute;ky. V d\u016fsledku toho z\u016fst\u0026aacute;v\u0026aacute; kl\u0026aacute;sek hluch\u0026yacute;, nebo jsou obilky siln\u011b deformovan\u0026eacute;.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EHospod\u0026aacute;\u0159sk\u0026yacute; v\u0026yacute;znam\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EPlodomorky v\u0026yacute;znamn\u011b sni\u017euj\u0026iacute; hmotnost a kvalitu sklizen\u0026eacute;ho zrna.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EPopis\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EDosp\u011blci maj\u0026iacute; v\u0026yacute;razn\u011b \u017elut\u0026eacute; zbarven\u0026iacute; a dor\u016fstaj\u0026iacute; velikosti 2-3 mm.\u003Cbr \/\u003ELarvy jsou apodni s malou hlavou a podobnou barvou jako dosp\u011blci. Dor\u016fstaj\u0026iacute; velikosti 2-3 mm.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003E\u017divotn\u0026iacute; cyklus\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EB\u011bhem roku se vytvo\u0159\u0026iacute; pouze 1 generace. P\u0159ezimuje larva v kokonu v p\u016fd\u011b. Po p\u0159ezimov\u0026aacute;n\u0026iacute; se zakukl\u0026iacute; a v \u010dervnu se v porostech za\u010d\u0026iacute;naj\u0026iacute; vyskytovat dosp\u011blci.\u003C\/p\u003E","slug":"plodomorka-psenicna","images":[{"id":63115,"image":"https:\/\/www.syngenta.ru\/sites\/g\/files\/zhg216\/f\/styles\/syngenta_large\/public\/target.yellow-wheat-blossom-midge.contarinia-tritici.00.jpg?itok=Ydpvm3j5","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/cb\/cbf\/cbfc3881-927e-49ae-9ebf-a18cde8dc651.jpg"},{"id":63116,"image":"http:\/\/www.agro.basf.lv\/agroportal\/lv\/media\/migrated\/lv\/images\/foto_konkurss_2015\/julijs_4\/edgars__terna\/5.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e1\/e13\/e1375084-ae75-44ad-84f8-5c8814c73b3b.jpg"},{"id":63118,"image":"http:\/\/aramel.free.fr\/Cecidomyiine-2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/cb\/cbe\/cbe34bb3-4ab6-45f9-9c38-42dc1dc5942f.jpg"},{"id":63120,"image":"https:\/\/www.cropscience.bayer.com\/-\/media\/bcs-inter\/ws_globalportal\/crop-compendium\/pests\/contarinia-tritici\/contarinia-tritici-2c-jpg.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c7\/c7b\/c7bab591-53b4-46c3-9095-abe35259ffd2.jpg"},{"id":63121,"image":"https:\/\/www7.inra.fr\/hyppz\/IMAGES\/7031370.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/69\/69c\/69c4c324-9cfe-4ec5-9af9-faada08fd56b.jpg"},{"id":65445,"image":"https:\/\/www7.inra.fr\/hyppz\/IMAGES\/7031371.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a9\/a9e\/a9eb8240-a44e-468b-9689-667a7f0f2cb4.jpg"},{"id":74104,"image":"https:\/\/previews.agefotostock.com\/previewimage\/medibigoff\/3c6af11ce79397ad1c5186dd5d2d615f\/bwi-blw042839.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b3\/b30\/b3027ecd-434f-49d6-8c23-789022dc3866.jpg"},{"id":74105,"image":"http:\/\/l7.alamy.com\/zooms\/559072e69257487caf3e8424108e39a3\/pea-midge-contarinia-pisi-adult-male-midge-at4w12.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/2e\/2e9\/2e9b670c-0a9e-44cb-8a79-8028f3686407.jpg"},{"id":74106,"image":"https:\/\/www.agro.basf.lv\/agroportal\/lv\/media\/migrated\/lv\/images\/foto_konkurss_2015\/julijs_4\/edgars__terna\/4.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/4c\/4c2\/4c2be293-3bba-4e36-b500-e75afd9d9cfd.jpg"},{"id":74107,"image":"https:\/\/t3.ftcdn.net\/jpg\/00\/63\/42\/86\/240_F_63428672_7f13PgBNR0831kSKezVY9EcFw5Bb2Pcz.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/32\/32c\/32cdc31d-2682-467a-a429-7f9397e45ec3.jpg"},{"id":74108,"image":"https:\/\/www7.inra.fr\/hyppz\/IMAGES\/7031372.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/33\/333\/33399205-1000-4674-adb9-13071839f80d.jpg"}]},{"id":5510,"name":"Pl\u017ei","nameSynonyms":"","latinName":"Limacidae","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EZa\u0159azen\u0026iacute;\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003ET\u0159\u0026iacute;da: Pl\u017ei - Gastropoda\u003Cbr \/\u003E\u0158\u0026aacute;d: Stopkooc\u0026iacute; - Stylommatophora\u003Cbr \/\u003E\u010cele\u010f:\u003Cbr \/\u003ESlim\u0026aacute;kovit\u0026iacute; - Limacidae\u003Cbr \/\u003ESlim\u0026aacute;\u010dkovit\u0026iacute; - Agriolimacidae\u003Cbr \/\u003EPlz\u0026aacute;kovit\u0026iacute; - Arionidae\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EHostitelsk\u0026eacute; rostliny\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EPl\u017ei napadaj\u0026iacute; t\u0026eacute;m\u011b\u0159 v\u0026scaron;echny druhy rostlin.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003E\u0026Scaron;kodlivost\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EOkousan\u0026eacute; kl\u0026iacute;\u010dky a kl\u0026iacute;\u010d\u0026iacute;c\u0026iacute; semena. Okousan\u0026eacute; stonky, lodyhy, plody, hl\u0026iacute;zy i du\u017enat\u0026eacute; ko\u0159eny. Okousan\u0026eacute; listy a do list\u016f vykousan\u0026eacute; nepravideln\u0026eacute; otvory. \u017dilky list\u016f zpravidla neb\u0026yacute;vaj\u0026iacute; po\u0026scaron;kozen\u0026eacute;. Okraje jsou rozt\u0159epen\u0026eacute;. V bl\u0026iacute;zkosti b\u0026yacute;v\u0026aacute; zaschl\u0026yacute;, perle\u0165ov\u011b leskl\u0026yacute; sliz.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EHospod\u0026aacute;\u0159sk\u0026yacute; v\u0026yacute;znam\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EPl\u017ei lok\u0026aacute;ln\u011b zp\u016fsobuj\u0026iacute; zna\u010dn\u0026eacute; \u0026scaron;kody, zvl\u0026aacute;\u0026scaron;\u0165 v m\u0026iacute;rn\u011b tepl\u0026eacute;m podzimn\u0026iacute;m obdob\u0026iacute;, s dostatkem mlh a rosy, n\u0026aacute;sleduj\u0026iacute;c\u0026iacute;m po vlhk\u0026eacute;m l\u0026eacute;t\u011b. Nejv\u0026iacute;ce ohro\u017euj\u0026iacute; mlad\u0026eacute; rostlinky.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EPopis\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EM\u011bkk\u0026yacute;\u0026scaron;i bez ulit. Zahrnuj\u0026iacute; v\u011bt\u0026scaron;\u0026iacute; po\u010det druh\u016f.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003E\u017divotn\u0026iacute; cyklus\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EP\u0159ezimuj\u0026iacute; pl\u017ei i jejich vaj\u0026iacute;\u010dka. B\u011bhem roku kladou na vlhk\u0026aacute; skryt\u0026aacute; m\u0026iacute;sta, pod kameny a hroudy, pod rostlinn\u0026eacute; zbytky, do trhlin p\u016fdy a podobn\u011b skupiny a\u017e 3 mm velk\u0026yacute;ch b\u011blav\u0026yacute;ch leskl\u0026yacute;ch vaj\u0026iacute;\u010dek. Vaj\u0026iacute;\u010dka se vyv\u0026iacute;jej\u0026iacute; v z\u0026aacute;vislosti na prost\u0159ed\u0026iacute; b\u011bhem 3 t\u0026yacute;dn\u016f a\u017e n\u011bkolika m\u011bs\u0026iacute;c\u016f.\u003C\/p\u003E","slug":"plzi","images":[{"id":37815,"image":"http:\/\/cache2.asset-cache.net\/gc\/492752181-ash-black-slug-limacidae-eating-a-mushroom-gettyimages.jpg?v=1\u0026c=IWSAsset\u0026k=2\u0026d=X7WJLa88Cweo9HktRLaNXqkn4fUFSFAnwfuK63dpJPoD5iUagVoyF1s8TfVH1XrzUfalyISaSoMd8flDFx1yVUmPSkGibyZhc0NY4lABPsk%3D","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b4\/b41\/b4177c10-1427-47b0-9d99-66e15c20b537.jpg"},{"id":37817,"image":"http:\/\/cache2.asset-cache.net\/gc\/492759357-ash-black-slug-limacidae-gettyimages.jpg?v=1\u0026c=IWSAsset\u0026k=2\u0026d=X7WJLa88Cweo9HktRLaNXmm%2BQxrqUQFoEbQQB6hO1fhkRWEAyjZWzhs%2BDkSn5O71cmxGmF4T5jQ0QbRnKhV888KV40omdv2juFtgmfJJKgc%3D","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/10\/108\/108b9da6-253a-4a2d-9e74-c6957d17fa29.jpg"},{"id":37818,"image":"https:\/\/c1.staticflickr.com\/9\/8215\/8303387547_5a96724fbb_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/db\/db0\/db06fcc9-eb71-43f7-9eff-0d5e13fd6ab5.jpg"},{"id":37820,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/e\/ed\/Limax_maximus_(Limacidae_sp.),_Elst_(Gld),_the_Netherlands.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/27\/274\/27419da7-a6a7-4eaf-b64a-2149068988cd.jpg"},{"id":37821,"image":"http:\/\/cache2.asset-cache.net\/gc\/492776183-slug-limacidae-gettyimages.jpg?v=1\u0026c=IWSAsset\u0026k=2\u0026d=X7WJLa88Cweo9HktRLaNXmg%2BgSWTk4eDGwDM43AHvysrU%2FlrGWYuOz2hNLipQ76BQOFJosu2vgl0bEtg8%2FofzeyJnL9XPmS9ULEX4Uq0jMs%3D","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/9f\/9f9\/9f9a2419-0275-4140-b799-8cf1c3d648c0.jpg"}]},{"id":5511,"name":"Tiplice bahenn\u00ed","nameSynonyms":"","latinName":"Tipula paludosa","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EZa\u0159azen\u0026iacute;\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003ET\u0159\u0026iacute;da: Hmyz - Insecta\u003Cbr \/\u003E\u0158\u0026aacute;d: Dvouk\u0159\u0026iacute;dl\u0026iacute; - Diptera\u003Cbr \/\u003E\u010cele\u010f: Tiplicovit\u0026iacute; - Tipulidae\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EHostitelsk\u0026eacute; rostliny\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EMnoho druh\u016f rostlin.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003E\u0026Scaron;kodlivost\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003ERostliny zaost\u0026aacute;vaj\u0026iacute; ve vzr\u016fstu a \u010dasto odum\u0026iacute;raj\u0026iacute;. Okousan\u0026eacute; nebo p\u0159ekousan\u0026eacute; ko\u0159eny, t\u011bsn\u011b pod nebo t\u011bsn\u011b nad povrchem p\u016fdy p\u0159ekousan\u0026eacute; lodyhy, p\u0159ekousan\u0026eacute;, \u010dasto do chodbi\u010dek v p\u016fd\u011b vta\u017een\u0026eacute; listy. Po\u017eerek je rozt\u0159epen\u0026yacute; podobn\u011b jako po\u017eerek dr\u0026aacute;tovc\u016f.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EHospod\u0026aacute;\u0159sk\u0026yacute; v\u0026yacute;znam\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EKe \u0026scaron;kod\u0026aacute;m doch\u0026aacute;z\u0026iacute; p\u0159edev\u0026scaron;\u0026iacute;m ve sklen\u0026iacute;c\u0026iacute;ch a pa\u0159eni\u0026scaron;t\u0026iacute;ch a sporadicky na pozemc\u0026iacute;ch ve v\u0026iacute;celet\u0026yacute;ch p\u0026iacute;cnin\u0026aacute;ch.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EPopis\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003ELarvy jsou vp\u0159edu z\u0026uacute;\u017een\u0026eacute;, bez noh, s malou, ale z\u0159eteln\u011b vyvinutou hlavovou schr\u0026aacute;nkou, s tuhou svra\u0026scaron;t\u011blou zemit\u011b \u0026scaron;edou poko\u017ekou. Dosahuj\u0026iacute; d\u0026eacute;lky a\u017e 4 cm.\u003Cbr \/\u003EDosp\u011bl\u0026eacute; tiplice jsou dlouh\u0026eacute; 18-20 mm, sko\u0159icov\u011b hn\u011bdo\u0026scaron;ed\u0026eacute;, s dlouh\u0026yacute;mi tykadly, jedn\u0026iacute;m p\u0026aacute;rem pr\u016fhledn\u0026yacute;ch k\u0159\u0026iacute;del, prot\u0026aacute;hl\u0026yacute;m zade\u010dkem a dlouh\u0026yacute;ma nohama.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003E\u017divotn\u0026iacute; cyklus\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003ETiplice l\u0026eacute;taj\u0026iacute; v \u010dervenci a srpnu. Sami\u010dky kladou vaj\u0026iacute;\u010dka jednotliv\u011b do vrchn\u0026iacute; vrstvy p\u016fdy. Larvy se zpo\u010d\u0026aacute;tku \u017eiv\u0026iacute; humusem a drobn\u0026yacute;mi ko\u0159\u0026iacute;nky. Rostlin\u0026aacute;m \u0026scaron;kod\u0026iacute; p\u0159edev\u0026scaron;\u0026iacute;m po p\u0159ezimov\u0026aacute;n\u0026iacute;.\u003C\/p\u003E","slug":"tiplice-bahenni","images":[{"id":21461,"image":"http:\/\/www.kolumbus.fi\/esko.viitanen\/images\/tipula_paludosa_female.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a2\/a26\/a26726ef-9bef-4df4-ba1d-cb4d6f3af310.jpg"},{"id":21462,"image":"http:\/\/warehouse1.indicia.org.uk\/upload\/p183nrnhi11im7sdn1jv0cdsdhj4.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d8\/d84\/d84a5838-eb52-4d7a-b0db-a13e98611c12.jpg"},{"id":21463,"image":"http:\/\/www.kolumbus.fi\/esko.viitanen\/images\/tipula_paludosa_male.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/dd\/dda\/dda4d7d2-1ad5-418a-b436-d80b65645362.jpg"},{"id":21464,"image":"http:\/\/cdn.c.photoshelter.com\/img-get\/I00009LlrDsWJ0So\/s\/880\/880\/AH-Crane-Fly-Tipula-paludosa-female-dew-4286.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/49\/49f\/49faed0e-7209-4adc-8eb4-c9d0359b789c.jpg"},{"id":21465,"image":"http:\/\/www.oakleafgardening.com\/wp-content\/gallery\/leatherjacket\/leatherjacket-2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/49\/493\/4930eef7-7190-4c02-bd72-03e091446379.jpg"},{"id":21466,"image":"http:\/\/www.diptera.info\/forum\/attachments\/dsc_2986.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/14\/14e\/14ecc07e-c660-456a-86b6-b3720a141174.jpg"}]},{"id":5514,"name":"T\u0159\u00e1sn\u011bnka hrachov\u00e1","nameSynonyms":"","latinName":"Kakothrips robustus","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EZa\u0159azen\u0026iacute;\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003ET\u0159\u0026iacute;da:\u003Cbr \/\u003EHmyz - Insecta\u003Cbr \/\u003E\u0158\u0026aacute;d:T\u0159\u0026aacute;snok\u0159\u0026iacute;dl\u0026iacute; - Thysanoptera\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EHostitelsk\u0026eacute; rostliny\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EHr\u0026aacute;ch, fazol a bob.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003E\u0026Scaron;kodlivost\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EV \u010dervnu a \u010dervenci deformace a \u017eloutnut\u0026iacute; svinut\u0026yacute;ch vrcholov\u0026yacute;ch list\u016f a poupat, deformace v\u0026yacute;honk\u016f, lodyh a lusk\u016f. Kv\u011bty scvrk\u0026aacute;vaj\u0026iacute; a vadnou. Lusky pomalu rostou, jsou znetvo\u0159eny, \u010dasto \u0026uacute;pln\u011b zakrn\u011bl\u0026eacute;. Zrna se n\u011bkdy v\u016fbec nevyvinou nebo zakrn\u0026iacute;. Mlad\u0026eacute; lusky zas\u0026yacute;chaj\u0026iacute;. Na povrchu rostlin jsou st\u0159\u0026iacute;b\u0159it\u011b leskl\u0026eacute; skvrny po s\u0026aacute;n\u0026iacute; a \u010dern\u0026eacute; skvrny trusu.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EHospod\u0026aacute;\u0159sk\u0026yacute; v\u0026yacute;znam\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003ET\u0159\u0026aacute;sn\u011bnky zp\u016fsobuj\u0026iacute; sn\u0026iacute;\u017een\u0026iacute; nasazen\u0026iacute; lusk\u016f a sn\u0026iacute;\u017een\u0026iacute; v\u0026yacute;nos\u016f semene a\u017e o 30 %. Poran\u011bn\u0026iacute; semen\u0026iacute;k\u016f a lusk\u016f a trus na semen\u0026iacute;c\u0026iacute;ch a listech usnad\u0148uje infekci rostlin parazitick\u0026yacute;mi houbami.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EPopis\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EDosp\u011blci jsou \u010dern\u0026iacute;, 1-1,5 mm dlouz\u0026iacute;. Larvy jsou \u017elut\u0026eacute; a\u017e sv\u011btle oran\u017eov\u0026eacute;.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003E\u017divotn\u0026iacute; cyklus\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EP\u0159ezimuj\u0026iacute; larvy v p\u016fd\u011b pod \u017eivnou rostlinou. Na ja\u0159e se kukl\u0026iacute;. Dosp\u011blci l\u0026eacute;taj\u0026iacute; od dubna. Sami\u010dky kladou vaj\u0026iacute;\u010dka na vegeta\u010dn\u0026iacute; vrchol, do \u010derstv\u011b rozvit\u0026yacute;ch kv\u011bt\u016f i na mlad\u0026eacute; lusky. Od \u010dervence se larvy st\u011bhuj\u0026iacute; do p\u016fdy k p\u0159ezimov\u0026aacute;n\u0026iacute;. Do roka se vyvine pouze jedna generace.\u003C\/p\u003E","slug":"trasnenka-hrachova","images":[{"id":10279,"image":"http:\/\/agroscience.com.ua\/sites\/default\/files\/insecta\/Kakothrips-robustus_1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/14\/14c\/14cd8209-62f7-4743-94b7-7925e7dc191c.jpg"},{"id":10284,"image":"http:\/\/web2.mendelu.cz\/af_291_projekty2\/vseo\/files\/13\/1766.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/0b\/0b8\/0b8f1e03-a421-49c7-bec5-2371fcf4728b.jpg"},{"id":67320,"image":"http:\/\/agronomija.rs\/wp-content\/uploads\/2013\/12\/Kakothrips-robustus.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/cf\/cf1\/cf135c05-6185-4bc0-9da0-b09016903528.jpg"}]},{"id":5515,"name":"T\u0159\u00e1sn\u011bnka lnov\u00e1","nameSynonyms":"","latinName":"Thrips linarius","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EZa\u0159azen\u0026iacute;\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003ET\u0159\u0026iacute;da: Hmyz - Insecta\u003Cbr \/\u003E\u0158\u0026aacute;d:T\u0159\u0026aacute;snok\u0159\u0026iacute;dl\u0026iacute; - Thysanoptera\u003Cbr \/\u003E\u010cele\u010f: T\u0159\u0026aacute;sn\u011bnkovit\u0026iacute; - Thripidae\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EHostitelsk\u0026eacute; rostliny\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003ELen.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003E\u0026Scaron;kodlivost\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EV\u0026scaron;echny generace saj\u0026iacute; na mlad\u0026yacute;ch pletivech. V\u011bt\u0026scaron;inou na mlad\u0026yacute;ch pletivech pod vegeta\u010dn\u0026iacute;m vrcholem, v pa\u017ed\u0026iacute; list\u016f, na kv\u011btech a tobolk\u0026aacute;ch. mapaden\u0026eacute; rostliny se deformuj\u0026iacute; a p\u0159i siln\u0026eacute;m po\u0026scaron;kozen\u0026iacute;, nebo nep\u0159\u0026iacute;zniv\u0026yacute;ch podm\u0026iacute;nk\u0026aacute;ch zasychaj\u0026iacute;. Pos\u0026aacute;t\u0026eacute; rostliny se v\u0026iacute;ce v\u011btv\u0026iacute;, a t\u0026iacute;m se v\u0026yacute;razn\u011b zhor\u0026scaron;uje technologick\u0026aacute; kvalita lnu.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EHospod\u0026aacute;\u0159sk\u0026yacute; v\u0026yacute;znam\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003E\u0026Scaron;iroce roz\u0026scaron;\u0026iacute;\u0159en\u0026yacute; \u0026scaron;k\u016fdce kter\u0026yacute; v\u0026yacute;znamn\u011b ovliv\u0148uje kvalitu lnu.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EPopis\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EDosp\u011blci dor\u016fstaj\u0026iacute; velikosti 1 mm a jsou \u0026scaron;ed\u011b a\u017e \u010dern\u011b zbarveni.\u003Cbr \/\u003ENymfy jsou bezk\u0159\u0026iacute;dl\u0026eacute; dor\u016fstaj\u0026iacute; velikosti do 1 mm. Jejich zbarven\u0026iacute; je \u017elut\u0026eacute;.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003E\u017divotn\u0026iacute; cyklus\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EP\u0159ezimuj\u0026iacute; dosp\u011blci v p\u016fd\u011b a na zbytc\u0026iacute;ch rostliny. B\u011bhem vegetace se vyvinou 2 generace.\u003C\/p\u003E","slug":"trasnenka-lnova","images":[{"id":63253,"image":"https:\/\/decor-garden.com.ua\/images\/ovr7\/lnyanoy_trips.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/ef\/ef9\/ef922a46-b1c5-44bd-bb07-8361b5d3d900.jpg"},{"id":63255,"image":"https:\/\/agrarii-razom.com.ua\/sites\/default\/files\/skid\/lnyaniy_trips.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/fc\/fc5\/fc58f645-d789-42c6-9688-79a75c7285bd.jpg"},{"id":63258,"image":"http:\/\/nacekomoe.ru\/img\/files\/catalog\/211_big.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/1d\/1dd\/1ddccced-2d20-4f49-9c50-4e0947944a80.jpg"}]},{"id":5516,"name":"T\u0159\u00e1sn\u011bnka obiln\u00e1","nameSynonyms":"","latinName":"Frankliniella tenuicornis","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EZa\u0159azen\u0026iacute;\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003ET\u0159\u0026iacute;da: Hmyz - Insecta\u003Cbr \/\u003E\u0158\u0026aacute;d:T\u0159\u0026aacute;snok\u0159\u0026iacute;dl\u0026iacute; - Thysanoptera\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EHostitelsk\u0026eacute; rostliny\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EObilniny, nej\u010dast\u011bji oves a p\u0026scaron;enice.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003E\u0026Scaron;kodlivost\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EV\u0026scaron;echny generace saj\u0026iacute; na mlad\u0026yacute;ch pletivech. Zpo\u010d\u0026aacute;tku v pochv\u0026aacute;ch list\u016f, pozd\u011bji na vyv\u0026iacute;jej\u0026iacute;c\u0026iacute;ch se kl\u0026aacute;sc\u0026iacute;ch. V m\u0026iacute;st\u011b s\u0026aacute;n\u0026iacute; se tvo\u0159\u0026iacute; st\u0159\u0026iacute;b\u0159it\u0026eacute; skvrny, pos\u0026aacute;t\u0026eacute; kv\u011bty se p\u0159est\u0026aacute;vaj\u0026iacute; vyv\u0026iacute;jet, pluchy jsou pokroucen\u0026eacute;. Pos\u0026aacute;t\u0026eacute; klasy postupn\u011b b\u011blaj\u0026iacute; a nevyv\u0026iacute;j\u0026iacute; se.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EPopis\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EDosp\u011blci maj\u0026iacute; rozmanit\u0026eacute; zbarven\u0026iacute; podle druhu. jejich velikost je 1-2 mm.\u003Cbr \/\u003ENymfa je rozmanit\u0026aacute; v z\u0026aacute;vislosti na druhu, velikost je 1-2 mm.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003E\u017divotn\u0026iacute; cyklus\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EP\u0159ezimuj\u0026iacute; dosp\u011blci. B\u011bhem vegetace se vytvo\u0159\u0026iacute; 1-2 generace v z\u0026aacute;vislosti na druhu.\u003C\/p\u003E","slug":"trasnenka-obilna","images":[{"id":67406,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/8\/8c\/Frankliniella_occidentalis_5364132-LGPT.jpg\/1200px-Frankliniella_occidentalis_5364132-LGPT.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/ba\/ba7\/ba7c256e-dadf-4028-bde3-e8abc9bd68b0.jpg"},{"id":67407,"image":"http:\/\/tomatospottedwiltinfo.caes.uga.edu\/vegcrops\/tospoviruses\/images\/figure5.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/96\/960\/9603af5d-23f8-4f54-9b0e-650b0a2a96e9.jpg"}]},{"id":5517,"name":"T\u0159\u00e1sn\u011bnka ovesn\u00e1","nameSynonyms":"","latinName":"Stenothrips gramium","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EZa\u0159azen\u0026iacute;\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003ET\u0159\u0026iacute;da: Hmyz - Insecta\u003Cbr \/\u003E\u0158\u0026aacute;d:T\u0159\u0026aacute;snok\u0159\u0026iacute;dl\u0026iacute; - Thysanoptera\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EHostitelsk\u0026eacute; rostliny\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EObilniny, nej\u010dast\u011bji oves a p\u0026scaron;enice.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003E\u0026Scaron;kodlivost\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EV\u0026scaron;echny generace saj\u0026iacute; na mlad\u0026yacute;ch pletivech. Zpo\u010d\u0026aacute;tku v pochv\u0026aacute;ch list\u016f, pozd\u011bji na vyv\u0026iacute;jej\u0026iacute;c\u0026iacute;ch se kl\u0026aacute;sc\u0026iacute;ch. V m\u0026iacute;st\u011b s\u0026aacute;n\u0026iacute; se tvo\u0159\u0026iacute; st\u0159\u0026iacute;b\u0159it\u0026eacute; skvrny, pos\u0026aacute;t\u0026eacute; kv\u011bty se p\u0159est\u0026aacute;vaj\u0026iacute; vyv\u0026iacute;jet, pluchy jsou pokroucen\u0026eacute;. Pos\u0026aacute;t\u0026eacute; klasy postupn\u011b b\u011blaj\u0026iacute; a nevyv\u0026iacute;j\u0026iacute; se.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EPopis\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EDosp\u011blci maj\u0026iacute; rozmanit\u0026eacute; zbarven\u0026iacute; podle druhu. jejich velikost je 1-2 mm.\u003Cbr \/\u003ENymfa je rozmanit\u0026aacute; v z\u0026aacute;vislosti na druhu, velikost je 1-2 mm.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003E\u017divotn\u0026iacute; cyklus\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EP\u0159ezimuj\u0026iacute; dosp\u011blci. B\u011bhem vegetace se vytvo\u0159\u0026iacute; 1-2 generace v z\u0026aacute;vislosti na druhu.\u003C\/p\u003E","slug":"trasnenka-ovesna","images":[{"id":67405,"image":"http:\/\/www.agro.basf.cz\/agroportal\/cz\/media\/productcatalogue\/pests\/obr220.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b3\/b39\/b39bc02b-90e9-409e-8ca0-8c59759ae4d2.jpg"}]},{"id":5518,"name":"T\u0159\u00e1sn\u011bnka z\u00e1padn\u00ed","nameSynonyms":"","latinName":"Frankliniella occidentalis","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EHostitelsk\u0026eacute; rostliny\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003ENespecifick\u0026yacute; \u0026scaron;k\u016fdce\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EPopis\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003ENa listech napaden\u0026yacute;ch rostlin jsou st\u0159\u0026iacute;b\u0159it\u011b leskl\u0026eacute; nepravideln\u0026eacute; skvrny s drobn\u0026yacute;mi \u010dern\u0026yacute;mi kupi\u010dkami trusu. Siln\u011b napaden\u0026aacute; m\u0026iacute;sta pozd\u011bji \u017eloutnou a nekrotizuj\u0026iacute;. Mlad\u0026eacute; listy jsou v d\u016fsledku s\u0026aacute;n\u0026iacute; retardovan\u0026eacute; a pokroucen\u0026eacute;. Na pos\u0026aacute;t\u0026yacute;ch m\u0026iacute;stech je drobn\u0026yacute;, asi 1,5 mm dlouh\u0026yacute;, pohybliv\u0026yacute; \u0026scaron;t\u0026iacute;hl\u0026yacute; hmyz.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003E\u0026Scaron;kodlivost\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003ET\u0159\u0026aacute;sn\u011bnka z\u0026aacute;padn\u0026iacute; je hlavn\u0026iacute;m a nejd\u016fle\u017eit\u011bj\u0026scaron;\u0026iacute;m p\u0159ena\u0026scaron;e\u010dem viru TSWV (Tomato spotted wilt virus, viz) v evropsk\u0026yacute;ch st\u0026aacute;tech. P\u0159enos viru je cirkulativn\u0026iacute;ho perzistentn\u0026iacute;ho typu. K rozmno\u017eov\u0026aacute;n\u0026iacute; a replikaci viru doch\u0026aacute;z\u0026iacute; uvnit\u0159 t\u0159\u0026aacute;sn\u011bnky.\u003C\/p\u003E","slug":"trasnenka-zapadni","images":[{"id":16185,"image":"http:\/\/dkbdigitaldesigns.com\/clm\/sites\/default\/files\/images\/CLM-001416.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c6\/c65\/c6580a73-4c90-420c-bfa6-6fe8544b69d5.jpg"},{"id":16189,"image":"http:\/\/dkbdigitaldesigns.com\/clm\/sites\/default\/files\/images\/CLM-001419.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d4\/d4c\/d4cd6ba4-1a22-4f75-8473-5aef6dd8380c.jpg"},{"id":16190,"image":"https:\/\/gd.eppo.int\/media\/data\/taxon\/F\/FRANOC\/pics\/1024x0\/760.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e8\/e8c\/e8c2b1e5-7ac9-4b24-a6fc-62dc6129f951.jpg"},{"id":16191,"image":"http:\/\/dkbdigitaldesigns.com\/clm\/sites\/default\/files\/images\/CLM-001389.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/55\/559\/559f46b0-2e43-42c8-b5d3-9be9755c0450.jpg"},{"id":16193,"image":"https:\/\/c5.staticflickr.com\/3\/2298\/2413654188_bc6e0edd1f_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/42\/42b\/42b28105-9b48-4685-8519-f89356fe6e95.jpg"}]},{"id":5512,"name":"Trub\u011bnka p\u0161eni\u010dn\u00e1","nameSynonyms":"","latinName":"Haplothrips tritici","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EZa\u0159azen\u0026iacute;\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003ET\u0159\u0026iacute;da: Hmyz - Insecta\u003Cbr \/\u003E\u0158\u0026aacute;d:T\u0159\u0026aacute;snok\u0159\u0026iacute;dl\u0026iacute; - Thysanoptera\u003Cbr \/\u003E\u010cele\u010f: T\u0159\u0026aacute;sn\u011bnkovit\u0026iacute; - Thripidae\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EHostitelsk\u0026eacute; rostliny\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EObilniny, nej\u010dast\u011bji oves a p\u0026scaron;enice.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003E\u0026Scaron;kodlivost\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EV\u0026scaron;echny generace saj\u0026iacute; na mlad\u0026yacute;ch pletivech. Zpo\u010d\u0026aacute;tku v pochv\u0026aacute;ch list\u016f, pozd\u011bji na vyv\u0026iacute;jej\u0026iacute;c\u0026iacute;ch se kl\u0026aacute;sc\u0026iacute;ch. V m\u0026iacute;st\u011b s\u0026aacute;n\u0026iacute; se tvo\u0159\u0026iacute; st\u0159\u0026iacute;b\u0159it\u0026eacute; skvrny, pos\u0026aacute;t\u0026eacute; kv\u011bty se p\u0159est\u0026aacute;vaj\u0026iacute; vyv\u0026iacute;jet, pluchy jsou pokroucen\u0026eacute;. Pos\u0026aacute;t\u0026eacute; klasy postupn\u011b b\u011blaj\u0026iacute; a nevyv\u0026iacute;j\u0026iacute; se.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EPopis\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EDosp\u011blci maj\u0026iacute; rozmanit\u0026eacute; zbarven\u0026iacute; podle druhu. jejich velikost je 1-2 mm.\u003Cbr \/\u003ENymfa je rozmanit\u0026aacute; v z\u0026aacute;vislosti na druhu, velikost je 1-2 mm.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003E\u017divotn\u0026iacute; cyklus\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EP\u0159ezimuj\u0026iacute; dosp\u011blci. B\u011bhem vegetace se vytvo\u0159\u0026iacute; 1-2 generace v z\u0026aacute;vislosti na druhu.\u003C\/p\u003E","slug":"trubenka-psenicna","images":[{"id":63409,"image":"http:\/\/snew.ru\/wp-content\/uploads\/vred\/trips.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/91\/91c\/91c44b7a-e354-48f1-9a43-4f3140c16ed0.jpg"},{"id":63411,"image":"https:\/\/c1.staticflickr.com\/6\/5230\/5666692864_7613c2377f_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/89\/898\/89801905-7ac5-4814-8646-cf851db8db91.jpg"},{"id":67403,"image":"http:\/\/www.udec.ru\/big-images\/trips-2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a3\/a33\/a339598b-d17a-4299-82ab-4277dfda2065.jpg"}]},{"id":5513,"name":"Trub\u011bnka travn\u00ed","nameSynonyms":"","latinName":"Haplothrips aculeatus","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EZa\u0159azen\u0026iacute;\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003ET\u0159\u0026iacute;da: Hmyz - Insecta\u003Cbr \/\u003E\u0158\u0026aacute;d:T\u0159\u0026aacute;snok\u0159\u0026iacute;dl\u0026iacute; - Thysanoptera\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EHostitelsk\u0026eacute; rostliny\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EObilniny, nej\u010dast\u011bji oves a p\u0026scaron;enice.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003E\u0026Scaron;kodlivost\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EV\u0026scaron;echny generace saj\u0026iacute; na mlad\u0026yacute;ch pletivech. Zpo\u010d\u0026aacute;tku v pochv\u0026aacute;ch list\u016f, pozd\u011bji na vyv\u0026iacute;jej\u0026iacute;c\u0026iacute;ch se kl\u0026aacute;sc\u0026iacute;ch. V m\u0026iacute;st\u011b s\u0026aacute;n\u0026iacute; se tvo\u0159\u0026iacute; st\u0159\u0026iacute;b\u0159it\u0026eacute; skvrny, pos\u0026aacute;t\u0026eacute; kv\u011bty se p\u0159est\u0026aacute;vaj\u0026iacute; vyv\u0026iacute;jet, pluchy jsou pokroucen\u0026eacute;. Pos\u0026aacute;t\u0026eacute; klasy postupn\u011b b\u011blaj\u0026iacute; a nevyv\u0026iacute;j\u0026iacute; se.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EPopis\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EDosp\u011blci maj\u0026iacute; rozmanit\u0026eacute; zbarven\u0026iacute; podle druhu. jejich velikost je 1-2 mm.Nymfa je rozmanit\u0026aacute; v z\u0026aacute;vislosti na druhu, velikost je 1-2 mm.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003E\u017divotn\u0026iacute; cyklus\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EP\u0159ezimuj\u0026iacute; dosp\u011blci. B\u011bhem vegetace se vytvo\u0159\u0026iacute; 1-2 generace v z\u0026aacute;vislosti na druhu.\u003C\/p\u003E","slug":"trubenka-travni","images":[{"id":9074,"image":"http:\/\/www.botanistii.ro\/blog\/wp-content\/uploads\/2016\/04\/adult-1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/97\/975\/97582553-7b45-4b46-bc68-2c41dde574d3.jpg"},{"id":9075,"image":"http:\/\/www.thrips.eu\/Sonstige%20Fotos\/Limothrips%20cerealium.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/92\/92d\/92df7c5d-121b-4238-a161-c077f941c799.jpg"},{"id":9076,"image":"http:\/\/www.botanistii.ro\/blog\/wp-content\/uploads\/2016\/04\/plante-atacate.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/34\/346\/346d53ae-60a9-4a39-80a6-7c275afbf4fa.jpg"},{"id":67394,"image":"http:\/\/www.pistil.ro\/wp-content\/uploads\/2016\/11\/tripsu-secarei.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f3\/f38\/f3858697-5c24-434f-873f-22d0e293c8b4.jpg"},{"id":67398,"image":"http:\/\/1.bp.blogspot.com\/-f3WYqzrgA4o\/URHfoavU0YI\/AAAAAAAAIZg\/EjJDxo1ik_U\/s1600\/Haplothrips%2Bleucanthemi.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/4d\/4dc\/4dc03951-3d89-480b-b4dd-626d69b93f8e.jpg"},{"id":67399,"image":"http:\/\/www.zooeco.com\/Im4\/Thrips2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/12\/121\/121092d7-f335-4264-84d5-070c2898c05a.jpg"}]},{"id":5519,"name":"Vlnovn\u00edk km\u00ednov\u00fd","nameSynonyms":"","latinName":"Aceria carvi","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EHostitelsk\u0026eacute; rostliny\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EKm\u0026iacute;n\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003E\u0026Scaron;kodlivost\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EP\u0159\u0026iacute; v\u0026yacute;skytu se zkracuj\u0026iacute; kv\u011btn\u0026iacute; stopky a kv\u011btenstv\u0026iacute; se p\u0159etv\u0026aacute;\u0159\u0026iacute; v kompaktn\u0026iacute; \u0026uacute;tvar podobn\u0026yacute; kv\u011bt\u0026aacute;ku.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EHospod\u0026aacute;\u0159sk\u0026yacute; v\u0026yacute;znam\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EP\u0159i siln\u0026eacute;m v\u0026yacute;skytu zp\u016fsobuj\u0026iacute; v\u0026yacute;znamn\u0026eacute; \u0026scaron;kody\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EPopis\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EDosp\u011blci a larvy jsou si podobn\u0026eacute;. Dosp\u011blci dor\u016fstaj\u0026iacute; max. do velikosti 0,2 mm a maj\u0026iacute; b\u011blav\u0026eacute; t\u011blo s dv\u011bmi p\u0026aacute;ry nohou. Rozto\u010di nejsou v kv\u011btenstv\u0026iacute; pouh\u0026yacute;m okem viditeln\u0026iacute; a projevuj\u0026iacute; se pouze p\u0159\u0026iacute;znaky popsan\u0026yacute;mi u p\u0159edchoz\u0026iacute;ho bodu.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003E\u017divotn\u0026iacute; cyklus\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EVelmi rychle se mno\u017e\u0026iacute;. Napadaj\u0026iacute; ji\u017e mlad\u0026eacute; rostliny v prvn\u0026iacute;m roce p\u011bstov\u0026aacute;n\u0026iacute; a dal\u0026scaron;\u0026iacute;m roce se rychle \u0026scaron;\u0026iacute;\u0159\u0026iacute;.\u003C\/p\u003E","slug":"vlnovnik-kminovy","images":[{"id":67391,"image":"http:\/\/www.agromanual.cz\/data\/web\/clanky\/_kalendar_gall\/2016-6\/polni\/12.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/02\/026\/0261760a-aa14-4b64-a4fb-05c7e5313211.jpg"},{"id":69756,"image":"http:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/0\/00\/Aceria_sheldoni_1.jpg\/300px-Aceria_sheldoni_1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c0\/c0e\/c0e28dae-06ec-40d7-bd92-8829ddbd9c97.jpg"},{"id":69757,"image":"http:\/\/safeit.gr\/gaiasoft\/Data%20Ypaat\/Fotos\/Aceria_sheldoni_2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/59\/59b\/59ba5668-abb0-481e-8946-2cf7fc228d65.jpg"}]},{"id":5520,"name":"Vrtalka je\u010dn\u00e1","nameSynonyms":"","latinName":"Agromyza megalopsis","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EHostitelsk\u0026eacute; rostliny\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EObilniny\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003E\u0026Scaron;kodlivost\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003ELarvy minuj\u0026iacute; v listech. Miny mohou zab\u0026iacute;rat velkou \u010d\u0026aacute;st povrchu listu. Po\u0026scaron;kozen\u0026yacute; list postupn\u011b zasych\u0026aacute; a m\u016f\u017ee doch\u0026aacute;zet k odum\u0159en\u0026iacute; klasu a nebo cel\u0026eacute; odno\u017ee.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EHospod\u0026aacute;\u0159sk\u0026yacute; v\u0026yacute;znam\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003ESni\u017euje v\u0026yacute;nos porostu. M\u0026yacute;v\u0026aacute; pouze lok\u0026aacute;ln\u0026iacute; v\u0026yacute;znam a v\u0026yacute;skyt se v jednotliv\u0026yacute;ch letech v\u0026yacute;razn\u011b li\u0026scaron;\u0026iacute;.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EPopis\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EDosp\u011blci maj\u0026iacute; \u010dern\u0026eacute; zbarven\u0026iacute; a jejich t\u011blo dor\u016fst\u0026aacute; velikosti 2-3 mm.\u003Cbr \/\u003ELarvy jsou apodn\u0026iacute;, acephaln\u0026iacute;, tzv. struska. Zbarveny jsou b\u0026iacute;le s \u010d\u0026aacute;ste\u010dn\u011b viditeln\u0026yacute;m t\u011bln\u0026iacute;m obsahem. Jejich velkost je do 3 mm.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003E\u017divotn\u0026iacute; cyklus\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EVrtalka p\u0159ezimuje ve form\u011b kukly (puparia) v p\u016fd\u011b. B\u011bhem vegetace se tvo\u0159\u0026iacute; pouze 1 generace.\u003C\/p\u003E","slug":"vrtalka-jecna","images":[{"id":67384,"image":"https:\/\/www7.inra.fr\/hyppz\/IMAGES\/7030550.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f0\/f02\/f020fa39-ffff-46b6-8b36-2fc35498dd5d.jpg"},{"id":67385,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/8\/83\/Agromyza_sp_-_copula.ogv\/1024px--Agromyza_sp_-_copula.ogv.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b4\/b47\/b479781b-01d3-43b2-8e6e-f98410ff80a5.jpg"},{"id":67386,"image":"http:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/1\/16\/Melanagromyza_obtusa_from_CSIRO.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/42\/429\/42970818-923e-44a7-ada1-0f0a9e0cd96b.jpg"},{"id":67387,"image":"http:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/3\/3b\/Hydrellia_griseola_3.jpg\/340px-Hydrellia_griseola_3.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/21\/210\/2100007d-29ae-4554-b430-5e5ff9446b8c.jpg"}]},{"id":5521,"name":"Zav\u00edje\u010d kuku\u0159i\u010dn\u00fd","nameSynonyms":"","latinName":"Ostrinia nubilalis","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EHostitelsk\u0026eacute; rostliny\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EP\u0159edev\u0026scaron;\u0026iacute;m kuku\u0159ice. M\u016f\u017ee se vyv\u0026iacute;jet na mnoha dal\u0026scaron;\u0026iacute;ch druz\u0026iacute;ch rostlin.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003E\u0026Scaron;kodlivost\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EVe st\u0026eacute;blech a palic\u0026iacute;ch kruhov\u0026eacute; otvory a chodby o pr\u016fm\u011bru 3\u0026ndash;4 mm. V okol\u0026iacute; otvor\u016f i v \u0026uacute;\u017elab\u0026iacute; list\u016f dr\u0165. V \u010dervenci a v srpnu se l\u0026aacute;mou laty, pozd\u011bji se l\u0026aacute;mou st\u0026eacute;bla.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EHospod\u0026aacute;\u0159sk\u0026yacute; v\u0026yacute;znam\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003E\u0026Scaron;k\u016fdce sni\u017euje v\u0026yacute;nosy a kvalitu zrna. Rozvl\u0026eacute;k\u0026aacute; parazitick\u0026eacute; houby. Zv\u0026yacute;\u0026scaron;en\u0026iacute; l\u0026aacute;mavosti st\u0026eacute;bel zp\u016fsobuje skliz\u0148ov\u0026eacute; ztr\u0026aacute;ty.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EPopis\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EMot\u0026yacute;l je hn\u011bdo\u017elut\u0026yacute;. V rozp\u011bt\u0026iacute; k\u0159\u0026iacute;del m\u011b\u0159\u0026iacute; 2,5 - 3 cm.\u003Cbr \/\u003EHousenky jsou \u017elutohn\u011bd\u0026eacute;. Dosahuj\u0026iacute; d\u0026eacute;lky a\u017e 3 cm.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003E\u017divotn\u0026iacute; cyklus\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EP\u0159ezimuj\u0026iacute; dosp\u011bl\u0026eacute; housenky ukryt\u0026eacute; v rostlinn\u0026yacute;ch zbytc\u0026iacute;ch. Kukl\u0026iacute; se od kv\u011btna do \u010dervna.\u003Cbr \/\u003EDosp\u011blci l\u0026eacute;taj\u0026iacute; od \u010dervna do za\u010d\u0026aacute;tku z\u0026aacute;\u0159\u0026iacute; a postupn\u011b kladou vaj\u0026iacute;\u010dka. Hromadn\u0026yacute; let obvykle nast\u0026aacute;v\u0026aacute; od posledn\u0026iacute; dek\u0026aacute;dy \u010dervna do po\u010d\u0026aacute;tku srpna s jedn\u0026iacute;m maximem v prvn\u0026iacute; polovin\u011b a druh\u0026yacute;m ve druh\u0026eacute; polovin\u011b \u010dervence.\u003Cbr \/\u003EHousenky \u017eij\u0026iacute; uvnit\u0159 st\u0026eacute;bel \u010di lodyh \u017eivn\u0026yacute;ch rostlin. Dor\u016fstaj\u0026iacute; od konce srpna do \u0159\u0026iacute;jna a z\u016fst\u0026aacute;vaj\u0026iacute; v diapauze a\u017e do jara.\u003Cbr \/\u003EDo roka se u n\u0026aacute;s vyvine jedna generace.\u003C\/p\u003E","slug":"zavijec-kukuricny","images":[{"id":1696,"image":"http:\/\/bugwoodcloud.org\/images\/768x512\/1234156.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/ff\/ff2\/ff2c8d84-6da8-47d6-a75f-0bed1cd6e981.jpg"},{"id":1697,"image":"http:\/\/calphotos.berkeley.edu\/imgs\/512x768\/7777_7777\/0410\/0844.jpeg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/73\/73b\/73b41530-ba22-468e-b5fe-59879f6acf61.jpg"},{"id":1698,"image":"http:\/\/bugwoodcloud.org\/images\/768x512\/1234157.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/7b\/7b3\/7b319283-1419-42a6-9ba2-001e8f1c0b21.jpg"},{"id":54458,"image":"http:\/\/www.biolib.cz\/IMG\/GAL\/BIG\/90337.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/45\/457\/45728786-2bde-49df-9336-c086aed6c5df.jpg"},{"id":63153,"image":"http:\/\/mothphotographersgroup.msstate.edu\/Files1\/Live\/SN\/SN4949b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/79\/79f\/79f7c227-0d48-4ed1-9cc2-836e4c8aa2a7.jpg"}]},{"id":5522,"name":"Zelenu\u0161ka \u017elutop\u00e1s\u00e1","nameSynonyms":"","latinName":"Chlorops pumilions","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EHostitelsk\u0026eacute; rostliny\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EObilniny\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003E\u0026Scaron;kodlivost\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003ELarvy postupn\u011b pronikaj\u0026iacute; od klasu sm\u011brem k posledn\u0026iacute;mu kol\u0026eacute;nku. Ve st\u0026eacute;ble si pomoc\u0026iacute; h\u0026aacute;\u010dkovit\u0026eacute;ho \u0026uacute;stn\u0026iacute;ho ustroj\u0026iacute; vy\u017e\u0026iacute;raj\u0026iacute; charakteristickou r\u0026yacute;hu ve kter\u0026eacute; se kukl\u0026iacute;.\u003Cbr \/\u003E\u017d\u0026iacute;r zp\u016fsobuje zastaven\u0026iacute; r\u016fstu klasu a nebo \u010d\u0026aacute;ste\u010dn\u0026eacute; zpomalen\u0026iacute; jeho r\u016fstu, co\u017e m\u0026aacute; za n\u0026aacute;sledek zhor\u0026scaron;en\u0026iacute; kvality zrna a nebo upne potla\u010den\u0026iacute; v\u0026yacute;voje klasu.\\\u003Cbr \/\u003ELarvy druh\u0026eacute; generace po\u0026scaron;kozuj\u0026iacute; vzrostn\u0026eacute; vrcholy ozim\u016f a zp\u016fsobuj\u0026iacute; odum\u0159en\u0026iacute; napaden\u0026yacute;ch odno\u017e\u0026iacute;.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EHospod\u0026aacute;\u0159sk\u0026yacute; v\u0026yacute;znam\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EHospod\u0026aacute;\u0159sk\u0026yacute; v\u0026yacute;znam maj\u0026iacute; v n\u011bkter\u0026yacute;ch letech pouze jarn\u0026iacute; generace.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EPopis\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EDosp\u011blci maj\u0026iacute; \u017elutav\u011b zbarven\u0026eacute; t\u011blo s t\u0159emi v\u0026yacute;razn\u0026yacute;mi \u010dern\u0026yacute;mi prou\u017eky na hrudn\u0026iacute;m \u010dl\u0026aacute;nku.\u003Cbr \/\u003ELarvy jsou apodn\u0026iacute;, acephaln\u0026iacute;, tzv. struska. Zbarveny jsou \u017elut\u011b a\u017e \u017elutob\u0026iacute;le.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003E\u017divotn\u0026iacute; cyklus\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EP\u0159ezimuj\u0026iacute; larvy v bl\u0026iacute;zkosti srd\u0026eacute;\u010dek rostlin. B\u011bhem vegetace se vytvo\u0159\u0026iacute; 2 generace.\u003C\/p\u003E","slug":"zelenuska-zlutopasa","images":[{"id":67381,"image":"http:\/\/fce-study.netdna-ssl.com\/2\/images\/upload-flashcards\/88\/80\/72\/8888072_m.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e8\/e84\/e84c7358-2657-40d6-b305-161441adbe23.jpg"},{"id":67382,"image":"http:\/\/www.nahuby.sk\/images\/fotosutaz\/2016\/04\/06\/Chlorops-serenus-\/anton_revicky_563098_o.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/dc\/dc4\/dc46e702-46b8-4bc1-9759-52506af44836.jpg"}]},{"id":5523,"name":"Zrnokaz hrachov\u00fd","nameSynonyms":"","latinName":"Bruchus pisorum","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EHostitelsk\u0026eacute; rostliny\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EHr\u0026aacute;ch\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003E\u0026Scaron;kodlivost\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EZrnokaz zp\u016fsobuje tzv. \u0026bdquo;mu\u0026scaron;kovitost semen\u0026ldquo; (podle v\u0026yacute;skytu v\u0026yacute;kal\u016f uvnit\u0159 semen), sni\u017euj\u0026iacute;c\u0026iacute; jakost jedl\u0026eacute;ho hrachu a osiva i v\u0026yacute;nosu). P\u0159i v\u011bt\u0026scaron;\u0026iacute;m roz\u0026scaron;\u0026iacute;\u0159en\u0026iacute; dok\u0026aacute;\u017ee znehodnotit a\u017e 40 % v\u0026yacute;nosu zrna s n\u0026aacute;sledn\u0026yacute;m poklesem kl\u0026iacute;\u010divosti a\u017e na 70\u0026ndash;80 %. \u0026Scaron;kodlivost tohoto hmyzu se zn\u0026aacute;sobuje t\u0026iacute;m, \u017ee exkrementy larev obsahuj\u0026iacute; lidsk\u0026eacute;mu zdrav\u0026iacute; \u0026scaron;kodliv\u0026yacute; alkaloid kontaridin, kter\u0026yacute; je p\u0159\u0026iacute;\u010dinou z\u0026aacute;kazu vyu\u017eit\u0026iacute; po\u0026scaron;kozen\u0026yacute;ch semen pro potravin\u0026aacute;\u0159sk\u0026eacute; \u0026uacute;\u010dely \u010di jako krmiva pro skot. Zrnokaz hrachov\u0026yacute; zp\u016fsobuje velk\u0026eacute; \u0026scaron;kody zejm\u0026eacute;na v such\u0026yacute;ch a hork\u0026yacute;ch letn\u0026iacute;ch obdob\u0026iacute;ch.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EPopis\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003ELarvy jsou dlouh\u0026eacute; 1\u0026ndash;1,5 mm a sv\u011btl\u0026eacute; zbarven\u0026eacute;.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003E\u017divotn\u0026iacute; cyklus\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EP\u0159ezimuje jako brouk uvnit\u0159 hrachov\u0026yacute;ch semen ve skladech, z\u0159\u0026iacute;dka tak\u0026eacute; v jejich v\u0026yacute;drolu na poli (ji\u017en\u0026iacute; Morava). Koncem kv\u011btna opou\u0026scaron;t\u011bj\u0026iacute; dosp\u011blci skladovac\u0026iacute; prostory a nal\u0026eacute;t\u0026aacute;vaj\u0026iacute; do pol\u0026iacute;. Jejich \u0026uacute;\u017eivn\u0026yacute; \u017e\u0026iacute;r neprob\u0026iacute;h\u0026aacute; od sam\u0026eacute;ho po\u010d\u0026aacute;tku na rostlin\u0026aacute;ch hrachu; teprve jakmile za\u010dnou porosty kv\u0026eacute;st, st\u011bhuj\u0026iacute; se brouci na n\u011b. \u017div\u0026iacute; se pylem, ty\u010dinkami a korunn\u0026iacute;mi pl\u0026aacute;tky, co\u017e je nezbytn\u0026eacute; pro jejich \u0026uacute;sp\u011b\u0026scaron;n\u0026eacute; p\u0026aacute;\u0159en\u0026iacute; a kladen\u0026iacute; \u017eivotaschopn\u0026yacute;ch vaj\u0026iacute;\u010dek. Pro kladen\u0026iacute; si sami\u010dky vyb\u0026iacute;raj\u0026iacute; lusky je\u0026scaron;t\u011b m\u011bkk\u0026eacute;, \u0026scaron;\u0165avnat\u0026eacute;, kter\u0026eacute; pr\u0026aacute;v\u011b ukon\u010dily sv\u016fj r\u016fst do d\u0026eacute;lky i \u0026scaron;\u0026iacute;\u0159ky, tj. asi t\u0026yacute;den po opadnut\u0026iacute; korunn\u0026iacute;ch l\u0026iacute;stk\u016f.\u003Cbr \/\u003EVaj\u0026iacute;\u010dka jsou ov\u0026aacute;ln\u0026aacute;, jantarov\u011b \u017elut\u0026aacute; a na povrchu lusku jsou p\u0159ilepena lepkav\u0026yacute;m sekretem. Na jednom lusku m\u016f\u017ee b\u0026yacute;t v\u011bt\u0026scaron;\u0026iacute; po\u010det vaj\u0026iacute;\u010dek, ale vyvinout se jich m\u016f\u017ee jen tolik, kolik je v lusku semen.\u003Cbr \/\u003EVyl\u0026iacute;hl\u0026eacute; larvy se v\u017e\u0026iacute;raj\u0026iacute; do st\u011bny lusku, v n\u0026iacute;\u017e vykusuj\u0026iacute; r\u016fzn\u011b vinutou chodbi\u010dku, dokud nenaraz\u0026iacute; na semeno. Po vniknut\u0026iacute; do semene se larva svl\u0026eacute;k\u0026aacute;, m\u011bn\u0026iacute; se a vytv\u0026aacute;\u0159\u0026iacute; typickou kurkulionidn\u0026iacute; (rohl\u0026iacute;\u010dkovit\u011b prohnutou) formu. Semena hrachu se zdaj\u0026iacute; zevn\u011b zcela neporu\u0026scaron;en\u0026aacute;. Kr\u0026aacute;tce p\u0159ed kuklen\u0026iacute;m (asi v polovin\u011b srpna) vyhry\u017ee larva zevnit\u0159 okrouhl\u0026eacute; ok\u0026eacute;nko, kter\u0026eacute; v\u0026scaron;ak z\u016fst\u0026aacute;v\u0026aacute; p\u0159ekryto slupkou. Po 20\u0026ndash;25 dnech se l\u0026iacute;hne dosp\u011blec, kter\u0026yacute; opou\u0026scaron;t\u0026iacute; sv\u016fj \u0026uacute;kryt a\u017e na ja\u0159e.\u003C\/p\u003E","slug":"zrnokaz-hrachovy","images":[{"id":10426,"image":"http:\/\/bugwoodcloud.org\/images\/768x512\/5203038.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/aa\/aa8\/aa85c4d7-2cb5-4acc-9742-690e9b3190fd.jpg"},{"id":10427,"image":"http:\/\/www.kerbtier.de\/Pages\/Fotos\/FotoLargeN\/Bruchidae\/Bruchus-pisorum-n.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/aa\/aa1\/aa1b8871-f503-45c7-a50d-f27443ba76d2.jpg"},{"id":10428,"image":"http:\/\/web2.mendelu.cz\/af_291_projekty2\/vseo\/files\/13\/1719.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/30\/300\/300b17f0-47bb-473d-b549-177f35ab3ad0.jpg"},{"id":10433,"image":"https:\/\/www.grainscanada.gc.ca\/storage-entrepose\/pip-irp\/images\/pw-bp-lateral_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/0b\/0b1\/0b1f0b52-575c-451b-a72b-d5a3f4ed705c.jpg"},{"id":10434,"image":"http:\/\/bugwoodcloud.org\/images\/768x512\/5203039.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e3\/e3a\/e3ac5d87-b519-4b62-80ab-2ab94dbd545f.jpg"}]}]}