{"count":143,"items":[{"id":7779,"name":"Bawe\u0142nica kor\u00f3wka","nameSynonyms":"","latinName":"Eriosoma lanigerum","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EJest to gatunek mszyc \u017ceruj\u0105cy na p\u0119dach oraz konarach jab\u0142oni. Owady w zale\u017cno\u015bci od fazy rozwojowej mog\u0105 przybiera\u0107 form\u0119 uskrzydlon\u0105 lub bezskrzyd\u0142\u0105. Bezskrzyd\u0142e formy maj\u0105 cia\u0142o brunatne, a cia\u0142a uskrzydlonych osobnik\u0026oacute;w s\u0105 brunatnoczarne.\u003C\/p\u003E","slug":"bawelnica-korowka","images":[{"id":34874,"image":"http:\/\/www.amazilia.net\/images\/Inverts\/Insects\/Eriosoma_lanigerum_20090720_MI_2239.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/11\/11b\/11b33ed1-6a70-48fe-ae65-092fd4a8eaa1.jpg"},{"id":34875,"image":"http:\/\/www.nbair.res.in\/insectpests\/images\/Eriosoma-lanigerum3.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/98\/983\/98301ded-4afc-447e-9de2-5e8f10ea6f52.jpg"},{"id":34877,"image":"https:\/\/www6.inra.fr\/var\/internet6_national_encyclopedie_pucerons\/storage\/images\/media\/1-copyrights\/degats-pucerons\/eriosoma-lanigerum-01-degat-c-900\/43049-1-fre-FR\/Eriosoma-lanigerum-01-degat-C-900.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/7b\/7bb\/7bb2fc56-7693-45c3-b87e-c1c3777d358b.jpg"},{"id":34878,"image":"http:\/\/aesgsf.free.fr\/V5\/_media\/img\/large\/pic14b1.tmp.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/ca\/caa\/caab364f-b4cb-4952-a287-2a0b9c1adddf.jpg"},{"id":34880,"image":"http:\/\/www.chovzvirat.cz\/images\/zvirata\/vlnatka-krvava_hhg93dj.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/cf\/cfd\/cfd5fb6f-71c0-4417-a19b-6c2bcd71a584.jpg"},{"id":63833,"image":"http:\/\/bugguide.net\/images\/raw\/QQJ\/RIQ\/QQJRIQTRIQVRYKURX0VR40URZQOQLQFQM01RI0FQX0TQHQNRKQH0QQCRN0L0IQVRMQS0MQ3R0QTRQQ.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c2\/c23\/c239f66c-771d-474e-8df4-b474d19f1388.jpg"}]},{"id":4044,"name":"Bawe\u0142nica topolowo-marchwiana","nameSynonyms":"","latinName":"Pemphigus phenax","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EOpis szkodnika\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EJest gatunkiem dwudomowym. Osobniki rozwijaj\u0105ce si\u0119 na topoli s\u0105 jasnozielone d\u0142ugo\u015bci do 2,5 mm, a osobniki \u017ceruj\u0105ce na korzeniach marchwi s\u0105 jasno\u017c\u0026oacute;\u0142te d\u0142ugo\u015bci do 3 mm.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EBiologia i opis szk\u0026oacute;d\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003EWiosenne pokolenia (jasnozielone osobniki) w liczbie od 3 do 6, rozwijaj\u0105 si\u0119 na li\u015bciach topoli. Ukazuj\u0105ce si\u0119 od czerwca uskrzydlone osobniki przelatuj\u0105 na poblisk \u0105 marchew, daj\u0105c pocz\u0105tek nast\u0119pnym 6- 9 pokoleniom. Zasiedlanie marchwi rozpoczyna si\u0119 od pocz\u0105tku sierpnia i trwa do pierwszych przymrozk\u0026oacute;w. Na korzeniach tworz\u0105 kolonie przykryte bia\u0142\u0105, watowat\u0105 woskowin\u0105. Efektem wysysania sok\u0026oacute;w jest zahamowanie wzrostu korzeni, przy braku widocznych symptom\u0026oacute;w uszkodzenia ro\u015blin. W okresie jesiennym uskrzydlone bawe \u0142nice przelatuj\u0105 z powrotem na topole, gdzie pod kor\u0105 sk\u0142adaj\u0105 zimuj\u0105ce jaja. Progiem zagro\u017cenia jest obecno\u015b\u0107 \u015brednio 25 bawe\u0142nic na jednym korzeniu. Jest to gatunek mszycy, kt\u0026oacute;ry cz\u0119sto powoduje wi\u0119ksze straty w plonie (do 60% masy) ni\u017c po\u0142y\u015bnica marchwianka, szczeg\u0026oacute;lnie na ci\u0119\u017cszych glebach.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EProfilaktyka i regulacja wyst\u0119powania\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003ENie zak\u0142ada\u0107 plantacji w pobli\u017cu wi\u0119kszych skupisk top\u0026oacute;l. W przypadku przekroczenia progu zagro\u017cenia na lustrowanych ro\u015blinach, nale\u017cy przyspieszy\u0107 termin zbioru marchwi.\u003C\/p\u003E","slug":"bawelnica-topolowo-marchwiana","images":[{"id":37890,"image":"http:\/\/www.plantesygdomme.dk\/poppelgulerodslus%20Pemphigus%20phenax\/images\/pemphigus_phenax_1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/fd\/fd8\/fd8e5447-7496-4830-a63e-08aa9d68af43.jpg"},{"id":37894,"image":"http:\/\/www.plante-doktor.dk\/Porcellio%20scaber%202.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/28\/28c\/28c5ef33-499f-4c5d-b9a4-aced53588764.jpg"},{"id":37896,"image":"http:\/\/www.plantesygdomme.dk\/poppelgulerodslus%20Pemphigus%20phenax\/images\/p8202133.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/87\/875\/8759ffc6-46a3-4a6e-b7b7-0aec34e11a89.jpg"}]},{"id":4009,"name":"Bawe\u0142nica wi\u0105zowo - zbo\u017cowa","nameSynonyms":"torebnica wi\u0105zowa","latinName":"Tetraneura ulmi","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EGro\u017any szkodnik wi\u0105z\u0026oacute;w.\u0026nbsp;\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EObjawy, biologia i szkodliwo\u015b\u0107\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003ENa wi\u0105zach bardzo cz\u0119sto wiosn\u0105 na g\u0026oacute;rnej stronie li\u015bci wyst\u0119puj\u0105 w du\u017cej ilo\u015bci i r\u0026oacute;\u017cnych owalnych kszta\u0142tach galasy. Galasy te maj\u0105 charakterystyczn\u0105 budow\u0119, w\u0119\u017csz\u0105 u podstawy i rozszerzon\u0105 na g\u0026oacute;rze. Wielko\u015b\u0107 galasu dochodzi niekiedy do wysoko\u015bci 20 mm i szeroko\u015bci 9 mm. Na jednym li\u015bciu mo\u017cemy zidentyfikowa\u0107 do 30 - 40 galas\u0026oacute;w r\u0026oacute;\u017cnej wielko\u015bci i r\u0026oacute;\u017cnych kszta\u0142t\u0026oacute;w. Pocz\u0105tkowo s\u0105 to galasy zielone, nast\u0119pnie czerwone a na prze\u0142omie lipca i sierpnia starzej\u0105c si\u0119 zmieniaj\u0105 kolor na szarobr\u0105zowy i nast\u0119pnie powoli zasychaj\u0105. S\u0105 one wytworem \u017ceruj\u0105cej pod spodem li\u015bci\u0026nbsp;bawe\u0142nicy wi\u0105zowo \u0026ndash; zbo\u017cowej\u0026nbsp;zwanej torebnic\u0105 wi\u0105zow\u0105 ze wzgl\u0119du na kszta\u0142t galasu. G\u0142\u0026oacute;wnym \u017cywicielem szkodnika (pierwotnym) s\u0105 wi\u0105zy odmiany \u0026lsquo;Wredei\u0026rsquo;. Wt\u0026oacute;rnym \u017cywicielem tej mszycy s\u0105 r\u0026oacute;\u017cne gatunki traw na kt\u0026oacute;re przelatuj\u0105 uskrzydlone torebnice. Uskrzydlone sexupare sk\u0142adaj\u0105 jaja w szczeliny kory na pniu oraz na konarach i p\u0119dach wi\u0105z\u0026oacute;w. Opr\u0026oacute;cz zimuj\u0105cych jaj szkodnika na wi\u0105zach mog\u0105 zimowa\u0107 bawe\u0142nice na korzeniach traw. Wiosn\u0105 pierwsze wyl\u0119g\u0142e larwy bawe\u0142nicy wi\u0105zowo \u0026ndash; zbo\u017cowej mo\u017cemy ju\u017c identyfikowa\u0107 na prze\u0142omie kwietnia i maja. Larwy intensywnie w tym okresie \u017ceruj\u0105 na nabrzmiewaj\u0105cych p\u0105kach. Nast\u0119pnie wraz z rozwojem li\u015bci szkodniki przechodz\u0105 pod sp\u0026oacute;d gdzie wk\u0142uwaj\u0105 si\u0119 k\u0142ujk\u0105 w mi\u0105\u017csz li\u015bci powoduj\u0105c nabrzmiewanie i powstanie maczugowatego galasu. Galasy te powstaj\u0105 pod wp\u0142ywem obcej dla ro\u015bliny substancji jak\u0105 jest bia\u0142ko zawarte w \u015blinie mszycy. Pod koniec czerwca galasy trac\u0105 turgor i przez powstaj\u0105ce szczeliny wylatuj\u0105 fundatrix (za\u0142o\u017cycielki rodu), kt\u0026oacute;re nalatuj\u0105 na \u017cywiciela wt\u0026oacute;rnego czyli trawy. W okresie jesiennym (pa\u017adziernik) zap\u0142odnione samice powracaj\u0105 na wi\u0105zy gdzie pojedynczo sk\u0142adaj\u0105 jaja po kor\u0105 pnia.\u003Cbr \/\u003E\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003ENa wi\u0105zach wyst\u0119puj\u0105 jeszcze nast\u0119puj\u0105ce mszyce:\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003E\u0026bull; Zdobniczka wi\u0105zowa, syn. mszyca wi\u0105zowo-platanowa (Tinocallis platani),\u003Cbr \/\u003E\u0026bull; Bawe\u0142nica wi\u0105zowo-turzycowa, syn. kogutnica wi\u0105zowa\u0026nbsp;(Colopha compressa),\u0026nbsp;\u003Cbr \/\u003E\u0026bull; Bawe\u0142nica wi\u0105zowo-porzeczkowa\u0026nbsp;(Schizoneura ulmi),\u003Cbr \/\u003E\u0026bull; Bawe\u0142nica wi\u0105zowo-gruszowa\u0026nbsp;(Eriosoma lanuginosum).\u0026nbsp;\u003Cbr \/\u003E\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EZwalczanie\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003EAby ustrzec si\u0119 nieestetycznych zniekszta\u0142ce\u0144 wyst\u0119puj\u0105cych na li\u015bciach wi\u0105z\u0026oacute;w nale\u017cy dok\u0142adnie i systematycznie prowadzi\u0107 zabiegi ochronne:\u003Cbr \/\u003E\u003Cbr \/\u003E\u0026bull; Jesie\u0144 zabieg insektycydowy na nalatuj\u0105ce mszyce sk\u0142adaj\u0105ce jaja,\u003Cbr \/\u003E\u0026bull; Jesie\u0144 zabieg preparatami olejowymi na z\u0142o\u017cone jaja po ustaniu wegetacji,\u003Cbr \/\u003E\u0026bull; Wiosna przed ruszeniem wegetacji preparatami olejowymi na z\u0142o\u017ca jaj,\u003Cbr \/\u003E\u0026bull; Wiosna na \u017ceruj\u0105ce mszyce na nabrzmia\u0142ych p\u0105czkach oraz na \u017ceruj\u0105ce owady po dolnej stronie li\u015bcia.\u003C\/p\u003E","slug":"bawelnica-wiazowo-zbozowa","images":[{"id":33734,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/5\/56\/Tetraneura_ulmi_(Aphididae_sp.)_gall,_Elst_(Gld),_the_Netherlands.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/eb\/eb5\/eb595a0f-b9c5-4e9c-84c4-057c0a298db7.jpg"},{"id":33737,"image":"http:\/\/cdn.c.photoshelter.com\/img-get\/I0000oKTRxqBHy3c\/s\/920\/DK-20150523-6569-Iep-grasluisgal-Tetraneura-ulmi.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/fa\/fa9\/fa97d72e-b13f-470c-bc38-d03bbc84dd8f.jpg"},{"id":33739,"image":"https:\/\/1.bp.blogspot.com\/-gwbJzi5YhUA\/VuKTDtsuT6I\/AAAAAAAAfMw\/JdE4AqCozb0RJNT7vg-ktKPAHW-4GR3ug\/s1600\/Tetraneura%2Bulmi%2B%25282%2529.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e5\/e52\/e527a864-aef2-4349-ad80-c2c6468726e7.jpg"},{"id":33740,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/0\/09\/Tetraneura_ulmi_(19845927579).jpg\/1024px-Tetraneura_ulmi_(19845927579).jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/4b\/4b3\/4b3ddb97-a4db-4dff-995d-854883bccc29.jpg"},{"id":33741,"image":"https:\/\/c1.staticflickr.com\/1\/292\/19930775568_63f7c1d046_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/2c\/2c8\/2c82b90e-e52d-4448-95fc-0b97b71ebc96.jpg"},{"id":54406,"image":"http:\/\/www.plantengallen.com\/wmspub\/media\/images\/imagesnederlands\/Tetraneura_ulmi_doorsnede_RJKoops.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/8b\/8b6\/8b6f749c-e953-4b7f-a8b9-78cc8e588273.jpg"}]},{"id":4010,"name":"Bawe\u0142nice","nameSynonyms":"","latinName":"Pemphigidae","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003ERz\u0105d pluskwiaki r\u0026oacute;wnoskrzyd\u0142e\u0026nbsp;\u003Cem\u003E(Homoptera)\u0026nbsp;\u003C\/em\u003Ez rodziny bawe\u0142nicowatych\u003Cem\u003E(Pemphigidae)\u0026nbsp;\u003C\/em\u003E. Najcz\u0119\u015bciej wyst\u0119puj\u0105: bawe\u0142nica wi\u0105zowo \u0026ndash; porzeczkowa, bawe\u0142nica kor\u0026oacute;wka, bawe\u0142nica g\u0142ogowo \u0026ndash; sosnowa, bawe\u0142nica osikowo \u0026ndash; \u015bwierkowa, bawe\u0142nica grusz\u0026oacute;wka, bawe\u0142nica topolowo \u0026ndash; marchwiowa.\u0026nbsp;\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EOpis szkodnika\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003EMszyce te wyst\u0119puj\u0105 w postaci form uskrzydlonych (o d\u0142ugo\u015bci cia\u0142a od 1,5 mm do 4,0 mm) oraz nieuskrzydlonych (d\u0142ugo\u015b\u0107 cia\u0142a od 1,0 do 2,5 mm). Cia\u0142o szkodnik\u0026oacute;w pokryte jest bia\u0142ym we\u0142nistym nalotem woskowym, samo cia\u0142o mszyc jest koloru brudnoszarego, lekkoowalnie wyd\u0142u\u017cone.\u0026nbsp;\u003Cbr \/\u003E\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EObjawy uszkodzenia\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003EOwady dokonuj\u0105 bardzo zr\u0026oacute;\u017cnicowanych \u017cer\u0026oacute;w na ro\u015blinach. Mog\u0105 powodowa\u0107 wskutek wysysania sok\u0026oacute;w na m\u0142odych p\u0119dach nieregularne rany, a na starszych pod\u0142u\u017cne sp\u0119kania oraz nieregularne guzy. Na ogonkach li\u015bciowych tworz\u0105 nieforemne galasy w kszta\u0142cie zamkni\u0119tej torebki a na li\u015bciach zamkni\u0119te wyro\u015bla pokryte g\u0119stymi, kr\u0026oacute;tkimi w\u0142osami. Cz\u0119\u015b\u0107 form szkodnika mo\u017ce \u017cerowa\u0107 na korzeniach powoduj\u0105c drobne ranki.\u0026nbsp;\u003Cbr \/\u003E\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003ERo\u015bliny \u017cywicielskie\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u003Cbr \/\u003EDrzewa i krzewy li\u015bciaste, grusza, jab\u0142o\u0144, sa\u0142ata, marchew.\u003C\/p\u003E","slug":"bawelnice","images":[{"id":36297,"image":"http:\/\/zahradaweb.cz\/wp-content\/uploads\/sites\/7\/2011\/03\/A2340-Beranek-Obr_2.jpg_800x600.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b6\/b6e\/b6eb5362-05f6-4acc-8a8a-40f484454b13.jpg"},{"id":36298,"image":"https:\/\/1.bp.blogspot.com\/-gwbJzi5YhUA\/VuKTDtsuT6I\/AAAAAAAAfMw\/JdE4AqCozb0RJNT7vg-ktKPAHW-4GR3ug\/s1600\/Tetraneura%2Bulmi%2B%25282%2529.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d9\/d99\/d996a556-bd0e-4b12-874a-f19e4fce33de.jpg"},{"id":36299,"image":"http:\/\/2.bp.blogspot.com\/--bsKQoz6-1s\/Us8JCHVj7GI\/AAAAAAAAHIk\/CvOMFErgig0\/s1600\/Agriolimax+agrestis.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/26\/265\/2658d56d-dc81-4b08-9561-1e6a568cd36a.jpg"},{"id":36300,"image":"http:\/\/1.bp.blogspot.com\/-y3LUPBzQJHE\/Us7zEJAt1aI\/AAAAAAAAHHA\/u02tzRt0Y8o\/s1600\/Calosoma+sycophanta.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a6\/a6b\/a6b25ee6-9ba8-4d64-adcd-5c874e90d684.jpg"},{"id":36301,"image":"http:\/\/smallquarry.weebly.com\/uploads\/1\/6\/4\/7\/16476098\/1857136_orig.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/60\/603\/60386232-0668-45ad-9ea7-19cd36577034.jpg"},{"id":54409,"image":"https:\/\/kolagen.files.wordpress.com\/2014\/04\/p1210263-001n.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e6\/e68\/e68d1e93-ec4e-4c56-bf95-c8a1f8da4f96.jpg"}]},{"id":4039,"name":"Bielinek kapustnik","nameSynonyms":"","latinName":"Pieris brassicae","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EG\u0105sienica niebiesko zielona, z czarnymi i \u017c\u0026oacute;\u0142tymi paskami i czarn\u0105 g\u0142ow\u0105. D\u0142ugo\u015b\u0107 cia\u0142a do 45 mm.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EBiologia i opis szkodliwo\u015bci\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EDwa pokolenia w ci\u0105gu roku. Zimuj\u0105 poczwarki na pniach drzew, budynkach, parkanach itp. M\u0142ode g\u0105sienice \u017ceruj\u0105 gromadnie na brzegach li\u015bci. Starsze osobniki wygryzaj\u0105 blaszk\u0119 li\u015bciow\u0105.\u003Cstrong\u003E\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003E\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EProfilaktyka i regulacja wyst\u0119powania\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003ENagromadzeniu si\u0119 wymienionych gatunk\u0026oacute;w szkodnik\u0026oacute;w na plantacji sprzyja blisko\u015b\u0107 d\u0142ugo kwitn\u0105cych upraw \/m.in. lucerny, koniczyny, rzepaku\/. Nale\u017cy niszczy\u0107 resztki po\u017cniwne, na kt\u0026oacute;rych mog\u0105 znajdowa\u0107 si\u0119 g\u0105sienice i poczwarki tantnisia i bielink\u0026oacute;w. G\u0142\u0119boka orka wyrzuca na powierzchni\u0119 poczwarki pi\u0119tn\u0026oacute;wki. Do interwencyjnego zwalczania, przeciwko g\u0105sienicom tantnisia i bielink\u0026oacute;w zaleca si\u0119 u\u017cycie preparat\u0026oacute;w bakteryjnych: Biobit 3,2 WP lub Dipel 3,2 WP w dawce 0.5 kg\/ha Przeciwko pi\u0119tn\u0026oacute;wce stosuje si\u0119 podwy\u017cszon\u0105 do 1.5 kg\/ha dawk\u0119 jednego z wymienionych \u015brodk\u0026oacute;w.\u003C\/p\u003E","slug":"bielinek-kapustnik","images":[{"id":1915,"image":"http:\/\/delta-intkey.com\/britin\/images\/brassi01.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/db\/db0\/db02907c-8d52-4da9-9b9c-f2353e0d4171.jpg"},{"id":1917,"image":"http:\/\/m6.i.pbase.com\/o2\/62\/900762\/1\/113103886.wMigJrUZ.PierisBrassicaemale.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/73\/733\/733e263c-a305-4132-8412-286ef808a6dd.jpg"},{"id":1920,"image":"http:\/\/lepidoptera.nature4stock.com\/wp-content\/uploads\/2009\/05\/Pieris-brassicae-IMG_8943.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/dc\/dc8\/dc8beec4-2df5-4239-a2ad-e362fdbef91c.jpg"},{"id":1922,"image":"http:\/\/www.bihrmann.com\/bugs\/Butterfly\/slides\/Stor%20k%C3%A5lsommerfugL%20(Pieris%20brassicae)2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/95\/95a\/95a5ff0c-e50e-4e0e-8143-8917a605c8c0.jpg"},{"id":54407,"image":"http:\/\/www.wildlifeinsight.com\/wp-content\/gallery\/gb_butterflies\/large-white-butterfly-2-day-old-caterpillars-3194.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/87\/871\/871451b2-1c91-4bd8-b511-288905d2cc7f.jpg"}]},{"id":4040,"name":"Bielinek rzepnik","nameSynonyms":"","latinName":"Pieris rapae","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EG\u0105sienica zielona, matowa z trzema \u017c\u0026oacute;\u0142tymi paskami na grzbiecie. D\u0142ugo\u015b\u0107 cia\u0142a do 30 mm.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EBiologia i opis szkodliwo\u015bci\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003EDwa pokolenia w ci\u0105gu roku. Zimuj\u0105 poczwarki na drzewach, p\u0142otach, budynkach. G\u0105sienice \u017ceruj\u0105 pojedynczo wygryzaj\u0105c mi\u0119kisz w li\u015bciach, a p\u0026oacute;\u017aniej wgryzaj\u0105c si\u0119 do wn\u0119trza g\u0142\u0026oacute;wek.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EProfilaktyka i regulacja wyst\u0119powania\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003ENagromadzeniu si\u0119 wymienionych gatunk\u0026oacute;w szkodnik\u0026oacute;w na plantacji sprzyja blisko\u015b\u0107 d\u0142ugo kwitn\u0105cych upraw \/m.in. lucerny, koniczyny, rzepaku\/. Nale\u017cy niszczy\u0107 resztki po\u017cniwne, na kt\u0026oacute;rych mog\u0105 znajdowa\u0107 si\u0119 g\u0105sienice i poczwarki tantnisia i bielink\u0026oacute;w. G\u0142\u0119boka orka wyrzuca na powierzchni\u0119 poczwarki pi\u0119tn\u0026oacute;wki. Do interwencyjnego zwalczania, przeciwko g\u0105sienicom tantnisia i bielink\u0026oacute;w zaleca si\u0119 u\u017cycie preparat\u0026oacute;w bakteryjnych: Biobit 3,2 WP lub Dipel 3,2 WP w dawce 0.5 kg\/ha Przeciwko pi\u0119tn\u0026oacute;wce stosuje si\u0119 podwy\u017cszon\u0105 do 1.5 kg\/ha dawk\u0119 jednego z wymienionych \u015brodk\u0026oacute;w.\u003C\/p\u003E","slug":"bielinek-rzepnik","images":[{"id":1925,"image":"http:\/\/butterfliesofamerica.com\/images\/Pieridae\/Pierinae\/Pieris_r_rapae\/Pieris_rapae_rapae_M_Ruta_15_8_mi_S_Cibuta_SON_MX_9-VIII-91_C2_2_.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/21\/21e\/21eba11b-1879-4be8-8f77-f4b5c21fef35.jpg"},{"id":1926,"image":"http:\/\/socalbutterflies.com\/images\/cabbage_larva3.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/6a\/6ac\/6ac428e9-6c62-4e7a-866c-2c4c9f1b81f4.jpg"},{"id":1928,"image":"http:\/\/socalbutterflies.com\/images\/cabbage_md.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/8a\/8a2\/8a22f974-18cb-4105-aa74-0e9490272b6e.jpg"},{"id":1931,"image":"http:\/\/butterfliesofamerica.com\/images\/Pieridae\/Pierinae\/Pieris_r_rapae\/Pieris_rapae_rapae_F_Bishop_CA_06-05-05(3).jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/9e\/9e5\/9e51491d-8045-42b0-920c-f83416d3fde4.jpg"},{"id":54408,"image":"http:\/\/3.bp.blogspot.com\/-r4X5QvNdGak\/T2rLjZXNFjI\/AAAAAAAAB4w\/agpW1anpxnk\/s1600\/IMG_6562b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/44\/447\/44775932-6277-4ecc-8427-c3c720c06a40.jpg"}]},{"id":4011,"name":"Bielinki","nameSynonyms":"","latinName":"Lepidoptera pieridae","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003ERz\u0105d motyli\u0026nbsp;\u003Cem\u003E(Lepidoptera)\u0026nbsp;\u003C\/em\u003E, rodzina bielinkowate\u0026nbsp;\u003Cem\u003E(Pieridae)\u0026nbsp;\u003C\/em\u003E, blelinek bytomkowiec, bielinek kapustnik, bielinek rzepnik, bielinek rukiewnik.\u0026nbsp;\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EOpis szkodnika\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003EG\u0105sienice niebieskawo-zielone z licznymi czarnymi plamkami, lub aksamitno, matowo-zielone. Poczwarki zamkni\u0119te cz\u0119sto zimuj\u0105 na p\u0142otach, pniach drzew. Motyle du\u017ce, rozpi\u0119to\u015b\u0107 skrzyde\u0142 mo\u017ce dochodzi\u0107 do 50 mm, dwie pary skrzyde\u0142, pokryte s\u0105 \u0142uskami, o zmiennym ubarwieniu od bia\u0142ego, \u017c\u0026oacute;\u0142tego do pomara\u0144czowego. Motyle jak i g\u0105sienice prowadz\u0105 dzienny tryb \u017cycia.\u0026nbsp;\u003Cbr \/\u003E\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EObjawy uszkodzenia\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003EG\u0105sienice s\u0105 powa\u017cnymi szkodnikami ro\u015blin kapustnych. Najpierw wy\u017ceraj\u0105 dziury, a potem ca\u0142y mi\u0105\u017csz, pozostawiaj\u0105 tylko grubsze nerwy. Intensywny \u017cer g\u0105sienic mo\u017ce prowadzi\u0107 do go\u0142o\u017cer\u0026oacute;w. G\u0105sienice \u017ceruj\u0105 pojedynczo lub w grupie. Niekt\u0026oacute;re gatunki szkieletyzuj\u0105 li\u015bcie.\u0026nbsp;\u003Cbr \/\u003E\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003ERo\u015bliny \u017cywicielskie\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003EKapustne.\u003C\/p\u003E","slug":"bielinki","images":[{"id":37865,"image":"http:\/\/www.insects.pl\/800x\/Lepidoptera_Pieridae_Pierinae__Pieris_napi__2007_08_18__Gdansk.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/28\/28a\/28a3f050-33db-48ae-8971-94b80bde7172.jpg"},{"id":37866,"image":"http:\/\/www.lomadelacebuchal.es\/fotos\/INSECTOS\/LEPIDOPTERA\/PIERIDAE\/Pieris%20brassicae.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/98\/986\/986e34a2-adf5-4de6-88c2-99cf7032f0e3.jpg"},{"id":37867,"image":"http:\/\/www.insects.pl\/800x\/Lepidoptera_Pieridae_Coliadinae__Gonepteryx_rhamni__private-collection__Gdansk.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b3\/b36\/b3630930-3a58-4418-a44f-9e90e9c8a498.jpg"},{"id":37868,"image":"https:\/\/s3.amazonaws.com\/classconnection\/239\/flashcards\/3268239\/jpg\/lepidoptera_pieridae_dismorphiinae__leptidea_sinapis__private-collection__dzialdowo-15158EB158E25171002.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/ce\/ce8\/ce83f1d1-aa8d-4728-93a5-aad22fa06047.jpg"},{"id":37872,"image":"https:\/\/c1.staticflickr.com\/9\/8605\/16597864479_f8d2481d9f_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c6\/c6b\/c6b4c6b6-f24f-4af4-8b68-86dc965d2e42.jpg"}]},{"id":4050,"name":"B\u0142otniszka czosnk\u00f3wka","nameSynonyms":"","latinName":"Suillia lurida","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EOpis szkodnika\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EJest to br\u0105zowa much\u0026oacute;wka do 9 mm, Larwy s\u0105 bia\u0142awe do 10 mm. Bob\u0026oacute;wka koloru br\u0105zowego do 8 mm.\u0026nbsp;\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EBiologia i opis szk\u0026oacute;d\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u003Cbr \/\u003EJedno pokolenie w ci\u0105gu roku. Zimuje w stadium owada doros\u0142ego pod kor\u0105 drzew lub miedzach. Pojedyncze larwy wyl\u0119gaj\u0105cesi\u0119w okresie wiosennym \u017ceruj\u0105 wewn\u0105trz \u015brodkowego li\u015bcia dr\u0105\u017c\u0105c korytarz a\u017c do cz\u0119\u015bci spichrzowej cebuli. Efektem \u017cerowania jest zahamowanie wzrostu i zamieranie ro\u015bliny. Istotne szkody gospodarcze wyrz\u0105dza na cebuli ozimej.\u003Cbr \/\u003E\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EProfilaktyka i regulacja wyst\u0119powania\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003EUnikanie zak\u0142adania plantacji w s\u0105siedztwie czosnku ozimego, cebuli ozimej oraz w pobli\u017cu skupisk z dziko rosn\u0105cymi ro\u015blinami z rodziny cebulowych i liliowatych.\u003C\/p\u003E","slug":"blotniszka-czosnkowka","images":[{"id":39348,"image":"http:\/\/img.fotocommunity.com\/suillia-lurida-8d93fba1-86ac-476f-82f3-ecdddbdd9321.jpg?height=1080","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/9b\/9bc\/9bc89e68-531d-49d2-8af2-f9d156ca7498.jpg"},{"id":39349,"image":"http:\/\/www.diptera.info\/forum\/attachments\/060905-i4692samp.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/ab\/ab0\/ab0cdb13-04e3-43bf-97e0-a77605e8a093.jpg"},{"id":39351,"image":"http:\/\/carozahrady.sk\/images\/skodce\/large\/fuzavka_cesnakova_1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e9\/e94\/e945a75e-7a8a-4fb1-b088-d9869a641cdf.jpg"},{"id":39355,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/0\/01\/Truffe_Suillia_fuscicornis_02a.jpg\/640px-Truffe_Suillia_fuscicornis_02a.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/bd\/bd4\/bd486b35-96c3-418b-afe9-805a75695349.jpg"},{"id":39357,"image":"http:\/\/www.corzonneveld.nl\/diptera\/Acalyptratae\/Heleomyzidae\/Suillia%20spec%20609%20med.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/31\/31f\/31f8def7-55b7-40cc-b81a-93271a7092cf.jpg"}]},{"id":7302,"name":"Chowacz brukwiaczek","nameSynonyms":"","latinName":"Ceutorrhynchus napi","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EDoros\u0142y chrz\u0105szcz jest jednolicie szary i ma ryjkowato wyd\u0142u\u017con\u0105 g\u0142ow\u0119. Larwy s\u0105 \u0142ukowato zgi\u0119te, bia\u0142awo\u017c\u0026oacute;\u0142te z br\u0105zow\u0105 g\u0142ow\u0105, beznogie. Zimuj\u0105 doros\u0142e chrz\u0105szcze w glebie. Jaja sk\u0142adaj\u0105 do m\u0142odych cz\u0119\u015bci p\u0119du, gdzie larwy \u017ceruj\u0105 gromadnie.Nak\u0142ucia na m\u0142odych \u0142odygach, tu\u017c pod wierzcho\u0142kiem m\u0142odych p\u0119d\u0026oacute;w, kr\u0026oacute;re w tych miejscach z czasem grubiej\u0105 i p\u0119kaj\u0105. \u0141odygi w odcinku dolnym rosn\u0105 cz\u0119sto w kszta\u0142cie litery S lub \u0142ami\u0105 si\u0119. Wyst\u0119powaniu chowacza sprzyjaj\u0105 rejony intensywnej uprawy rzepaku i warzyw z rodziny krzy\u017cowych oraz brak nawo\u017cenia mineralnego. Zahamowanie wzrostu ro\u015bliny, zniekszta\u0142cenie p\u0119d\u0026oacute;w, obni\u017cenie odporno\u015bci ro\u015bliny na mr\u0026oacute;z. Kapusty cz\u0119sto nie wi\u0105\u017c\u0105 g\u0142\u0026oacute;wek, a kalafiory r\u0026oacute;\u017c. Zwi\u0119kszone zagro\u017cenie pora\u017ceniem chorabami.\u003C\/p\u003E","slug":"chowacz-brukwiaczek","images":[{"id":42389,"image":"http:\/\/carozahrady.sk\/images\/skodce\/large\/krytonos_repkovy.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/12\/124\/124b4bf3-fdb3-44ba-b0d9-b48cd08dffe8.jpg"},{"id":42390,"image":"https:\/\/c2.staticflickr.com\/6\/5246\/13965208593_e61b645a78_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/09\/097\/097a03d0-4fbd-4ae7-be2f-0b403b3c094e.jpg"},{"id":42391,"image":"http:\/\/www.coleo-net.de\/coleo\/bilder\/ceutorhynchus_picitarsis_hab.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d3\/d3a\/d3acdbf3-936d-4aaa-aa93-09acf8273b9b.jpg"},{"id":42392,"image":"https:\/\/farm2.staticflickr.com\/1312\/578662693_4c78c4c4c5_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d5\/d5e\/d5e6d6a3-a5c3-4792-b785-e5ce21857137.jpg"},{"id":42394,"image":"http:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/d\/d5\/Kaldari_Ceutorhynchus_americanus_01.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/4e\/4e0\/4e08a0c8-a6a3-4bb8-9612-f8c83411d742.jpg"}]},{"id":6714,"name":"Chowacz czteroz\u0119bny","nameSynonyms":"","latinName":"Ceutorrhynchus quadridens","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EDoros\u0142y chrz\u0105szcz jest czarny, z niebieskawym po\u0142yskiem oraz bia\u0142\u0105 plamk\u0105 i ma ryjkowato wyd\u0142u\u017con\u0105 g\u0142ow\u0119. Larwy s\u0105 lekko zagi\u0119te, bia\u0142awe z brunatn\u0105 g\u0142ow\u0105, beznogie. Zimuje posta\u0107 doros\u0142a. Samica sk\u0142ada jaja do nerw\u0026oacute;w g\u0142\u0026oacute;wnych i ogonk\u0026oacute;w li\u015bciowych. Wyjedzone przez larwy chodniki w nerwie li\u015bcia, ogonku li\u015bciowym i rdzeniu \u0142odygi, kt\u0026oacute;ry jest ca\u0142kowicie wydr\u0105\u017cony przez licznie \u017ceruj\u0105ce larwy. Uszkodzone ro\u015bliny s\u0105 zahamowane we wzro\u015bcie, czasem \u0142odygi \u0142ami\u0105 si\u0119. Wyst\u0119powaniu chowacza sprzyjaj\u0105 rejony intensywnej uprawy warzyw z rodziny krzy\u017cowych, oraz brak nawo\u017cenia mineralnego. Zahamowanie wzrostu ro\u015bliny, zniekszta\u0142cenie p\u0119d\u0026oacute;w, obni\u017cenie odporno\u015bci ro\u015bliny na mr\u0026oacute;z.\u003C\/p\u003E","slug":"chowacz-czterozebny","images":[{"id":43922,"image":"http:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/d\/d5\/Kaldari_Ceutorhynchus_americanus_01.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/89\/89c\/89c7d4f3-9072-46a5-a91c-c4d63541854c.jpg"},{"id":43923,"image":"http:\/\/www.naturspaziergang.de\/Kaefer\/Curculionidae\/Curculionidae_Fotos\/Ceutorhynchus_pallidactylus_01_24-03-10.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/1b\/1b4\/1b496898-6045-4e7f-80eb-d7e538f81027.jpg"},{"id":43924,"image":"https:\/\/farm6.staticflickr.com\/5246\/13965208593_e61b645a78_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a4\/a44\/a44eece1-1ee9-4252-a3b4-3a1b91b65b12.jpg"},{"id":43925,"image":"http:\/\/agronomija.rs\/wp-content\/uploads\/2013\/11\/Ceutorhynchus-napi.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/69\/69f\/69fc15a5-7c22-4d68-9fa7-2afd2f3641e1.jpg"},{"id":43927,"image":"http:\/\/www.mkk.szie.hu\/dep\/nvtt\/hallgatokert\/Rovartan\/kepanyag\/08%20repce\/Ceutorrhynchus%20assimilis-%20repcebec%F5-orm%E1nyos.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/86\/86c\/86c018bd-21c0-460c-bbd4-1cebed16cab2.jpg"},{"id":43928,"image":"https:\/\/yooniqimages.blob.core.windows.net\/yooniqimages-data-storage-resizedimagefilerepository\/Detail\/10484\/236a31db-6756-442e-b51e-b69a08ff0c3b\/YooniqImages_104846463.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f3\/f30\/f300150e-4915-4f9b-8db6-1c1cd1a9d621.jpg"}]},{"id":7352,"name":"Chowacz podobnik","nameSynonyms":"","latinName":"Ceutorhynchus assimilis","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EChowacz podobnik (Ceutorhynchus assimilis Payk.) jest niewielkim, czarnym chrz\u0105szczem z rodziny ryjkowcowatych. Jego g\u0142owa ma charakterystyczny ryjkowato wyd\u0142u\u017cony kszta\u0142t. Na powierzchni chitynowego pancerza posiada w\u0142oski, przez kt\u0026oacute;re ca\u0142y owad wydaje si\u0119 szary. Wzd\u0142u\u017c pokryw skrzyde\u0142 przebiegaj\u0105 pionowe pasy. G\u0142owa larwy jest barwy br\u0105zowej, natomiast jej cia\u0142o jest bia\u0142e lub kremowe. Larwa osi\u0105ga d\u0142ugo\u015b\u0107 oko\u0142o 4\u0026ndash;5mm oraz jest charakterystycznie zakrzywiona w kszta\u0142t litery.\u003C\/p\u003E","slug":"chowacz-podobnik","images":[{"id":400,"image":"http:\/\/agronomija.rs\/wp-content\/uploads\/2013\/11\/Ceutorhynchus-napi.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/44\/44c\/44c1f7bc-5530-47b7-a80f-c109735baeae.jpg"},{"id":54411,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/d\/d7\/Ceutorhynchus_assimilis_%282007-05-13%29.jpg\/1024px-Ceutorhynchus_assimilis_%282007-05-13%29.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/5e\/5ea\/5eaebe8a-997f-424a-b53f-8e4f4ca5a0dd.jpg"},{"id":63286,"image":"http:\/\/www.coleoptera.org.uk\/sites\/www.coleoptera.org.uk\/files\/imce\/species\/ceutoass_RSK.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/93\/935\/93515aa6-21a5-4f44-8b45-4d79761c18f6.jpg"},{"id":63306,"image":"http:\/\/www.biolib.cz\/IMG\/GAL\/142312.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/ad\/ad6\/ad6c11f8-c6af-44fe-a68d-8f57a86cab5e.jpg"},{"id":65459,"image":"http:\/\/coleoptera.ksib.pl\/colpolon\/Ceutorhynchus%20obstrictus_ov.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/73\/734\/7342cf5f-2082-4333-a11f-a792eff2a26e.jpg"},{"id":74014,"image":"http:\/\/www.pflanzenkrankheiten.ch\/images\/Insekten\/Ceutorhynchus_assimilis\/a\/3_Ceutorhynchus_assimilis_Kohlschotenruessler_14_42.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/07\/078\/0786c417-b95a-4cc1-8cdd-57e47fa86c04.jpg"},{"id":74015,"image":"http:\/\/c8.alamy.com\/comp\/APGNM0\/turnip-seed-weevil-ceutorhynchus-assimilis-larva-in-damaged-oilseed-APGNM0.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/87\/87a\/87a262fb-04ad-4169-8565-c7c553322698.jpg"},{"id":74016,"image":"https:\/\/www.biolib.cz\/IMG\/GAL\/218991.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/7a\/7ab\/7abd2828-81c2-4e24-a0aa-74c17ce81603.jpg"},{"id":74017,"image":"http:\/\/c8.alamy.com\/comp\/BY099M\/turnip-seed-weevil-ceutorhynchus-assimilis-larva-in-damaged-oilseed-BY099M.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/97\/97d\/97db810c-186d-4acb-94d9-9a669c9a226e.jpg"},{"id":74018,"image":"https:\/\/www.biolib.cz\/IMG\/GAL\/142312.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/26\/260\/2606e1a8-a2fe-40a8-a0ea-cd93f7ac6128.jpg"},{"id":74019,"image":"http:\/\/symbiota4.acis.ufl.edu\/imglib\/scan\/ASU\/201304\/ASUHIC0011987_habitus_lat.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f7\/f74\/f74ef8c7-cdab-43cb-b4a7-aeec7557598a.jpg"}]},{"id":4051,"name":"Chowacz szczypiorak","nameSynonyms":"","latinName":"Ceutorrhynchus suturalis","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EOpis szkodnika\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EJest to czarny chrz\u0105szcz pokryty szarymi \u0142uskami, d\u0142ugo\u015bci do 3mm. Bia\u0142awa, beznoga larwa d\u0142ugo\u015bci do 7 mm.\u0026nbsp;\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EBiologia i opis szk\u0026oacute;d\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003EWyst\u0119puje w jednym pokoleniu w ci\u0105gu roku. Zimuj\u0105 chrz\u0105szcze w miedzach, pod grudkami ziemi. Wychodz\u0105ce w okresie wiosennym (kwiecie\u0144, maj) chrz\u0105szcze gromadz\u0105 si\u0119 i \u017ceruj\u0105 na m\u0142odych ro\u015blinach, sk\u0142adaj\u0105c p\u0026oacute;\u017aniej jaja na szczypiorze. Larwy \u017ceruj\u0105 wewn\u0105trz szczypioru, przewa\u017cnie w g\u0026oacute;rnej jego cz\u0119\u015bci, tworz\u0105c pod\u0142u\u017cne okienka.\u003Cbr \/\u003E\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EProfilaktykai regulacja wyst\u0119powania\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003EUnikanie zak\u0142adania plantacji w s\u0105siedztwie nieu\u017cytk\u0026oacute;w przy kt\u0026oacute;rych w ubieg\u0142orocznym cyklu uprawy stwierdzono liczne wyst\u0119powanie szkodnika. Niszczenie resztek po zbiorze cebuli oraz jej odpad\u0026oacute;w z przechowalni, w kt\u0026oacute;rych gromadz\u0105 si\u0119 chrz\u0105szcze. Jesieni\u0105, w pasie po\u0142o\u017conym wzd\u0142u\u017c przysz\u0142orocznego pola, mo\u017cna wysadzi\u0107 dymk\u0119. Chrz\u0105szcze gromadz\u0105 si\u0119 wczesn\u0105 wiosn\u0105 na wschodz\u0105cym szczypiorze. Ro\u015bliny ze zgromadzonymi chrz\u0105szczami przyora\u0107.\u003C\/p\u003E","slug":"chowacz-szczypiorak","images":[{"id":37501,"image":"https:\/\/farm4.staticflickr.com\/3728\/12559792175_743fb01d06_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/32\/326\/326d4682-8dd7-40de-90aa-220ad5f734d6.jpg"},{"id":37502,"image":"http:\/\/www.landcareresearch.co.nz\/__data\/assets\/image\/0011\/18497\/gynarchaeus_ornatus_l.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e5\/e56\/e5649460-ba63-4725-95b1-ffbfd0a87f22.jpg"},{"id":37504,"image":"http:\/\/www.biodiversidadvirtual.org\/insectarium\/data\/media\/2798\/Agapanthia-cardui-suturalis-230038.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/47\/47f\/47f7b30d-07fe-492e-a0d9-56b6604bde87.jpg"},{"id":37505,"image":"http:\/\/static.memrise.com\/uploads\/things\/images\/43197030_141111_1346_50.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/4e\/4e0\/4e0ef08a-8f8c-4f81-ba0d-d8893209b3d3.jpg"},{"id":37506,"image":"http:\/\/coleop123.ru\/collection\/Metadonus_distinguendus_big.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e1\/e12\/e1256d1c-49d5-4042-b90c-9b91492ca2f8.jpg"},{"id":37507,"image":"http:\/\/coleop123.ru\/collection\/Lachnaeus_crinitus_big.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e5\/e5d\/e5d1698b-b52b-4926-a00b-573b3f2844c7.jpg"}]},{"id":4035,"name":"Chowacze","nameSynonyms":"","latinName":"Ceutorrhynchus","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EOpis szkodnika\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003ES\u0105 to ciemnobrunatne lub czarne chrz\u0105szcze d\u0142ugo\u015bci do 3 mm, pokryte \u0142uskami. Larwy d\u0142ugo\u015bci do 7mm, s\u0105 bia\u0142e, beznogie z br\u0105zowaw\u0105 g\u0142\u0026oacute;wk\u0105, silnie segmentowane, rogalikowatego kszta\u0142tu. Najcz\u0119\u015bciej wyst\u0119puj\u0105 nast\u0119puj\u0105ce gatunki: chowacz brukwiaczek, kt\u0026oacute;rego larwy uszkadzaj\u0105 wierzcho\u0142ki wzrostu m\u0142odych ro\u015blin, chowacz czteroz\u0119bny - \u017ceruj\u0105cy w p\u0119dach i ogonkach li\u015bciowych i chowacz galas\u0026oacute;wek uszkadzaj\u0105cy szyjk\u0119 korzeniow\u0105.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EBiologia i opis szkodliwo\u015bci\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003EChrz\u0105szcze chowacza brukwiaczka i czterozebnego zimuj\u0105 w \u015bci\u0026oacute;\u0142ce i na miedzach. Chowacz galas\u0026oacute;wek zimuje w stadium larwy w wyro\u015blach (galasach) szyjki korzeniowej. Larwy chowacza brukwiaczka \u017ceruj\u0105 w sto\u017ckach wzrostu uszkadzaj\u0105 wierzcho\u0142ki. Chowacz czteroz\u0119bny \u017ceruje w p\u0119dach i ogonkach li\u015bciowych.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EProfilaktyka i regulacja wyst\u0119powania\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003EUsuwanie i niszczenie ro\u015blin z larwami. G\u0142\u0119bokie przyorywanie ziemi po zbiorze ro\u015blin. Niszczenie chwast\u0026oacute;w kapustowatych, na kt\u0026oacute;rych gromadz\u0105 si\u0119 chrz\u0105szcze.\u003C\/p\u003E","slug":"chowacze","images":[{"id":24267,"image":"https:\/\/c6.staticflickr.com\/2\/1312\/578662693_4c78c4c4c5_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d5\/d5d\/d5d9694d-23e6-418b-b82e-11a3cd074e71.jpg"},{"id":24268,"image":"http:\/\/www.mkk.szie.hu\/dep\/nvtt\/hallgatokert\/Rovartan\/kepanyag\/08%20repce\/Ceutorrhynchus%20assimilis-%20repcebec%F5-orm%E1nyos.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/91\/917\/9172305f-d995-46a2-924b-0ce94290da10.jpg"},{"id":24270,"image":"http:\/\/warehouse1.indicia.org.uk\/upload\/p16osn8bl91cd71gl1qsus253lqa.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/73\/732\/7325e022-3199-495f-a563-bdf398db0f1f.jpg"},{"id":24271,"image":"http:\/\/www.export.biocontrol.ch\/media\/images\/products\/diverse-products\/monitoring-systems\/rebell-amarillo\/rebell-amarillo_3_big.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/36\/36f\/36f8478d-d884-466a-a84e-769dbb5b29c8.jpg"},{"id":24273,"image":"http:\/\/fc08.deviantart.net\/fs49\/f\/2009\/207\/d\/d\/colours_of_life_113_by_juliush.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/56\/564\/5646cd3d-5c55-4736-8f15-10f97fd1e715.jpg"},{"id":54412,"image":"https:\/\/c1.staticflickr.com\/1\/739\/31943159145_930d86e9b3_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/3a\/3ac\/3ac88dc5-e2ed-4478-b269-eaac4a567fc8.jpg"}]},{"id":4012,"name":"Czerwce","nameSynonyms":"","latinName":"Homoptera","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003ERz\u0105d pluskwiaki r\u0026oacute;wnoskrzyd\u0142e\u003Cem\u003E\u0026nbsp;(Homoptera)\u0026nbsp;\u003C\/em\u003Erodzina misecznikowate, tarcznikowate, we\u0142nowcowate. Najcz\u0119\u015bciej spotykane to misecznik \u015bliwowy, skorupik jab\u0142oniowy, misecznik oliwkowiec, tarcznik paprotkowiec, we\u0142nowiec szklarniowiec.\u0026nbsp;\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EOpis szkodnika\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003ES\u0105 to ma\u0142e owady o bardzo zr\u0026oacute;\u017cnicowanej budowie cia\u0142a. Samice s\u0105 zawsze pozbawione skrzyde\u0142, wi\u0119ksze od samc\u0026oacute;w, o ciele robakowatym, przykrytym cz\u0119sto nalotem woskowym. Czerwce dzielone s\u0105 ze wzgl\u0119du na wygl\u0105d na trzy rodziny: we\u0142nowce (mi\u0119kkie cia\u0142o pokryte woskowym, puchowym nalotem); misecznikowate (cia\u0142o wypuk\u0142e, nagie lub pokryte woskowym nalotem); tarcznikowate (s\u0105 okryte tarczk\u0105 niezro\u015bni\u0119t\u0105 z cia\u0142em).\u0026nbsp;\u003Cbr \/\u003E\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EObjawy uszkodzenia\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003ESzkodliwo\u015b\u0107 owad\u0026oacute;w polega na wysysaniu sok\u0026oacute;w z ro\u015bliny oraz na \u0026bdquo;zaka\u017ceniu \u0026bdquo; ro\u015blin wprowadzanymi wydzielinami, kt\u0026oacute;re powoduj\u0105 zahamowanie wzrostu, powstawanie nekroz i obumieranie p\u0119d\u0026oacute;w. Rosa miodowa wydzielana przez czerwce jest bardzo dobrym \u0026bdquo;po\u017cywieniem\u0026rdquo; dla grzyb\u0026oacute;w spadziowych, kt\u0026oacute;re utrudniaj\u0105 asymilacj\u0119 ro\u015bliny. Li\u015bcie i p\u0119dy pokrywaj\u0105 si\u0119 czarnym nalotem (sadze).\u0026nbsp;\u003Cbr \/\u003E\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003ERo\u015bliny \u017cywicielskie\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u003Cbr \/\u003EDrzewa i krzewy li\u015bciaste, iglaste, drzewa i krzewy owocowe, ro\u015bliny ozdobne i doniczkowe.\u0026nbsp;\u003C\/p\u003E","slug":"czerwce","images":[{"id":27983,"image":"http:\/\/images.fineartamerica.com\/images-medium-large\/bug-homoptera-resting-on-leaf-peru-mark-moffett.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/5f\/5f7\/5f7aa61e-5e34-4329-997e-346339bc040d.jpg"},{"id":27984,"image":"http:\/\/img12.deviantart.net\/c46a\/i\/2009\/053\/b\/5\/insect_from_homoptera_order_by_histone.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b8\/b86\/b864df9d-2253-4cb2-9818-e5fbd486a8b8.jpg"},{"id":27985,"image":"http:\/\/www.collembola.org\/images\/spain\/beer\/Homoptera-20090313-Ronald-Beer-Balearic-Islands-Ibiza-l.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/bd\/bd2\/bd230744-8f61-45ad-8062-29bedbf94ba2.jpg"},{"id":27987,"image":"http:\/\/biologyforhighschool.net\/wp-content\/uploads\/2014\/01\/Gargara-genistae-.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/af\/aff\/aff94116-d114-458f-8e5d-512506cff2d3.jpg"},{"id":27988,"image":"http:\/\/www.fsca-dpi.org\/floridainsectgallery\/images\/cicada.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/8e\/8e5\/8e5a7824-064b-462c-985b-7d02e4c2ac33.jpg"},{"id":27989,"image":"http:\/\/integraonline.com\/~pondhawk\/GUMO\/orders\/Homoptera\/images\/cicmolt1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/73\/736\/736f8e11-b81c-44fc-adf8-643f86695655.jpg"},{"id":27991,"image":"http:\/\/www.thaibugs.com\/wp-content\/gallery\/hoppers-and-other-homoptera\/bug%203%203.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e7\/e73\/e736573c-0ada-498b-82b3-68f62221b2a5.jpg"}]},{"id":7752,"name":"Drobnica burakowa","nameSynonyms":"krytojad burakowy","latinName":"Atomaria linearis","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EDrobnica burakowa osi\u0105ga d\u0142ugo\u015b\u0107 oko\u0142o 1 mm. Ma cia\u0142o brunatne, poro\u015bni\u0119te drobnymi szczecinkami. Szkodnik upraw burak\u0026oacute;w. Zimuj\u0105 jako formy doros\u0142e na polach, w\u015br\u0026oacute;d szcz\u0105tk\u0026oacute;w ro\u015blinnych, wiosn\u0105 \u017ceruj\u0105c uszkadzaj\u0105 li\u015bcie i \u0142odygi burak\u0026oacute;w.\u003C\/p\u003E","slug":"drobnica-burakowa","images":[{"id":4944,"image":"http:\/\/www.kerbtier.de\/Pages\/Fotos\/FotoLargeN\/Cryptophagidae\/Atomaria-linearis-n.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/55\/554\/55458fd1-5b12-4014-a9b8-d667a420afdb.jpg"},{"id":4945,"image":"http:\/\/www.naturspaziergang.de\/Kaefer\/Kaefer-Fotos\/Atomaria_linearis_03_08-06-2014.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a5\/a54\/a548dd91-0fb2-4935-a077-ee78ec0b25cd.jpg"},{"id":4949,"image":"https:\/\/c2.staticflickr.com\/6\/5544\/10884293685_c03a3aedc1_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/5b\/5ba\/5baf3832-0932-48a5-bb39-6549f934d0f6.jpg"},{"id":63660,"image":"http:\/\/www.chovzvirat.cz\/images\/zvirata\/maloclenec-carkovity_wbs24sq.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/98\/986\/9860c935-ee8d-444b-b28e-7c68565dc331.jpg"},{"id":63661,"image":"http:\/\/www.ispotnature.org\/sites\/default\/files\/imagecache\/preview\/images\/22400\/322fcf9121fbc5f474a9a7a5244f32a7.jpg?nav=parent_ob","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/05\/056\/056f6b6f-f780-4ac6-826e-d05ee4cdd7a0.jpg"}]},{"id":7458,"name":"Drutowce","nameSynonyms":"","latinName":"Elateridae","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003ESpr\u0119\u017cyki to larwy owad\u0026oacute;w z gatunku chrz\u0105szczy, kt\u0026oacute;re maj\u0105 podobny okres rozwoju do p\u0119drak\u0026oacute;w. Spos\u0026oacute;b, w jaki szkodz\u0105 ro\u015blinom, zasadniczo nie r\u0026oacute;\u017cni si\u0119 od tego stosowanego przez p\u0119draki, poniewa\u017c drutowce obgryzaj\u0105 zar\u0026oacute;wno bulwy i korzenie drzew, krzew\u0026oacute;w, warzyw oraz kwiat\u0026oacute;w, jak i ich li\u015bcie. S\u0105 jednak bardziej sk\u0142onne do wyjadania wysianych ju\u017c nasion.\u003C\/p\u003E","slug":"drutowce","images":[{"id":34287,"image":"https:\/\/www.zin.ru\/animalia\/coleoptera\/images\/h_1000\/Cardiophorus-vestigalis.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/45\/45a\/45a28c1f-0ebb-4f64-9a0b-7d652fac89fd.jpg"},{"id":34292,"image":"http:\/\/www.gardensafari.net\/pics\/kevers\/boktorren\/elateridae_sp_hs2_0168.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/7a\/7a2\/7a200072-0333-48c3-8c98-9553af9fd924.jpg"},{"id":54414,"image":"http:\/\/www.kerbtier.de\/Pages\/Fotos\/FotoLargeN\/Elateridae\/Ampedus-sanguinolentus-n.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/89\/895\/8958daa3-e240-4cee-8ce8-da0d9f9b8e15.jpg"},{"id":63676,"image":"http:\/\/www.elateridae.com\/images\/vel\/megapenthes_lugens.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/78\/782\/782cbcda-23b1-4d3c-b052-296172fc617e.jpg"},{"id":63677,"image":"http:\/\/www.insectdesigns.com\/images\/P\/paperedbcampostermusauratus.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/2f\/2f7\/2f7066d5-2fd5-459f-a24d-fa2855d3d735.jpg"},{"id":63678,"image":"http:\/\/driftlessprairies.org\/wp-content\/uploads\/2013\/12\/IMG_6778-1-1websized1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e6\/e61\/e6109b52-6cbc-4810-9a84-2ea471671f74.jpg"},{"id":63679,"image":"http:\/\/elateridae.co.uk\/wp-content\/uploads\/2009\/11\/porthmidius_austriacus.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/ac\/ac9\/ac977f47-5738-4010-87c9-d44ae355ae6c.jpg"}]},{"id":7757,"name":"G\u0105sienice b\u0142yszczki","nameSynonyms":"b\u0142yszczka jarzyn\u00f3wka","latinName":"Plusia gamm","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EMotyl ciemno ubarwiony, na\u0026nbsp;przednich skrzyd\u0142ach ma charakterystyczny b\u0142yszcz\u0105cy znak w\u0026nbsp;formie litery gamma. G\u0105sienica d\u0142ugo\u015bci oko\u0142o 30\u0026nbsp;mm, ma prz\u0026oacute;d cia\u0142a w\u0119\u017cszy, barw\u0119 zielon\u0105 lub\u0026nbsp;zielono\u017c\u0026oacute;\u0142t\u0105. Przemieszczaj\u0105c\u0026nbsp;si\u0119 wygina cia\u0142o, poniewa\u017c nie\u0026nbsp;ma dw\u0026oacute;ch przednich par odn\u0026oacute;\u017cy odw\u0142okowych.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cdiv style=\u0022left: -99999px; position: absolute;\u0022\u003EMotyl ciemno ubarwiony, na\u0026nbsp;przednich skrzyd\u0142ach ma charakterystyczny b\u0142yszcz\u0105cy znak w\u0026nbsp;formie litery gamma. G\u0105sienica d\u0142ugo\u015bci oko\u0142o 30\u0026nbsp;mm, ma prz\u0026oacute;d cia\u0142a w\u0119\u017cszy, barw\u0119 zielon\u0105 lub\u0026nbsp;zielono\u017c\u0026oacute;\u0142t\u0105. Przemieszczaj\u0105c\u0026nbsp;si\u0119 wygina cia\u0142o, poniewa\u017c nie\u0026nbsp;ma dw\u0026oacute;ch przednich par odn\u0026oacute;\u017cy odw\u0142okowych. \u003Cbr \/\u003E\r\n\u003Cp\u003EArtyku\u0142 ze strony: \u003Ca href=\u0022https:\/\/polifoska.pl\/porady\/262-gasienice-blyszczki-jarzynowki-zeruja-na-plantacji-buraka-cukrowego\u0022\u003EG\u0105sienice b\u0142yszczki jarzyn\u0026oacute;wki \u017ceruj\u0105 na plantacji buraka cukrowego | POLIFOSKA (https:\/\/polifoska.pl\/porady\/262)\u003C\/a\u003E\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cdiv style=\u0022left: -99999px; position: absolute;\u0022\u003EMotyl ciemno ubarwiony, na\u0026nbsp;przednich skrzyd\u0142ach ma charakterystyczny b\u0142yszcz\u0105cy znak w\u0026nbsp;formie litery gamma. G\u0105sienica d\u0142ugo\u015bci oko\u0142o 30\u0026nbsp;mm, ma prz\u0026oacute;d cia\u0142a w\u0119\u017cszy, barw\u0119 zielon\u0105 lub\u0026nbsp;zielono\u017c\u0026oacute;\u0142t\u0105. Przemieszczaj\u0105c\u0026nbsp;si\u0119 wygina cia\u0142o, poniewa\u017c nie\u0026nbsp;ma dw\u0026oacute;ch przednich par odn\u0026oacute;\u017cy odw\u0142okowych. \u003Cbr \/\u003E\r\n\u003Cp\u003EArtyku\u0142 ze strony: \u003Ca href=\u0022https:\/\/polifoska.pl\/porady\/262-gasienice-blyszczki-jarzynowki-zeruja-na-plantacji-buraka-cukrowego\u0022\u003EG\u0105sienice b\u0142yszczki jarzyn\u0026oacute;wki \u017ceruj\u0105 na plantacji buraka cukrowego | POLIFOSKA (https:\/\/polifoska.pl\/porady\/262)\u003C\/a\u003E\u003C\/p\u003E\r\n\u003C\/div\u003E\r\n\u003C\/div\u003E\r\n\u003Cdiv style=\u0022left: -99999px; position: absolute;\u0022\u003EMotyl ciemno ubarwiony, na\u0026nbsp;przednich skrzyd\u0142ach ma charakterystyczny b\u0142yszcz\u0105cy znak w\u0026nbsp;formie litery gamma. G\u0105sienica d\u0142ugo\u015bci oko\u0142o 30\u0026nbsp;mm, ma prz\u0026oacute;d cia\u0142a w\u0119\u017cszy, barw\u0119 zielon\u0105 lub\u0026nbsp;zielono\u017c\u0026oacute;\u0142t\u0105. Przemieszczaj\u0105c\u0026nbsp;si\u0119 wygina cia\u0142o, poniewa\u017c nie\u0026nbsp;ma dw\u0026oacute;ch przednich par odn\u0026oacute;\u017cy odw\u0142okowych. \u003Cbr \/\u003E\r\n\u003Cp\u003EArtyku\u0142 ze strony: \u003Ca href=\u0022https:\/\/polifoska.pl\/porady\/262-gasienice-blyszczki-jarzynowki-zeruja-na-plantacji-buraka-cukrowego\u0022\u003EG\u0105sienice b\u0142yszczki jarzyn\u0026oacute;wki \u017ceruj\u0105 na plantacji buraka cukrowego | POLIFOSKA (https:\/\/polifoska.pl\/porady\/262)\u003C\/a\u003E\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cdiv style=\u0022left: -99999px; position: absolute;\u0022\u003EMotyl ciemno ubarwiony, na\u0026nbsp;przednich skrzyd\u0142ach ma charakterystyczny b\u0142yszcz\u0105cy znak w\u0026nbsp;formie litery gamma. G\u0105sienica d\u0142ugo\u015bci oko\u0142o 30\u0026nbsp;mm, ma prz\u0026oacute;d cia\u0142a w\u0119\u017cszy, barw\u0119 zielon\u0105 lub\u0026nbsp;zielono\u017c\u0026oacute;\u0142t\u0105. Przemieszczaj\u0105c\u0026nbsp;si\u0119 wygina cia\u0142o, poniewa\u017c nie\u0026nbsp;ma dw\u0026oacute;ch przednich par odn\u0026oacute;\u017cy odw\u0142okowych. \u003Cbr \/\u003E\r\n\u003Cp\u003EArtyku\u0142 ze strony: \u003Ca href=\u0022https:\/\/polifoska.pl\/porady\/262-gasienice-blyszczki-jarzynowki-zeruja-na-plantacji-buraka-cukrowego\u0022\u003EG\u0105sienice b\u0142yszczki jarzyn\u0026oacute;wki \u017ceruj\u0105 na plantacji buraka cukrowego | POLIFOSKA (https:\/\/polifoska.pl\/porady\/262)\u003C\/a\u003E\u003C\/p\u003E\r\n\u003C\/div\u003E\r\n\u003C\/div\u003E","slug":"gasienice-blyszczki","images":[{"id":39669,"image":"http:\/\/cdn.c.photoshelter.com\/img-get\/I00000NlPEKr.PRw\/s\/880\/880\/AH-Silver-Y-Moth-Autographa-Plusia-gamma-6873.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/73\/73e\/73ea7c0f-401e-4ad3-86e5-9474222c0ffd.jpg"},{"id":39670,"image":"https:\/\/c1.staticflickr.com\/9\/8332\/8359066252_94509611c4_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/77\/771\/771a6e70-0b21-4cb3-9cc3-aecba99ab527.jpg"},{"id":39671,"image":"http:\/\/cdn.c.photoshelter.com\/img-get\/I0000l45cxhdky0E\/s\/880\/880\/AH-Silver-Y-Moth-Autographa-Plusia-gamma.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/71\/715\/715f7920-862f-4569-bb37-e55e1d1800f1.jpg"},{"id":39672,"image":"http:\/\/www.lepinet.fr\/especes\/photos_grandes\/GAMMA-L5-20080917-1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f8\/f85\/f85901db-f5d9-4399-9d9d-b60090ae18d1.jpg"},{"id":39673,"image":"https:\/\/c2.staticflickr.com\/8\/7432\/13648469373_c8e8f99fef_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/69\/690\/690e439b-fa87-4dea-891f-32165a403ea8.jpg"}]},{"id":6715,"name":"Gnatarz rzepakowiec","nameSynonyms":"","latinName":"Turnip sawfly","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EDoros\u0142a b\u0142onk\u0026oacute;wka jest czarno-pomara\u0144czowa. Larwy, z o\u015bmioma parami n\u0026oacute;g, s\u0105 barwy ciemnozielonej lub czarnej. Najcz\u0119\u015bciej wyst\u0119puj\u0105 dwa pokolenia w roku. Zimuje larwa w kokonie, w glebie. Samice sk\u0142adaj\u0105 jaja pod sk\u0026oacute;rk\u0119 li\u015bci. Wygryziony mi\u0119kisz, go\u0142o\u017cery. Wyst\u0119powaniu gnatarza sprzyjaj\u0105 suche i ciep\u0142e warunki pogodowe. Szkodnik wyst\u0119puje najcz\u0119\u015bciej na rzepaku oraz gorczycy. Je\u015bli nie jest zwalczany - doprowadza do ca\u0142kowitego zniszczenia plantacji.\u003C\/p\u003E","slug":"gnatarz-rzepakowiec","images":[{"id":35502,"image":"http:\/\/cdn.c.photoshelter.com\/img-get\/I0000af7J2qSydJI\/s\/880\/880\/AH-Turnip-Sawfly-Athalia-rosae-8789.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d7\/d7f\/d7fa8121-220d-4ae8-af15-44a01adb493f.jpg"},{"id":35504,"image":"http:\/\/m0.i.pbase.com\/o6\/49\/898249\/1\/110163800.nyUX9iK4.TurnipSawflyAthaliacircularis.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/99\/998\/998797d8-ac05-4910-bf1d-0f14bf149d4d.jpg"},{"id":35505,"image":"https:\/\/c2.staticflickr.com\/6\/5012\/5527689022_ffc60e880a_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/16\/166\/166075b5-23f7-4245-af2e-7111d238b157.jpg"},{"id":35506,"image":"http:\/\/s3.amazonaws.com\/everystockphoto\/fspid20\/32\/53\/75\/sawfly-hymenoptera-wasp-325375-o.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/7f\/7f7\/7f776997-c82b-48eb-b8bd-74b5e39f4373.jpg"},{"id":35507,"image":"https:\/\/c1.staticflickr.com\/8\/7357\/11036068824_2491bda5d5_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e1\/e10\/e103a8ed-a937-4a34-a989-22a330c655eb.jpg"},{"id":35508,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/5\/5c\/Athalia_rosae_(Turnip_sawfly),_Doetinchem,_the_Netherlands.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b9\/b9f\/b9fdaedc-14c7-463f-b058-b4d6c46ae8d9.jpg"}]},{"id":3780,"name":"Gryzo\u0144 pol\u00f3wka afga\u0144ska","nameSynonyms":"","latinName":"Blanfordimys afghanus","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EGryzo\u0144 z rodziny chomikowatych\u0026nbsp;\u003Cem\u003E( Cricetidae ),\u0026nbsp;\u003C\/em\u003Ez podrodziny nornikowatych\u0026nbsp;\u003Cem\u003E( Arvicolinae ).\u0026nbsp;\u003C\/em\u003ESynonim\u003Cem\u003EPitymys afghanus - Microtus afghanus.\u003C\/em\u003E\u003Cbr \/\u003E\u003Cem\u003E\u003Cbr \/\u003E\u003C\/em\u003EWyst\u0119puje w Azji ( po\u0142udniowy Turkmenistan, Uzbekistan, Tad\u017cykistan, Afganistan, p\u0026oacute;\u0142nocno-\u015brodkowy Iran ).\u003Cbr \/\u003E\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EZamieszkuje\u003C\/strong\u003E stepy, p\u0026oacute;\u0142pustynie, obszary wy\u017cynne i g\u0026oacute;rzyste na wysoko\u015bci 500 - 600 m n.p.m. ale r\u0026oacute;wnie\u017c a\u017c do 1700 m n.p.m. W g\u0026oacute;rach Afganistanu mi\u0119dzy 1500 - 3400 m n.p.m. Zawsze w pobli\u017cu \u017ar\u0026oacute;de\u0142 wody.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cdiv style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EAktywny w ci\u0105gu ca\u0142ego roku i ca\u0142ej doby. Szczyt aktywno\u015bci po wschodzie s\u0142o\u0144ca i przed zmierzchem. W czasie letniej suszy mniej aktywny.\u003C\/div\u003E\r\n\u003Cdiv style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u017byje w licznych koloniach do 100 osobnik\u0026oacute;w. Kopie rozleg\u0142e, p\u0142ytkie systemy kom\u0026oacute;r i tuneli. System ten mo\u017ce obejmowa\u0107 a\u017c 180 m2 z 20 do 145 otworami wej\u015bciowymi. Kompleks ten sk\u0142ada si\u0119 z kom\u0026oacute;r l\u0119gowych, spi\u017carni, kom\u0026oacute;r noclegowych i korytarzy \u0142\u0105cz\u0105cych ca\u0142o\u015b\u0107.\u003C\/div\u003E\r\n\u003Cdiv style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EGniazdo zbudowane z suchej trawy jest umieszczane w g\u0142\u0119biej po\u0142o\u017conej komorze.\u003C\/div\u003E\r\n\u003Cdiv style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003ENa powierzchni osobniki poruszaj\u0105 si\u0119 wydeptanymi szlakami komunikacyjnymi do miejsc \u017cerowania.\u003C\/div\u003E\r\n\u003Cdiv style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EOd\u017cywia si\u0119 zielonymi cz\u0119\u015bciami ro\u015blin. W sk\u0142ad jego diety wchodz\u0105 r\u0026oacute;wnie\u017c nasiona, owoce, kwiaty, podziemne cz\u0119\u015bci ro\u015blin, czasami owady.\u003C\/div\u003E\r\n\u003Cdiv style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EGromadzi zapasy na gorsze okresy ( zima, letnia susza ), kt\u0026oacute;re mog\u0105 obejmowa\u0107 nawet 4,5 kg pokarmu.\u003C\/div\u003E\r\n\u003Cdiv style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003ESezon rozrodczy od jesieni do wiosny z przerw\u0105 w czasie letnim.\u003C\/div\u003E\r\n\u003Cdiv style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003ESystem krycia poligamiczny ale monogamia jest mo\u017cliwa.\u003C\/div\u003E\r\n\u003Cdiv style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EOkres ci\u0105\u017cy to 21 - 25 dni.\u003C\/div\u003E\r\n\u003Cdiv style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003ESamica rodzi 1 - 10 m\u0142odych ( \u015brednio 4 - 6 ). Mo\u017ce by\u0107 do 4 miot\u0026oacute;w w sezonie.\u003C\/div\u003E\r\n\u003Cdiv style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003ECo 2 - 5 lat w sprzyjaj\u0105cych warunkach wyst\u0119puje cykl zwi\u0119kszonej g\u0119sto\u015bci osobniczej.\u003C\/div\u003E\r\n\u003Cdiv style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u017byje oko\u0142o 16 miesi\u0119cy.\u003Cbr \/\u003E\u003Cbr \/\u003E\r\n\u003Cdiv\u003E\u003Cstrong\u003EOpisane podgatunki :\u003C\/strong\u003E\u003C\/div\u003E\r\n\u003Cdiv\u003E\u003Cem\u003E- Blanfordimys afghanus afghanus -\u0026nbsp;\u003C\/em\u003Ep\u0026oacute;\u0142nocno-zachodni Afganistan, po\u0142udniowy Turkmenistan ( g\u0026oacute;ry Kopet Dag )\u003C\/div\u003E\r\n\u003Cdiv\u003E\u003Cem\u003E- Blanfordimys afghanus balchanensis -\u0026nbsp;\u003C\/em\u003Ezachodni Turkmenistan ( g\u0026oacute;ry Great Balkhan )\u003Cstrong\u003E\u0026nbsp;- synonim\u0026nbsp;\u003Cem\u003EMicrotus afghanus balchanensis\u003C\/em\u003E\u003C\/strong\u003E\u003C\/div\u003E\r\n\u003Cdiv\u003E\u003Cem\u003E- Blanfordimys afghanus dangarinensis -\u0026nbsp;\u003C\/em\u003Epo\u0142udniowy Tad\u017cykistan\u003Cbr \/\u003E\r\n\u003Cdiv\u003E\u003Cbr \/\u003EGatunek uznawany za nie zagro\u017cony ze wzgl\u0119du na szerok\u0105 dystrybucj\u0119 i prawdopodobie\u0144stwo du\u017cych populacji. Wydaje si\u0119, \u017ce brak jest widocznych zagro\u017ce\u0144 dla gatunku jako ca\u0142o\u015bci.\u003C\/div\u003E\r\n\u003Cdiv\u003EW latach zwi\u0119kszonej g\u0119sto\u015bci osobniczej staje si\u0119 istotnym sk\u0142adnikiem diety wielu drapie\u017cnik\u0026oacute;w.\u003C\/div\u003E\r\n\u003Cdiv\u003ERejestrowany z Tandoureh National Park ( g\u0026oacute;ry Kopet - Dag - Iran ) i innych obszar\u0026oacute;w chronionych.\u003C\/div\u003E\r\n\u003Cdiv\u003EPotrzebne s\u0105 aktualne badania dotycz\u0105ce stanu, trend\u0026oacute;w i wielko\u015bci populacji, ekologii, siedlisk i zagro\u017ce\u0144.\u003C\/div\u003E\r\n\u003C\/div\u003E\r\n\u003C\/div\u003E","slug":"gryzon-polowka-afganska","images":[{"id":5064,"image":"http:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/c\/c8\/Stoliczka\u0027s_mountain_vole.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/6d\/6d7\/6d75d0aa-87e8-4cd2-a729-6f0c413d2ac2.jpg"},{"id":5065,"image":"http:\/\/4.bp.blogspot.com\/-WQXALlALvoM\/Uzdl9R6K77I\/AAAAAAAALvw\/WXsBALFi0r8\/s1600\/Micro+miurus.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/05\/058\/058a7de7-3b59-4399-8f0c-e099e6b69a12.jpg"},{"id":5066,"image":"http:\/\/3.bp.blogspot.com\/-wJjI7gsAmmc\/Uzd3QXWW1CI\/AAAAAAAALx0\/NiQqcR7O4vo\/s1600\/Micro+lusi.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/0d\/0dc\/0dc49cb0-8925-405b-a1e1-2ad3da8eee1b.jpg"},{"id":5067,"image":"http:\/\/1.bp.blogspot.com\/-F4-0aEZ1xug\/UzwgcfY68AI\/AAAAAAAAL30\/6rkg4UWZeuA\/s1600\/Myopus+schist.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/76\/765\/765ef3dd-1a5b-4712-85b5-f0f045dde812.jpg"},{"id":5068,"image":"http:\/\/4.bp.blogspot.com\/-iDmzj0hGZus\/Uzdx6uHChnI\/AAAAAAAALxI\/M4MfLzNEa4I\/s1600\/micro+soci.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/94\/943\/9436f3cc-1d9f-4774-ab08-1aa98581874a.jpg"}]},{"id":4047,"name":"Guzak p\u00f3\u0142nocny","nameSynonyms":"","latinName":"Meloidogyne hapla","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EOpis szkodnika\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EGatunek ten nale\u017cy do gromady nicieni (Nematoda). Samice maj\u0105 kszta\u0142t workowaty, samce s\u0105 kszta\u0142tu robakowatego. Wymiary: od 0.4 do 1 mm.\u0026nbsp;\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EBiologia i opis szk\u0026oacute;d\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003EZimuj\u0105 jaja w naro\u015blach na korzeniach lub w woreczkach. Wiosn\u0105 larwy wychodz\u0105 do gleby, przedostaj\u0105c si\u0119 nast\u0119pnie do korzenia. Pora\u017ca wiele ro\u015blin dwuli\u015bciennych.\u003Cbr \/\u003EEfektem ich \u017cerowania jest powstawanie na korzeniu guzowatych wyro\u015bli, z kt\u0026oacute;rych wyrastaj\u0105 boczne korzenie tworz \u0105c rodzaj brody. Guzaki mog\u0105 spowodowa\u0107 w kr\u0026oacute;tkim czasie niemal ca\u0142kowite zniszczenie marchwi. Najwi\u0119ksze szkody nicienie te powoduj\u0105 na plantacjach uprawianych na glebach piaszczystych i torfach niskich.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EProfilaktyka i regulacja wyst\u0119powania\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003EPrzestrzeganie zmianowania ro\u015blin. Zbo\u017ca nie s\u0105 ro\u015blinami \u017cywicielskimi guzak\u0026oacute;w. St\u0105d te\u017c, rok uprawy zb\u0026oacute;\u017c (bez owsa) na glebach mineralnych i dwa lata na glebach torfowych, chocia\u017c nie likwiduje ca\u0142kowicie szkodnika, to jest to czas wystarczaj\u0105cy do osi\u0105gni\u0119cia ekonomicznie op\u0142acalnych plon\u0026oacute;w. Warunkiem uzyskania dobrych plon\u0026oacute;w jest utrzymywanie plantacji przez ca\u0142y sezon wegetacyjnym w stanie wolnym od chwast\u0026oacute;w dwuli\u015bciennych, poniewa\u017c s\u0105 one ro\u015blinami \u017cywicielskimi guzak\u0026oacute;w.\u003C\/p\u003E","slug":"guzak-polnocny","images":[{"id":54417,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/e\/e6\/A_juvenile_root-knot_nematode_%28Meloidogyne_incognita%29_penetrates_a_tomato_root_-_USDA-ARS.jpg\/640px-A_juvenile_root-knot_nematode_%28Meloidogyne_incognita%29_penetrates_a_tomato_root_-_USDA-ARS.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/82\/827\/8272de44-bca6-4708-91de-5c7cd654c665.jpg"},{"id":54817,"image":"http:\/\/agrihomegh.com\/wp-content\/uploads\/2016\/06\/Nematodes-51.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/bf\/bfd\/bfd3ec43-6838-47e0-b11f-141262b10190.jpg"},{"id":54818,"image":"http:\/\/www.theplantlady.com\/wp-content\/uploads\/IMG_2693-624x832.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/3c\/3ce\/3ceee981-8ce4-4608-b791-60ecc56e4a95.jpg"},{"id":54819,"image":"http:\/\/54.94.188.1\/defesavegetal\/img\/pragas\/MELGHA_1456240180_1552793501.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/61\/61b\/61b4b322-9d50-4013-92f0-d5b4b3319a01.jpg"},{"id":54821,"image":"http:\/\/54.94.188.1\/defesavegetal\/img\/pragas\/MELGHA_1456240180_17393862.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/ae\/ae7\/ae79e657-bf3f-4154-9a33-8da3a029e107.jpg"},{"id":54822,"image":"http:\/\/taspo.de\/fileadmin\/_processed_\/csm_2AA7EEC15A0F4DD5BC24AF5E52E64D48_m_hapla_an_moehre_03oe542_54e1cf7cce.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a4\/a48\/a485824c-eefd-4570-b980-c7fc74cb693d.jpg"}]},{"id":7754,"name":"Guzaki korzeniowe","nameSynonyms":"","latinName":"Meloidogyne spp.","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003ESamice sk\u0142adaj\u0105 du\u017c\u0105 liczb\u0119 jaj do galaretowatego woreczka. Wyl\u0119gni\u0119te z nich larwy pozostaj\u0105 wewn\u0105trz bulw lub opuszczaj\u0105 je\u0026nbsp; i przechodz\u0105 do innych. Samce mog\u0105 opuszcza\u0107 ro\u015blin\u0119, natomiast samice pozostaj\u0105 w niej na sta\u0142e. Samica ma gruszkowaty kszta\u0142t. \u017beruje na ro\u015blinach dwuli\u015bciennych.\u003C\/p\u003E","slug":"guzaki-korzeniowe","images":[{"id":20448,"image":"http:\/\/bugwoodcloud.org\/images\/768x512\/1234195.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/6d\/6d0\/6d0328cc-1f7d-458a-b05f-dc6c932a44b3.jpg"},{"id":20450,"image":"http:\/\/www.agencia.cnptia.embrapa.br\/Repositorio\/juvenil+quarto+estadio+meloidogyne+a_000guvdub1l02wx7ha0g934vg1rlyl5s.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b0\/b07\/b0755fcf-1b0d-4dc4-8994-d97231cfaf4a.jpg"},{"id":20451,"image":"http:\/\/waynesword.palomar.edu\/images2\/nematode1c.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/22\/224\/2242e8b5-efa8-4754-9fef-e8a04d04aedc.jpg"},{"id":54823,"image":"http:\/\/www.agencia.cnptia.embrapa.br\/Repositorio\/galhas+raizes+tomateiro+b_000guvdwu3002wx7ha0g934vgdnifsm8.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/2e\/2e7\/2e789fc9-18df-4b7d-97e1-f90d0fc19f97.jpg"}]},{"id":7735,"name":"Kapturnik zbo\u017cowiec","nameSynonyms":"","latinName":"Rhizopertha dominica","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EChrz\u0105szcz d\u0142ugo\u015bci 2,5-3,0mm barwy brunatnoczerwonej. G\u0142owa okr\u0105g\u0142a schowana pod przedplecze, czu\u0142ki 10-cz\u0142onowe, z kt\u0026oacute;rych trzy ostatnie s\u0105 tr\u0026oacute;jk\u0105tne i tworz\u0105 wyra\u017an\u0105 bu\u0142awk\u0119.\u003C\/p\u003E","slug":"kapturnik-zbozowiec","images":[{"id":12874,"image":"http:\/\/keys.lucidcentral.org\/keys\/v3\/eafrinet\/maize_pests\/key\/maize_pests\/Media\/Html\/images\/Rhyzopertha_dominica_(Fabricius)_-_Lesser_Grain_Borer\/Rhyzopertha_adult3.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/59\/597\/5976d1cd-78ba-414d-91b0-313698a1bdb3.jpg"},{"id":12875,"image":"http:\/\/www.nbair.res.in\/insectpests\/images\/Rhyzopertha-dominica5.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d0\/d0f\/d0f18f74-cf03-4de3-9704-0a137d4d7592.jpg"},{"id":12878,"image":"http:\/\/www.kerbtier.de\/Pages\/Fotos\/FotoLargeN\/Bostrichidae\/Rhyzopertha-dominica-n.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/ae\/ae6\/ae6a5edf-c22c-4f93-b196-24b3e35c7f5d.jpg"},{"id":12879,"image":"http:\/\/www.ipmimages.org\/images\/768x512\/1236012.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d6\/d63\/d6366258-7d7d-439b-88ea-8c6832b4fc3c.jpg"},{"id":12882,"image":"http:\/\/keys.lucidcentral.org\/keys\/v3\/eafrinet\/maize_pests\/key\/maize_pests\/Media\/Html\/images\/Rhyzopertha_dominica_(Fabricius)_-_Lesser_Grain_Borer\/RD_larva2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/3f\/3f8\/3f8c4d72-5170-4c00-a961-f68cd95f1400.jpg"},{"id":12883,"image":"http:\/\/pbt.padil.gov.au\/pbt\/files\/uall\/RD_larva1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c8\/c8a\/c8a45c8d-452f-4eb9-8232-9de5fd04e10c.jpg"}]},{"id":6720,"name":"Kistnik malinowiec","nameSynonyms":"","latinName":"Byturus tomentosus","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EZimuj\u0105 w stadium poczwarki w kokonach, w glebie, trawie, szczelinach kory. Wiosn\u0105 przenosz\u0105 si\u0119 na krzewy. Loty odbywa latem. \u017bywi\u0105 si\u0119 kwiatami r\u0026oacute;\u017cowatych (w tym jab\u0142oni) i jaskrowatych. Samica sk\u0142ada jaja na zdrowych owocach malin, a szarobr\u0105zowe, beznogie larwy wgryzaj\u0105 si\u0119 i \u017ceruj\u0105c na dnie kwiatowym\u0026nbsp;uszkadzaj\u0105 jego powierzchni\u0119. Nast\u0119pnie \u017cywi\u0105 si\u0119 rozwijaj\u0105cym si\u0119 owocem. W dojrza\u0142ych owocach malin larwy s\u0105 ju\u017c wyro\u015bni\u0119te. Larwy przeobra\u017caj\u0105 si\u0119 w drugiej po\u0142owie lata.\u003C\/p\u003E","slug":"kistnik-malinowiec","images":[{"id":37057,"image":"http:\/\/www.kerbtier.de\/Pages\/Fotos\/FotoLargeN\/Byturidae\/Byturus-tomentosus-n.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/6f\/6f7\/6f7b866c-c75c-4a90-8208-2d3033b99c47.jpg"},{"id":37062,"image":"http:\/\/warehouse1.indicia.org.uk\/upload\/p15tuqi6l91tm1bi41bt21ov26bmc.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/aa\/aa6\/aa6989af-31b7-4628-b7fe-415d3b92e130.jpg"},{"id":37063,"image":"http:\/\/www.fugleognatur.dk\/images\/galleri\/Byturus_tomentosus(1).jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e3\/e3e\/e3ec6113-a78f-492d-8f2e-de7ce0d507cc.jpg"},{"id":66476,"image":"http:\/\/warehouse1.indicia.org.uk\/upload\/ByturusTomentosus2a_Rutland_5June09.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/3f\/3f0\/3f06f5a0-6fb4-49bf-92ab-7712c9671c68.jpg"},{"id":73776,"image":"http:\/\/www.coleoptera.org.uk\/sites\/www.coleoptera.org.uk\/files\/imce\/species\/Byturus%20tomentosus.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/8a\/8aa\/8aa7e97e-71c5-40f4-9ed5-fc319f59e7a2.jpg"},{"id":73777,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/c\/c1\/Byturus_tomentosus_%28Geer%2C_1774%29.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/28\/284\/284816a9-a7bf-47d4-9ae2-edfd719c7a86.jpg"},{"id":73778,"image":"http:\/\/www.biopix.com\/photos\/gdr-byturus-tomentosus-03668.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f4\/f46\/f46e831c-a443-4e37-9a09-413d45ec7277.jpg"},{"id":73779,"image":"http:\/\/www.thewcg.org.uk\/images\/Byturustomentosus2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/36\/360\/360dc98d-888e-4bec-af00-14b1cfc07f6c.jpg"},{"id":73780,"image":"https:\/\/warehouse1.indicia.org.uk\/upload\/p17ug4n9mrk0lmeg14ucfl91g6u5.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/4c\/4ca\/4ca72e1a-12df-4ad5-b79f-2700e5cea4c9.jpg"},{"id":73783,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/7\/79\/Byturus_tomentosus_%2819-05-2006%29.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/62\/62b\/62b67750-5d08-4723-b9af-bfa3444134eb.jpg"}]},{"id":7755,"name":"Korzeniaki szkodliwe","nameSynonyms":"","latinName":"Pratylenchus spp.","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022 align=\u0022LEFT\u0022\u003EKorzeniaki s\u0105 endopaso\u017cytami w\u0119druj\u0105cymi. W ich cyklu rozwojowym wyst\u0119puje stadium jaja, cztery stadia m\u0142odociane oraz osobniki doros\u0142e; u gatunk\u0026oacute;w dwup\u0142ciowych, do kt\u0026oacute;rych nale\u017cy P. penetrans, obok samic wyst\u0119puj\u0105 samce.\u003C\/p\u003E","slug":"korzeniaki-szkodliwe","images":[{"id":54421,"image":"http:\/\/plpnemweb.ucdavis.edu\/nemaplex\/images\/G085tomato.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/26\/268\/268e3a58-7f4e-4c38-be86-6a48baeb5aa6.jpg"},{"id":54422,"image":"http:\/\/dfr.icar.gov.in\/Content\/images\/nam3.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f6\/f62\/f62d98e0-cde4-444d-9943-2bb006b3e961.jpg"},{"id":54423,"image":"http:\/\/www.agencia.cnptia.embrapa.br\/Repositorio\/juvenil+quarto+estadio+meloidogyne+a_000guvdub1l02wx7ha0g934vg1rlyl5s.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/71\/719\/71952b37-7bc7-4346-ae5e-d1b29a65c38e.jpg"},{"id":54824,"image":"http:\/\/www.agencia.cnptia.embrapa.br\/Repositorio\/galhas+raizes+pimenta+a_000guvdx49o02wx7ha0g934vgp8bgp2c.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/4e\/4ee\/4eef1978-ad54-488b-9c7a-d2a62aa59971.jpg"},{"id":54826,"image":"http:\/\/www.agencia.cnptia.embrapa.br\/Repositorio\/galhas+raizes+tomateiro+b_000guvdwu3002wx7ha0g934vgdnifsm8.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e4\/e43\/e4350c52-7112-400c-92b2-898d9794e26a.jpg"}]},{"id":4013,"name":"Krzywik maliniaczek","nameSynonyms":"","latinName":"Incurvaria rubiella","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003ESzkodnik malin.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EObjawy, biologia i szkodliwo\u015b\u0107\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003E\u003Cbr \/\u003ETam na plantacjach malin gdzie w zesz\u0142ym roku stwierdzili\u015bmy zasychaj\u0105ce p\u0105ki kwiatowe, wewn\u0105trz kt\u0026oacute;rych znale\u017ali\u015bmy \u017ceruj\u0105ce g\u0105sienice nale\u017cy w tym roku przygotowa\u0107 si\u0119 do zwalczania chemicznego szkodnika jakim jest \u003Cem\u003Emotyl krzywik maliniaczek z rodziny krzywikowate\u003C\/em\u003E. Szkodnik ten zaczyna \u017cerowa\u0107 bardzo wczesn\u0105 wiosn\u0105 gdy\u017c zimuje w resztach ro\u015blinnych w postaci g\u0105sienicy . Zim\u0105 mo\u017cemy znale\u017a\u0107 czerwone g\u0105sienice w oprz\u0119dzie pod krzewami w\u015br\u0026oacute;d li\u015bci oraz cz\u0119\u015bciej w sp\u0119kaniach kory p\u0119d\u0026oacute;w i karp. Wraz ze wzrostem temperatury czerwone ( z pocz\u0105tkiem \u017cerowania g\u0105sienica zmienia kolor ubarwienia na zielony ) g\u0105sienice o czarnobrunatnej g\u0142owie zaczynaj\u0105 intensywnie \u017cerowa\u0107. Te dorastaj\u0105ce do 10 mm g\u0105sienice na pocz\u0105tku \u017ceruj\u0105 wewn\u0105trz p\u0105k\u0026oacute;w kwiatowych wyjadaj\u0105c ca\u0142kowicie ich wn\u0119trze ( s\u0142upek i pylniki ). Ka\u017cda g\u0105sienica mo\u017ce uszkodzi\u0107 maksymalnie do 6 \u0026ndash; 8 p\u0105k\u0026oacute;w. Uszkodzone p\u0105czki zasychaj\u0105 nie tworz\u0105c owoc\u0026oacute;w co w konsekwencji prowadzi do zasychania szczytowych p\u0119d\u0026oacute;w ( cech\u0105 charakterystyczn\u0105 \u015bwiadcz\u0105c\u0105 o intensywnym \u017cerowaniu szkodnika s\u0105 trocinowate odchody na zewn\u0105trz p\u0105ka ). Nast\u0119pnie g\u0105sienice \u017ceruj\u0105 u nasady rozet li\u015bciowo \u0026ndash; kwiatowych, kt\u0026oacute;re tak\u017ce zamieraj\u0105 ograniczaj\u0105c owocowanie ro\u015blin na plantacji. Uszkodzone owoce przez \u017ceruj\u0105c\u0105 g\u0105sienic\u0119 krzywika maliniaczka wcze\u015bniej dojrzewaj\u0105 i opadaj\u0105. Przed przepoczwarczeniem g\u0105sienica wgryza si\u0119 do p\u0119du. Po przepoczwarczeniu w okresie kwitnienia malin wylatuje motyl o br\u0105zowych skrzyd\u0142ach z \u017c\u0026oacute;\u0142tym rysunkiem na pierwszej parze skrzyde\u0142. Samice sk\u0142adaj\u0105 jaja na kwiatach malin. Jaja s\u0105 kszta\u0142tu owalnego i barwie bezbarwnej, przezroczystej. W sezonie wegetacyjnym wyst\u0119puje jedno pokolenie szkodnika.\u0026nbsp;\u003Cbr \/\u003E\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EZwalczanie\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003E\u003Cbr \/\u003EDo zwalczania szkodnika przygotowujemy si\u0119 w okresie p\u0119kania p\u0105k\u0026oacute;w maliny ( koniec marca\/pocz\u0105tek kwietnia ), przy temperaturze minimum 15\u0026deg;C. Poniewa\u017c przed \u017cerowaniem na p\u0105kach g\u0105sienice musz\u0105 pokona\u0107 d\u0142ug\u0105 drog\u0119 po p\u0119dzie wa\u017cne jest dok\u0142adne opryskiwanie p\u0119d\u0026oacute;w, by zniszczy\u0107 w\u0119druj\u0105ce po nich g\u0105sienice. Aby opanowa\u0107 zagro\u017cenie \u017cerowaniem szkodnika, na silnie pora\u017conych plantacjach konieczne jest wykonanie co najmniej 3 zabieg\u0026oacute;w insektycydowych.\u003C\/p\u003E","slug":"krzywik-maliniaczek","images":[{"id":40346,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/9\/9e\/Incurvaria.rubiella.mounted.jpg\/1024px-Incurvaria.rubiella.mounted.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c6\/c69\/c6905c6f-c62a-415c-8a90-4b4b5ae085fa.jpg"},{"id":40348,"image":"http:\/\/insecta.pro\/images\/1024\/24933.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/9e\/9e4\/9e446e28-a529-4281-9c1d-3174afa7ab53.jpg"},{"id":40351,"image":"http:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/f\/fb\/Plodia_interpunctella_lrv_79.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/09\/09e\/09e1a551-5826-42c5-a57e-a683a31c8311.jpg"},{"id":54424,"image":"http:\/\/insecta.pro\/images\/1024\/51193.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/34\/340\/34099039-4804-481d-bfdf-f3df5122c00b.jpg"},{"id":54425,"image":"http:\/\/insecta.pro\/images\/1024\/38011.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/68\/68e\/68ebdb05-a1ec-4673-bd32-9152e6f7b025.jpg"}]},{"id":4014,"name":"Krzywik porzeczkowiaczek","nameSynonyms":"","latinName":"Incurvaria capitella","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003ESzkodnik porzeczek.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EObjawy, biologia i szkodliwo\u015b\u0107\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003E\u003Cbr \/\u003ETak jak w przypadku wszystkich motyli z rodziny\u0026nbsp;krzywikowate\u0026nbsp;tak te\u017c ikrzywik porzeczkowiaczek\u0026nbsp;zimuje w postaci g\u0105sienicy w oprz\u0119dach umiejscowionych w opad\u0142ych li\u015bciach lub w sp\u0119kaniach kory karp porzeczki. Tak\u017ce tutaj szkodnik po wybudzeniu ( ma\u0142a g\u0105sienica barwy czerwonej z czarn\u0105 g\u0142ow\u0105 ) musi przej\u015b\u0107 ca\u0142a drog\u0119 po p\u0119dzie do szczytowych p\u0105k\u0026oacute;w kwiatowych. Po wydr\u0105\u017ceniu kilku p\u0105k\u0026oacute;w kwiatowych ( do 7 p\u0105k\u0026oacute;w \u0026ndash; na zewn\u0105trz zasiedlonego p\u0105ka wysypuj\u0105 si\u0119 trocinkowate br\u0105zowiej\u0105ce odchody ) g\u0105sienice ( zwi\u0119kszaj\u0105 sw\u0105 d\u0142ugo\u015b\u0107 do 8 mm i nast\u0119puje zmiana barwy z czerwonej na zielon\u0105 ale w dalszym ci\u0105gu z czarn\u0105 g\u0142ow\u0105 ) przenosz\u0105 si\u0119 na rozety li\u015bciowe gdzie \u017ceruj\u0105 do przepoczwarczenia. W po\u0142owie maja mo\u017cemy si\u0119 spodziewa\u0107 wylotu motyla, kt\u0026oacute;rego rozpi\u0119to\u015b\u0107 skrzyde\u0142 dochodzi maksymalnie do 15 mm a jego barwa 1 pary skrzyde\u0142 jest br\u0105zowawa z metalicznym po\u0142yskiem. Cech\u0105 rozpoznawcz\u0105 szkodnika s\u0105 3 jasne plamy na 1 parze skrzyde\u0142. Ostatnim etapem rozwoju szkodnika ( tylko jedno pokolenie w ci\u0105gu roku ) jest z\u0142o\u017cenie jaj przez samic\u0119 do zawi\u0105zk\u0026oacute;w owocowych i \u017cer wyleg\u0142ych g\u0105sienic wewn\u0105trz owoc\u0026oacute;w. Po kr\u0026oacute;tkim okresie \u017cerowanie ma\u0142a, bo zaledwie 2 mm czerwona g\u0105sienica krzywika porzeczkowiaczka schodzi do pod\u0142o\u017ca na zimowanie. Szkody wyrz\u0105dzane przez \u017ceruj\u0105ce g\u0105sienice to niszczenie p\u0105k\u0026oacute;w a nast\u0119pnie owoc\u0026oacute;w. Przy intensywnym \u017cerowaniu g\u0105sienic na rozetach li\u015bciowych w skrajnych przypadkach mo\u017ce dochodzi\u0107 do zasychania ca\u0142ych p\u0119d\u0026oacute;w.\u003Cbr \/\u003E\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EZwalczanie\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003E\u003Cbr \/\u003EDo zwalczania przyst\u0119pujemy w okresie p\u0119kania p\u0105k\u0026oacute;w porzeczek i jest ten termin skorelowany z panuj\u0105cymi temperaturami i niekiedy nale\u017cy ju\u017c pierwsze zabiegi wykona\u0107 w okresie luty\/marzec. Najlepszy czas to okres wielkiej w\u0119dr\u0026oacute;wki g\u0105sienic z le\u017c zimowych po p\u0119dach w kierunku p\u0105k\u0026oacute;w kwiatowych.\u003C\/p\u003E","slug":"krzywik-porzeczkowiaczek","images":[{"id":37638,"image":"http:\/\/insecta.pro\/images\/1024\/20221.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d6\/d67\/d67b1a7c-6d9f-441c-9721-399b91b7db38.jpg"},{"id":37641,"image":"http:\/\/www.norfolkmoths.co.uk\/photos_micro\/active\/14040.surender_dalal.1328592489-larva.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d5\/d59\/d59d067d-45f2-4d35-9ddd-9f02d9230a53.jpg"},{"id":37642,"image":"http:\/\/britishlepidoptera.weebly.com\/uploads\/5\/9\/8\/4\/5984437\/99lcapitella-1_3_orig.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f7\/f7b\/f7b75c88-8bf0-49db-98d8-c75ddac607bb.jpg"},{"id":37643,"image":"http:\/\/www.norfolkmoths.co.uk\/photos_micro\/active\/11930.Oliver_Wadsworth.1349251432-larva.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/2f\/2fa\/2fa3bd2d-a14f-4c66-8f70-e3eae40d42fc.jpg"},{"id":37645,"image":"http:\/\/www.norfolkmoths.co.uk\/photos_micro\/active\/1300.ROB_LEE.1421098137.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/66\/66f\/66f3ee46-199a-416d-8d0f-89a4c398a8e6.jpg"}]},{"id":7781,"name":"Kwieciak gruszowiec","nameSynonyms":"","latinName":"Anthonomus piri","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EKwieciak gruszowiec jest chrz\u0105szczem z rodziny ryjkowcowatych, w kolorze ciemnobr\u0105zowym, o d\u0142ugo\u015bci od 4 do 6 mm. Szkodnik ten posiada d\u0142ugi i cienki ryjek. Na pokrywach m\u0142odych chrz\u0105szczy mo\u017cna zauwa\u017cy\u0107 poprzeczn\u0105 przepask\u0119 z jasnych \u0142usek. Jajo jest owalne w kolorze bia\u0142ym. Larwa kwieciaka gruszowca jest kremowobia\u0142a, beznoga, z br\u0105zow\u0105 puszk\u0105 g\u0142owow\u0105. Poczwarka jest wolna, z wyra\u017anie zaznaczonymi cechami doros\u0142ego chrz\u0105szcza.\u003C\/p\u003E","slug":"kwieciak-gruszowiec","images":[{"id":39984,"image":"http:\/\/apples.ahdb.org.uk\/images\/files\/Apple-blossom-weevil-pupa.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/14\/141\/141ef1e4-ae1a-4ce9-bae5-73097a30e666.jpg"},{"id":63103,"image":"http:\/\/denbourge.free.fr\/Photos\/Arthropodes\/Insectes\/Coleoptera\/Curculionidae\/Anthonomus%20pyri%20-%20Chaponost%2009042009_2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d9\/d96\/d96dd6ee-3d39-42c3-8fc2-fdfb9c832948.jpg"},{"id":63104,"image":"http:\/\/baza.biomap.pl\/images\/records\/coleoptera\/big\/MarekWKozlowski_Anthonomus_piri_183_1_681.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/58\/585\/58551c28-35a4-4979-a6e7-1e07a292af91.jpg"},{"id":63105,"image":"http:\/\/denbourge.free.fr\/Photos\/Arthropodes\/Insectes\/Coleoptera\/Curculionidae\/Anthonomus%20pyri%20-%20Chaponost%2009042009_10.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/cb\/cbd\/cbdb209b-8cd6-4fc5-9ac9-f675e30e638b.jpg"},{"id":63106,"image":"http:\/\/denbourge.free.fr\/Photos\/Arthropodes\/Insectes\/Coleoptera\/Curculionidae\/Anthonomus%20pyri%20-%20Chaponost%2009042009_6.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/48\/485\/4857bdc6-69a3-4cd0-9f66-088e403a4ed0.jpg"},{"id":63108,"image":"http:\/\/www.colpolon.biol.uni.wroc.pl\/Foto\/Anthonomus%20piri.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/66\/662\/6629685d-a952-413c-ba6b-f6921b1aa851.jpg"}]},{"id":7775,"name":"Kwieciak jab\u0142kowiec","nameSynonyms":"","latinName":"Anthonomus pomorum","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EKwieciak jab\u0142kowiec jest to ciemny chrz\u0105szcz z rodziny ryjkowcowatych\u0026nbsp; o d\u0142ugo\u015bci oko\u0142o 5 mm. Na pokrywach ma widoczne dwie linie, kt\u0026oacute;re uk\u0142adaj\u0105 si\u0119 w kszta\u0142cie litery V. Jaja tego chrz\u0105szcza s\u0105 owalne i w kolorze zbli\u017conym do bia\u0142ego. Larwa pocz\u0105tkowo jest bia\u0142awa z czarn\u0105 g\u0142ow\u0105, beznoga, a p\u0026oacute;\u017aniej \u017c\u0026oacute;\u0142tawa z br\u0105zow\u0105 g\u0142ow\u0105, wygi\u0119ta w kszta\u0142cie rogalika. Poczwarka jest wolna, z widocznymi cz\u0119\u015bciami formuj\u0105cego si\u0119 chrz\u0105szcza.\u003C\/p\u003E","slug":"kwieciak-jablkowiec","images":[{"id":740,"image":"http:\/\/www.agrii.co.uk\/wp-content\/uploads\/2013\/05\/Apple-Blossom-Weevil-Anthonomus-pomorum-NXPowerLite1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/3a\/3a1\/3a1f1b83-e94d-487c-81df-65380a5eec4c.jpg"},{"id":741,"image":"http:\/\/barry.exp-host.ru\/gallery\/files\/28\/CRW_3597.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/fd\/fde\/fde93614-8b11-4b38-bd7f-c56d79cfb491.jpg"},{"id":743,"image":"http:\/\/web.ethlife.ethz.ch\/images\/anthonomuspomorum-l.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/1d\/1d8\/1d8a59b9-f390-46a8-ac47-13fc8d5ffa5b.jpg"},{"id":54426,"image":"http:\/\/insecta.pro\/images\/1024\/55839.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f7\/f74\/f743cf2e-468b-4ee3-b2d9-59083d336e46.jpg"},{"id":54427,"image":"http:\/\/insecta.pro\/images\/1024\/55837.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a2\/a29\/a297ebc2-b25c-40c9-a6ed-653e0e278d2b.jpg"}]},{"id":4015,"name":"Kwieciak malinowiec","nameSynonyms":"","latinName":"Anthonomus rubi","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EWa\u017cny szkodnik na truskawkach.\u003Cem\u003E\u003Cem\u003E\u003Cbr \/\u003E\u003C\/em\u003E\u003C\/em\u003E\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EObjawy,\u0026nbsp;biologia i szkodliwo\u015b\u0107\u003C\/strong\u003E\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u0026nbsp;\u003Cem\u003EKwieciak malinowiec\u003C\/em\u003E\u0026nbsp;\u003Cem\u003E(Anthonomus rubi)\u0026nbsp;\u003C\/em\u003Ejest bardzo gro\u017anym szkodnikiem wyst\u0119puj\u0105cym w uprawie truskawek i malin\u003Cem\u003E.\u003C\/em\u003E\u0026nbsp;Zimuj\u0105 doros\u0142e chrz\u0105szcze ( o wielko\u015bci ok. 4 mm, czarne z jasnoszarymi w\u0142oskami) w resztkach po\u017cniwnych lub w glebie. Wiosn\u0105 ( przed i na pocz\u0105tku kwitnienia) przy temperaturze 12\u2070C zaczynaj\u0105 \u017cerowanie. Pierwszymi objawami \u017cerowania ma\u0142ego ryjkowca s\u0105 drobne owalne dziurki ( \u015brednica 1-2 mm ) na li\u015bciach.\u0026nbsp; Przed rozlu\u017anieniem p\u0105k\u0026oacute;w w kwiatostanach (ok. 2 tyg. przed kwitnieniem) samice sk\u0142adaj\u0105 jaja do wn\u0119trza nierozwini\u0119tych p\u0105k\u0026oacute;w, a nast\u0119pnie podgryzaj\u0105 ich szypu\u0142k\u0119. Na ka\u017cdy p\u0105k przypada jedno jajo. Ka\u017cda samica sk\u0142ada do 60 jaj i uszkadza tyle samo p\u0105k\u0026oacute;w kwiatowych, kt\u0026oacute;re zaczynaj\u0105 wi\u0119dn\u0105\u0107, zwisaj\u0105 na ro\u015blinie, \u017ceby w ko\u0144cowej fazie uschn\u0105\u0107 i odpa\u015b\u0107 na ziemi\u0119. Ca\u0142y rozw\u0026oacute;j larw przebiega w zasychaj\u0105cym p\u0105ku. Rozw\u0026oacute;j trwa do 3 tygodni.\u003Cem\u003E\u0026nbsp;\u003C\/em\u003EW sporadycznych przypadkach\u0026nbsp;\u003Cem\u003Ekwieciak malinowiec\u0026nbsp;\u003C\/em\u003Epotrafi uszkodzi\u0107 nawet do 80% p\u0105k\u0026oacute;w na ca\u0142ej plantacji powoduj\u0105c bardzo du\u017ce straty plonu. Chrz\u0105szcze drugiego pokolenia pojawiaj\u0105 si\u0119 w ko\u0144cu czerwca, \u017ceruj\u0105 prze kilka dni na li\u015bciach i nast\u0119pnie schodz\u0105 na zimowanie.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EPr\u0026oacute;g szkodliwo\u015bci (czyli potrzeba wykonania zabiegu ochrony ro\u015blin) tego szkodnikaprzed kwitnieniem to 1 osobnik doros\u0142y na 200 kwiatostan\u0026oacute;w.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EZwalczanie\u0026nbsp;\u0026nbsp;\u0026nbsp;\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u0026nbsp;\u0026nbsp;\u0026nbsp;\u0026nbsp;\u0026nbsp;\u0026nbsp;\u0026nbsp;\u0026nbsp;\u0026nbsp;\u0026nbsp;\u0026nbsp;\u0026nbsp;\u0026nbsp;\u0026nbsp;\u0026nbsp;\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003ECz\u0119stotliwo\u015b\u0107 zabieg\u0026oacute;w zwalczaj\u0105cych szkodnika zale\u017cy r\u0026oacute;wnie\u017c od stopnia uszkodzonych p\u0105k\u0026oacute;w w poprzednim roku i panuj\u0105cej temperatury w sezonie wegetacyjnym. Podczas ch\u0142odnej wiosny przed\u0142u\u017ca si\u0119 czas wychodzenia zimuj\u0105cych chrz\u0105szczy. Na wi\u0119kszo\u015bci plantacjach konieczne jest zwalczanie chemiczne\u0026nbsp;\u003Cem\u003Ekwieciaka malinowca\u003C\/em\u003E, nale\u017cy wykona\u0107 2 zabiegi:\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E-\u0026nbsp;przed kwitnieniem\u0026nbsp;(rozlu\u017anienie p\u0105k\u0026oacute;w): po zauwa\u017ceniu pierwszych uszkodzonych li\u015bci (dziurki) lub p\u0105k\u0026oacute;w zwisaj\u0105cych na podgryzionej szypu\u0142ce, \u003Cbr \/\u003E-\u0026nbsp;na pocz\u0105tku kwitnienia\u0026nbsp;(po rozwini\u0119ciu si\u0119 pierwszych kwiat\u0026oacute;w) po zaobserwowaniu doros\u0142ych chrz\u0105szczy przy strz\u0105saniu kwiatostan\u0026oacute;w. \u0026nbsp; \u0026nbsp; \u0026nbsp; \u0026nbsp; \u0026nbsp;\u003C\/p\u003E","slug":"kwieciak-malinowiec","images":[{"id":749,"image":"http:\/\/www.naturspaziergang.de\/Kaefer\/Curculionidae\/Curculionidae_Fotos\/Anthonomus_rubi_01_24-04-2014.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a9\/a96\/a96facb6-082a-4c37-b3c7-8a7d821e6785.jpg"},{"id":750,"image":"http:\/\/www.coleo-net.de\/coleo\/bilder\/anthonomus_rubi_hab.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a0\/a02\/a0272368-eb88-4f79-ba69-77438440b71b.jpg"},{"id":751,"image":"http:\/\/warehouse1.indicia.org.uk\/upload\/p16o65av49fbni0d63o7l3q7d.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f1\/f1a\/f1a431a5-9b66-4958-b2e4-aebd048b4ccf.jpg"},{"id":754,"image":"http:\/\/barry.fotopage.ru\/gallery\/files\/79\/CRW_4874.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/5a\/5a8\/5a892cb5-0395-4f1f-83f7-c107be187e6d.jpg"},{"id":73770,"image":"http:\/\/www.naturephoto-cz.com\/photos\/auer\/anthonomus-rubi-img_1055mw.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d8\/d82\/d8274cc5-2481-422f-81c0-9e74b44d072e.jpg"},{"id":73771,"image":"https:\/\/warehouse1.indicia.org.uk\/upload\/p16o65av49fbni0d63o7l3q7d.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/74\/74c\/74cc9c43-d97f-477e-b4ee-fd9649a0bbd4.jpg"},{"id":73772,"image":"https:\/\/www.biolib.cz\/IMG\/GAL\/212619.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/70\/70c\/70c471dd-80e3-4911-9db2-ed831be1144e.jpg"},{"id":73773,"image":"https:\/\/c1.staticflickr.com\/3\/2867\/9567439689_ee38787fb7_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c2\/c2e\/c2e70b8a-2871-4504-8cd6-373ee5711338.jpg"},{"id":73774,"image":"https:\/\/warehouse1.indicia.org.uk\/upload\/p17tm7k0dc1jk28712f7128tjob4.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/09\/095\/09527386-b42f-486b-bd54-11474192c1c5.jpg"}]},{"id":7784,"name":"Kwieciak pestkowiec","nameSynonyms":"","latinName":"Furcipes rectirostris","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EJest to chrz\u0105szcz, kt\u0026oacute;rego larwy niszcz\u0105 p\u0105ki kwiatowe wi\u015bni i \u015bliw. Chrz\u0105szcze s\u0105 d\u0142ugo\u015bci 4-5 mm, maj\u0105 pokrywy szero-br\u0105zowe, b\u0142yszcz\u0105ce, pokryte szarymi w\u0142oskami. Na pokrywach skrzyde\u0142 wyst\u0119puje, typowy dla tego gatunku, rysunek w postaci 2 ja\u015bniejszych poprzecznych pas\u0026oacute;w. Ich ryjek jest stosunkowo cienki i d\u0142ugi, a biodra n\u0026oacute;g s\u0105 \u017c\u0026oacute;\u0142te.\u003C\/p\u003E","slug":"kwieciak-pestkowiec","images":[{"id":54829,"image":"http:\/\/barry.fotopage.ru\/gallery\/files\/30\/CRW_6697.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d1\/d1c\/d1c3795b-83b4-4d8e-85ea-ba13a033b8b3.jpg"},{"id":54830,"image":"http:\/\/www.macrogamta.lt\/sites\/default\/files\/styles\/fotografijos_pilna_per_i_ra\/public\/userpics\/10050\/Vy%C5%A1ninis%20s%C4%97klagrau%C5%BEis1.jpg?itok=ltijkiBS","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/fa\/fa6\/fa6bb0c5-1637-45f8-93fe-8c2cc5145601.jpg"},{"id":54831,"image":"http:\/\/www.fugleognatur.dk\/forum\/images\/_N%C3%A6rum_20100502-158a.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/65\/654\/65485de5-e521-46f4-9e69-0012ae58bb39.jpg"},{"id":54832,"image":"http:\/\/www.macrogamta.lt\/sites\/default\/files\/userpics\/10050\/Vy%C5%A1ninis%20s%C4%97klagrau%C5%BEis2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f0\/f02\/f0291df4-eea9-4797-aca5-e283d4e7553d.jpg"},{"id":54833,"image":"http:\/\/coleop123.narod.ru\/coleoptera\/Curculionidae\/Furcipes_rectirostris2_big.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/56\/567\/56763433-56a4-4686-8b7b-99e90ba56845.jpg"}]},{"id":4016,"name":"Licinek tarniniaczek","nameSynonyms":"","latinName":"Argyresthia ephippiella","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003ESzkodnik czere\u015bni, wi\u015bni, brzoskwini i \u015bliwy\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EObjawy, biologia i szkodliwo\u015b\u0107\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003ESzkody wyrz\u0105dza \u017ceruj\u0105ca w nabrzmiewaj\u0105cych p\u0105kach g\u0105sienica. Z zimuj\u0105cych jaj (kszta\u0142tu gruszkowatego, koloru czerwono \u017c\u0026oacute;\u0142tego do oliwkowozielonego) na korze oraz pod \u0142uskami p\u0105czk\u0026oacute;w na prze\u0142omie marca i kwietnia wyl\u0119gaj\u0105 si\u0119 jasno\u017c\u0026oacute;\u0142te g\u0105sienice (z czarn\u0105 g\u0142ow\u0105) o wielko\u015bci do 6 mm, kt\u0026oacute;re zaczynaj\u0105 \u017cerowa\u0107 na p\u0105kach. G\u0105sienica zaczyna \u017cerowa\u0107 na p\u0105kach kwiatowych w\u017ceraj\u0105c si\u0119 do wn\u0119trza p\u0105ku gdzie zjada wn\u0119trze (zawi\u0105zki pylnik\u0026oacute;w oraz s\u0142upek . Tak pora\u017cone p\u0105ki nie rozwijaj\u0105 si\u0119, usychaj\u0105 a nast\u0119pnie odpadaj\u0105 od p\u0119du. Przy du\u017cym ob\u0142o\u017ceniu drzew przez \u017ceruj\u0105ce g\u0105sienice motyla licinka tarniniaczka szkodnik mo\u017ce \u017cerowa\u0107 tak\u017ce na owocach niszcz\u0105c zal\u0105\u017cnie i zawi\u0105zki owoc\u0026oacute;w. Na zewn\u0105trz mamy charakterystyczne wygryzione otwory. Jedna g\u0105sienica licinka uszkadza trwale do 10 p\u0105k\u0026oacute;w kwiatowych lub zawi\u0105zk\u0026oacute;w owoc\u0026oacute;w. W okresie gradacji motyla mo\u017cemy spodziewa\u0107 si\u0119 szk\u0026oacute;d nawet do 80 % zniszczonych p\u0105czk\u0026oacute;w kwiatowych. Po przepoczwarczeniu wylatuje ma\u0142y motyl o d\u0142ugo\u015bci do 5 mm i rozpi\u0119to\u015bci strz\u0119piastych skrzyde\u0142 do 12 mm. Charakterystyczn\u0105 cech\u0105 tych motyli z rodziny namiotnikowatych jest druga para skrzyde\u0142 z d\u0142ug\u0105 strz\u0119pinom (fr\u0119dzle). Skrzyd\u0142a s\u0105 w\u0105skie o kszta\u0142cie lancetowatym rdzawobrunatne z ja\u015bniejszym rysunkiem.\u003Cbr \/\u003E\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EZwalczanie\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003ENajskuteczniejsz\u0105 ochron\u0105 jest zwalczanie licinka z zastosowaniem zarejestrowanych insektycyd\u0026oacute;w. Nale\u017cy tak\u017ce pami\u0119ta\u0107 aby kupowa\u0107 sadzonki drzew owocowych ze szk\u0026oacute;\u0142ek sprawdzonych, kt\u0026oacute;rych ro\u015bliny nie s\u0105 zasiedlone przez jaja czy g\u0105sienice tego gro\u017anego szkodnika. Zwalczanie \u017ceruj\u0105cych g\u0105sienic nale\u017cy przeprowadzi\u0107 w fazie nabrzmiewania \/ p\u0119kania p\u0105k\u0026oacute;w aplikuj\u0105c preparaty pyretroidowe (w temperaturze 12 \u0026ndash; 15 \u0026deg;C). Licinek tarniniaczek pojawia si\u0119 co kilka lat i jego zwi\u0119kszona szkodliwo\u015b\u0107 trwa niekiedy przez dwa\/trzy lata. Zwi\u0119kszon\u0105 czujno\u015b\u0107 i potrzeb\u0119 zwalczania mamy wtedy kiedy w poprzednim roku zauwa\u017cyli\u015bmy uszkodzone kwiaty szczeg\u0026oacute;lnie na wi\u015bniach i czere\u015bniach. Wyprzedzaj\u0105c pojawienie si\u0119 szkodnika mo\u017cemy w okresie bezlistnym zlustrowa\u0107 p\u0119dy (kr\u0026oacute;tkop\u0119dy) na obecno\u015b\u0107 zimuj\u0105cych jaj.\u003C\/p\u003E","slug":"licinek-tarniniaczek","images":[{"id":4440,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/d\/df\/Argyresthia.ephippiella.mounted.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d4\/d43\/d431300f-b6b2-4e15-a799-42a32d8f6150.jpg"},{"id":4442,"image":"http:\/\/asprus.ru\/blog\/wp-content\/gallery\/p17600\/3.jpg?6c2e35","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f4\/f4d\/f4da28dc-a4d0-4411-917f-3e7d0b59d75c.jpg"},{"id":4447,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/b\/b6\/Argyresthia_trifasciata01.jpg\/1024px-Argyresthia_trifasciata01.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/17\/178\/1786906c-41fe-45d5-96f2-9ecb8e3a1202.jpg"},{"id":54435,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/f\/fa\/Argyresthia.albistria.mounted.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/36\/362\/36232114-0e83-49aa-9391-86a69b25837c.jpg"}]},{"id":4017,"name":"M\u0105czlik szklarniowy","nameSynonyms":"pluskwiak r\u00f3wnoskrzyd\u0142y","latinName":"Trialeurodes vaporariorum","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EOpis szkodnika\u0026nbsp;\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EDojrza\u0142y pluskwiak ma bia\u0142\u0105 barw\u0119 od pokrywaj\u0105cego go py\u0142ku. Jego wielko\u015b\u0107 dochodzi do 1,5 mm d\u0142ugo\u015bci, posiada dach\u0026oacute;wkowato z\u0142o\u017cone skrzyd\u0142a. Larwy ma\u0142o ruchliwe o trzech parach n\u0026oacute;g, owalne i sp\u0142aszczone, barwy \u017c\u0026oacute;\u0142tozielonej.\u0026nbsp;\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EObjawy uszkodzenia\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003ESzkodnik wysysa soki z li\u015bci. Pocz\u0105tkowo wyst\u0119puj\u0105 \u017c\u0026oacute;\u0142tawe plamy i marszczenie si\u0119 li\u015bci. W ko\u0144cowym efekcie ca\u0142e blaszki li\u015bciowe \u017c\u0026oacute;\u0142kn\u0105, zasychaj\u0105 a nast\u0119pnie opadaj\u0105. W wyniku \u017cerowania szkodnika nast\u0119puje os\u0142abienie wzrostu ro\u015bliny a tak\u017ce zeszpecenie lepkimi wydzielinami tzw. rosa miodowa, na kt\u0026oacute;rej rozwijaj\u0105 si\u0119 grzyby czerniowe.\u0026nbsp;\u003Cbr \/\u003E\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003ERo\u015bliny \u017cywicielskie\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u003Cbr \/\u003EUprawy szklarniowe (pomidor, og\u0026oacute;rek, pelargonie, sa\u0142ata, sza\u0142wia, fuksja i wiele innych ro\u015blin ozdobnych).\u003C\/p\u003E","slug":"maczlik-szklarniowy","images":[{"id":22396,"image":"https:\/\/farm8.staticflickr.com\/7044\/6913359943_c030e24562_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c5\/c50\/c502a19d-81a2-43a8-8cf0-3200872fcc55.jpg"},{"id":22397,"image":"http:\/\/hlasek.com\/foto\/trialeurodes_vaporariorum_ca1676.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c1\/c1a\/c1ab2744-4e11-4363-8a2e-d423b32c193e.jpg"},{"id":22401,"image":"https:\/\/c2.staticflickr.com\/4\/3176\/2422000410_bd89538136_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/85\/858\/85840a90-9bf3-4ad4-9d3b-13942c7a2566.jpg"},{"id":22405,"image":"http:\/\/s3.amazonaws.com\/everystockphoto\/fspid31\/25\/98\/84\/2\/macro-closeup-hemiptera-2598842-o.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/89\/89e\/89e45d49-ae09-4f70-804e-c303aa09bc2d.jpg"},{"id":63882,"image":"http:\/\/www.biolib.cz\/IMG\/GAL\/125539.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/52\/521\/521d5cb6-2d66-4261-aeba-7355e074be4a.jpg"}]},{"id":4033,"name":"M\u0105twik burakowy","nameSynonyms":"","latinName":"Heterodera schachtii","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EOpis szkodnika\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003EDoros\u0142e samice od 0,5 do 1,1 mm d\u0142ugo\u015bci s\u0105 bia\u0142e, a cia\u0142o ich ma kszta\u0142t cytrynowaty. Samce s\u0105 kszta\u0142tu robakowatego i osi\u0105gaj\u0105 1,3 mm d\u0142ugo\u015bci. M\u0105twik burakowy zasiedla ro\u015bliny przy pomocy larwy inwazyjnej drugiego stadium, kt\u0026oacute;ra jest cieniutka, przezroczysta i osi\u0105ga d\u0142ugo\u015b\u0107 od 0,4 do 0,6 mm.\u0026nbsp;\u003Cbr \/\u003E\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EBiologia i opis szkodliwo\u015bci\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003ELarwa inwazyjna po znalezieniu ro\u015bliny \u017cywicielskiej wnika do korzenia i tam przechodzi dalszy sw\u0026oacute;j rozw\u0026oacute;j. Po ostatniej wylince larwa przekszta\u0142ca si\u0119 w dojrza\u0142\u0105 p\u0142ciowo samic\u0119, kt\u0026oacute;rej cia\u0142o jest tak zgrubia\u0142e, \u017ce nie mie\u015bci si\u0119 w tkance ro\u015blinnej i mechanicznie przerywa korze\u0144 aby niemal ca\u0142e wypchn\u0105\u0107 na zewn\u0105trz. W\u0026oacute;wczas nast\u0119puje zap \u0142odnienie i sk\u0142adanie jaj. Jaja w g\u0142\u0026oacute;wnej liczbie pozostaj\u0105 w ciele samicy. Po pewnym czasie samica zamiera, a jej cia\u0142o tworzy os\u0142on\u0119 dla jaj. Martwa samica wype\u0142niona jajami nazywa si\u0119 cyst\u0105. Cysty pozostaj\u0105 w glebie i przez wiele lat mog\u0105 tam oczekiwa\u0107 na w\u0142a\u015bciw\u0105 ro\u015blin\u0119 \u017cywicielsk\u0105. Pod wp\u0142ywem wydzielin korzeni ro\u015blin \u017cywicielskich wyl\u0119gaj\u0105 si\u0119 z jaj niemal wszystkie larwy. W wypadku braku ro\u015blin \u017cywicielskich liczba wyl\u0119gaj\u0105cych si\u0119 larw jest znacznie mniejsza. Ro\u015bliny silnie zaatakowane przez m\u0105twika burakowego wytwarzaj\u0105 coraz to nowe korzenie boczne, aby zast\u0105pi\u0107 nimi korzenie uszkodzone Zjawisko to powoduje powstawanie tzw. brody korzeniowej. W wypadku pora\u017cenia m\u0142odych ro\u015blin przez m\u0105twika, szczeg\u0026oacute;lnie w warunkach du\u017cej suszy, wi\u0119kszo\u015b\u0107 ich zamiera, co co w konsekwencji prowadzi do obni\u017cki plonu.\u0026nbsp;\u003Cbr \/\u003E\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EProfilaktyka i regulacja wyst\u0119powania\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003EStosowanie co najmniej 4 letniej przerwy w uprawie buraka, ro\u015blin kapustnych i rzepaku na tym samym polu ogranicza wyst\u0119powanie szkodnika. Je\u015bli pole jest zainfekowane nicieniami, w latach przerwy w uprawie ro\u015blin \u017cywicielskich zaleca si\u0119 stosowanie tzw. ro\u015blin chwytnych, kt\u0026oacute;re z uwagi na kr\u0026oacute;tki okres wegetacji nie pozwalaj\u0105 na osi\u0105gni\u0119cie przez m\u0105twika pe\u0142nego cyklu rozwojowego. Ro\u015bliny te zbierane s\u0105 z pola przed uzyskaniem przez w.w. gatunek szkodnika dojrza\u0142o\u015bci p\u0142ciowej i z\u0142o\u017ceniem jaj, a tym samym przyczyniaj\u0105 si\u0119 do obni\u017cenia jego populacji. Ro\u015blinami chwytnymi mog\u0105 by\u0107 ro\u015bliny warzywne takie jak: wczesne odmiany kapusty i kalafiora oraz szpinak i rzodkiewka uprawiane dla cel\u0026oacute;w konsumpcyjnych. Na szpinaku i rzodkiewce uprawianych na nasiona nast\u0119puje pe\u0142ny cykl rozwojowy szkodnika. Wa\u017cnym zabiegiem wp\u0142ywaj\u0105cym na obni\u017cenie populacji szkodnika na polu jest niszczenie chwast\u0026oacute;w b\u0119d\u0105cych \u017cywicielami m\u0105twika. S\u0105 to chwasty z nast\u0119puj\u0105cych rodzin: komosowatych (np. komosa bia\u0142a, komosa wielonasienna), kapustowatych (np. gorczyca polna, tasznik pospolity), go\u017adzikowatych (gwiazdnica pospolita), motylkowatych (np. wyka ptasia) i rdestowatych (rdest powojowy i plamisty).\u003C\/p\u003E","slug":"matwik-burakowy","images":[{"id":36674,"image":"http:\/\/nematode.unl.edu\/hetesch1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/04\/04b\/04bbd721-0eef-480a-9e20-1f44daa3d780.jpg"},{"id":54834,"image":"http:\/\/forum.entofito.com\/medya\/2015\/07\/10072015_Pancar_Kist_Nematodu_4-1024x682.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/87\/874\/8747b4f3-9cb9-4ba9-9712-546e7d0be720.jpg"},{"id":54835,"image":"https:\/\/www.intechopen.com\/source\/html\/48596\/media\/image23.jpeg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/0d\/0da\/0daeba10-eaab-472c-9dce-57cfbfeba802.jpg"},{"id":54836,"image":"http:\/\/forum.entofito.com\/medya\/2015\/07\/10072015_Pancar_Kist_Nematodu_2-1024x682.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f2\/f20\/f20ae5c7-9efc-48fb-8532-8326aefc0c86.jpg"},{"id":54839,"image":"https:\/\/static1.squarespace.com\/static\/56c8cf2c62cd943a15308207\/56e4381c3c44d8234e148148\/56e43a902eeb8141411515d6\/1457797870430\/Potato_Cyst_Nematode.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c0\/c0d\/c0df4384-6eb8-49b2-b979-3a35afcbffba.jpg"}]},{"id":9669,"name":"M\u0105twik ziemniaczany","nameSynonyms":"","latinName":"Globodera rostochiensis","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003ESamica jest kulista, 0,57-0,83mm, \u0026nbsp;0,4-0,7mm. Samiec bia\u0142y 0,91-1,23mm i szeroko\u015b\u0107 0,02mm. Zimuj\u0105 larwy inwazyjne L2 w chorionach obumar\u0142ej samicy tzw. cy\u015bcie. Wiosn\u0105 przy 5-10 C L2 wnikaj\u0105 do korzeni ro\u015blin \u017cywicielskich. Wychodzenie larw z cyst mo\u017ce trwa\u0107 kilka lat. \u0026nbsp;Larwy dojrzewaj\u0105 w stadiach L3 i L4. \u0026nbsp;Po doro\u015bni\u0119ciu samce przechodz\u0105 do ziemi i tam \u017cyj\u0105, po zap\u0142odnieniu samic gin\u0105. Samice rozpoczynaj\u0105 sk\u0142adanie jaj do wewn\u0105trz, mog\u0105 z\u0142o\u017cy\u0107 nawet 500 jaj po czym obumieraj\u0105. \u0026nbsp;Czas rozwoju samicy w Polsce \u0026nbsp;to 53-75 dni, a samca 36-42 dni. \u0026nbsp;W ci\u0105gu roku wykszta\u0142ca si\u0119 1 pokolenie. \u0026nbsp;\u017bywiciele to ziemniaki, pomidory. Objaw\u0026oacute;w brak, efekty \u017cerowania to zahamowanie wzrostu. \u0026nbsp;Zapobieganie zmianowaniem ro\u015blinami nie\u017cywicielskimi oraz uprawa odmian odpornych, stosowanie nematocyd\u0026oacute;w.\u003C\/p\u003E","slug":"matwik-ziemniaczany","images":[{"id":41378,"image":"https:\/\/bugwoodcloud.org\/images\/768x512\/5393019.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/46\/463\/463b4c71-47af-43ba-8893-3e6110779ba9.jpg"},{"id":41380,"image":"http:\/\/www.redorbit.com\/media\/uploads\/2012\/06\/Golden-Nematode-Globodera-rostochiensis.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a6\/a61\/a61502d7-a4f6-442e-bdad-a9d9065472e5.jpg"},{"id":41381,"image":"https:\/\/gd.eppo.int\/media\/data\/taxon\/H\/HETDRO\/pics\/1024x0\/902.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/82\/829\/829112f1-4a0d-468b-ad1a-ddc75009a306.jpg"},{"id":41383,"image":"http:\/\/www.nibio.no\/en\/news\/sharing-expertise-to-stop-potato-pest-in-kenya\/_\/image\/0742b12d-a537-4971-be19-c8a79815f650\/plh-2012-033.jpg?filter=scalewidth(1150)","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/8e\/8e9\/8e9b8011-8942-4deb-96eb-142b984ce3a7.jpg"}]},{"id":7789,"name":"Miniarki","nameSynonyms":"","latinName":"Agromyzidae","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EJest to mucha barwy czarno-\u017c\u0026oacute;\u0142tej, b\u0142yszcz\u0105ca, o \u0026nbsp;d\u0142ugo\u015bci do 2-3 mm. Posiada par\u0119 opalizuj\u0105cych, prze\u017aroczystych skrzyde\u0142. Samica sk\u0142ada pojedynczo 20-30 jaj na g\u0026oacute;rnej stronie li\u015bci. Larwa jest prze\u017aroczysta o jasno zielonym zabarwieniu i dorasta do 3 mm d\u0142ugo\u015bci. Poczwarka barwy z\u0142oto\u017c\u0026oacute;\u0142tej lub ciemnobr\u0105zowej przytwierdzona do powierzchni li\u015bcia. Osi\u0105ga przewa\u017cnie d\u0142ugo\u015b\u0107 1-2 mm. Ma kolor szary, czarny lub br\u0105zowy, cia\u0142o drobne.\u003C\/p\u003E","slug":"miniarki","images":[{"id":3123,"image":"http:\/\/diptera.info\/forum\/attachments\/_dsc0180_1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/57\/570\/57076635-149b-45eb-92b2-52ede9c885fc.jpg"},{"id":3127,"image":"http:\/\/diptera.info\/forum\/attachments\/_dsc0182_1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e6\/e68\/e68a18cd-7255-4cd3-bcf5-325c0b8feb94.jpg"},{"id":3129,"image":"http:\/\/diptera.info\/forum\/attachments\/agromyzidae_sp_2mm_1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/16\/16e\/16ed5cf8-6bd3-45e4-ab9a-da0882a3654a.jpg"},{"id":3130,"image":"https:\/\/c2.staticflickr.com\/8\/7605\/16603740979_31a87ce65b_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/49\/498\/4983e960-7497-41d5-8cc6-1e6c239655d2.jpg"},{"id":3131,"image":"http:\/\/www.naturamediterraneo.com\/Public\/data7\/ul%20cast\/IMG_3355%20copia.jpg_2010115185150_IMG_3355%20copia.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e4\/e49\/e4999877-f42d-43cd-80ba-29f53ee1a43e.jpg"}]},{"id":7448,"name":"Miod\u00f3wka gruszowa","nameSynonyms":"","latinName":"Psylla pyri","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EMiod\u0026oacute;wki s\u0105 to owady o ciele d\u0142ugo\u015bci 4,5 mm, pomara\u0144czowe, posiadaj\u0105ce do\u015b\u0107 du\u017ce skrzyd\u0142a. Ich jaja s\u0105 owalne, umocowane w tkance za pomoc\u0105 wyrostka. Larwa jest \u017c\u0026oacute;\u0142tawa, d\u0142ugo\u015bci oko\u0142o 4 mm, p\u0026oacute;\u017aniej jasnobr\u0105zowa do ciemnobr\u0105zowej. \u003Cbr \/\u003E Larwy i doros\u0142e samice nak\u0142uwaj\u0105 li\u015bcie grusz i wprowadzaj\u0105 do tkanek \u015blin\u0119, wskutek czego nast\u0119puje skr\u0119canie si\u0119 li\u015bci i marszczenie blaszek li\u015bciowych. Wzrost p\u0119d\u0026oacute;w zostaje zahamowany, nast\u0119puje ich wyginanie si\u0119 a nawet zasychanie ca\u0142ych ga\u0142\u0119zi i drzew. W razie licznego pojawu szkodnika, zw\u0142aszcza w m\u0142odych sadach, drzewa wygl\u0105daj\u0105 jak spalone. Szkodniki wytwarzaj\u0105 ros\u0119 miodow\u0105, kt\u0026oacute;ra sprzyja rozwojowi czarnych grzyb\u0026oacute;w sadzakowych na li\u015bciach, co zmniejsza powierzchni\u0119 asymilacyjn\u0105. Z pora\u017conych zawi\u0105zk\u0026oacute;w wyrastaj\u0105 zdeformowane owoce. Miod\u0026oacute;wki s\u0105 wektorami choroby powoduj\u0105cej zamieranie grusz.\u003C\/p\u003E","slug":"miodowka-gruszowa","images":[{"id":54437,"image":"http:\/\/www.diptera.info\/forum\/attachments\/dsc_6915.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/cf\/cf6\/cf6c33b2-b0ca-4e75-b0fb-5fec72f420c9.jpg"},{"id":54438,"image":"http:\/\/borauhermanos.com\/wp-content\/uploads\/2017\/01\/Psylla-pyri_2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/81\/81b\/81ba73c1-21d7-4162-8101-a721e264db11.jpg"},{"id":54439,"image":"http:\/\/www.betaren.ru\/photoz\/bolezni_vrediteli\/psilla-del-pero.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/df\/df4\/df45c6c2-3da8-4233-8d4b-6f2afdf7f41b.jpg"},{"id":54440,"image":"http:\/\/www.lucianabartolini.net\/Immagini\/insetti-nocivi\/Cacopsylla-pyri.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/70\/70f\/70ff4122-f539-4443-8b41-c026d6010aed.jpg"}]},{"id":4018,"name":"Miod\u00f3wki","nameSynonyms":"","latinName":"Psyllidae","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003ERz\u0105d pluskwiaki r\u0026oacute;wnoskrzyd\u0142e\u0026nbsp;\u003Cem\u003E(Homoptera)\u0026nbsp;\u003C\/em\u003Erodzina miod\u0026oacute;wkowate\u0026nbsp;\u003Cem\u003E(Psyllidae)\u003C\/em\u003E. Najcz\u0119\u015bciej wyst\u0119puj\u0105: miod\u0026oacute;wka gruszowa oraz miod\u0026oacute;wka jab\u0142oniowa.\u0026nbsp;\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EOpis szkodnika\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003ES\u0105 to owady ma\u0142e (do 4,0 mm d\u0142ugo\u015bci) wygl\u0105dem swoim przypominaj\u0105ce mszyce. Larwy wyra\u017anie sp\u0142aszczone o kolorze \u017c\u0026oacute;\u0142tozielonym. Formy doros\u0142e s\u0105 uskrzydlone gdzie skrzyd\u0142a s\u0105 u\u0142o\u017cone dach\u0026oacute;wkowato. W odr\u0026oacute;\u017cnieniu od mszyc s\u0105 bardziej ruchliwe i wykonuj\u0105 charakterystyczne skoki.\u0026nbsp;\u003Cbr \/\u003E\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EOpis uszkodzenia\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003ESzkodniki bardzo wczesn\u0105 wiosn\u0105 wysysaj\u0105 soki z rozwijaj\u0105cych si\u0119 p\u0105czk\u0026oacute;w, wydzielaj\u0105c lepk\u0105 ciecz doprowadzaj\u0105 do sklejenia p\u0105czk\u0026oacute;w, co prowadzi do braku otwarcia p\u0105czk\u0026oacute;w zar\u0026oacute;wno kwiatowych jak i owocowych. S\u0142odka wydzielina pokrywaj\u0105ca p\u0105ki i li\u015bcie powoduje intensywny rozw\u0026oacute;j grzyb\u0026oacute;w czerniowych.\u0026nbsp;\u003Cbr \/\u003E\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003ERo\u015bliny \u017cywicielskie\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003EDrzewa i krzewy li\u015bciaste, jab\u0142o\u0144, grusza.\u003C\/p\u003E","slug":"miodowki","images":[{"id":39740,"image":"http:\/\/www.diptera.info\/forum\/attachments\/psyllidae1lr.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/ac\/ac8\/ac8cf3d8-a739-4305-b573-ecf49a1f0d36.jpg"},{"id":39745,"image":"http:\/\/www.arthropodafotos.de\/pictures\/42_hem\/13_CHA05231o.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/09\/094\/0942fe3a-ba7c-4f55-90ad-f7a6ef525238.jpg"},{"id":72490,"image":"https:\/\/diptera.info\/forum\/attachments\/psyllidae.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/07\/078\/078daadf-9054-48d9-aca2-d1f13e1aca36.jpg"}]},{"id":7783,"name":"Misecznik \u015bliwowy","nameSynonyms":"","latinName":"Parthenolecanium corni","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EMisecznik \u015bliwowy jest pluskwiakiem r\u0026oacute;wnoskrzyd\u0142ym, kt\u0026oacute;ry najcz\u0119\u015bciej \u017ceruje na jab\u0142oniach i \u015bliwach. Cia\u0142o bezskrzyd\u0142ych samic pokryte jest stwardnia\u0142ym, wi\u015bniowobr\u0105zowym \u0026bdquo;p\u0142aszczem\u0026rdquo; kutykuli w kszta\u0142cie wypuk\u0142ej miseczki o d\u0142ugo\u015bci 3-4 mm. Samice \u017ceruj\u0105 nieruchomo przytwierdzone k\u0142ujk\u0105 do pod\u0142o\u017ca. Natomiast samce tego szkodnika s\u0105 uskrzydlone. D\u0142ugo\u015b\u0107 ich cia\u0142a wynosi 1 mm. Jaja misecznika \u015bliwowego s\u0105 owalne, bia\u0142e oraz pokryte woskow\u0105 wydzielin\u0105 samicy. Larwy s\u0105 p\u0142askie, ruchliwe zielonkawe a p\u0026oacute;\u017aniej br\u0105zowiej\u0105ce w pierwszym stadium rozwoju. M\u0119skie larwy s\u0105 wyd\u0142u\u017cone, br\u0105zowe, a \u017ce\u0144skie owalne i z jasn\u0105 charakterystyczn\u0105 kresk\u0105 na grzbiecie.\u003C\/p\u003E","slug":"misecznik-sliwowy","images":[{"id":7038,"image":"http:\/\/findikci.net\/wp-content\/uploads\/2013\/05\/P.corni-1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/9f\/9f6\/9f6b7568-fc44-4fff-b4c8-dc45263b2935.jpg"},{"id":7045,"image":"http:\/\/dkbdigitaldesigns.com\/clm\/sites\/default\/files\/images\/CLM-9565_0.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/74\/74e\/74ecdc9e-4a12-409a-8e60-9767e7328b49.jpg"},{"id":56481,"image":"http:\/\/shop.agrimag.it\/img\/cms\/fsflarge\/Fitopatologia\/Vite\/Cocciniglia%20del%20corniolo\/04.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/6d\/6da\/6da55926-44c2-432b-ae55-e810d60056e8.jpg"},{"id":69327,"image":"http:\/\/shop.agrimag.it\/img\/cms\/fsflarge\/Fitopatologia\/Vite\/Cocciniglia%20del%20corniolo\/01.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/4f\/4fa\/4fa5f2b5-06c3-4579-9e0b-afd5bf7c1e6c.jpg"},{"id":69328,"image":"http:\/\/findikci.net\/wp-content\/uploads\/2012\/11\/Parthenolecanium-Males.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e9\/e96\/e960c433-f22a-48a4-a19f-97dc52b407ac.jpg"}]},{"id":8985,"name":"Mszyca brzoskwiniowo-ziemniaczana","nameSynonyms":"","latinName":"Myzus persicae","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EOsobniki uskrzydlone maj\u0105 cia\u0142o smuk\u0142e, d\u0142ugo\u015bci 2,3 mm, tu\u0142\u0026oacute;w i g\u0142ow\u0119 czarne, odw\u0142ok oliwkowozielony z plamk\u0105 i 1?2 paskami poprzecznymi, czu\u0142ki d\u0142ugie, si\u0119gaj\u0105ce do syfon\u0026oacute;w. Osobniki bezskrzyd\u0142e maj\u0105 cia\u0142o owalne, prawie eliptyczne, d\u0142ugo\u015bci 1,8 mm, o\u0142iwkowozielone bez widocznych plamek.\u003C\/p\u003E","slug":"mszyca-brzoskwiniowo-ziemniaczana","images":[{"id":28481,"image":"http:\/\/dkbdigitaldesigns.com\/clm\/sites\/default\/files\/images\/CLM-0195.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/51\/51d\/51d400e8-2847-4538-bd59-897f64a7bd20.jpg"},{"id":28482,"image":"https:\/\/farm3.staticflickr.com\/2318\/2400939814_f994f148a8_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/db\/db6\/db62c38b-e867-4ca0-837b-17aafc2828ee.jpg"},{"id":28485,"image":"http:\/\/aphidtrek.org\/wp-content\/uploads\/2015\/04\/Myzus-persicae-ex-S-dulcamara-Star-7-ix-2102.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/35\/352\/3527d387-8ce7-45f5-8913-24eb2e257e65.jpg"},{"id":54443,"image":"http:\/\/www.dkbdigitaldesigns.com\/clm\/sites\/default\/files\/images\/CLM-7292.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/2d\/2dc\/2dc988c2-625e-4688-98e7-960f35e534a6.jpg"},{"id":66053,"image":"http:\/\/aphid.aphidnet.org\/images\/Myzus_persicae\/life3_big.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/60\/60c\/60c2c816-30a5-4e58-9f96-b8ed2c9a4d6e.jpg"},{"id":66057,"image":"http:\/\/influentialpoints.com\/Images\/Myzus_persicae_green_on_kale_c2015-04-10_18-04-52ew.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/28\/288\/2880167c-b177-4381-8cda-61eea28f85f2.jpg"}]},{"id":4045,"name":"Mszyca g\u0142ogowo-marchwiana","nameSynonyms":"","latinName":"Dysaphis crataegi","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EOpis szkodnika\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EJest gatunkiem dwudomowym. Za\u0142o\u017cycielki rodu s\u0105 szarozielone d\u0142ugo\u015bci do 0,5 mm. Osobniki na marchwi s\u0105 zielone pokryte woskiem d\u0142ugo\u015bci do 1,5 mm.\u0026nbsp;\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EBiologia i opis szk\u0026oacute;d\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EPierwsze pokolenia rozwijaj\u0105 si\u0119 przez 2-3 tygodnie na li\u015bciach g\u0142ogu, a od czerwca ukazuj \u0105ce si\u0119 uskrzydlone mszyce przelatuj\u0105 na plantacje. Na marchwi wyst\u0119puj\u0105 w 3 - 9 pokoleniach. W suchych i gor\u0105cych latach wydaje do 3 pokole\u0144. Ju\u017c od II pokolenia pojawiaj\u0105 si\u0119 uskrzydlone mszyce, kt\u0026oacute;re opanowuj\u0105 dalsze plantacje. W okresie jesiennym (od wrze\u015bnia), mszyce przelatuj\u0105 z powrotem na g\u0142\u0026oacute;g sk\u0142adaj \u0105c tam zimuj\u0105ce jaja na ga\u0142\u0119ziach. Na plantacjach mszyce te zasiedlaj\u0105 podstaw\u0119 naci, szyjk\u0119 korzeniow\u0105 oraz g\u0026oacute;rn\u0105 cz\u0119\u015b\u0107 korzenia. Przy wi\u0119kszej liczebno\u015bci tworz\u0105 rodzaj \u0022ko\u017cucha\u0022, szczelnie pokrywaj\u0105cego powierzchni\u0119 ziemi dooko\u0142a ro\u015blin. Wysysanie sok\u0026oacute;w powoduje zahamowanie wzrostu korzenia. Masa korzeni mo\u017ce spa\u015b\u0107 o 30-40%.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EProfilaktyka i regulacja wyst\u0119powania\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003ENie nale\u017cy zak\u0142ada\u0107 plantacji w bezpo\u015brednim s\u0105- siedztwie krzew\u0026oacute;w g\u0142ogu. Obredlanie ziemi w mi\u0119dzyrz\u0119dziach przy masowym wyst\u0105pieniu szkodnik\u0026oacute;w. Przyspieszanie zbior\u0026oacute;w. Progiem zagro\u017cenia jest 25-30 mszyc pod ro\u015blin\u0105.\u003C\/p\u003E","slug":"mszyca-glogowo-marchwiana","images":[{"id":28025,"image":"https:\/\/www6.inra.fr\/var\/internet6_national_encyclopedie_pucerons\/storage\/images\/media\/copyright-900\/pucerons-2014\/dysaphis-crataegi-vl-3-n-c-900\/48032-1-fre-FR\/Dysaphis-crataegi-VL-3-n-C-900.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/5e\/5e1\/5e12ecc1-cfab-4989-9d65-e3520a2cd8b5.jpg"},{"id":28026,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/e\/e1\/Dysaphis_crataegi_(Aphididae_sp.)_gall,_Arnhem,_the_Netherlands_-_2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/02\/029\/02936897-fbe7-4dd5-a631-8a362cfbc93c.jpg"},{"id":28027,"image":"https:\/\/www6.inra.fr\/var\/internet6_national_encyclopedie_pucerons\/storage\/images\/media\/copyright-900\/pucerons-2014\/dysaphis-crataegi-va-3-n-c-900\/48038-1-fre-FR\/Dysaphis-crataegi-VA-3-n-C-900.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/45\/45c\/45c07b7a-b9c9-49e5-8219-2a0a8861c34f.jpg"},{"id":28031,"image":"https:\/\/www6.inra.fr\/var\/internet6_national_encyclopedie_pucerons\/storage\/images\/media\/copyright-900\/pucerons-2014\/dysaphis-crataegi-col-n-c-900\/48050-1-fre-FR\/Dysaphis-crataegi-col-n-C-900.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/8e\/8eb\/8eb07537-be8e-4a4d-9dbb-0ca915f218a4.jpg"},{"id":54444,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/6\/66\/Dysaphis_crataegi_%28Aphididae_sp.%29_gall%2C_Arnhem%2C_the_Netherlands_-_3.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/2c\/2ce\/2ce67f83-672c-4721-afdb-7abb5f8910ff.jpg"}]},{"id":7357,"name":"Mszyca grochowa","nameSynonyms":"","latinName":"Acyrthosiphon pisum","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EMszyca d\u0142ugo\u015bci 3,2?5 mm, nieuskrzydlona ma cia\u0142o jasnozielone, g\u0142ow\u0119 \u017c\u0026oacute;\u0142tawozielon\u0105, oczy czerwonawobrunatne, syfony (rurki na odw\u0142oku) zielone, cienkie, d\u0142ugie, z br\u0105zowym ko\u0144cem, nogi d\u0142ugie, cienkie, jasnozielone. Wyst\u0119puje te\u017c inna forma mszycy ? r\u0026oacute;\u017cowa. Formy uskrzydlone maj\u0105 dwie pary b\u0142oniastych skrzyde\u0142.\u003C\/p\u003E","slug":"mszyca-grochowa","images":[{"id":2790,"image":"https:\/\/simonleather.files.wordpress.com\/2013\/09\/acyrthosiphon-nipponicus.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e2\/e22\/e22b67be-bb86-4c4b-a3c0-6ef54e56c529.jpg"},{"id":2791,"image":"https:\/\/www6.inra.fr\/var\/internet6_national_encyclopedie_pucerons\/storage\/images\/media\/1-copyrights\/pucerons-in-vivo\/a-b-c-d\/acyrthosiphon-pisum-19-vl-larves-c-900\/46969-1-fre-FR\/Acyrthosiphon-pisum-19-VL-larves-C-900.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/2b\/2b2\/2b2ce2f2-2729-48a7-8d58-087513ff2eec.jpg"},{"id":2793,"image":"https:\/\/www6.inra.fr\/var\/internet6_national_encyclopedie_pucerons\/storage\/images\/media\/1-copyrights\/pucerons-in-vivo\/a-b-c-d\/acyrthosiphon-pisum-24-va-c-900\/46966-1-fre-FR\/Acyrthosiphon-pisum-24-VA-C-900.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/40\/402\/4029e2d6-1859-409f-ae79-93dbcd6947a1.jpg"},{"id":2794,"image":"http:\/\/inbarlab.haifa.ac.il\/wp-content\/Media\/IMG_5683-1024x682.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/bf\/bf5\/bf5e5101-59be-4e2d-9c87-f259d62e6d79.jpg"},{"id":2797,"image":"http:\/\/www.nbair.res.in\/Aphids\/images\/Acyrthosiphongossypii\/Acyrthosiphongossypii.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/57\/578\/57884731-d72f-46c9-8584-acdef9b4a417.jpg"}]},{"id":7776,"name":"Mszyca jab\u0142oniowa","nameSynonyms":"","latinName":"Aphis pomi","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EDzieworodne samice z dwoma parami skrzyde\u0142 osi\u0105gaj\u0105 d\u0142ugo\u015b\u0107 do 2 mm. S\u0105 koloru zielonego, a po bokach cia\u0142a i na ko\u0144cowych tergitach maj\u0105 ma\u0142e i ciemne skleryty. Samice dzieworodne bez skrzyde\u0142 s\u0105 za\u015b mniejsze \u0026ndash; osi\u0105gaj\u0105 od 1,2 do 2,4 mm d\u0142ugo\u015bci. Ubarwiaj\u0105 si\u0119 r\u0026oacute;wnie\u017c na zielono, a ich cia\u0142a pokryte s\u0105 woskiem. Maj\u0105 te\u017c d\u0142ugie czarne syfony oraz ciemny ogonek. Ich jaja s\u0105 z kolei r\u0026oacute;wnie\u017c czarne, ale matowe, a w kszta\u0142cie \u0026ndash; owalne; ich d\u0142ugo\u015b\u0107 wynosi ok. 0,5 mm.\u003C\/p\u003E","slug":"mszyca-jabloniowa","images":[{"id":11355,"image":"http:\/\/idtools.org\/id\/citrus\/pests\/images\/fs_images\/0366.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/94\/946\/94696cda-c653-431d-8b14-8d77884647b0.jpg"},{"id":54445,"image":"https:\/\/www6.inra.fr\/var\/internet6_national_encyclopedie_pucerons\/storage\/images\/media\/1-copyrights\/pucerons-in-vivo\/ap\/aphis-pomi-08-va-c900\/49282-3-fre-FR\/Aphis-pomi-08-VA-C900.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/ab\/ab6\/ab669a5a-9305-4b6b-a3dc-a6db5dc7b4e4.jpg"},{"id":54446,"image":"http:\/\/www.biodiversidadvirtual.org\/insectarium\/data\/media\/11640\/Aphis-pomi-805158.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/3d\/3d4\/3d4625f3-afb8-48f2-90ec-1b2cbae399ff.jpg"},{"id":55286,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/1\/11\/Myzus_persicae.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a9\/a94\/a94558fa-3de7-4753-97e6-bc626a3c1871.jpg"}]},{"id":4037,"name":"Mszyca kapu\u015bciana","nameSynonyms":"","latinName":"Brevicoryne brassicae","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EOpis szkodnika\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003EDoros\u0142e bezskrzyd\u0142e samice, d\u0142ugo\u015bci do 2mm, s\u0105 koloru zielonego. Na ko\u0144cu odw\u0142oka po stronie grzbietowej posiadaj\u0105 dwa rurkowate wyrostki zwane syfonami. Ca\u0142e cia\u0142o mszycy pokryte jest do\u015b\u0107 grubo bia\u0142\u0105 substancj\u0105 woskow\u0105, co stwarza wra\u017cenie, \u017ce cia\u0142o mszycy ma kolor popielato zielony.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EBiologia i opis szkodliwo\u015bci\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003EJest gatunkiem jednodomnym co oznacza, \u017ce ma jednego \u017cywiciela. Zimuje w stadium jaja na g\u0142\u0105bach kapusty. Wiosn\u0105 wyl\u0119gaj\u0105ce si\u0119 pokolenie za\u0142o\u017cycielek rodu najpierw zasiedla rzepak. Na warzywa kapustne przelatuje w czerwcu. Od tego okresu do zbior\u0026oacute;w warzyw kapustnych rozwija si\u0119 na nich dzieworodnie wydaj\u0105c do 8 pokole\u0144. Mszyce \u017ceruj\u0105 w koloniach na li\u015bciach warzyw kapustnych b\u0105d\u017a w r\u0026oacute;\u017cach kalafior\u0026oacute;w i broku\u0142\u0026oacute;w. Opanowane li\u015bcie kapusty ulegaj\u0105 zniekszta\u0142ceniu i odbarwieniu, a ro\u015blina jest zahamowana we wzro\u015bcie. Przy du\u017cej liczebno\u015bci tego szkodnika w fazie rozsady, ro\u015bliny nie zawi\u0105zuj\u0105 g\u0142\u0026oacute;wek. zamieraj\u0105. Szczeg\u0026oacute;lnie ch\u0119tnie \u017ceruj\u0105 na kapu\u015bcie g\u0142owiastej bia\u0142ej, czerwonej, w\u0142oskiej i brukselce.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EProfilaktyka i regulacja wyst\u0119powania\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003EUsuwanie i niszczenie lub g\u0142\u0119bokie zakopanie resztek ro\u015blin, na kt\u0026oacute;rych mszyce zimuj\u0105 mo\u017ce znacznie ograniczy\u0107 wielko\u015b\u0107 populacji w roku przysz\u0142ym. Liczebno\u015b\u0107 mszyc istotnie ograniczaj\u0105 ich wrogowie naturalni wyst\u0119puj\u0105cy na polu przez ca\u0142y sezon wegetacyjny. S\u0105 to licznie wyst\u0119puj\u0105ce bezno\u017cne, drapie\u017cne larwy much bzygowatych (koloru \u017c\u0026oacute;\u0142tego zielonego lub r\u0026oacute;\u017cowego, d\u0142ugo\u015bci do 20 mm), larwy i chrz\u0105szcze biedronek oraz z\u0142otooki. Ponadto du\u017ce znaczenie w ograniczaniu liczebno\u015bci mszyc ma paso\u017cytnicza b\u0142onk\u0026oacute;wka Diaratiella rapae M\u0027Intosh. Spaso\u017cytowanie mszyc jest widoczne w postaci \u0022wzd\u0119tych\u0022, twardych, s\u0142omiastego koloru, martwych mszyc zwanych mumiami. Wrogowie naturalni w korzystnych warunkach redukuj\u0105 liczebno\u015b\u0107 mszyc o 90%. W okresie nalotu uskrzydlonych mszyc na ro\u015bliny, nale\u017cy stosowa\u0107 Bioczos BR* w dawce: 2-4 kostki na 1 l wody. Ro\u015bliny opryskuje si\u0119 w ilo\u015bci: 1 l p\u0142ynu na 10 mb rz\u0119du.\u003C\/p\u003E","slug":"mszyca-kapusciana","images":[{"id":37488,"image":"http:\/\/www.nbair.res.in\/Aphids\/images\/Brevicorynebrassicae\/Brevicoryne%20brassicae%20(4).jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b5\/b51\/b51a2922-d597-49d1-b818-c7a682800f71.jpg"},{"id":37492,"image":"https:\/\/www6.inra.fr\/var\/internet6_national_encyclopedie_pucerons\/storage\/images\/media\/1-copyrights\/pucerons-in-vivo\/b\/brevicoryne-brassicae-05-vl-c-900\/43640-4-fre-FR\/Brevicoryne-brassicae-05-VL-C-900.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/da\/da4\/da435622-cd18-473b-b310-fa9ed98ff825.jpg"},{"id":37493,"image":"http:\/\/agpest.co.nz\/wp-content\/uploads\/2013\/06\/Brassica-aphid-on-kale.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/18\/18b\/18b009b5-2970-45e3-964d-95704ae1037b.jpg"},{"id":37494,"image":"http:\/\/aphidtrek.org\/wp-content\/uploads\/2015\/10\/Brevicoryne-brassicae-Eagle-15-x-2012-1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/67\/67c\/67cd66a1-c08d-439e-88df-386851b8f807.jpg"},{"id":74148,"image":"http:\/\/influentialpoints.com\/Images\/Brevicoryne_brassicae_apterae_nymphs_cecidomyiid_predator_charlock_scout_hut_c2014-06-04_17-37-26ew.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f6\/f66\/f66ef096-dff8-4aa7-b005-a9cf183a9dc1.jpg"},{"id":74149,"image":"https:\/\/bugguide.net\/images\/raw\/CZ7\/RJZ\/CZ7RJZMRYZ0R3ZXRDZQROZKRYZ3LYZMREL3LFZXRULZZ9LYL1L2RQH5RZH0ZRH0ZVLGRDL8RZH7ZCL.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/82\/824\/82445a54-fb4f-47dd-827d-72477b58691c.jpg"},{"id":74150,"image":"http:\/\/www.agroatlas.ru\/content\/pests\/Brevicoryne_brassicae\/Brevicoryne_brassicae.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/87\/875\/875036b0-fdac-49d5-9157-cc19ecbbd9b8.jpg"},{"id":74151,"image":"http:\/\/aphid.aphidnet.org\/images\/Brevicoryne_brassicae\/life3_big.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/3e\/3ee\/3ee657f0-e245-4ee5-8a50-c9ce36ce4101.jpg"},{"id":74152,"image":"http:\/\/www.nbair.res.in\/Aphids\/images\/Brevicorynebrassicae\/Brevicoryne%20brassicae%20(3).jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/ec\/ecf\/ecf11f0f-a233-4295-b93e-ffe6df38f2ce.jpg"},{"id":74153,"image":"https:\/\/bugguide.net\/images\/raw\/CHG\/H1H\/CHGH1HMHBHGHOHWH3H7HCHIH6ZLL5ZZLNZLL2ZXH2Z4L1ZQLVZPHZRPHUZWHAZUHAZPHRRUHRR5LUZ.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/9a\/9a2\/9a2b9757-f62e-49a3-ba26-02709ff17791.jpg"},{"id":74154,"image":"http:\/\/influentialpoints.com\/Images\/Brevicoryne_brassicae_colony_aptera_red_cabbage_Plumpton_c2012-06-20_18-55-02ew.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/dd\/dda\/ddab14de-50d8-4223-8669-4a31cd835004.jpg"},{"id":74155,"image":"http:\/\/entnemdept.ufl.edu\/creatures\/veg\/aphid\/Brevicoryne_brassicae01.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e6\/e6d\/e6da9512-ed09-4cbe-b243-93efc780766c.jpg"},{"id":74156,"image":"http:\/\/influentialpoints.com\/Images\/Brevicoryne_brassicae_alate_nymphs_Brussels_sprouts_c2009-06-30_14-40-54ew.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/00\/005\/005e53c4-3ef0-4d5f-bc59-bcfa59bb8603.jpg"}]},{"id":3728,"name":"Mszyca og\u00f3rkowa","nameSynonyms":"","latinName":"Aphis gossypii","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EOpis szkodnika\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003EDoros\u0142a bezskszyd\u0142a samica jest barwy ciemnozielonej (prawie czarnej) lub \u017c\u0026oacute;\u0142tawej i dorasta do 1,8 mm d\u0142ugo\u015bci. Na ko\u0144cu odw\u0142oka po stronie grzbietowej znajduj\u0105 si\u0119 dwa czarne, rurkowate, umieszczone symetrycznie w stosunku do ogonka wyrostki zwane syfonami. Larwy s\u0105 podobne do osobnik\u0026oacute;w doros\u0142ych, s\u0105 tylko od nich mniejsze.\u0026nbsp;\u003Cbr \/\u003E\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EBiologia i opis szkodliwo\u015bci\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003EW warunkach polowych gatunek ten nie wyst\u0119puje cz\u0119sto, ale jak wyst\u0105pi mo\u017ce spowodowa\u0107 du\u017ce straty. Mszyca ta bowiem charakteryzuje si\u0119 bardzo du\u017cym potencja\u0142em rozrodczym. P\u0142odno\u015b\u0107 samic formy zielonej w warunkach optymalnych wynosi do 70 larw, a formy \u017c\u0026oacute;\u0142tawej do 45 szt. larw. Bezpo\u015brednia szkodliwo\u015b\u0107 mszycy og\u0026oacute;rkowej polega na wysysaniu soku ro\u015blinnego i deformacji li\u015bci, szczeg\u0026oacute;lnie najm\u0142odszych na wierzcho\u0142kach p\u0119d\u0026oacute;w. Natomiast szkodliwo\u015b\u0107 po\u015brednia polega na przenoszeniu wirusa powoduj\u0105cego mozaik\u0119 og\u0026oacute;rka.\u0026nbsp;\u003Cbr \/\u003E\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EProfilaktyka i regulacja wyst\u0119powania\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003EJedynie stosowanie izolacji przestrzennej pomi\u0119dzy uprawami pod okryciem, a uprawami prowadzonymi w warunkach polowych mo\u017ce zmniejszy\u0107 mo\u017cliwo\u015b\u0107 zasiedlenia ro\u015blin przez ten gatunek mszycy.\u003C\/p\u003E","slug":"mszyca-ogorkowa","images":[{"id":24644,"image":"http:\/\/www.nbair.res.in\/insectpests\/images\/Aphis-gossypii1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/fa\/fa5\/fa5ba7e3-8368-47cf-ad58-89c9d8b64727.jpg"},{"id":24645,"image":"http:\/\/www.cirad.fr\/var\/cirad\/storage\/images\/media\/import-dossiers\/images-et-fichiers-resultats-2007\/persyst-brevault-fig-2\/76992-1-fre-FR\/persyst-brevault-fig-2_lightbox.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/48\/485\/485d2383-cb2d-41cb-b7e3-b35b3e98e3ad.jpg"},{"id":24646,"image":"http:\/\/www.chemical-ecology.net\/papers\/cot-apn.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/4e\/4e5\/4e5a939d-7b43-4673-8629-b60b9175447d.jpg"},{"id":24651,"image":"http:\/\/www.nbair.res.in\/Aphids\/images\/Aphisgossypii\/Aphis%20gossypii%20(1).jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/72\/720\/720e32f3-e37d-405b-9cc4-d42553b5a6b6.jpg"},{"id":24652,"image":"http:\/\/idtools.org\/id\/citrus\/pests\/images\/fs_images\/0363.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/3d\/3dc\/3dc0e831-ec01-4195-9f4c-b59c0ea4fcbe.jpg"}]},{"id":7369,"name":"Mszyca \u015bliwowo-chmielowa","nameSynonyms":"","latinName":"Phorodon humuli","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EMszyca \u015bliwowo-chmielowa zimuje na \u015bliwie. \u017beruje tam do czerwca, kiedy cz\u0119\u015b\u0107 szkodnik\u0026oacute;w przenosi si\u0119 na chmiel. Mszyce powoduj\u0105 zniekszta\u0142cenie i skr\u0119canie wierzcho\u0142ka wzrostu chmielu. Li\u015bcie odbarwiaj\u0105 si\u0119 i \u017c\u0026oacute;\u0142kn\u0105. Zaatakowane ro\u015bliny rosn\u0105 s\u0142abo, daj\u0105 ni\u017cszy plon o gorszej jako\u015bci. Rozwojowi szkodnik\u0026oacute;w sprzyja ciep\u0142e i suche lato, w takich warunkach stanowi\u0105 one du\u017ce zagro\u017cenie.\u003C\/p\u003E","slug":"mszyca-sliwowo-chmielowa","images":[{"id":31058,"image":"http:\/\/warehouse1.indicia.org.uk\/upload\/o_19nv9vhqe1s3d9ebj7f13o54lve.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/9e\/9e5\/9e5f1ceb-bc89-4ff5-84cd-1fb967b9a5ca.jpg"},{"id":31059,"image":"https:\/\/www6.inra.fr\/var\/internet6_national_encyclopedie_pucerons\/storage\/images\/media\/1-copyrights\/pucerons-in-vivo\/m-n-o-p\/phorodon-humuli-01-vl-c-900\/43322-1-fre-FR\/Phorodon-humuli-01-VL-C-900.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a4\/a43\/a4338c2b-2824-4309-988b-1b5b7efd59e4.jpg"},{"id":31060,"image":"http:\/\/warehouse1.indicia.org.uk\/upload\/o_19nv9vhqmqm11f9i7a010p11j4vg.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c5\/c51\/c51d16a3-d5bf-4f81-b87a-bcea43cfd8b0.jpg"},{"id":31061,"image":"https:\/\/www6.inra.fr\/var\/internet6_national_encyclopedie_pucerons\/storage\/images\/media\/copyright-900\/pucerons-2015\/phorodon-humuli-02-va-n-c900\/49494-1-fre-FR\/Phorodon-humuli-02-VA-n-C900.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/5b\/5b1\/5b1b42c4-ef1a-4e70-bc8e-041b4b863a45.jpg"},{"id":31065,"image":"https:\/\/www6.inra.fr\/var\/internet6_national_encyclopedie_pucerons\/storage\/images\/media\/1-copyrights\/pucerons-in-vivo\/m-n-o-p\/phorodon-humuli-05-va-c-900\/43844-1-fre-FR\/Phorodon-humuli-05-VA-C-900.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/7f\/7fe\/7febe68a-22ac-427c-8879-64a0c8479240.jpg"}]},{"id":8887,"name":"Mszyca \u015bliwowo-trzcinowa","nameSynonyms":"","latinName":"Hyalopterus pruni","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003ES\u0105 to pluskwiaki r\u0026oacute;wnoskrzyd\u0142e o d\u0142ugo\u015bci 1,5-2,9 mm. Za\u0142o\u017cycielki rodu s\u0105 zielone, dziewor\u0026oacute;dki jasnozielone, obficie pokryte woskiem z dwoma ciemnymi pasami w grzbietowej cz\u0119\u015bci. Jaja s\u0105 czarne, b\u0142yszcz\u0105ce, pokryte wydzielin\u0105 woskow\u0105. Mszyca \u015bliwowo-trzcinowa tworzy liczne kolonie na spodniej stronie li\u015bci. Zimuj\u0105 jaja ma m\u0142odych p\u0119dach \u015bliwy oraz tarniny. Larwy wyl\u0119gaj\u0105 si\u0119 w kwietniu, a dzieworodne samice po 3-4 tygodniach. Nast\u0119pnie rozw\u0026oacute;j jednego pokolenia mszycy trwa 2 tygodnie. W ci\u0105gu sezonu wegetacyjnego mo\u017ce pojawi\u0107 si\u0119 13-16 pokole\u0144. W maju uskrzydlone osobniki przelatuj\u0105 na trzcin\u0119. Na \u015bliwach pozostaje jednak wiele mszyc, w kt\u0026oacute;rych koloniach rozwijaj\u0105 si\u0119 organizmy po\u017cyteczne. Jesieni\u0105 mszyce wracaj\u0105 na \u015bliwy i zap\u0142odnione samice sk\u0142adaj\u0105 jaja na powierzchni kory.\u003C\/p\u003E","slug":"mszyca-sliwowo-trzcinowa","images":[{"id":22240,"image":"http:\/\/www.nbair.res.in\/Aphids\/images\/Hyalopteruspruni\/hyalopterus-pruni1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/bd\/bd5\/bd50b2a9-bcef-4e7d-b562-d2d89db8c720.jpg"},{"id":22241,"image":"http:\/\/www.dynamicecosystems.ca\/wp-content\/uploads\/2013\/11\/Aphidoletes-aphidomyza-larvae.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/9b\/9b9\/9b941fef-d4e1-46d1-aeb4-c38ca0d4f177.jpg"},{"id":61436,"image":"http:\/\/www.aphotofauna.com\/images\/bugs_homoptera\/aphid_hyalopterus_pruni_03-08-13_2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/ae\/aec\/aec8f9e1-3d83-4f7e-ad10-3323e25d76ae.jpg"},{"id":61437,"image":"http:\/\/influentialpoints.com\/Images\/Hyalopterus_pruni_alates_on_Phragmites_australis.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/da\/dac\/dac5cde8-91ff-4913-bbb8-c9621627c435.jpg"},{"id":61439,"image":"http:\/\/bugguide.net\/images\/cache\/FH2\/HZR\/FH2HZRPHOHML6ZLL4Z0LGZLLNZ2H3H9HFHWHNZLLAHRL4Z4HHRGHTHHL2ZMH4ZKL8ZQLVZKL5ZGHOHZL2ZGHEZQL4Z.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/3a\/3a3\/3a3ec5b6-1be0-48cb-a196-ba78d39454b7.jpg"}]},{"id":7457,"name":"Mszyca smugowa","nameSynonyms":"","latinName":"Macrosiphum euphorbiae","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EDo\u015b\u0107 du\u017ce mszyce, o szarozielonym ciele z ciemniejsz\u0105 smug\u0105 na grzbiecie \u017ceruj\u0105 na p\u0119dach kwiatostanowych i spodniej stronie li\u015bci powoduj\u0105c ich skr\u0119canie. Pierwsze osobniki zaobserwowa\u0107 mo\u017cna od ko\u0144ca kwietnia.\u003C\/p\u003E","slug":"mszyca-smugowa","images":[{"id":23962,"image":"http:\/\/www.azoresbioportal.angra.uac.pt\/imagens\/Imagenes\/2009\/07Janeiro\/\/Het_macrosiphum_euphorbiae03b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e2\/e29\/e293075e-9ca3-4861-b100-af260972cb16.jpg"},{"id":23964,"image":"http:\/\/warehouse1.indicia.org.uk\/upload\/p1707jpl58p4krar1cvkeidfon8.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/0d\/0d2\/0d2918f6-45b1-42fe-831a-777f3b79f3b5.jpg"},{"id":23965,"image":"http:\/\/www.potatovirus.com\/images\/etc\/gallery\/Meuphorbiae_gallery.685.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/ec\/ec2\/ec237965-f71d-447d-8cfc-1bc3edd0ae9d.jpg"},{"id":23968,"image":"https:\/\/c3.staticflickr.com\/3\/2021\/2385456194_c207c7f759_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/45\/452\/45219d5a-130a-4b3f-8dd0-b6e232385ff1.jpg"},{"id":23969,"image":"http:\/\/warehouse1.indicia.org.uk\/upload\/p1707jpl55nnr17gn1u7bmp21om57.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/4e\/4ee\/4eeb399e-7c6b-44cc-b443-6e0adb09ee25.jpg"},{"id":74138,"image":"http:\/\/www.agrologica.es\/imagen-plaga\/macrosiphum-euphorbiae-1099-449-en.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/6c\/6c9\/6c929815-54bd-4226-9982-c14514fd08ee.jpg"},{"id":74139,"image":"https:\/\/bugwoodcloud.org\/images\/384x256\/5512065.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b9\/b91\/b917557c-acae-4c18-9af5-d9a4e800a740.jpg"},{"id":74140,"image":"http:\/\/c8.alamy.com\/comp\/C4YPW8\/potato-aphid-macrosiphum-euphorbiae-on-alternate-host-cleavers-galium-C4YPW8.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d4\/d43\/d432896c-4697-4c9b-a2cd-9b57a38a5b29.jpg"},{"id":74141,"image":"https:\/\/bugguide.net\/images\/raw\/QRD\/ZQR\/QRDZQROZ8RTZXRNLFLNLMZNLIZOLSZ2LXRJZLZ6LYL6LIRULMRULRZPLZZ3ZYLWLSRRHKZ0HIZBL.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/8c\/8ca\/8cae2688-f4d9-4d24-9721-c94b5d99a590.jpg"},{"id":74142,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/e\/e6\/Macrosiphum_euphorbiae.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/df\/dfb\/dfb3db5f-27ac-4bc4-8b63-de75156aee9a.jpg"},{"id":74143,"image":"https:\/\/bugguide.net\/images\/raw\/WLH\/ZNL\/WLHZNLYLVL7ZBLQZQH6RSHGRTLLZCZ4RCZLZULIRTZJLFZHZULXZOL6R0HKZTLERBL5RKHMZSH6RSH.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/19\/19a\/19a08f1e-54c1-4db4-8aae-9eb95356a737.jpg"},{"id":74145,"image":"http:\/\/influentialpoints.com\/Images\/Macrosiphum_amygdaloides_aptera_on_Euphorbia_amygdaloides_in_East%20Sussex.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/67\/67f\/67f9557a-a78a-47c9-b5b2-098a87a8d741.jpg"},{"id":74146,"image":"https:\/\/bugguide.net\/images\/cache\/M0O\/Q40\/M0OQ40CQU0URIQVRHQNRKQWRI0AR7QJRMQL0U0JRKQWR50JQG0NR3K1RM0BRRQFRMQFRMQFRW000E000W0YQW0H0.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/df\/df6\/df62d7ef-2c17-4eba-8ae9-461c69898ecd.jpg"},{"id":74147,"image":"http:\/\/influentialpoints.com\/Images\/Macrosiphum_euphorbiae_aptera_green_form_on_Dianthus_barbatus_in_East_Sussex.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/4c\/4c5\/4c5fe24f-011e-4254-b186-b71e63388dec.jpg"}]},{"id":7358,"name":"Mszyca trzmielinowo-burakowa","nameSynonyms":"mszyca burakowa","latinName":"Aphis fabae","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EMszyca trzmielinowo-burakowa (Aphis fabae) ma d\u0142ugo\u015b\u0107 do 2 mm zazwyczaj jest ciemnozielona lub czarna. Zimuje w postaci jaj na pierwotnej ro\u015blinie \u017cywicielskiej. Wyl\u0119g\u0142e wiosn\u0105 doros\u0142e osobniki migruj\u0105 z gospodarza pierwotnego \u0026ndash;\u0026nbsp; trzmieliny i kaliny na ro\u015bliny \u017cywicielskie \u0026ndash; burak, groch, fasola. Jego \u017cerowanie polega na wysysaniu sok\u0026oacute;w z li\u015bci i \u0026nbsp;przenoszeniu wielu chor\u0026oacute;b wirusowych buraka \u0026ndash; \u017c\u0026oacute;\u0142taczka buraka. W rezultacie powoduje to zwijanie si\u0119 li\u015bci buraka do \u015brodka oraz pokrycie ich lepk\u0105 spadzi\u0105. Korzenie wzrastaj\u0105 s\u0142abo, a zawarto\u015b\u0107 cukru jest w nich niska. Produkowana przez te mszyce bardzo obficie rosa miodowa jest po\u017cywk\u0105 dla grzyb\u0026oacute;w.\u0026nbsp;\u003C\/p\u003E","slug":"mszyca-trzmielinowo-burakowa","images":[{"id":331,"image":"https:\/\/pixabay.com\/static\/uploads\/photo\/2015\/05\/07\/18\/03\/aphids-756838_960_720.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/5e\/5e6\/5e6fbec6-5743-49ea-b918-b862fe5557d3.jpg"},{"id":54447,"image":"https:\/\/www6.inra.fr\/var\/internet6_national_encyclopedie_pucerons\/storage\/images\/media\/1-copyrights\/pucerons-in-vivo\/a-b-c-d\/aphis-fabae-23-vl-c-900\/47307-1-fre-FR\/Aphis-fabae-23-VL-C-900.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/bb\/bb1\/bb124a18-7a83-45be-bfa6-174a3381cca5.jpg"},{"id":54448,"image":"http:\/\/aphidtrek.org\/wp-content\/uploads\/2015\/06\/Aphis-fabae-on-tomato-Eagle-20-x-2011.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d1\/d1b\/d1b48d1e-12d3-4287-9dd3-a9d9b1bcdb84.jpg"},{"id":65992,"image":"http:\/\/popgen.unimaas.nl\/~jlindsey\/commanster\/Insects\/Bugs\/SpBugs\/Aphis.fabae.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a4\/a4f\/a4f29f21-2b3c-4b6f-9d64-5c69fe44a8c4.jpg"},{"id":65995,"image":"http:\/\/www.agroatlas.ru\/content\/pests\/Aphis_fabae\/Aphis_fabae.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/3b\/3b1\/3b1345b0-758d-41d0-b695-48d3ebdd1d88.jpg"},{"id":65996,"image":"http:\/\/influentialpoints.com\/Images\/Aphis_fabae_cirsiiacanthoidis_or_solanellae_aptera_and_nymphs_on_Cirsium_arvense.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/6d\/6d9\/6d9759f0-5b1a-4b2b-b614-bc11aaa94592.jpg"}]},{"id":7351,"name":"Mszyca zbo\u017cowa","nameSynonyms":"","latinName":"Sitobion avenae","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EMszyca zbo\u017cowa to gatunek jednodomny \u017cyj\u0105cy bez zmiany \u017cywiciela na r\u0026oacute;\u017cnych gatunkach traw i zb\u0026oacute;\u017c. Owady doros\u0142e maj\u0105 2,0-3,3 mm d\u0142ugo\u015bci, i zmienne zabarwienie, najcz\u0119\u015bciej \u017c\u0026oacute;\u0142to zielone. Charakterystyczne cechy morfologiczne to brak widocznego sklerytu na odw\u0142oku, wyra\u017ane na tle jasnego odw\u0142oka czarne syfony r\u0026oacute;wne d\u0142ugo\u015bci\u0105 z jasnym ogonkiem.\u003C\/p\u003E","slug":"mszyca-zbozowa","images":[{"id":28954,"image":"https:\/\/www6.inra.fr\/var\/internet6_national_encyclopedie_pucerons\/storage\/images\/media\/restauration\/sitobion-avenae-39-va-c-900\/46927-1-fre-FR\/Sitobion-avenae-39-VA-C-900.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b8\/b87\/b87c34ab-a087-49af-ac1d-8e9d4bd9807c.jpg"},{"id":54451,"image":"https:\/\/c1.staticflickr.com\/3\/2185\/2400138737_7386a43afe_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b9\/b9c\/b9cf418b-661d-4ace-9267-e7a73f6940b6.jpg"},{"id":54452,"image":"http:\/\/aphidtrek.org\/wp-content\/uploads\/2016\/07\/Sitobion-avenae-Adams-Co-vi-2009.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/ce\/ce8\/ce86e4da-7284-4786-a7ff-af9b0af62c24.jpg"},{"id":65378,"image":"http:\/\/influentialpoints.com\/Images\/Sitobion_avenae_nymphs_reddish-brown_form_on_wheat_in_East_Sussex.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/30\/305\/305532e5-8118-40b5-968a-18d7375bd6e1.jpg"}]},{"id":4019,"name":"Mszyce","nameSynonyms":"","latinName":"Aphididae","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003ERz\u0105d pluskwiaki r\u0026oacute;wnoskrzyd\u0142e\u0026nbsp;\u003Cem\u003E(Homoptera)\u0026nbsp;\u003C\/em\u003Ez rodziny mszycowate (Aphididae).\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EOpis szkodnika\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003ENale\u017cy tu bardzo wiele szkodliwych owad\u0026oacute;w. S\u0105 to najcz\u0119\u015bciej ma\u0142e owady o d\u0142ugo\u015bci 1 \u0026ndash; 7 mm. Formy uskrzydlone mszyc posiadaj\u0105 2 pary b\u0142oniastych skrzyde\u0142. Wyst\u0119puje u nich bardzo du\u017ca zmienno\u015b\u0107 ubarwienia od kolor\u0026oacute;w matowych, szarych, zielonych do b\u0142yszcz\u0105cych czerwonych, pomara\u0144czowych czy l\u015bni\u0105co czarnych. Na ko\u0144cu odw\u0142oka mszyce posiadaj\u0105 dwie rurki wydzielaj\u0105ce krzepn\u0105c\u0105 ciecz. Wyra\u017anie wydzielona g\u0142owa posiada dwa czu\u0142ki.\u0026nbsp;\u003Cbr \/\u003E\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EObjawy uszkodzenia\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003EWszystkie gatunki mszyc od\u017cywiaj\u0105 si\u0119 sokami ro\u015blin (aparat g\u0119bowy ss\u0105cy). Najcz\u0119\u015bciej \u017ceruj\u0105 gromadnie uszkadzaj\u0105c m\u0142ode p\u0119dy i li\u015bcie ro\u015blin uprawnych i ozdobnych. \u017berowanie powoduje wstrzymanie wzrostu, przebarwienia, powstawanie galas\u0026oacute;w a w konsekwencji usychanie li\u015bci, p\u0119d\u0026oacute;w, kwiat\u0026oacute;w i ca\u0142ych ro\u015blin. Oraz bardzo wa\u017cna rzecz, mszyce przenosz\u0105 choroby wirusowe z ro\u015bliny na ro\u015blin\u0119.\u0026nbsp;\u003Cbr \/\u003E\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003ERo\u015bliny \u017cywicielskie\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u003Cbr \/\u003EDrzewa i krzewy li\u015bciaste, iglaste, ro\u015bliny ozdobne, warzywa, ro\u015bliny uprawne.\u003C\/p\u003E","slug":"mszyce","images":[{"id":17802,"image":"http:\/\/www.brisbaneinsects.com\/brisbane_softbugs\/images\/SCN_0006a.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/3c\/3cc\/3ccf44df-21f5-4d42-97d7-4936f6189362.jpg"},{"id":17803,"image":"https:\/\/c1.staticflickr.com\/8\/7131\/6897447752_133c5b0dcf_c.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/7c\/7c8\/7c8e5a4f-f224-4846-a67d-fb5ea4933509.jpg"},{"id":17804,"image":"http:\/\/www.biodiversidadvirtual.org\/insectarium\/data\/media\/2531\/Aphididae-65403.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/ca\/caf\/caf89486-d7eb-4efa-9a38-5f834ceccc0a.jpg"},{"id":17806,"image":"http:\/\/www.arthropodafotos.de\/pictures\/42_hem\/14CHS18302o.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/ef\/eff\/effba225-4b23-4046-bfae-7879b9d89e8f.jpg"},{"id":54453,"image":"https:\/\/farm1.static.flickr.com\/319\/32335508632_596efb7906_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/85\/855\/85574ed9-629b-4118-903c-a9ba4a87b348.jpg"}]},{"id":6721,"name":"Muszka plamoskrzyd\u0142a","nameSynonyms":"","latinName":"Drosophila suzukii","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EMuszka plamoskrzyd\u0142a (Drosophila suzukii)\u0026nbsp; jest gatunkiem inwazyjnym, o bardzo du\u017cym znaczeniu gospodarczym. Jest to mucha z czerwonymi oczami, barwy \u017c\u0026oacute;\u0142tawej do br\u0105zowej, z ciemnymi pasami na odw\u0142oku. \u015arednia wielko\u015b\u0107 owad\u0026oacute;w wynosi 2,6-3,4 mm. Cech\u0105 charakterystyczn\u0105 samc\u0026oacute;w s\u0105 czarne plamy w dolnej cz\u0119\u015bci skrzyde\u0142. Rozprzestrzenia si\u0119 g\u0142\u0026oacute;wnie poprzez globalny handel \u015bwie\u017cymi owocami, w kt\u0026oacute;rych ukryte s\u0105 jaja oraz larwy. Mo\u017ce wyst\u0119powa\u0107 na owocach pestkowych (czere\u015bnia, wi\u015bnia, morela, brzoskwinia, \u015bliwa) oraz owocach jagodowych (truskawka, malina , bor\u0026oacute;wka, porzeczka, winoro\u015bl) a tak\u017ce na ro\u015blinach dziko rosn\u0105cych takich jak np. bez czarny, jagoda le\u015bna, je\u017cyna, czere\u015bnia ptasia.\u003C\/p\u003E","slug":"muszka-plamoskrzydla","images":[{"id":18735,"image":"http:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/d\/d6\/D_suzukii_female1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/08\/08d\/08d170f3-3dcf-4b00-b728-c8522ae6a9c5.jpg"},{"id":18741,"image":"http:\/\/www.bioattualita.ch\/fileadmin\/_processed_\/csm_drosophila2-cd-600_04_becbc7e684.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/21\/214\/2149f9bf-4870-4208-ad8d-6c25966abfec.jpg"},{"id":66358,"image":"http:\/\/www.texasinvasives.org\/pest_database\/pest_images\/swdfly.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b9\/b90\/b90d000a-9b05-446b-86ea-2461cab3e5b5.jpg"},{"id":66360,"image":"http:\/\/entnemdept.ufl.edu\/creatures\/fruit\/flies\/drosophila_suzukii01.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/8d\/8d7\/8d7c0e22-3b91-4d42-8e7f-e2e9af723105.jpg"}]},{"id":6719,"name":"Nasionnica trze\u015bni\u00f3wka","nameSynonyms":"","latinName":"Rhagoletis cerasi","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EDoros\u0142a much\u0026oacute;wka czarna, b\u0142yszcz\u0105ca, skrzyd\u0142a z ciemnobrunatnymi smugami. Larwy beznogie, bia\u0142e. Wyst\u0119puje jedno pokolenie w roku. Zimuj\u0105 poczwarki w wierzchniej warstwie gleby. Samice sk\u0142adaj\u0105 jaja pojedynczo, pod sk\u0026oacute;rk\u0119 owoc\u0026oacute;w czere\u015bni i wi\u015bni. Larwy, \u017ceruj\u0105c wewn\u0105trz owoc\u0026oacute;w, wyjadaj\u0105 mi\u0105\u017csz i zanieczyszczaj\u0105 go odchodami. Rozwojowi szkodnika sprzyja ciep\u0142a wiosna. Uszkodzone owoce nie nadaj\u0105 si\u0119 do spo\u017cycia i w czasie przechowywania szybciej si\u0119 psuj\u0105.\u003C\/p\u003E","slug":"nasionnica-trzesniowka","images":[{"id":21031,"image":"http:\/\/www.diptera.info\/forum\/attachments\/img_4899tephritidae260611tr.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b5\/b55\/b5517ee6-0518-4781-82f7-15c9e31ad624.jpg"},{"id":21033,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/9\/97\/Rhagoletis_cerasi_birth_larvae.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/17\/17a\/17a17b1a-a0fa-4619-85f2-2649245c7e22.jpg"},{"id":21034,"image":"http:\/\/insecta.pro\/images\/1024\/45651.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/6b\/6b0\/6b08dc89-e76e-4ded-ad0f-1637c103225f.jpg"},{"id":21036,"image":"http:\/\/www.diptera.info\/forum\/attachments\/pict0385.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/65\/65a\/65a054a0-027d-4178-bc9f-eec07b6fa3f6.jpg"},{"id":21037,"image":"https:\/\/c2.staticflickr.com\/6\/5505\/12016507554_f74fe91681_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c6\/c6d\/c6d49fb5-de81-4c70-9710-32cec0c586be.jpg"}]},{"id":7751,"name":"Nicienie","nameSynonyms":"","latinName":"Nematoda","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003ES\u0105 to robaki ob\u0142e, czyli oble\u0144ce.\u003Cbr \/\u003E \u0026bull; Kszta\u0142t cia\u0142a wrzecionowaty, wyd\u0142u\u017cony, dro\u017cny uk\u0142ad pokarmowy, symetria dwuboczna, jama cia\u0142a jest wype\u0142niona p\u0142ynem. \u003Cbr \/\u003E \u0026bull; Cia\u0142o jest okryte nab\u0142onkiem jednowarstwowym wielokom\u0026oacute;rkowym lub syncytialnym, nazywany jest hypoderm\u0105.\u003Cbr \/\u003E \u0026bull; Hypoderma pokryta jest przez osk\u0026oacute;rek, czyli kutikula, kt\u0026oacute;ra od wn\u0119trza cia\u0142a tworzy cztery zgrubienia nazywane wa\u0142kami hypodermalnymi, w kt\u0026oacute;rych po bokach cia\u0142a biegn\u0105 elementy uk\u0142adu wydalniczego i g\u0142\u0026oacute;wne pnie nerwowe.\u003Cbr \/\u003E \u0026bull; Pod hypoderm\u0105 znajduje si\u0119 warstwa mi\u0119\u015bni pod\u0142u\u017cnych, kt\u0026oacute;re umo\u017cliwiaj\u0105 tym zwierz\u0119tom rozmaite ruchy cia\u0142a. Op\u0026oacute;r dla mi\u0119\u015bni tworzy p\u0142yn, kt\u0026oacute;ry wype\u0142nia jam\u0119 cia\u0142a, pe\u0142ni\u0105c funkcj\u0119 tzw. szkieletu hydraulicznego.\u003C\/p\u003E","slug":"nicienie","images":[{"id":54454,"image":"https:\/\/s-media-cache-ak0.pinimg.com\/736x\/4e\/aa\/f0\/4eaaf0023e3e8d14674b580874c6d1e2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c4\/c47\/c47ac1da-851f-442d-9bb8-26479ae853ff.jpg"},{"id":54456,"image":"https:\/\/s3.amazonaws.com\/classconnection\/312\/flashcards\/6027312\/jpg\/dugesia_subtentaculata_tipus_lleria-1537C563A200CD7568F.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d8\/d80\/d8031e85-4ab5-4aa3-b475-1ade4ac9b8a6.jpg"},{"id":54457,"image":"http:\/\/www.coolgalapagos.com\/animals\/hookworm.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/78\/782\/782a600a-3ea9-4f9d-8254-0994511c2908.jpg"},{"id":54613,"image":"http:\/\/www.zdrowyfutrzak.pl\/static\/theme\/images\/gallery\/kocia_glista\/glista1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/0c\/0c3\/0c3d7b2e-f64c-4591-9715-11037f3ad596.jpg"}]},{"id":3731,"name":"Niestrz\u0119p g\u0142ogowiec","nameSynonyms":"","latinName":"Aporia crataegi","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EOwad z rz\u0119du motyli. Skrzyd\u0142a o rozpi\u0119to\u015bci 58-64 mm (56-68 mm), bia\u0142e z wyra\u017anie zaznaczonymi \u017cy\u0142kami.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EOwady doros\u0142e mo\u017cna spotka\u0107 w czerwcu. \u017bywi\u0105 si\u0119 nektarem. \u017b\u0026oacute;\u0142te jaja s\u0105 sk\u0142adane w z\u0142o\u017cach na li\u015bciach ro\u015blin pokarmowych.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EG\u0105sienice \u017ceruj\u0105 od pocz\u0105tku sierpnia do jesieni, a nast\u0119pnie po przezimowaniu pomi\u0119dzy po\u0142\u0105czonymi oprz\u0119dem li\u015b\u0107mi do czerwca. G\u0105sienice \u017ceruj\u0105 grupowo.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EPodstawowymi ro\u015blinami \u017cywicielskimi g\u0105sienic s\u0105\u003C\/strong\u003E: g\u0142ogi, jarz\u0105b pospolity, \u015bliwa tarnina, Arbores fructiferae.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EPrzepoczwarczenie nast\u0119puje w poczwarkach przyczepionych do pnia lub ga\u0142\u0119zi ro\u015bliny \u017cywicielskiej.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003ETypowe biotopy\u003C\/strong\u003E tego motyla to lasy li\u015bciaste, tereny ruderalne, \u0142\u0105ki, sady, pola uprawne.\u003C\/p\u003E","slug":"niestrzep-glogowiec","images":[{"id":22716,"image":"http:\/\/orig13.deviantart.net\/73e2\/f\/2012\/102\/5\/0\/aporia_crataegi_by_dralik-d4vwxgz.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b7\/b7a\/b7a4d412-b421-4437-b130-d6f68b84e1b7.jpg"},{"id":22717,"image":"http:\/\/www.dispar.org\/images\/upload\/images\/Black-veined%20White,%20Aporia%20crataegi,%201815%20(Figure%20VII).jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/ba\/bae\/bae397fe-172b-459c-acdb-c125e051dc71.jpg"},{"id":22718,"image":"https:\/\/c1.staticflickr.com\/6\/5323\/8972238264_b71949f136_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c7\/c75\/c75f3317-93e1-4efb-a71b-b5e6816c3c8a.jpg"},{"id":22720,"image":"https:\/\/c7.staticflickr.com\/3\/2828\/9404276478_dcf69e948c_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/14\/145\/1457b8ba-2372-46a4-be00-6e9025c0b213.jpg"},{"id":72965,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/b\/b4\/Aporia.crataegi.puppe.2268.jpg\/225px-Aporia.crataegi.puppe.2268.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/6a\/6a4\/6a4e95c7-8fdb-4906-85d7-fbd203ae4a24.jpg"}]},{"id":4052,"name":"Niszczyk zjadliwy","nameSynonyms":"","latinName":"Ditylenchus dipsaci","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EOpis szkodnika\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EJest bezbarwnym nicieniem, robakowatego kszta\u0142tu, d\u0142ugo\u015bci do 1,3 mm.\u0026nbsp;\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EBiologia i opis szk\u0026oacute;d\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003EWyst\u0119puje w kilku pokoleniach w ci\u0105gu roku. Rozwija si\u0119 on przede wszystkim w tkance cebuli, a tak\u017ce w szczypiorze. Zimuj\u0105 larwy L4 w glebie, w szcz\u0105tkach ro\u015blin, nasionach, wysadkach i dymce. Pora\u017cone siewki nabrzmiewaj\u0105 u podstawy, ulegaj\u0105 zniekszta\u0142ceniu i maj\u0105 poskr\u0119cany szczypior. U starszych ro\u015blin pora\u017cone \u0142uski staj\u0105 si\u0119 g\u0105bczaste, ro\u015blina gnije od pi\u0119tki i pozbawiona jest korzeni.Li\u015bcie \u017c\u0026oacute;\u0142kn\u0105 i zamieraj\u0105. Szkodnik wyst\u0119puje \u0022placowo\u0022, st\u0105d na polu s\u0105 widoczne skupiska zamieraj\u0105cych ro\u015blin. Obecno\u015b\u0107 od 5 do 10 osobnik\u0026oacute;w na 0,5 litra obj\u0119to\u015bci gleby powoduje istotny spadek plonu.\u003Cbr \/\u003E\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EProfilaktyka i regulacja wyst\u0119powania\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003ENiszczyk przenosi si\u0119 przede wszystkim z wysadkami oraz nasionami cebuli. St\u0105d te\u017c, konieczna jest kontrola jako\u015bciowa nasion i wysadk\u0026oacute;w przed ich siewem lub sadzeniem. Upraw\u0119 cebuli i innych ro\u015blin \u017cywicielskich na pora\u017conym polu winno si\u0119 przerwa\u0107 na okres 5-8 lat. Wi\u0119ksz\u0105 przerw\u0119 stosuje si\u0119 na ci\u0119\u017cszych glebach. Na pora\u017conym polu nale\u017cy unika\u0107 uprawiania po sobie nast\u0119puj\u0105cych gatunk\u0026oacute;w ro\u015blin: cebuli, czosnku, selera, pietruszki, bobu, bobiku i ziemniak\u0026oacute;w, kt\u0026oacute;re s\u0105 r\u0026oacute;wnie\u017c \u017cywicielami tego nicienia. Niszczyk nie rozwija si\u0119 natomiast na nast\u0119puj\u0105cych uprawach: pszenicy, \u017cycie, j\u0119czmieniu, kukurydzy, fasoli, grochu, wyce, marchwi, buraku, ro\u015blinach kapustnych, sa\u0142acie, pomidorze, og\u0026oacute;rku.\u003C\/p\u003E","slug":"niszczyk-zjadliwy","images":[{"id":31187,"image":"http:\/\/nematode.unl.edu\/didiput8.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/2c\/2c9\/2c92d747-c03c-40c2-b8e1-d3df37c2cd5f.jpg"},{"id":31190,"image":"https:\/\/gd.eppo.int\/media\/data\/taxon\/D\/DITYDI\/pics\/1024x0\/562.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/77\/77e\/77e0d564-9f8b-48e1-8289-c40302ddfb81.jpg"},{"id":54840,"image":"http:\/\/www.mkk.szie.hu\/dep\/nvtt\/hallgatokert\/Rovartan\/kepanyag\/03%20%F5szi%20b%FAza\/Ditylenchus%20dipsaci%20-%20sz%E1r-fon%E1lf%E9reg%20k%E1rt%E9tel.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/31\/314\/314f0c82-6831-4faa-b7dd-457c945a6a7e.jpg"},{"id":54841,"image":"http:\/\/www.extension.umn.edu\/garden\/diagnose\/plant\/images\/onion\/insects\/stemandbulbnematode1_600px.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f5\/f5d\/f5d1603c-ba48-4909-ba69-5ab9177409a6.jpg"},{"id":54842,"image":"https:\/\/www.cesnek.cz\/foto\/clanky\/86.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/eb\/ebd\/ebd4360c-7de0-4f34-8310-00e1fb226599.jpg"}]},{"id":4020,"name":"Ochojniki","nameSynonyms":"","latinName":"Adelgidae","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003ERz\u0105d pluskwiaki r\u0026oacute;wnoskrzyd\u0142e\u0026nbsp;\u003Cem\u003E(Homoptera)\u0026nbsp;\u003C\/em\u003Erodzina ochojnikowate\u0026nbsp;\u003Cem\u003E(Adelgidae)\u003C\/em\u003E. Najcz\u0119\u015bciej wyst\u0119puj\u0105: ochojnik daglezjowy, ochojnik \u015bwierkowiec, ochojnik \u015bwierkowo \u0026ndash; modrzewiowy, ochojnik \u015bwierkowy zielony.\u0026nbsp;\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EOpis szkodnika\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003ESzkodniki nale\u017c\u0105ce do ochojnikowatych podobne s\u0105 bardzo do mszyc. Charakterystyczne dla tych owad\u0026oacute;w jest pokrycie cia\u0142a bia\u0142ym nalotem woskowym. Nalot ten jak i rosa miodowa wytwarzana jest przez ochojniki bardzo intensywnie. D\u0142ugo\u015b\u0107 owada doros\u0142ego waha si\u0119 w zale\u017cno\u015bci od gatunku od 1,0 mm do 4,5 mm. W cyklu rozwojowym mo\u017cemy spotka\u0107 zar\u0026oacute;wno owady uskrzydlone jak i bezskrzyd\u0142e.\u0026nbsp;\u003Cbr \/\u003E\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EObjawy uszkodzenia\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u003Cbr \/\u003EOwady na skutek \u017cerowania (ssania) w okresie wiosny tworz\u0105 wyro\u015bla szyszkowate, zwane galasami, wewn\u0105trz kt\u0026oacute;rych rozwijaj\u0105 si\u0119 mszyce. Wyro\u015bla te mog\u0105 powodowa\u0107 opadanie igie\u0142 a niekiedy zamieranie ca\u0142ych p\u0119d\u0026oacute;w czy wr\u0119cz drzew. Objawy uszkodze\u0144 na ig\u0142ach to pocz\u0105tkowo drobna \u017c\u0026oacute;\u0142ta plamka (miejsce wk\u0142ucia si\u0119 owada), kt\u0026oacute;re rozszerza si\u0119 stopniowo na du\u017c\u0105 cz\u0119\u015b\u0107 ig\u0142y, kt\u0026oacute;re intensywnie br\u0105zowiej\u0105.\u0026nbsp;\u003C\/p\u003E","slug":"ochojniki","images":[{"id":2798,"image":"http:\/\/biodiversity.georgetown.edu\/images\/Apocynum-medium-040726-12crs.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/56\/567\/567233ea-1795-484c-a420-d1c8f88c447c.jpg"},{"id":2802,"image":"http:\/\/dkbdigitaldesigns.com\/clm\/sites\/default\/files\/images\/CLM.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/26\/26f\/26f7d62f-0c42-4f0b-9fda-f6f13dba760f.jpg"},{"id":2805,"image":"http:\/\/dkbdigitaldesigns.com\/clm\/sites\/default\/files\/images\/CLM-2154.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e0\/e06\/e0685134-ddb5-4434-80c9-80213bf2f3d7.jpg"},{"id":56965,"image":"http:\/\/dkbdigitaldesigns.com\/clm\/sites\/default\/files\/images\/CLM-9666.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/79\/79b\/79bc877d-1a31-4658-a73a-57bd03c75a3d.jpg"}]},{"id":7778,"name":"Ogrodnica niszczylistka","nameSynonyms":"","latinName":"Phyllopertha horticola","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003ES\u0105 podobne do chrab\u0105szcza majowego, jednak znacznie mniejsze - ich cia\u0142a maj\u0105 d\u0142ugo\u015b\u0107 10-12 mm. Skrzyd\u0142a s\u0105 kasztanowobr\u0105zowe (pierwsza para skrzyde\u0142), a g\u0142owa i przedplecze zielononiebieskie z metalicznym po\u0142yskiem. Ca\u0142e cia\u0142o chrz\u0105szcza pokrywaj\u0105 w\u0142oski.\u003C\/p\u003E","slug":"ogrodnica-niszczylistka","images":[{"id":40252,"image":"http:\/\/www.wildlifeinsight.com\/wp-content\/gallery\/gb_beetles\/gardenchafer_6831.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e2\/e2a\/e2a06732-4883-4d8f-b5fa-68d6d9770aa0.jpg"},{"id":40254,"image":"http:\/\/r.a.r.e.free.fr\/interactif\/photos%20rutelidae\/horticola.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e4\/e47\/e47cfbca-91e9-46ae-96e7-04f74e8d4b0f.jpg"},{"id":40255,"image":"http:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/de\/4\/4c\/Gartenlaubk%C3%A4fer_(Phyllopertha_horticola).jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e2\/e29\/e29a6975-3fa7-4945-9745-d798742205f7.jpg"},{"id":40256,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/7\/7d\/Phyllopertha-horticola-gartenlaubk%C3%A4fer.jpg\/1024px-Phyllopertha-horticola-gartenlaubk%C3%A4fer.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/53\/534\/5341cb05-994a-4e08-b7c1-a94cbe4c4312.jpg"},{"id":40257,"image":"http:\/\/www.lightscapes.info\/onewithnature\/wp-content\/uploads\/2013\/05\/Garden-Chafer-Phyllopertha-horticola-01.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/df\/df8\/df8036b4-1268-4b9d-9a51-d5169479f003.jpg"}]},{"id":9216,"name":"Omacnica jarz\u0119bianka","nameSynonyms":"","latinName":"Trachycera advenella","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EOmacnica jarz\u0119bianka (Trachycera advenella) jest ostatnio najgro\u017aniejszym szkodnikiem aronii. Jest to niewielki motyl o rozpi\u0119to\u015bci skrzyde\u0142 17-24 mm.\u003C\/p\u003E","slug":"omacnica-jarzebianka","images":[{"id":43974,"image":"http:\/\/www.norfolkmoths.co.uk\/photos_micro\/active\/14390.Stephen_Youngs.1407558398.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/5f\/5f6\/5f6f34b6-6563-488c-96b4-a30e5025b420.jpg"},{"id":43977,"image":"http:\/\/www.norfolkmoths.co.uk\/photos_micro\/active\/14390.Peter_Tilley.1188992742.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/80\/80f\/80f4f628-1ae3-42a1-97ef-e426973eda54.jpg"},{"id":43979,"image":"http:\/\/www.norfolkmoths.co.uk\/photos_micro\/active\/14390.kevin_leighton.1343893851.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b4\/b4f\/b4f02a3e-577e-4316-b717-11f1bccad3b6.jpg"},{"id":43980,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/0\/07\/(1439)_Trachycera_advenella_(14668936414).jpg\/1024px-(1439)_Trachycera_advenella_(14668936414).jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/52\/529\/529fe4be-788a-4b07-9811-f689d6f2396a.jpg"},{"id":43981,"image":"https:\/\/rainfordmoths.files.wordpress.com\/2011\/07\/trachycera-advenella.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/1a\/1ad\/1adeeb70-6d3c-4673-8bb7-caf356d599a2.jpg"}]},{"id":7748,"name":"Omacnica prosowianka","nameSynonyms":"","latinName":"Ostrinia nubilalis","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003ED\u0142ugo\u015b\u0107 cia\u0142a samicy wynosi 15 mm, samca - 12 mm. Rozpi\u0119to\u015b\u0107 skrzyde\u0142 samicy - 30 mm, samca - 25 mm. Przednie skrzyd\u0142a samicy s\u0105 jasnobr\u0105zowe z ciemnymi brzegami i dwoma falistymi liniami poprzecznymi, tylne jasno\u017c\u0026oacute;\u0142te z jasn\u0105 \u015brodkow\u0105 pr\u0119g\u0105. Skrzyd\u0142a przednie samca s\u0105 brunatne z jasno\u017c\u0026oacute;\u0142tymi przepaskami, a tylne jasno\u017c\u0026oacute;\u0142te z ja\u015bniejszym paskiem.\u003C\/p\u003E","slug":"omacnica-prosowianka","images":[{"id":1696,"image":"http:\/\/bugwoodcloud.org\/images\/768x512\/1234156.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/ff\/ff2\/ff2c8d84-6da8-47d6-a75f-0bed1cd6e981.jpg"},{"id":1697,"image":"http:\/\/calphotos.berkeley.edu\/imgs\/512x768\/7777_7777\/0410\/0844.jpeg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/73\/73b\/73b41530-ba22-468e-b5fe-59879f6acf61.jpg"},{"id":1698,"image":"http:\/\/bugwoodcloud.org\/images\/768x512\/1234157.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/7b\/7b3\/7b319283-1419-42a6-9ba2-001e8f1c0b21.jpg"},{"id":54458,"image":"http:\/\/www.biolib.cz\/IMG\/GAL\/BIG\/90337.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/45\/457\/45728786-2bde-49df-9336-c086aed6c5df.jpg"},{"id":63153,"image":"http:\/\/mothphotographersgroup.msstate.edu\/Files1\/Live\/SN\/SN4949b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/79\/79f\/79f7c227-0d48-4ed1-9cc2-836e4c8aa2a7.jpg"}]},{"id":3730,"name":"Oprz\u0119dnica jesienna","nameSynonyms":"","latinName":"Hyphantria cunea","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EGatunek motyla z rodziny Erebidae i podrodziny nied\u017awiedzi\u0026oacute;wkowatych (Arctiinae). Klasyfikowany w podplemieniu Arctiina\u003Cspan id=\u0022cite_ref-fe_2-0\u0022 class=\u0022reference\u0022\u003E\u003C\/span\u003E\u0026nbsp;lub Spilosomiina\u003Cspan id=\u0022cite_ref-itis_1-1\u0022 class=\u0022reference\u0022\u003E\u003C\/span\u003E.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EWygl\u0105d\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003EG\u0142owa wraz z g\u0142aszczkami wargowymi oraz tu\u0142\u0026oacute;w bia\u0142e. Odw\u0142ok zwykle bia\u0142y\u003Cspan id=\u0022cite_ref-Razowski_1-0\u0022 class=\u0022reference\u0022\u003E\u003C\/span\u003E, ale mo\u017ce by\u0107 te\u017c \u017c\u0026oacute;\u0142ty. Skrzyd\u0142a maj\u0105 rozpi\u0119to\u015b\u0107 od 2,5 do 4 cm\u003Cspan id=\u0022cite_ref-Carter_2-0\u0022 class=\u0022reference\u0022\u003E\u003C\/span\u003E, a d\u0142ugo\u015b\u0107 skrzyd\u0142a przedniego wynosi od 15 do 22 mm\u003Cspan id=\u0022cite_ref-Razowski_1-1\u0022 class=\u0022reference\u0022\u003E\u003C\/span\u003E. Skrzyd\u0142a s\u0105 koloru bia\u0142ego. Na przednich skrzyd\u0142ach mog\u0105 wyst\u0119powa\u0107 szarobr\u0105zowe (lub brunatnawe\u003Cspan id=\u0022cite_ref-Razowski_1-2\u0022 class=\u0022reference\u0022\u003E\u003C\/span\u003E) plamki, a na tylnych - czarne\u003Cspan id=\u0022cite_ref-Carter_2-1\u0022 class=\u0022reference\u0022\u003E\u003C\/span\u003E.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EG\u0105sienica czarnobrunatna z \u017c\u0026oacute;\u0142tymi pasami przygrzbietowymi, na kt\u0026oacute;rych obecne s\u0105 ciemno\u017c\u0026oacute;\u0142te kropki i czarne pr\u0105\u017cki\u003Cspan id=\u0022cite_ref-Razowski_1-3\u0022 class=\u0022reference\u0022\u003E\u003C\/span\u003E\u0026nbsp;a wed\u0142ug innych \u017ar\u0026oacute;de\u0142 zielona w czarne plamki\u003Cspan id=\u0022cite_ref-Carter_2-2\u0022 class=\u0022reference\u0022\u003E\u003C\/span\u003E. Opatrzona jest p\u0119czkami bia\u0142ych i brunatnych w\u0142osk\u0026oacute;w\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EG\u0142owa wraz z g\u0142aszczkami wargowymi oraz tu\u0142\u0026oacute;w bia\u0142e. Odw\u0142ok zwykle bia\u0142y\u003Cspan id=\u0022cite_ref-Razowski_1-0\u0022 class=\u0022reference\u0022\u003E\u003C\/span\u003E, ale mo\u017ce by\u0107 te\u017c \u017c\u0026oacute;\u0142ty. Skrzyd\u0142a maj\u0105 rozpi\u0119to\u015b\u0107 od 2,5 do 4 cm\u003Cspan id=\u0022cite_ref-Carter_2-0\u0022 class=\u0022reference\u0022\u003E\u003C\/span\u003E, a d\u0142ugo\u015b\u0107 skrzyd\u0142a przedniego wynosi od 15 do 22 mm\u003Cspan id=\u0022cite_ref-Razowski_1-1\u0022 class=\u0022reference\u0022\u003E\u003C\/span\u003E. Skrzyd\u0142a s\u0105 koloru bia\u0142ego. Na przednich skrzyd\u0142ach mog\u0105 wyst\u0119powa\u0107 szarobr\u0105zowe (lub brunatnawe\u003Cspan id=\u0022cite_ref-Razowski_1-2\u0022 class=\u0022reference\u0022\u003E\u003C\/span\u003E) plamki, a na tylnych - czarne\u003Cspan id=\u0022cite_ref-Carter_2-1\u0022 class=\u0022reference\u0022\u003E\u003C\/span\u003E.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EG\u0105sienica\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003EG\u0105sienica czarnobrunatna z \u017c\u0026oacute;\u0142tymi pasami przygrzbietowymi, na kt\u0026oacute;rych obecne s\u0105 ciemno\u017c\u0026oacute;\u0142te kropki i czarne pr\u0105\u017cki\u003Cspan id=\u0022cite_ref-Razowski_1-0\u0022 class=\u0022reference\u0022\u003E\u003C\/span\u003E\u0026nbsp;a wed\u0142ug innych \u017ar\u0026oacute;de\u0142 zielona w czarne plamki\u003Cspan id=\u0022cite_ref-Carter_2-0\u0022 class=\u0022reference\u0022\u003E\u003C\/span\u003E. Opatrzona jest p\u0119czkami bia\u0142ych i brunatnych w\u0142osk\u0026oacute;w\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003ERozprzestrzenienie\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003EGatunek p\u0026oacute;\u0142nocnoameryka\u0144ski\u003Cspan id=\u0022cite_ref-Razowski_1-0\u0022 class=\u0022reference\u0022\u003E\u003C\/span\u003E, gdzie zamieszkuje po\u0142udniow\u0105 Kanad\u0119 i Stany Zjednoczone\u003Cspan id=\u0022cite_ref-Carter_2-0\u0022 class=\u0022reference\u0022\u003E\u003C\/span\u003E. W Europie odkryty po raz pierwszy na W\u0119grzech w 1940\u003Cspan id=\u0022cite_ref-Razowski_1-1\u0022 class=\u0022reference\u0022\u003E\u003C\/span\u003E, obecnie rozprzestrzeniony na wi\u0119kszo\u015bci kontynentu, w tym w Polsce\u003Cspan id=\u0022cite_ref-fe_3-0\u0022 class=\u0022reference\u0022\u003E\u003C\/span\u003E. Zasiedli\u0142 r\u0026oacute;wnie\u017c Japoni\u0119\u003Cspan id=\u0022cite_ref-Carter_2-1\u0022 class=\u0022reference\u0022\u003E\u003C\/span\u003E.\u003C\/p\u003E","slug":"oprzednica-jesienna","images":[{"id":17760,"image":"http:\/\/bioweb.uwlax.edu\/bio210\/s2012\/snyder_char\/Larva.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/23\/230\/2300b158-44fd-4a82-b2f2-096f6aa9b62e.jpg"},{"id":17761,"image":"http:\/\/dkbdigitaldesigns.com\/clm\/sites\/default\/files\/images\/Hyphantria-cunea-Jul-09-08.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/25\/256\/25670219-a312-4787-beeb-ecd37c4e7bab.jpg"},{"id":17763,"image":"http:\/\/ukmoths.org.uk\/site\/assets\/files\/22095\/2062ah_cuneabs.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d8\/d8e\/d8eb25db-832a-4e3e-b804-8909a7c3d670.jpg"},{"id":17765,"image":"http:\/\/dkbdigitaldesigns.com\/clm\/sites\/default\/files\/images\/CLM-1864.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/57\/574\/574e1a3e-5332-4455-a596-01d3e939a47c.jpg"},{"id":17766,"image":"https:\/\/c2.staticflickr.com\/8\/7004\/6792916717_e2fcf79427_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/46\/466\/466f8860-da16-478a-a527-6ff13de13094.jpg"}]},{"id":7355,"name":"Oprz\u0119dziki","nameSynonyms":"","latinName":"Sitonini","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EOprz\u0119dziki to niewielkie chrz\u0105szcze ryjkowcowate, o szarobr\u0105zowym ubarwieniu. \u0026nbsp;\u017beruj\u0105 na ro\u015blinach motylkowych. \u0026nbsp;Chrz\u0105szcze uszkadzaj\u0105 wschodz\u0105ce ro\u015bliny, wygryzaj\u0105c zatoki na brzegach li\u015bci i li\u015bcieni. Ro\u015bliny s\u0105 os\u0142abione, zasychaj\u0105. Samice oprz\u0119dzik\u0026oacute;w sk\u0142adaj\u0105 jaja w pobli\u017cu szyjki korzeniowej. Larwy \u017ceruj\u0105 na korzeniach, co wp\u0142ywa na zmniejszenie plonowania.\u003C\/p\u003E","slug":"oprzedziki","images":[{"id":27766,"image":"https:\/\/farm6.staticflickr.com\/5826\/22099919632_fa2820e244_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c9\/c9b\/c9b11b7b-73f9-467f-a20a-22305a0b3aab.jpg"},{"id":27767,"image":"http:\/\/hmyzslovenska.info\/coleoptera\/Curculionidae\/Entiminae\/Sitonini\/Sitona_humeralis\/foto1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/97\/976\/976ec657-6acc-40ac-83d8-5967fe73bc2d.jpg"},{"id":27768,"image":"https:\/\/farm8.staticflickr.com\/7664\/17397279540_d354a44551_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f5\/f5b\/f5baa3e7-919c-45e7-83c8-9c4f6308f07e.jpg"},{"id":27769,"image":"http:\/\/lincolnsflorafauna.myspecies.info\/sites\/lincolnsflorafauna.myspecies.info\/files\/sitona_regensteinensis.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/83\/83a\/83aa4b54-db61-4db0-94bf-e2d87a5eb56d.jpg"},{"id":27772,"image":"http:\/\/barry.fotopage.ru\/gallery\/files\/62\/CRW_95860.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/30\/305\/3050650e-0cd8-4e54-9d3f-a27596bccaa8.jpg"}]},{"id":4021,"name":"Opuchlak truskawkowiec","nameSynonyms":"","latinName":"Otiorhynchus sulcatus","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003ESzkodnik truskawki i nie tylko.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EObjawy,\u0026nbsp;\u0026nbsp;biologia i szkodliwo\u015b\u0107\u003C\/strong\u003E\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cem\u003EOpuchlak truskawkowiec\u003C\/em\u003E\u0026nbsp;zimuje w postaci kremowobia\u0142ej, z jasnobr\u0105zow\u0105 g\u0142ow\u0105 i beznogiej wygi\u0119tej larwy (ok.\u0026nbsp;9 mm). Mo\u017cemy tak\u017ce spotka\u0107 zimuj\u0105cego doros\u0142ego chrz\u0105szcza (10 mm, czarny, z bruzdkowanymi i b\u0142yszcz\u0105cymi pokrywami z \u017c\u0026oacute;\u0142tobrunatnymi w\u0142oskami, gruby ryjek). Chrz\u0105szcze\u003Cem\u003Eopuchlaka\u003C\/em\u003E\u0026nbsp;wylatuj\u0105 na \u017cer na prze\u0142omie maja i czerwca. Ten szkodnik jest niezwykle plenny. Jedna samica szkodnika potrafi znie\u015b\u0107 od 400 - 1000 jaj. Chrz\u0105szcze \u017ceruj\u0105 w pochmurne noce na li\u015bciach wycinaj\u0105c tzw. zatokowe w\u017cery. W ci\u0105gu dnia ukrywaj\u0105 si\u0119 pod ro\u015blinami lub pod grudkami gleby w pobli\u017cu ro\u015blin. Po okresie \u017cerowania samice sk\u0142adaj\u0105 jaja do gleby, u nasady krzaka truskawki. Wyl\u0119gaj\u0105ce si\u0119 po kilku dniach larwy zasiedlaj\u0105 i uszkadzaj\u0105 system korzeniowy. Podgryzaj\u0105 grubsze korzenie, a ca\u0142kowicie zjadaj\u0105 drobniejsze. \u017ber trwa od lipca do jesieni, a potem wiosny nast\u0119pnego roku po przezimowaniu. Larwy przepoczwarczaj\u0105 si\u0119 w miejscu \u017cerowania.\u0026nbsp; Objawy nasilaj\u0105 si\u0119 w okresie wzrostu i dojrzewania owoc\u0026oacute;w (maj\/czerwiec), kiedy mo\u017cna zauwa\u017cy\u0107 placowe os\u0142abienie, wi\u0119dni\u0119cie oraz zamieranie ro\u015blin w kilku miejscach jednocze\u015bnie. Szybkiemu ujawnieniu si\u0119 objaw\u0026oacute;w cz\u0119sto sprzyja okres niedoboru wody w glebie.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EZwalczanie\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u0026nbsp;\u0026nbsp;\u0026nbsp;\u0026nbsp;\u0026nbsp;\u0026nbsp;\u0026nbsp;\u0026nbsp;\u0026nbsp;\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EPr\u0026oacute;g zagro\u017cenia przez\u0026nbsp;\u003Cem\u003Eopuchlaka truskawkowca\u0026nbsp;\u003C\/em\u003Ewynosi:\u003Cbr \/\u003E- 5 larw na\u0026nbsp;1 m\u0026sup2;\u0026nbsp;(przed sadzeniem)\u003Cbr \/\u003E- 4 larwy na ro\u015blin\u0119 (po zbiorze)\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EAby ustrzec si\u0119 przed tym szkodnikiem nale\u017cy przede wszystkim zak\u0142ada\u0107 plantacje truskawek na polach wolnych od niego. W przypadku miejsc, gdzie wyst\u0119powa\u0142 w poprzednich latach nale\u017cy przeprowadzi\u0107 odka\u017canie gleby mieszaj\u0105c u\u017cyte \u015brodki z gleb\u0105. Nie zaleca si\u0119 uprawy po ro\u015blinach wieloletnich jak lucerna lub ko\u0144czyna.\u003C\/p\u003E","slug":"opuchlak-truskawkowiec","images":[{"id":33371,"image":"http:\/\/www.kerbtier.de\/Pages\/Fotos\/FotoLargeN\/Curculionidae\/Otiorhynchus-sulcatus-n.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/dc\/dc6\/dc64dbed-21a9-44d5-9077-79f0891cbcdc.jpg"},{"id":33372,"image":"http:\/\/dkbdigitaldesigns.com\/clm\/sites\/default\/files\/images\/CLM-8490.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/db\/db9\/db9c4f74-f49c-4f97-aef3-90b60bbe4f1f.jpg"},{"id":33373,"image":"http:\/\/www.dereila.ca\/whispers\/OtiorhynchusSulcatus.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/1d\/1db\/1db4dab8-9b0e-4399-9f61-c2f3bb7d2e31.jpg"},{"id":33378,"image":"https:\/\/farm4.staticflickr.com\/3903\/14980698767_bfab8bcfc6_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/38\/38a\/38ae03e7-7402-49d1-9333-b39dcb857b21.jpg"},{"id":33379,"image":"http:\/\/warehouse1.indicia.org.uk\/upload\/o_19teat3rlosvm581r7n1sci1c90b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/cc\/cc8\/cc82d2fe-dd5b-41f3-8342-847eab2f93b6.jpg"}]},{"id":4022,"name":"Opuchlaki","nameSynonyms":"","latinName":"Coleoptera","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EChrz\u0105szcze\u0026nbsp;\u003Cem\u003E(Coleoptera)\u0026nbsp;\u003C\/em\u003Ez rodziny ryjkowcowatych\u0026nbsp;\u003Cem\u003E(Curculionidae)\u0026nbsp;\u003C\/em\u003E.\u0026nbsp;\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EOpis szkodnika\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003ES\u0105 to ryjkowce charakteryzuj\u0105ce si\u0119 p\u0142askorozszerzonym ko\u0144cem ryjka. Najpopularniejsze szkodniki w\u015br\u0026oacute;d opuchlak\u0026oacute;w to opuchlak lucernowiec i opuchlak truskawkowiec. Chrz\u0105szcze te osi\u0105gaj\u0105 znaczne rozmiary nawet do 13 \u0026ndash; 15 mm d\u0142ugo\u015bci. Barwa podstawowa postaci doros\u0142ej to barwa ciemna z ja\u015bniejszymi \u0142uskami na pokrywach. Larwy s\u0105 beznogie, zgi\u0119te o barwie bia\u0142okremowej z ciemniejsz\u0105 g\u0142ow\u0105, osi\u0105gaj\u0105 do 11 mm d\u0142ugo\u015bci.\u0026nbsp;\u003Cbr \/\u003E\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EObjawy uszkodzenia\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003EChrz\u0105szcze \u017ceruj\u0105 na li\u015bciach powoduj\u0105c powstawanie nieregularnych dziur a tak\u017ce zjadaj\u0105 m\u0142ode p\u0119dy. Na chmielu i lucernie wygryzaj\u0105 g\u0142\u0119bokie rany. Larwy obgryzaj\u0105 korzenie a niekiedy przecinaj\u0105 korze\u0144 g\u0142\u0026oacute;wny. Opuchlak truskawkowiec ogryza wiosn\u0105 p\u0105czki a nast\u0119pnie wykonuje \u017cer zatokowy wzd\u0142u\u017c brzeg\u0026oacute;w li\u015bci. Podobny \u017cer mo\u017cemy spotka\u0107 na lilaku. Chrz\u0105szcze \u017ceruj\u0105 w nocy.\u0026nbsp;\u003Cbr \/\u003E\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003ERo\u015bliny \u017cywicielskie\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u003Cbr \/\u003ETruskawka, lucerna, r\u0026oacute;\u017canecznik, malina, irga, ro\u015bliny ozdobne (tak\u017ce uprawiane w szklarni).\u003C\/p\u003E","slug":"opuchlaki","images":[{"id":28474,"image":"https:\/\/c1.staticflickr.com\/3\/2537\/3986054167_9853b197af_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/8c\/8c4\/8c4e497a-7d7d-4167-b1d2-5668f41422bb.jpg"},{"id":28475,"image":"https:\/\/photos.smugmug.com\/Insects\/Insect-Orders\/Beautiful-Beetles\/i-G6tBNJx\/2\/XL\/beyeri1-XL.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/17\/173\/173128ee-dc96-4e78-a681-ca891dd22a82.jpg"},{"id":28478,"image":"http:\/\/m8.i.pbase.com\/o2\/99\/524399\/1\/105568358.22c1zgRG.DSC09248.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/ea\/ea9\/ea9707fa-77a8-4df5-8e9c-cdf2b3d77357.jpg"},{"id":72929,"image":"http:\/\/entomopixel.com\/yahoo_site_admin\/assets\/images\/5194462753_63eb29471b_z.24973212_std.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f7\/f71\/f71a9c2e-12d1-4eb3-8c72-9ce7b3cde67b.jpg"},{"id":72930,"image":"http:\/\/palaeo.gly.bris.ac.uk\/Palaeofiles\/Fossilgroups\/coleop1\/colorado.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b3\/b3a\/b3a2ea35-5c4c-437a-98da-27d704c6649b.jpg"},{"id":72931,"image":"https:\/\/pbs.twimg.com\/profile_images\/577530706747748353\/SXKjFpa2.jpeg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d7\/d7b\/d7ba7259-3882-48dc-85a4-3060cbb86a7f.jpg"}]},{"id":6722,"name":"Owocnica jab\u0142kowa","nameSynonyms":"","latinName":"Hoplocampa testudinea","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EJaja s\u0105 male\u0144kie, bo maj\u0105 d\u0142ugo\u015b\u0107 ok. 1 mm. Ich kszta\u0142t jest nerkowaty, a kolor \u0026ndash; bia\u0142y. Larwy z kolei s\u0105 dosy\u0107 du\u017ce, bo maj\u0105 prawie 2 cm. R\u0026oacute;wnie\u017c s\u0105 bia\u0142e (ewentualnie jasnor\u0026oacute;\u017cowe), ale z br\u0105zowymi g\u0142owami. Poczwarki maj\u0105 dok\u0142adnie to samo ubarwienie i dobrze wida\u0107 u nich cz\u0119\u015bci cia\u0142a rozwijaj\u0105cego si\u0119 owada. Doros\u0142y osobnik za\u015b ma ju\u017c wielko\u015b\u0107 ok. 7 mm. Jego korpus jest \u017c\u0026oacute;\u0142ty z br\u0105zowoczarnym rysunkiem, a u samicy odw\u0142ok ko\u0144czy si\u0119 dodatkowo pok\u0142ade\u0142kiem, czyli rurkowatym narz\u0105dem s\u0142u\u017c\u0105cym do sk\u0142adania jaj. Owocnicy wykszta\u0142c\u0105 si\u0119 te\u017c dwie pary b\u0142oniastych skrzyde\u0142, kt\u0026oacute;re w czasie spoczynku s\u0105 z\u0142o\u017cone wzd\u0142u\u017c cia\u0142a.\u003C\/p\u003E","slug":"owocnica-jablkowa","images":[{"id":40116,"image":"http:\/\/calphotos.berkeley.edu\/imgs\/512x768\/0000_0000\/0116\/1862.jpeg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/cc\/cca\/cca69a3c-0f31-4783-856a-1087d588b61f.jpg"},{"id":54460,"image":"https:\/\/destepti.ro\/wp-content\/uploads\/2012\/04\/Tenthredinidae.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b1\/b1f\/b1f41697-0028-4ec5-baff-7a69c6767498.jpg"},{"id":66443,"image":"http:\/\/bugguide.net\/images\/cache\/X0C\/Q50\/X0CQ50OQN0NR7QDRQQYR7Q3RSQURHQCQX0NRKQTRIQDR7QTR60YR90DR60L060TRE0TR0QR0QQFRKQR0U0S0MQK07Q.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a9\/a99\/a99bbb4a-b95e-422f-bf69-7a9d5fee6e6a.jpg"},{"id":66444,"image":"https:\/\/www.mindenpictures.com\/cache\/pcache2\/80103776.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/99\/990\/990d4f61-23a8-4826-8568-49aa4196acfc.jpg"},{"id":66930,"image":"http:\/\/bugguide.net\/images\/cache\/NKK\/K6K\/NKKK6KSKAK6QJ01QHS2QO06QV0NQCK7K2KRKAK4KJ01QJ0XKHS2QO0LKEKSK10KKUKGQPKGQT0QKPKSKEKKK6K8QY0.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b7\/b76\/b76c4370-7b34-4fe7-8a5d-a45eace07cfd.jpg"},{"id":66933,"image":"https:\/\/www7.inra.fr\/hyppz\/IMAGES\/7030111.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b2\/b2b\/b2b982d5-eba4-4826-8133-1781c2c22812.jpg"}]},{"id":6723,"name":"Owocnica jasna","nameSynonyms":"","latinName":"Hoplocampa flava","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003ETo szkodniki \u015bliw, czasami wi\u015bni, czere\u015bni i tarniny. S\u0105 niewielkimi, czarnymi (owocnica \u017c\u0026oacute;\u0142toroga) lub \u017c\u0026oacute;\u0142topomara\u0144czowymi (owocnica jasna) b\u0142onk\u0026oacute;wkami o d\u0142ugo\u015bci 5\u0026ndash;6 mm. Larwa jest bia\u0142awa, ma br\u0105zow\u0105 g\u0142ow\u0119 i 10 par odn\u0026oacute;\u017cy. Stadium zimuj\u0105cym s\u0105 larwy w kokonach w glebie (niekt\u0026oacute;re pozostaj\u0105 tam nawet 2 lata). B\u0142onk\u0026oacute;wki wylatuj\u0105 tu\u017c przed kwitnieniem \u015bliw. Od\u017cywiaj\u0105 si\u0119 py\u0142kiem kwiatowym. Nast\u0119pnie samice za pomoc\u0105 pok\u0142ade\u0142ka sk\u0142adaj\u0105 jaja do wn\u0119trza p\u0105k\u0026oacute;w. Miejsce to br\u0105zowieje i uwypukla si\u0119, przez co jest \u0142atwe do zauwa\u017cenia. Jedna samica sk\u0142ada 25\u0026ndash;100 jaj. Larwy przechodz\u0105c 5 stadi\u0026oacute;w rozwojowych \u017ceruj\u0105 wewn\u0105trz zawi\u0105zk\u0026oacute;w. Jedna mo\u017ce uszkodzi\u0107 4, 5 zawi\u0105zk\u0026oacute;w, kt\u0026oacute;re opadaj\u0105 na ziemi\u0119.\u003C\/p\u003E","slug":"owocnica-jasna","images":[{"id":10594,"image":"http:\/\/agronomija.rs\/wp-content\/uploads\/2013\/12\/Hoplocampa-flava_01.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/48\/48c\/48ce109c-7b39-4203-a5c7-1a6c9b20650a.jpg"},{"id":10596,"image":"http:\/\/www.naturspaziergang.de\/Pflanzenwespen\/Symphyta-Fotos\/Hoplocampa_flava_007_02-04-2015.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/03\/031\/0310cad0-9f2e-48e9-b136-1759055e892f.jpg"},{"id":10597,"image":"https:\/\/c1.staticflickr.com\/3\/2826\/13700417304_c7748f23e8_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b0\/b0a\/b0a97f79-13d5-49ec-85cc-91b980932221.jpg"},{"id":10599,"image":"http:\/\/www.ahw.me\/p1\/hoplocampa_flava06b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/1a\/1a7\/1a77f9b7-ed5d-4e61-83ff-c8b6be56c9ab.jpg"},{"id":54462,"image":"http:\/\/shop.agrimag.it\/img\/cms\/fsflarge\/Fitopatologia\/Pesco\/TENTREDINI%20DELLE%20SUSINE\/02.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/59\/590\/59051c50-9b2c-4c89-8ebd-d8ce1bc6fb2f.jpg"}]},{"id":7786,"name":"Owocnica porzeczkowa","nameSynonyms":"","latinName":"Bacconematus pumilio","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EOwocnica porzeczkowa jest b\u0142onk\u0026oacute;wk\u0105 osi\u0105gaj\u0105c\u0105 d\u0142ugo\u015b\u0107 ok. 5 mm, jest \u017c\u0026oacute;\u0142tobr\u0105zowa, ma \u017c\u0026oacute;\u0142te przezroczyste skrzyd\u0142a. Jej \u017c\u0026oacute;\u0142tobr\u0105zowa g\u0142owa pokryta jest \u017c\u0026oacute;\u0142tymi w\u0142oskami. Jajo jest owalne, g\u0142adkie, bia\u0142e. Larwa wyd\u0142u\u017cona, pomarszczona, brunatno-bia\u0142a z jasno\u017c\u0026oacute;\u0142t\u0105, okr\u0105g\u0142\u0105 g\u0142ow\u0105. Poczwarka jest wolna, bia\u0142a z czerwonymi oczami.\u003C\/p\u003E","slug":"owocnica-porzeczkowa","images":[{"id":67898,"image":"http:\/\/www.boldsystems.org\/pics\/_w300\/BASYM\/15683%2B1327545028.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/11\/11f\/11f8390c-333c-446e-82f2-f0dc83e2a5e2.jpg"},{"id":67899,"image":"http:\/\/www.boldsystems.org\/pics\/_w300\/JSHYM\/bioug01022-g01%2B1314817628.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/05\/05e\/05e3dbfd-82fd-4af0-8ec2-cda672931ef5.jpg"},{"id":67900,"image":"http:\/\/www.boldsystems.org\/pics\/_w300\/BASYM\/15503%2B1327112410.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/20\/207\/2075c667-87d5-479f-bf65-8ef3caa8d173.jpg"},{"id":67901,"image":"http:\/\/ftp.funet.fi\/index\/Tree_of_life\/insecta\/hymenoptera\/symphyta\/tenthredinoidea\/tenthredinidae\/nematinae\/pachynematus\/rumicis-1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d5\/d56\/d5673bea-efb6-419d-bcbf-7869c398ec46.jpg"},{"id":67902,"image":"http:\/\/www.boldsystems.org\/pics\/_w300\/FBSYB\/BC_ZSM_HYM_11329%2B1338576598.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b3\/b36\/b369df2b-4f93-498d-a25c-d3329f7d690e.jpg"},{"id":67903,"image":"http:\/\/ftp.funet.fi\/index\/Tree_of_life\/insecta\/hymenoptera\/symphyta\/tenthredinoidea\/tenthredinidae\/nematinae\/pachynematus\/rumicis-2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f1\/f16\/f16856e1-a547-47d7-96f8-04117245e732.jpg"},{"id":67904,"image":"http:\/\/ftp.funet.fi\/index\/Tree_of_life\/insecta\/hymenoptera\/symphyta\/tenthredinoidea\/tenthredinidae\/nematinae\/pachynematus\/rumicis-3l.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f1\/f11\/f11953af-ac16-4adc-b7f3-96b94ca3bae4.jpg"}]},{"id":6724,"name":"Owocnica \u017c\u00f3\u0142toroga","nameSynonyms":"","latinName":"Haplocampa minuta","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003ETo szkodniki \u015bliw, czasami wi\u015bni, czere\u015bni i tarniny. S\u0105 niewielkimi, czarnymi (owocnica \u017c\u0026oacute;\u0142toroga) lub \u017c\u0026oacute;\u0142topomara\u0144czowymi (owocnica jasna) b\u0142onk\u0026oacute;wkami o d\u0142ugo\u015bci 5\u0026ndash;6 mm. Larwa jest bia\u0142awa, ma br\u0105zow\u0105 g\u0142ow\u0119 i 10 par odn\u0026oacute;\u017cy. Stadium zimuj\u0105cym s\u0105 larwy w kokonach w glebie (niekt\u0026oacute;re pozostaj\u0105 tam nawet 2 lata). B\u0142onk\u0026oacute;wki wylatuj\u0105 tu\u017c przed kwitnieniem \u015bliw. Od\u017cywiaj\u0105 si\u0119 py\u0142kiem kwiatowym. Nast\u0119pnie samice za pomoc\u0105 pok\u0142ade\u0142ka sk\u0142adaj\u0105 jaja do wn\u0119trza p\u0105k\u0026oacute;w. Miejsce to br\u0105zowieje i uwypukla si\u0119, przez co jest \u0142atwe do zauwa\u017cenia. Jedna samica sk\u0142ada 25\u0026ndash;100 jaj. Larwy przechodz\u0105c 5 stadi\u0026oacute;w rozwojowych \u017ceruj\u0105 wewn\u0105trz zawi\u0105zk\u0026oacute;w. Jedna mo\u017ce uszkodzi\u0107 4, 5 zawi\u0105zk\u0026oacute;w, kt\u0026oacute;re opadaj\u0105 na ziemi\u0119.\u003C\/p\u003E","slug":"owocnica-zoltoroga","images":[{"id":19241,"image":"http:\/\/www.ecoagricultura.net\/wp-content\/uploads\/2014\/04\/Hoplocampa.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c9\/c9c\/c9c6f090-b4da-4364-9994-c62a0672b6c1.jpg"},{"id":19242,"image":"http:\/\/www.efa-dip.org\/comun\/servicios\/galeria\/PLAGAS%20Y%20ENFERMEDADES%20-%20PESTS%20AND%20DESEASES%20-%20PRAGAS%20E%20ENFERMIDADES\/Peral%20-%20Pear%20tree%20-%20Pereira\/Hoplocampa\/Da%F1o%20y%20larva%20de%20Hoplocampa.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f1\/f15\/f157c4fb-6c61-4f97-ab30-cd2762b59621.jpg"},{"id":19243,"image":"http:\/\/www.plante-doktor.dk\/Blommebladhveps5.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/bf\/bfb\/bfb46f1f-79d6-4a5b-b3fa-244843133657.jpg"},{"id":19244,"image":"http:\/\/www.referati.org\/ufiles\/2\/74\/86308\/html\/nepriqteli-po-ovoshtnite-plodovi-i-listni-osi-1_html_30908acd.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/ce\/cee\/cee61451-4e73-474f-8fc6-f942c8e99910.jpg"},{"id":19248,"image":"http:\/\/molbiol.ru\/forums\/uploads\/a001\/b060\/post-31158-1249878633.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/fb\/fb0\/fb029824-8959-44e5-bc8c-ebf48829c6aa.jpg"}]},{"id":6725,"name":"Owoc\u00f3wka jab\u0142k\u00f3weczka","nameSynonyms":"","latinName":"Carpocapsa pomonella","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EOwady doros\u0142e to motyle o przednich skrzyd\u0142ach brunatnopopielatych z kilkoma z\u0142ocistymi paskami, okre\u015blanymi jako lusterka, i tylnych skrzyd\u0142ach oliwkowo-popielatych. Samice maja rozpi\u0119to\u015b\u0107 skrzyde\u0142 20 mm, a samce 16 mm. Jaja s\u0105 prawie okr\u0105g\u0142e, zaostrzone na ko\u0144cu, tu\u017c po z\u0142o\u017ceniu per\u0142owe, opalizuj\u0105ce. Larwy maj\u0105 pocz\u0105tkowo \u017c\u0026oacute;\u0142tokremow\u0105 barw\u0119, p\u0026oacute;\u017aniej s\u0105 r\u0026oacute;\u017cowawe, ponadto u starszych g\u0105sienic na ciele widoczne s\u0105 szare brodawki. Poczwarka ma oko\u0142o 12 mm d\u0142ugo\u015bci, jest br\u0105zowa, ukryta pod kor\u0105 drzewa.\u003C\/p\u003E","slug":"owocowka-jablkoweczka","images":[{"id":16267,"image":"http:\/\/idtools.org\/id\/leps\/tortai\/large\/images\/Cydia_pomonella\/pomonella_5302067.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/eb\/ebb\/ebb843a2-6a1b-41d5-bad6-e5e07d1370ed.jpg"},{"id":16272,"image":"http:\/\/www.ortosemplice.it\/wp-content\/uploads\/2015\/11\/Cydia-pomonella-carpocapsa.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/2e\/2ed\/2eda6cad-8c46-4e44-9efd-0dc3d6236775.jpg"},{"id":54463,"image":"http:\/\/idtools.org\/id\/leps\/tortai\/large\/images\/Cydia_spp\/splendana_5429096.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/78\/78f\/78f77258-3758-4a16-99f2-d97482d8a83d.jpg"},{"id":54464,"image":"http:\/\/insecta.pro\/images\/1024\/6107.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a4\/a43\/a433a04f-4f36-4274-b71f-59d8f9642743.jpg"},{"id":73745,"image":"http:\/\/c8.alamy.com\/comp\/EBJXRG\/apple-moth-codling-moth-codlin-moth-laspeyresia-pomonella-cydia-pomonella-EBJXRG.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/ff\/ffd\/ffd398b0-0f86-4e74-ab8d-19808ffbf675.jpg"},{"id":73746,"image":"http:\/\/l7.alamy.com\/zooms\/ecfbb40bb7e9437da266da03643ff1a9\/coddling-moth-larva-carpocapsa-pomonella-cydia-pomonella-on-apple-d1kkbt.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/01\/012\/012d188d-0063-45ff-95f7-bd7e71a91f58.jpg"},{"id":73747,"image":"http:\/\/c8.alamy.com\/comp\/D1KK81\/coddling-moth-carpocapsa-pomonella-cydia-pomponella-on-apple-leaf-D1KK81.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/eb\/ebe\/ebe72573-229d-47a5-b177-98803d47e793.jpg"},{"id":73748,"image":"http:\/\/l7.alamy.com\/zooms\/7fa2f8434aaa4e20a9f3e3e59c79eecd\/apfelwickler-laspeyresia-pomonella-cydia-pomonella-carpocapsa-pomonella-h02368.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/65\/658\/658cc68c-9246-45e7-accd-a4ef4047d9ac.jpg"},{"id":73749,"image":"http:\/\/c8.alamy.com\/comp\/EBJXRE\/apple-moth-codling-moth-codlin-moth-laspeyresia-pomonella-cydia-pomonella-EBJXRE.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f4\/f4a\/f4affde6-049f-4087-b5cd-2453544d3f17.jpg"},{"id":73750,"image":"http:\/\/www.niskoselo.com\/wp-content\/uploads\/2010\/09\/slika-II1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/29\/29e\/29e211cd-61ff-4651-abe0-ff255d5cb4ae.jpg"},{"id":73751,"image":"http:\/\/c8.alamy.com\/comp\/EBRMCC\/apple-moth-codling-moth-codlin-moth-laspeyresia-pomonella-cydia-pomonella-EBRMCC.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c0\/c04\/c049c1c6-d353-47d5-a620-cebe2e540d49.jpg"},{"id":73752,"image":"http:\/\/idtools.org\/id\/leps\/tortai\/large\/images\/Cydia_pomonella\/pomonella3.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c2\/c28\/c28f3068-30a5-4be1-b0b6-6848f11a553e.jpg"},{"id":73753,"image":"http:\/\/l7.alamy.com\/zooms\/6199efc1b50f4935be62df59a6c26c4b\/coddling-moth-carpocapsa-pomonella-cydia-pomponella-adult-on-apple-d1kkc7.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/06\/062\/062079e1-4c51-4950-bba3-0a91ae0492b3.jpg"}]},{"id":6726,"name":"Owoc\u00f3wka \u015bliwk\u00f3weczka","nameSynonyms":"","latinName":"Laspeyresia funebrana","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EJest to motyl o rozpi\u0119to\u015bci skrzyde\u0142 12-14 mm. Skrzyd\u0142a pierwszej pary s\u0105 szare, a w ko\u0144cowej cz\u0119\u015bci znajduj\u0105 si\u0119 po jednej \u0026ndash; du\u017ce, ciemne plamy, obok kt\u0026oacute;rych zauwa\u017calne s\u0105 cztery niewielkie, czarne plamki w kszta\u0142cie przecink\u0026oacute;w. Tylne skrzyd\u0142a s\u0105 ja\u015bniejsze i szarobr\u0105zowe. Jajo jest wypuk\u0142e w formie tarczki. G\u0105sienica pocz\u0105tkowo jest bia\u0142a z czarn\u0105 g\u0142ow\u0105, a p\u0026oacute;\u017aniej intensywnie r\u0026oacute;\u017cowa o d\u0142ugo\u015bci 10-12 mm. Zimuj\u0105 g\u0105sienice owoc\u0026oacute;wki \u015bliwk\u0026oacute;weczki w kokonach, w za\u0142amaniach kory oraz w \u015bci\u0026oacute;\u0142ce pod drzewami. Przepoczwarczenie odbywa si\u0119 w kwietniu i pierwsze doros\u0142e motyle pojawiaj\u0105 si\u0119 pod koniec kwietnia i na pocz\u0105tku maja. Owoc\u0026oacute;wka \u015bliwk\u0026oacute;weczka lata w ciep\u0142e wieczory i w drugiej po\u0142owie maja sk\u0142ada jaja na wyro\u015bni\u0119tych zawi\u0105zkach owoc\u0026oacute;w. P\u0142odno\u015b\u0107 samic wiosna wynosi od 35 do 50 jaj. Prawie po wyl\u0119gu g\u0105sienica wgryza si\u0119 do owocu i tam \u017ceruje oko\u0142o 3 tygodnie. Nast\u0119pnie po zako\u0144czeniu rozwoju opuszcza owoc i na pniu drzewa albo w jego okolicy tworzy bia\u0142y kokon. Ponad 50% g\u0105sienic owoc\u0026oacute;wki \u015bliwk\u0026oacute;weczki przepoczwarcza si\u0119 w tym samym roku, a motyle pojawiaj\u0105 si\u0119 w drugiej dekadzie maja. P\u0142odno\u015b\u0107 samicy w II pokoleniu jest wy\u017csza ni\u017c I pokolenia i wynosi 150 jaj. G\u0105sienice II pokolenia znacznie obni\u017caj\u0105 warto\u015b\u0107 handlow\u0105 owoc\u0026oacute;w.\u003C\/p\u003E","slug":"owocowka-sliwkoweczka","images":[{"id":28690,"image":"http:\/\/cdn.c.photoshelter.com\/img-get\/I0000Ixaa8SQshCY\/s\/900\/Pflaumenwickler-FH1008180005.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e8\/e8f\/e8fa2240-2559-4ef7-a1b7-d022473aea13.jpg"},{"id":28697,"image":"http:\/\/www.agralan-growers.co.uk\/ekmps\/shops\/agralan\/images\/aphidoletes-pack-size-10-000-bottle-667-p[ekm]1000x750[ekm].jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/04\/045\/045e91b1-a623-4e62-880b-214560f67f57.jpg"},{"id":54466,"image":"http:\/\/www.lepiforum.de\/webbbs\/media\/f1_2016\/21\/21729_1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/2d\/2d6\/2d6724df-7c2f-4d1d-9f12-703b43aa2d93.jpg"},{"id":54467,"image":"http:\/\/insecta.pro\/images\/1024\/32597.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b9\/b90\/b9030f90-d33d-4a81-ac77-e890f08d6c3c.jpg"},{"id":54468,"image":"http:\/\/tedan.pl\/wordpress\/wp-content\/uploads\/2014\/01\/owocowka-sliwkoweczka.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/69\/696\/696b11bb-7b12-4ca8-99d7-511c7f780414.jpg"}]},{"id":6727,"name":"Owoc\u00f3wki","nameSynonyms":"","latinName":"Drosophila","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EMuszka owoc\u0026oacute;wka jest ma\u0142ym owadem z rz\u0119du much\u0026oacute;wek o d\u0142ugo\u015bci zaledwie 2\u0026ndash;3 mm. Receptory w\u0119chowe umieszczone na czu\u0142kach, pozwalaj\u0105 jej z kilkunastu metr\u0026oacute;w wyczu\u0107 wo\u0144 etanolu oraz octanu etylu, b\u0119d\u0105cych produktami fermentacji zachodz\u0105cej w owocach. Owad \u017cywi si\u0119 dro\u017cd\u017cami powstaj\u0105cymi na psuj\u0105cych si\u0119 produktach.\u003C\/p\u003E","slug":"owocowki","images":[{"id":11536,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/d\/dc\/Drosophila_repleta_lateral.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/98\/98c\/98c2f03b-91f1-4e76-a78c-287005d26eb1.jpg"},{"id":11538,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/2\/22\/Drosophila.jpg\/1024px-Drosophila.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/02\/026\/02605172-28b0-4b9b-9346-30a14d004939.jpg"},{"id":11539,"image":"http:\/\/www.diptera.info\/forum\/attachments\/drosophila_sp_2mm_black_3.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/bf\/bf3\/bf3fa29d-6fc9-42fc-8a57-111129e6c833.jpg"},{"id":11542,"image":"http:\/\/www.diptera.info\/forum\/attachments\/_j1n7713_r_800.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/0c\/0cd\/0cdee640-ca0c-4052-bc94-f3b632d0d316.jpg"},{"id":11544,"image":"https:\/\/www.ces.ncsu.edu\/wp-content\/uploads\/2014\/01\/composite-female-HJB-1024x587.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/1b\/1b3\/1b32bcac-9ed1-48f5-92c1-dfd21ea50613.jpg"}]},{"id":7356,"name":"Pach\u00f3wka str\u0105k\u00f3weczka","nameSynonyms":"","latinName":"Laspeyresia nigricana","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EMotyl o d\u0142ugo\u015bci 6-7 mm i rozpi\u0119to\u015b\u0107 skrzyde\u0142 od 12 do 16 mm. Przednie skrzyd\u0142a s\u0105 oliwkowobrunatne, z \u017c\u0026oacute;\u0142tymi lub szarymi \u0142uskami. Na ich g\u0026oacute;rnym brzegu wyst\u0119puj\u0105 czarne i bia\u0142e kreski na przemian po\u0142o\u017cone. Doko\u0142a lusterka wyst\u0119puj\u0105 szare \u0142uski tworz\u0105ce obramowanie. Skrzyd\u0142a tyle s\u0105 szarobr\u0105zowe. Jaja owalne, tarcz\u0026oacute;wkowate o mlecznobia\u0142ej barwie. Wymiary jaj to 0,7 x 0,5 mm. G\u0105sienice maj\u0105 d\u0142ugo\u015b\u0107 8-10 mm, s\u0105 \u017c\u0026oacute;\u0142tawobia\u0142e z ciemnymi brodawkami. Z wiekiem g\u0105sienica staje si\u0119 \u017c\u0026oacute;\u0142ta. Poczwarka jest ciemnobr\u0105zowa, d\u0142ugo\u015bci 8 mm.\u003C\/p\u003E","slug":"pachowka-strakoweczka","images":[{"id":31918,"image":"https:\/\/c1.staticflickr.com\/5\/4004\/5074168849_2c46034b95_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/9e\/9e6\/9e6e2698-bac2-4cdf-9498-6744596e59d6.jpg"},{"id":31920,"image":"http:\/\/www.lepiforum.de\/webbbs\/media\/forum_2\/92\/92375_2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/14\/148\/148eded9-de9b-42ef-9dbc-b9392935d0f4.jpg"},{"id":31921,"image":"http:\/\/images.fineartamerica.com\/images-medium-large\/pea-moth-larva-inside-a-pea-pod-dr-jeremy-burgess.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/92\/925\/92513da8-b0c4-4a64-856c-649d49653c73.jpg"},{"id":31926,"image":"http:\/\/www.lepiforum.de\/webbbs\/images\/forum_2\/pic74836.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/ee\/ee6\/ee6d10c4-fde6-4ae9-a3a9-afb8873c88ef.jpg"},{"id":63090,"image":"http:\/\/www.miskui-sodui.lt\/UserFiles\/Image\/Laspeyresia%20Cydia%20nigricana3.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e1\/e19\/e1931379-1997-4b36-a68a-316531d76946.jpg"}]},{"id":6728,"name":"Paciornica gruszowianka","nameSynonyms":"","latinName":"Contarinia pirivora","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EDoros\u0142y owad przypomina wygl\u0105dem komara, o delikatnym ciemnoszarym ciele, osi\u0105gaj\u0105cym do 4mm. Jaja wydlu\u017cona, bia\u0142e z cienk\u0105 nici\u0105 a larwa kremowo\u017c\u0026oacute;\u0142ta osi\u0105gaj\u0105ca d\u0142ugo\u015b\u0107 r\u0026oacute;wnie\u017c formy doros\u0142ej.\u003C\/p\u003E","slug":"paciornica-gruszowianka","images":[{"id":35073,"image":"http:\/\/www.fresh-market.pl\/files\/1685880002\/bryobiakissophila.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/47\/475\/475923f1-7bb4-4e17-8d4d-8cd03b760972.jpg"},{"id":35074,"image":"http:\/\/mamsad.pl\/wp-content\/uploads\/2015\/10\/15._Mszyca_na_jabloni_-_wyleganie_1_fot._Tomasz_GASPARSK.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/11\/11b\/11b573f1-9430-4e1e-999c-88aad924e4c2.jpg"},{"id":54469,"image":"http:\/\/www.rynek-rolny.pl\/images\/articles\/840\/7a451fac7a86c272d4bff202301634ae-owocnica-jablkoweczka.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/78\/787\/78729ca7-775e-47a9-a051-149b54939af3.jpg"}]},{"id":4042,"name":"Paciornica krzy\u017cowianka","nameSynonyms":"","latinName":"Contarinia nasturtii","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EJest to much\u0026oacute;wka koloru \u017c\u0026oacute;\u0142topomara\u0144czowego, d\u0142ugo\u015bci do 2mm, podobna do komara. Larwa (do 3 mm), jest bia\u0142o\u017c\u0026oacute;\u0142ta, ruchliwe, posiadaj\u0105 zdolno\u015b\u0107 do skakania\u003Cbr \/\u003E\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EBiologia i opis szkodliwo\u015bci\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EWyst\u0119puje w 2 - 3 pokoleniach w ci\u0105gu roku. Zimuj\u0105 larwy w kokonach, w wierzchniej warstwie gleby. Najwi\u0119ksze szkody larwy wyrz\u0105dzaj\u0105 w okresie tworzenia si\u0119 li\u015bci sercowych tu\u017c przed zwijaniem si\u0119 g\u0142\u0026oacute;wek kapusty. Wysysaj\u0105 one soki z tkanki. Na skutek ich \u017cerowania nie tworz\u0105 si\u0119 g\u0142\u0026oacute;wki u kapusty. W li\u015bciu sercowym jednej ro\u015bliny mo\u017ce \u017cerowa\u0107 kilkadziesi\u0105t larw.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EProfilaktyka i regulacja wyst\u0119powania\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EPlantacje zak\u0142ada\u0107 z dala od p\u0026oacute;l, na kt\u0026oacute;rych w ubieg\u0142ym roku uprawiano rzepak lub inne ro\u015bliny kapustowate. Niszczenie kwitn\u0105cych chwast\u0026oacute;w. Usuwanie resztek po\u017cniwnych i wykonanie g\u0142\u0119bokiej orki bezpo\u015brednio po zebraniu plonu.\u003C\/p\u003E","slug":"paciornica-krzyzowianka","images":[{"id":21928,"image":"https:\/\/escsecblog.files.wordpress.com\/2015\/05\/adult-sm-cheung.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/4e\/4e3\/4e3f5aca-dd16-4ef0-b869-51590df91f1c.jpg"},{"id":21930,"image":"http:\/\/idtools.org\/id\/citrus\/pests\/images\/fs_images\/0250.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/bd\/bd1\/bd16bf9d-e065-4db1-bcb1-315c06c8c705.jpg"},{"id":21937,"image":"http:\/\/www.omafra.gov.on.ca\/CropOp\/images\/crop_images\/specialty-veg\/brassicas\/bokc\/bokcf10_zoom.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/71\/711\/7118e3c1-8790-4d2f-81a6-c1a134556b26.jpg"},{"id":54471,"image":"https:\/\/farm8.staticflickr.com\/7738\/18154719698_891503ff7a_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c0\/c0d\/c0d02d0b-a420-43d7-b665-801eedd38f38.jpg"}]},{"id":7353,"name":"Pche\u0142ka burakowa","nameSynonyms":"","latinName":"Chaetocnema concina","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EPche\u0142ka burakowa (Chaetocnema concina) jest czarnym, zielonkawo po\u0142yskuj\u0105cym chrz\u0105szczem dorastaj\u0105cym do 2,3 mm d\u0142ugo\u015bci. W ci\u0105gu roku rozwija si\u0119 tylko jedno pokolenie. Szkody wyrz\u0105dzaj\u0105 owady doros\u0142e, kt\u0026oacute;re po opuszczeniu zimowiska \u017ceruj\u0105 na siewkach i m\u0142odych ro\u015blinach. Wyjadaj\u0105 mi\u0119kisz od g\u0026oacute;rnej strony li\u015bcia. Sk\u0026oacute;rka od dolnej strony pozostaje nienaruszona i powstaj\u0105 tzw. \u0022okienka\u0022. W miar\u0119 wzrostu li\u015bcia \u0022okienko\u0022 p\u0119ka i powstaj\u0105 niewielkie dziury. Pche\u0142ka burakowa najwi\u0119ksze szkody powoduje w okresie wysokich temperatur i suszy.\u003C\/p\u003E","slug":"pchelka-burakowa","images":[{"id":39913,"image":"http:\/\/web2.mendelu.cz\/af_291_projekty2\/vseo\/files\/13\/1718.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/36\/368\/3684dba5-c952-4cd1-8bdf-4f5ed0564841.jpg"},{"id":54473,"image":"http:\/\/www.agrofoto.pl\/forum\/uploads\/gallery\/category_465\/chowacz-brukwiaczek_2_465_222300.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d5\/d5c\/d5c583e6-55e9-4af5-aab8-1955bd858def.jpg"},{"id":54474,"image":"http:\/\/www.agrofoto.pl\/forum\/uploads\/gallery\/category_465\/pchelki-ziemne_80695_465_156613.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/62\/626\/6269ee4e-9a06-4862-a264-314a9d6df415.jpg"},{"id":54475,"image":"https:\/\/www.agrofakt.pl\/wp-content\/uploads\/2015\/12\/pchelka-burakowa_2_465_yacenty.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/4f\/4ff\/4ff439c1-9b13-4f26-abcd-586b9dc1999c.jpg"}]},{"id":7360,"name":"Pche\u0142ka lnowa","nameSynonyms":"d\u0142ugostopka lnowa","latinName":"Aphthona euphorbiae","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EChrz\u0105szcz\u0026nbsp;pierwszego gatunku ma 1,5\u0026mdash;2 mm d\u0142ugo\u015bci, barw\u0119 czarn\u0105 z metalicznym\u0026nbsp;po\u0142yskiem, chrz\u0105szcz drugiego gatunku ma 1,3\u0026mdash;1,6 mm d\u0142ugo\u015bci i barw\u0119 czarn\u0105\u0026nbsp;z br\u0105zowym po\u0142yskiem. Pche\u0142ki s\u0105 bardzo ruchliwe i przy sp\u0142oszeniu wykonuj\u0105\u0026nbsp;szybkie skoki. Szkody wyrz\u0105dzaj\u0105 g\u0142\u0026oacute;wnie chrz\u0105szcze, kt\u0026oacute;re wygryzaj\u0105 okr\u0105g\u0142e\u0026nbsp;otwory w li\u015bcieniach oraz li\u015bciach lnu. Uszkodzone ro\u015bliny gin\u0105 lub rosn\u0105\u0026nbsp;s\u0142abiej, a plony nasion i w\u0142\u0026oacute;kna s\u0105 ni\u017csze. Ro\u015bliny, kt\u0026oacute;re maj\u0105 ju\u017c 3 pary li\u015bci, s\u0105 mniej wra\u017cliwe na uszkodzenia. Pche\u0142ki s\u0105 szczeg\u0026oacute;lnie gro\u017ane.\u003C\/p\u003E","slug":"pchelka-lnowa","images":[{"id":37926,"image":"https:\/\/farm7.staticflickr.com\/6014\/5929524449_a5b1375680_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/86\/86b\/86b633a5-78aa-44b0-a17f-84efb06fdab3.jpg"},{"id":37929,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/7\/7c\/Aphthona_euphorbiae_(Schrank,_1781).jpg\/920px-Aphthona_euphorbiae_(Schrank,_1781).jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d4\/d4e\/d4ea9c15-663c-47d7-8006-2a983774107b.jpg"},{"id":37930,"image":"https:\/\/farm3.staticflickr.com\/2815\/8851267189_6c05e5c35f_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d5\/d50\/d5070ecd-7619-48b6-96cd-79eb3ce7543e.jpg"},{"id":37932,"image":"https:\/\/c2.staticflickr.com\/6\/5604\/15424284859_2e78eb65c1_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a6\/a65\/a65a7666-36d5-45ae-8b6d-c09ff6c827ea.jpg"},{"id":37933,"image":"http:\/\/mtwow.org\/Apcz_adu.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/fe\/fe5\/fe533c4b-373b-43af-ae53-f9a309108dd1.jpg"},{"id":73724,"image":"http:\/\/www.microphoto.co.uk\/wp-content\/uploads\/2013\/05\/Aphthona-euphorbiae-4.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c9\/c9a\/c9a8c976-bc9a-427b-84e7-94f76e97ae5a.jpg"},{"id":73726,"image":"http:\/\/www.agroatlas.ru\/content\/pests\/Aphthona\/Aphthona.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b6\/b63\/b63ae874-7e42-47f0-a678-0fd92011a6d8.jpg"},{"id":73727,"image":"http:\/\/baza.biomap.pl\/images\/taxa\/coleoptera\/big\/LechBorowiec_Aphthona_euphorbiae_ov.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/98\/984\/984ba0fd-feb2-4be8-b496-2843b556865b.jpg"},{"id":73728,"image":"https:\/\/warehouse1.indicia.org.uk\/upload\/p16tqr8t991bonand8inv6m12v5r.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/17\/173\/17301609-bb06-4e4c-8801-3cdc7adeaf0f.jpg"},{"id":73729,"image":"http:\/\/www.coleoptera.org.uk\/sites\/www.coleoptera.org.uk\/files\/imce\/species\/aphtheup_RSK.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/5b\/5b1\/5b1aa47e-a416-4460-8615-da8e2af72bcc.jpg"}]},{"id":4031,"name":"Pche\u0142ka rzepakowa","nameSynonyms":"","latinName":"Psylliodes chrysocephala","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EJest to pche\u0142ka najwi\u0119ksza spo\u015br\u0026oacute;d wyst\u0119puj\u0105cych na rzepakach.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EChrz\u0105szcz ma\u0026nbsp; oko\u0142o 4 mm d\u0142ugo\u015bci, barw\u0119 metaliczn\u0105, czarno-niebiesk\u0105 lub czarnozielon\u0105.\u0026nbsp;\u0026nbsp;\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003ELarwy, d\u0142ugo\u015bci do 7,5 mm, s\u0105 brudnobia\u0142e z brunatn\u0105 g\u0142ow\u0105, a na ko\u0144cu\u0026nbsp;\u0026nbsp;tu\u0142owia maj\u0105 dwa kolce skierowane ku g\u0026oacute;rze. Jesieni\u0105 na zasiewach rzepaku\u0026nbsp;\u0026nbsp;ozimego pojawiaj\u0105 si\u0119 chrz\u0105szcze i \u017ceruj\u0105 na li\u015bciach nie wyrz\u0105dzaj\u0105c\u0026nbsp;wi\u0119kszych szk\u0026oacute;d. Po kilkunastu dniach samice sk\u0142adaj\u0105 jaja do gleby. Podczas\u0026nbsp;\u0142agodnej zimy sk\u0142adanie jaj mo\u017ce trwa\u0107 a\u017c do wiosny. Larwy wchodz\u0105 na\u0026nbsp;\u0026nbsp;ro\u015bliny i wgryzaj\u0105 si\u0119 do ogonk\u0026oacute;w li\u015bciowych lub g\u0142\u0026oacute;wnych nerw\u0026oacute;w. \u017beruj\u0105c\u0026nbsp;wewn\u0105trz ogonk\u0026oacute;w przegryzaj\u0105 si\u0119 a\u017c do p\u0119du lub li\u015bcia sercowego. Znacznie\u0026nbsp;gro\u017aniejsze jest zniszczenie wierzcho\u0142ka wzrostu ro\u015bliny.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EOs\u0142abione ro\u015bliny\u0026nbsp;\u0142atwiej przemarzaj\u0105, a nast\u0119pnie gnij\u0105 i zamieraj\u0105.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EPocz\u0105tki \u017ceru\u0026nbsp;pojedynczych larw wewn\u0105trz ro\u015bliny mo\u017cna stwierdzi\u0107 dopiero po przekrajaniu\u0026nbsp;wzd\u0142u\u017c ogonk\u0026oacute;w li\u015bciowych lub \u0142odygi. Objawy zewn\u0119trzne widoczne s\u0105 tylko w\u0026nbsp;przypadku \u017cerowania du\u017cej liczby larw w jednej ro\u015blinie, co powoduje\u0026nbsp;wi\u0119dni\u0119cie, \u017c\u0026oacute;\u0142kni\u0119cie i obumieranie li\u015bci. Larwy przepoczwarczaj\u0105 si\u0119 w\u0026nbsp;glebie. Wiosn\u0105 lub latem, zale\u017cnie od terminu z\u0142o\u017cenia jaj, pojawiaj\u0105 si\u0119\u0026nbsp;chrz\u0105szcze, kt\u0026oacute;re po kr\u0026oacute;tkim, ma\u0142o szkodliwym \u017cerowaniu kryj\u0105 si\u0119 w glebie,\u0026nbsp;sk\u0105d wychodz\u0105 na jesieni.\u003C\/p\u003E","slug":"pchelka-rzepakowa","images":[{"id":2065,"image":"http:\/\/gallery.photo.net\/photo\/4275085-lg.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e1\/e12\/e129c683-83db-4812-bfc0-1df37d4cfaf2.jpg"},{"id":2066,"image":"https:\/\/c1.staticflickr.com\/9\/8667\/16747190211_f90ed636d3_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/20\/209\/209285e9-d316-4b9c-b8aa-74d1fec0e0d4.jpg"},{"id":2067,"image":"http:\/\/www.plante-doktor.dk\/Psylliodes%20chrysocephala%202.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/5f\/5fb\/5fb60991-4b96-4f11-9ee1-6fd418426e02.jpg"},{"id":54481,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/f\/f9\/Psylliodes_chrysocephala_larva_%2831943790945%29.jpg\/1024px-Psylliodes_chrysocephala_larva_%2831943790945%29.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/20\/203\/20380e7f-f851-4134-b656-be91da063705.jpg"},{"id":65964,"image":"http:\/\/www.microphoto.co.uk\/wp-content\/uploads\/2013\/06\/Psylliodes-chrysocephala.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/5b\/5be\/5beca1a5-6006-4c0e-9a87-866c40c5dde6.jpg"},{"id":65965,"image":"http:\/\/baza.biomap.pl\/images\/taxa\/coleoptera\/big\/LechBorowiec_Psylliodes_chrysocephalus_ov.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/7a\/7a6\/7a659cd7-a9f0-4280-9401-9192f6dc3b9d.jpg"}]},{"id":4034,"name":"Pche\u0142ki","nameSynonyms":"","latinName":"Phyllotreta","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EOpis szkodnika\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003ES\u0105 to czarno zabarwione chrz\u0105szcze, d\u0142ugo\u015bci do 3 mm. Wyst\u0119puje kilka gatunk\u0026oacute;w z kt\u0026oacute;rych najliczniej wyst\u0119puj\u0105: pche\u0142ka falistosmuga (z falistym, \u017c\u0026oacute;\u0142tym pasem na pokrywach), pche\u0142ka smu\u017ckowana (czarna, z metalicznym, zielonym po\u0142yskiem i \u017c\u0026oacute;\u0142tym, wygi\u0119tym pasem na pokrywach) oraz pche\u0142ka czarna (do 2,5 mm).\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EBiologia i opis szkodliwo\u015bci\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003EWyst\u0119puj\u0105 w jednym pokolenie. Zimuj\u0105 chrz\u0105szcze pod grudkami gleby lub w \u015bci\u0026oacute;\u0142ce. Chrz\u0105szcze wygryzaj\u0105 liczne otworki w li\u015bcieniach i li\u015bciach ro\u015blin. Najwi\u0119kszym zagro\u017ceniem s\u0105 na rozsadnikach. W okresie wschod\u0026oacute;w mog\u0105 ca\u0142kowicie zniszczy\u0107 ro\u015bliny w ci\u0105gu kilku godzin. Pche\u0142ki uszkadzaj\u0105 zewn\u0119trzne li\u015bcie dojrzewaj\u0105cych g\u0142\u0026oacute;wek wczesnych odmian kapusty, tak\u017ce w uprawach pod os\u0142onami. Progiem zagro\u017cenia s\u0105 dwie pche\u0142ki na 1 mb rz\u0119du.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EProfilaktyka i regulacja wyst\u0119powania\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003EWy\u0142apywanie pche\u0142ek na pu\u0142apki lepowe w godzinach po\u0142udniowych, kiedy obserwuje si\u0119 ich najwi\u0119ksz\u0105 ruchliwo\u015b\u0107. Pu\u0142apk\u0119 chwytn\u0105 stanowi bia\u0142a lub \u017c\u0026oacute;\u0142ta tektura (o rozmiarach oko\u0142o 50 -60 x 30 - 40 cm), pokryta z obu stron lepem, kt\u0026oacute;r\u0105 przesuwa si\u0119 tu\u017c nad ro\u015blinami. Z zabieg\u0026oacute;w ochronnych zaleca si\u0119 podlewanie rozsady w stadium li\u015bcieni, stosuj\u0105c 3-krotnie Bioczos BR* w dawce: 2 kostki na 1 l wody w ilo\u015bci 0,5 l cieczy\/1 mb rz\u0119du.\u003C\/p\u003E","slug":"pchelki","images":[{"id":21024,"image":"http:\/\/macroid.ru\/mdata\/20\/CRW_1665.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/9a\/9a2\/9a2f01d9-ede8-436d-b4d2-032af0eb13e7.jpg"},{"id":21026,"image":"http:\/\/warehouse1.indicia.org.uk\/upload\/p16o60n48i47uaac1k301sdr6e1h.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e6\/e63\/e63fdd2a-fd7f-4083-b655-23c0a3f4b06c.jpg"},{"id":21027,"image":"https:\/\/farm6.staticflickr.com\/5302\/5628485502_ec1862f9f9_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/cd\/cdb\/cdbaf4c8-7df9-4b95-998c-ad9e5ded193b.jpg"},{"id":21028,"image":"http:\/\/warehouse1.indicia.org.uk\/upload\/p17utkoqr21phq1lqv15cl4okdb57.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d4\/d40\/d40d9967-8559-46c9-9e83-a3b4369ac3f7.jpg"},{"id":21030,"image":"http:\/\/www.kerbtier.de\/Pages\/Fotos\/FotoLargeN\/Chrysomelidae\/Phyllotreta-striolata-n.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/85\/856\/8565ae29-311b-44c7-a822-7919b211054f.jpg"}]},{"id":7774,"name":"Pche\u0142ki ziemne","nameSynonyms":"pche\u0142kowate, p\u0142eszki","latinName":"Alticinae","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EChrz\u0105szcze zimuj\u0105 w \u015bci\u0026oacute;\u0142ce lub w wierzchniej warstwie gleby. Doros\u0142e osobni, w zale\u017cno\u015bci od gatunku, maj\u0105 ubarwienie czarne, seledynowo-niebieskie, czarne z \u017c\u0026oacute;\u0142tymi paskami i po\u0142yskuj\u0105ce.\u003C\/p\u003E","slug":"pchelki-ziemne","images":[{"id":39953,"image":"http:\/\/www.biodiversidadvirtual.org\/insectarium\/data\/media\/20381\/Alticinae-470589.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/de\/de8\/de83ef80-d3b5-4cb6-a2b6-04ba34b861b6.jpg"},{"id":39955,"image":"http:\/\/thumbs3.picclick.com\/d\/w1600\/pict\/142098327450_\/012-Alticinae-species-3pcs-75mm-9mm.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/27\/276\/2762eff8-de5c-40d4-bee5-66c17cd3f005.jpg"},{"id":39956,"image":"http:\/\/www.insects.pl\/800x\/Coleoptera_Chrysomelidae_Alticinae__Altica_oleracea__2007_05_27__Gdansk.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/66\/66c\/66ce2c07-9ff1-42fa-b25d-53011aeef5bd.jpg"},{"id":39957,"image":"http:\/\/www.naturspaziergang.de\/Kaefer\/Chrysomelidae\/Chrysomelidae_Fotos\/Neocrepidodera_ferruginea_03_28-05-2015.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/7c\/7c4\/7c413fdf-48ee-4964-8041-e9488235d336.jpg"},{"id":39959,"image":"http:\/\/chrysomelidae.miza-ucv.org.ve\/sites\/chrysomelidae.miza-ucv.org.ve\/files\/DSC_0876.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b5\/b59\/b5912f6d-c196-49e2-94d3-98c5d903ab62.jpg"}]},{"id":6748,"name":"P\u0119draki","nameSynonyms":"","latinName":"Scarabaeidae","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003ETyp larwy oligopodialnej, typ morfologiczny postaci larwalnej owad\u0026oacute;w, z przeobra\u017ceniem zupe\u0142nym, g\u0142\u0026oacute;wnie chrz\u0105szczy (np. z rodziny \u017cukowatych, jelonkowatych), \u017cyj\u0105cy w glebie, w kale zwierz\u0105t ro\u015blino\u017cernych lub w pr\u0026oacute;chniej\u0105cym drewnie. Charakteryzuje si\u0119 dobrze rozwini\u0119tymi odn\u0026oacute;\u017cami tu\u0142owiowymi i brakiem odn\u0026oacute;\u017cy odw\u0142okowych (larwa oligopodialna), jest gruba, wygi\u0119ta, zwykle jasno ubarwiona i ma\u0142o ruchliwa. P\u0119draki \u017cyj\u0105ce w glebie \u017ceruj\u0105 na korzeniach wielu ro\u015blin, przez co cz\u0119sto s\u0105 traktowane jako szkodniki.\u003C\/p\u003E","slug":"pedraki","images":[{"id":15690,"image":"https:\/\/www.zin.ru\/animalia\/coleoptera\/images\/h_800\/pentodon_idiota.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/17\/176\/1760c455-f309-41f2-a9be-31aade9a23a1.jpg"},{"id":15691,"image":"http:\/\/m8.i.pbase.com\/g1\/55\/932755\/2\/130737578.GAVu4Gby.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f8\/f82\/f8288db4-6435-4a94-ae61-1be8c4eb11a4.jpg"},{"id":15694,"image":"http:\/\/cdn.c.photoshelter.com\/img-get\/I0000ccsnZwhlLkk\/s\/880\/880\/AH-Beetle-Scarabaeidae-Borneo-Rainforest-cutout-1837.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/0c\/0cb\/0cbd7346-4556-4875-88a2-a4db11c86ea0.jpg"},{"id":15695,"image":"https:\/\/www.kaefer-der-welt.de\/dynastes_hercules_lichyi_1b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/51\/514\/51468e34-3fc9-40f8-8ad1-837523cfa504.jpg"},{"id":15697,"image":"http:\/\/www.tfic.net.au\/FamilyImages\/Scarabaeidae.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/55\/55f\/55fca931-a396-432b-9046-0a25a161ca8b.jpg"},{"id":15698,"image":"http:\/\/cdn.c.photoshelter.com\/img-get\/I0000MQkKdaNJ9eM\/s\/880\/880\/AH-Beetle-scarabaeidae-Borneo-Cutout-5853.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/75\/759\/7596bf01-51d4-49ec-8f94-630ba5e37bf3.jpg"}]},{"id":4041,"name":"Pi\u0119tn\u00f3wka kapustna","nameSynonyms":"","latinName":"Mamestra brassicae","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EG\u0105sienica, d\u0142ugo\u015bci do 45 mm, gruba, o zmiennym zabarwieniu; zielona, brunatna lub czarna z \u017c\u0026oacute;\u0142tymi pasami po bokach cia\u0142a.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EBiologia i opis szkodliwo\u015bci\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003EDwa pokolenia w ci\u0105gu roku. Zimuj\u0105 poczwarki w glebie. Nieregularne otwory w li\u015bciach. Chodniki wewn\u0105trz g\u0142\u0026oacute;wek lub r\u0026oacute;\u017c kalafior\u0026oacute;w i broku\u0142\u0026oacute;w. Widoczne odchody g\u0105sienic mi\u0119dzy li\u015b\u0107mi ro\u015blin.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EProfilaktyka i regulacja wyst\u0119powania\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003ENagromadzeniu si\u0119 wymienionych gatunk\u0026oacute;w szkodnik\u0026oacute;w na plantacji sprzyja blisko\u015b\u0107 d\u0142ugo kwitn\u0105cych upraw \/m.in. lucerny, koniczyny, rzepaku\/. Nale\u017cy niszczy\u0107 resztki po\u017cniwne, na kt\u0026oacute;rych mog\u0105 znajdowa\u0107 si\u0119 g\u0105sienice i poczwarki tantnisia i bielink\u0026oacute;w. G\u0142\u0119boka orka wyrzuca na powierzchni\u0119 poczwarki pi\u0119tn\u0026oacute;wki. Do interwencyjnego zwalczania, przeciwko g\u0105sienicom tantnisia i bielink\u0026oacute;w zaleca si\u0119 u\u017cycie preparat\u0026oacute;w bakteryjnych: Biobit 3,2 WP lub Dipel 3,2 WP w dawce 0.5 kg\/ha Przeciwko pi\u0119tn\u0026oacute;wce stosuje si\u0119 podwy\u017cszon\u0105 do 1.5 kg\/ha dawk\u0119 jednego z wymienionych \u015brodk\u0026oacute;w.\u003C\/p\u003E","slug":"pietnowka-kapustna","images":[{"id":1511,"image":"http:\/\/www.lepiforum.de\/bh\/personen\/hans_peter_deuring\/Mamestra_brassicae.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/8b\/8b0\/8b05f9ec-ff65-48fe-b6c2-9597ffc63a79.jpg"},{"id":1512,"image":"http:\/\/www.wildlifeinsight.com\/wp-content\/gallery\/gb_caterpillars\/cabbage-moth-caterpillar-feeding-on-cabbage-4547.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e2\/e21\/e215c27e-fcaa-4c73-a2e6-e1c3a4432fec.jpg"},{"id":1513,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/0\/08\/Mamestra_brassicae01.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/31\/317\/31739924-ec20-4350-90a3-f15b5967fadd.jpg"},{"id":1520,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/b\/b3\/Mamestra_brassicae.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c8\/c84\/c84b9af4-b9d8-4bcf-aaa4-4093b918e6b6.jpg"},{"id":66008,"image":"http:\/\/warehouse1.indicia.org.uk\/upload\/p18qsbr3l33cd19co19l1jpa5l35.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/97\/972\/972c0086-cc1d-4425-9119-e9479223eb02.jpg"},{"id":66036,"image":"http:\/\/www.pyrgus.de\/bilder1\/noctuidae\/brassicae_rpe3.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e6\/e6f\/e6f3b657-936e-45f2-8b78-48bb287b6856.jpg"}]},{"id":6751,"name":"Ploniarka zbo\u017c\u00f3wka","nameSynonyms":"","latinName":"Oscinella frit","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EOwad doros\u0142y jest czarny, o d\u0142ugo\u015bci oko\u0142o 2\u0026nbsp;mm, z czerwonymi oczami i prze\u017aroczystymi skrzyd\u0142ami z wyra\u017anym u\u017cy\u0142kowaniem. Strona brzuszna jego cia\u0142a jest \u017c\u0026oacute;\u0142ta, a nogi br\u0105zowo\u017c\u0026oacute;\u0142te. Bob\u0026oacute;wka, d\u0142ugo\u015bci 2\u0026ndash;3\u0026nbsp;mm, cechuje si\u0119 4 z\u0105bkami na pocz\u0105tku cia\u0142a i 2 wyrostkami na ko\u0144u. Larwa jest beznoga, l\u015bni\u0105co bia\u0142a, osi\u0105ga d\u0142ugo\u015b\u0107 do 4,5\u0026nbsp;mm. Ma 2 czarne haki g\u0119bowe oraz 2 brodawki na ko\u0144cu cia\u0142a. Jajo jest bia\u0142e, z czasem staje si\u0119 \u017c\u0026oacute;\u0142te o d\u0142ugo\u015bci 0,6\u0026nbsp;mm.\u003C\/p\u003E","slug":"ploniarka-zbozowka","images":[{"id":1693,"image":"http:\/\/www.diptera.info\/forum\/attachments\/_dsc0023_2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/58\/58f\/58fa89a8-d51e-4c19-bbdb-859dc187d17c.jpg"},{"id":54486,"image":"http:\/\/www.fugleognatur.dk\/images\/galleri\/ae7734cd-c980-49eb-8b20-5fe29a7de1d3.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/82\/820\/820bd1eb-8d2a-42a4-9d94-42cad7a2cd57.jpg"},{"id":63273,"image":"https:\/\/diptera.info\/forum\/attachments\/fly12-8-11b_1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/3b\/3bf\/3bf5ade8-2331-4e0d-be0c-37f02be56c15.jpg"},{"id":63274,"image":"https:\/\/diptera.info\/forum\/attachments\/fly12-8-11a_1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/51\/519\/51941461-43d6-49c4-9fa9-efa2f7ffdcd6.jpg"},{"id":63276,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/f\/f0\/Oscinella_frit.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/42\/421\/42143d6d-a632-4831-b881-228769b52c6a.jpg"},{"id":73679,"image":"http:\/\/c8.alamy.com\/comp\/BY1J67\/frit-fly-oscinella-frit-larva-in-a-ryegrass-lolium-sp-stem-BY1J67.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/21\/214\/2140c0bc-96b4-4e0b-8db4-34fb6a19f12b.jpg"},{"id":73680,"image":"http:\/\/c8.alamy.com\/comp\/C71KH3\/frit-fly-oscinella-frit-dead-heart-damage-to-ryegrass-plants-C71KH3.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/dc\/dc2\/dc232d70-9e78-41ef-bd7f-def57a70f92e.jpg"},{"id":73681,"image":"http:\/\/c8.alamy.com\/comp\/BH2T0N\/frit-fly-oscinella-frit-dead-heart-damage-to-ryegrass-plants-BH2T0N.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e3\/e3b\/e3b52881-eb3f-41c1-85ce-962e5cbb1567.jpg"},{"id":73682,"image":"https:\/\/www7.inra.fr\/hyppz\/IMAGES\/7032421.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/9d\/9d0\/9d07e1b6-7d1d-45b4-82a2-962cb9aa26e9.jpg"},{"id":73683,"image":"https:\/\/diptera.info\/forum\/attachments\/fly12-8-11d_1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/eb\/ebb\/ebb6f8a0-8bea-43fa-a544-40743e4f45ce.jpg"},{"id":73684,"image":"http:\/\/c8.alamy.com\/comp\/AT4R85\/frit-fly-oscinella-frit-larva-in-damaged-grass-stem-AT4R85.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/0b\/0b3\/0b3aba82-c72b-40f7-9e0b-18f572bfc2c5.jpg"},{"id":73685,"image":"https:\/\/diptera.info\/forum\/attachments\/img_1029.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/70\/702\/702f8843-fbfd-4e22-8202-f54bb9687446.jpg"}]},{"id":7772,"name":"Podsk\u00f3rnik gruszowy","nameSynonyms":"","latinName":"Eriophyes piri","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003ENa powierzchni zaatakowanych li\u015bci pojawiaj\u0105 si\u0119 liczne, \u017c\u0026oacute;\u0142tawe p\u0119cherzyki, po pewnym czasie br\u0105zowiej\u0105ce. \u017berowanie podsk\u0026oacute;rnika jest szczeg\u0026oacute;lnie gro\u017ane dla m\u0142odych drzewek, kt\u0026oacute;rych wzrost mo\u017ce zosta\u0107 zahamowany. Aby ograniczy\u0107 wyst\u0119powanie podsk\u0026oacute;rnika gruszowego nale\u017cy w maju i czerwcu systematycznie usuwa\u0107 pora\u017cone li\u015bcie.\u003C\/p\u003E","slug":"podskornik-gruszowy","images":[{"id":40039,"image":"http:\/\/cdn.c.photoshelter.com\/img-get\/I0000nBQMlAF1sO4\/s\/860\/860\/erinose-sur-poirier-01.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/32\/32d\/32d86f4b-4373-48b3-bbf0-8a7b330435e5.jpg"},{"id":54487,"image":"http:\/\/roslinomania.hekko24.pl\/data\/files\/eriophyes_pyri_129.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/cc\/cc5\/cc5f4185-c7dc-4d6f-92a6-697cbc5cb3ca.jpg"},{"id":54488,"image":"https:\/\/4.bp.blogspot.com\/-cWsuZmVpr-4\/V5ej6bddp1I\/AAAAAAAAJH8\/GvCXWFZk79wRO7mz7ya8PFsflTlhzes6wCLcB\/s1600\/parasitised%2Baphid.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/6b\/6b1\/6b176acf-e4c8-4317-bbef-94682b9e0b4b.jpg"},{"id":54489,"image":"http:\/\/warehouse1.indicia.org.uk\/upload\/p167a34q25uhpkf1b1f11f71uoj2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/11\/114\/1149cb1a-c162-456a-8e45-53bd93b692a8.jpg"},{"id":54490,"image":"http:\/\/www.cebe.be\/cebe\/images\/inventaire\/eriophyes_prunispinosae_01.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/4c\/4cd\/4cd3aa27-b470-41b7-b7e3-8bad701c4dc9.jpg"}]},{"id":4043,"name":"Po\u0142y\u015bnica marchwianka","nameSynonyms":"much\u00f3wka","latinName":"Psila rosa","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EOpis szkodnika\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EOsobnik doros\u0142y to b\u0142yszcz\u0105coczarna much\u0026oacute;wka d\u0142ugo\u015bci do 5mm. G\u0142owa, czu\u0142ki i odn\u0026oacute;\u017ca s\u0105 barwy rdzawo-\u017c\u0026oacute;\u0142tej. Larwa jest walcowata koloru jasno\u017c\u0026oacute; \u0142tawego d\u0142ugo\u015bci do 8mm.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EBiologia i opis szk\u0026oacute;d\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EPo\u0142y\u015bnica wyst\u0119puje w dw\u0026oacute;ch pokoleniach w ci\u0105gu roku. Zimuje w \u017c\u0026oacute;\u0142tobr\u0105zowej bob\u0026oacute;wce (do 5mm), w pobli\u017cu miejsca \u017cerowania larw. Przewa\u017cnie od ko\u0144ca maja marchew jest masowo zasiedlana przez pierwsze pokolenie, a przez drugie - od po\u0142owy lipca. W przypadku siewek, jedna larwa mo\u017ce ca\u0142kowicie zniszczy\u0107 do 15 ro\u015blin. W jednym wyro\u015bni\u0119tym korzeniu mo\u017ce natomiast \u017cerowa\u0107 kilka larw. Tkanka w miejscu uszkodzenia gnije. Bez zabieg\u0026oacute;w ochronnych straty w plonie mog\u0105 si\u0119ga\u0107 do 70%. Wi\u0119ksze szkody p\u0142y\u015bnica wyrz\u0105dza na plantacjach zlokalizowanych w pobli\u017cu skupisk drzew i krzew\u0026oacute;w. Okres zagro\u017cenia sygnalizuja \u017c\u0026oacute;\u0142te tablice lepowe. Progiem zagro\u017cenia jest \u015brednio do 2 od\u0142owionych much\u0026oacute;wek z 3-4 tablic w ci\u0105gu trzech kolejnych dn\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EProfilaktyka i regulacja wyst\u0119powania\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003ESzkodliwo\u015b\u0107 po\u0142y\u015bnicy mo\u017cna znacznie ograniczy\u0107 przestrzegaj\u0105c podstawowych zasad agrotechnicznych. Plantacj\u0119 nale\u017cy zak\u0142ada\u0107 z dala od ubieg\u0142orocznych upraw warzyw baldaszkowatych. Owad doros\u0142y jest cieniolubny i unika nas\u0142onecznionych i przewiewnych miejsc. Samice najwi\u0119ksz\u0105 liczb\u0119 jaj (do 90%) sk\u0142adaj\u0105 na ro\u015blinach rosn\u0105- cych w pasie do 30 m w g\u0142\u0105b wielohektarowej plantacji. Ro\u015bliny rosn\u0105ce w dalszej odleg \u0142o\u015bci od brzegu s\u0105 znacznie mniej uszkadzane, poniewa\u017c tylko oko\u0142o 10% much\u0026oacute;wek sk\u0142ada jaja w g\u0142\u0119bi pola. Nie pozostaj\u0105 one na polu ca\u0142y dzie\u0144, ale z powrotem chroni\u0105 si\u0119 w pobliskich drzewach lub krzewach. Plantacja powinna by\u0107 zlokalizowana z dala od kwitn\u0105cych wieloletnich upraw (m. in. rzepaku, lucerny, koniczyna). Przyci\u0105gaj\u0105 one bowiem okoliczne much\u0026oacute;wki, a samice po pobraniu pokarmu (nektar lub wydzielina sok\u0026oacute;w) i kopulacji, sk\u0142adaj\u0105 jaja na ro\u015blinach \u017cywicielskich swoich larw. Niszczenie kwitn\u0105cych chwast\u0026oacute;w na plantacji. Ich nektar jest tak\u017ce \u017ar\u0026oacute;d\u0142em pokarmu dla much\u0026oacute;wek. Wykonanie g\u0142\u0119bokiej orki po ostatnim zbiorze. Cz\u0119\u015b\u0107 bob\u0026oacute;wek jest w\u0026oacute;wczas wyrzucana na powierzchni\u0119 gleby, gdzie ginie od niskich temperatur w okresie zimowym lub jest zjadana m.in. przez ptactwo.\u003C\/p\u003E","slug":"polysnica-marchwianka","images":[{"id":54493,"image":"http:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/9\/9b\/Chamaepsila.sp.1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/48\/48f\/48f6f0a9-48f7-41c9-bc8f-62e0ebf8a929.jpg"},{"id":54494,"image":"http:\/\/www.pistil.ro\/wp-content\/uploads\/2016\/11\/musca-morcovului-1-1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/8f\/8f1\/8f175032-8e38-4cb0-9130-43638b2c3244.jpg"},{"id":54495,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/a\/aa\/Chamaepsila_rosae%2C_wortelvlieg_%282%29.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c7\/c79\/c79a75b3-633c-4e2e-a13e-b18b98e95496.jpg"},{"id":54496,"image":"http:\/\/photos.eppo.org\/albums\/pests\/Insects\/Psila_rosae__PSILRO_\/PSILRO_01.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/05\/051\/051535bb-f0ec-473b-9623-a682ab4b7507.jpg"},{"id":54497,"image":"http:\/\/www.andermattbiocontrol.com\/media\/images\/products\/diverse-products\/monitoring-systems\/rebell-orange\/rebell-orange_2_big.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b1\/b15\/b15d1f90-08ea-409f-9ea0-a5c72eba9d93.jpg"}]},{"id":6743,"name":"Pordzewiacz jab\u0142oniowy","nameSynonyms":"","latinName":"Aculus schlechtendali","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EZimuj\u0105 samice w szczelinach kory pod \u0142uskami p\u0105k\u0026oacute;w. Samice s\u0105 deutogynne \u0026ndash; potrafi\u0105 zimowa\u0107 w odr\u0026oacute;\u017cnieniu od protogynnych. Jaja wiosn\u0105 sk\u0142adane u nasady ogonk\u0026oacute;w li\u015bciowych. Dalszy rozw\u0026oacute;j na spodniej stronie li\u015bci. W jednym roku mo\u017ce wyst\u0105pi\u0107 od 3-5 pokole\u0144. \u017beruje g\u0142\u0026oacute;wnie na jab\u0142oniach. Spodnia strona li\u015bcia ordzawiona, wcze\u015bniej opadaj\u0105 z powodu uszkodze\u0144 hamuj\u0105cych fotosyntez\u0119 i zwi\u0119kszaj\u0105cych transpiracj\u0119.\u003C\/p\u003E","slug":"pordzewiacz-jabloniowy","images":[{"id":2770,"image":"http:\/\/www.plante-doktor.dk\/rustmide%203.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/66\/661\/6617f129-00c3-4df6-b13f-3f117012bf39.jpg"},{"id":2773,"image":"http:\/\/www.omafra.gov.on.ca\/IPM\/images\/apples\/insects\/apples_apple-rust-mite_01_zoom.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/5d\/5d5\/5d5ed107-ffde-4f14-b6c3-321b66b22dff.jpg"},{"id":54498,"image":"http:\/\/asprus.ru\/blog\/wp-content\/gallery\/p1620\/13.jpg?6c2e35","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/80\/808\/80811d24-9b19-473e-a186-7eadb690cadc.jpg"},{"id":54499,"image":"https:\/\/extension.entm.purdue.edu\/publications\/E-258\/E258graphics\/ERMAdtFemale.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/92\/92c\/92c1dab1-2b15-4e8a-a3c5-84791bac41ea.jpg"},{"id":54500,"image":"http:\/\/asprus.ru\/blog\/wp-content\/gallery\/p1620\/18.jpg?6c2e35","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/2d\/2d1\/2d1005ed-8686-41b4-bc5e-ab604217dd6e.jpg"}]},{"id":6744,"name":"Pordzewiacz \u015bliwowy","nameSynonyms":"","latinName":"Aculus fockeui","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EPordzewiacz \u015bliwowy jest roztoczem z rodziny szpecielowatych, w kolorze s\u0142omkowo\u017c\u0026oacute;\u0142tym. Szkodnik ten ma cia\u0142o kszta\u0142tu wrzecionowatego o d\u0142ugo\u015bci 0,17 mm z dwiema parami odn\u0026oacute;\u017cy. Jaja s\u0105 okr\u0105g\u0142e i sp\u0142aszczone. Zimuj\u0105 samice w sp\u0119kaniach kory oraz pod \u0142uskami p\u0105k\u0026oacute;w. Nast\u0119pnie w kwietniu samice przechodz\u0105 na rozwijaj\u0105ce si\u0119 p\u0105ki. U podstawy li\u015bci b\u0105d\u017a na ich dolnej stronie blaszki li\u015bciowej samice sk\u0142adaj\u0105 jaja. Samica \u017cyje 1,5 miesi\u0105ca i sk\u0142ada 80 jaj. W ci\u0105gu roku wyst\u0119puje 4-5 pokole\u0144 pordzewiacza \u015bliwowego.\u003C\/p\u003E","slug":"pordzewiacz-sliwowy","images":[{"id":2754,"image":"http:\/\/asprus.ru\/blog\/wp-content\/gallery\/p1620\/18.jpg?6c2e35","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/97\/978\/978292a4-b9c8-432c-8cbf-64af7eddccbf.jpg"},{"id":2756,"image":"http:\/\/asprus.ru\/blog\/wp-content\/gallery\/p1620\/13.jpg?6c2e35","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/62\/62d\/62d3d8f7-5355-40ba-894e-394806b96488.jpg"},{"id":2759,"image":"http:\/\/asprus.ru\/blog\/wp-content\/gallery\/p564\/20.jpg?6c2e35","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/1a\/1aa\/1aa231b8-107e-4df2-b005-b541e605b6be.jpg"},{"id":54502,"image":"http:\/\/www.sumiagro.pl\/informator\/wp-content\/uploads\/2013\/05\/zwalczanie-2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/47\/478\/4785e1bf-1342-4607-9889-a450f01bd40e.jpg"},{"id":54503,"image":"https:\/\/www.agric.wa.gov.au\/sites\/gateway\/files\/Tsm1Crop_1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a1\/a10\/a1029d61-911a-4d23-86af-c757c4367d91.jpg"}]},{"id":7785,"name":"Pryszczarek bor\u00f3wkowiec","nameSynonyms":"","latinName":"Dasyneura vaccinii","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EGatunek jest powszechnie znany w USA i w Europie. Od co najmniej kilku lat notowany jest w Polsce na bor\u0026oacute;wce wysokiej i \u017curawinie. Owad doros\u0142y to male\u0144ka much\u0026oacute;wka, o wielko\u015bci 1,5 mm. Jajo jest wyd\u0142u\u017cone, b\u0142yszcz\u0105ce, pocz\u0105tkowo przezroczyste, p\u0026oacute;\u017aniej \u017c\u0026oacute;\u0142tawe.\u003C\/p\u003E","slug":"pryszczarek-borowkowiec","images":[{"id":54504,"image":"http:\/\/www.gnb.ca\/0027\/60\/2008\/images\/CU0233.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/00\/000\/000eaaca-5f55-4ae9-be23-009b3a85a4b2.jpg"},{"id":67905,"image":"http:\/\/entnemdept.ufl.edu\/liburd\/fruitnvegipm\/images\/research\/midge%20adult%20female.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/29\/292\/292223af-23e4-43ea-8b72-05cf6756eed9.jpg"}]},{"id":7782,"name":"Pryszczarek gruszowiec","nameSynonyms":"","latinName":"Dasyneura piri","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EJest to much\u0026oacute;wka z rodziny pryszczarkowatych o ciemnym, br\u0105zowoczarnym ciele, o d\u0142ugo\u015bci oko\u0142o 2 mm. Jaja s\u0105 bia\u0142e i wyd\u0142u\u017cone. Larwy s\u0105 walcowate, bia\u0142e, beznogie i skacz\u0105ce.\u003C\/p\u003E","slug":"pryszczarek-gruszowiec","images":[{"id":54507,"image":"http:\/\/www.biodiversidadvirtual.org\/insectarium\/data\/media\/34061\/A-determinar-470105.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/42\/425\/425f389a-79fc-4355-b989-2c6189c28a60.jpg"},{"id":54508,"image":"http:\/\/www.plante-doktor.dk\/Cacopsylla%20pyri%201.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b1\/b10\/b10460c1-460b-4c27-aa05-8ba56abc717c.jpg"},{"id":54509,"image":"https:\/\/www.researchgate.net\/profile\/Draga_Graora\/publication\/309188679\/figure\/fig2\/AS:418061388664833@1476685010815\/Fig-2-Female-O-betheli.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/41\/41a\/41ae87cf-497f-49a6-ad6f-9f5d7ad14ab3.jpg"},{"id":54510,"image":"http:\/\/www.botanistii.ro\/blog\/wp-content\/uploads\/2014\/01\/molia-orientala-1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/67\/67d\/67d5477d-3776-450e-aa24-7345f6413aef.jpg"}]},{"id":7777,"name":"Pryszczarek jab\u0142oniak","nameSynonyms":"","latinName":"Dasyneura mali","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EJest to much\u0026oacute;wka z rodziny pryszczarkowatych o d\u0142ugo\u015bci 1,5-2 mm. Jaj s\u0105 czerwone i wyd\u0142u\u017cone. Larwy s\u0105 walcowate, na pocz\u0105tku kremowobia\u0142e, nast\u0119pnie pomara\u0144czowe lub pomara\u0144czowoczerwone i beznogie. Zimuj\u0105 larwy w kokonach ziemnych, w wierzchniej warstwie gleby. Samice pryszczarka jab\u0142oniaka wylatuj\u0105 w kwietniu oraz sk\u0142adaj\u0105 jaja na brzegach li\u015bci. Na jednym li\u015bciu jab\u0142oni \u017ceruje nawet po kilka larw tego szkodnik\u003C\/p\u003E","slug":"pryszczarek-jabloniak","images":[{"id":40024,"image":"http:\/\/www.omafra.gov.on.ca\/IPM\/images\/apples\/insects\/apples_leafcurling-midge_01_zoom.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/98\/980\/980084e1-c462-48d9-8a3a-74bb1519924a.jpg"},{"id":40026,"image":"http:\/\/www.omafra.gov.on.ca\/IPM\/images\/apples\/insects\/apples_leafcurling-midge_03_zoom.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/0c\/0c3\/0c33e62a-729e-4937-b9f7-7afa25e15904.jpg"},{"id":40027,"image":"http:\/\/www.plante-doktor.dk\/Cacopsylla%20pyri%201.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/cb\/cb8\/cb86ad58-1470-46ca-9e69-40a7508f4169.jpg"},{"id":54511,"image":"http:\/\/blogs.cornell.edu\/jentsch\/files\/2014\/07\/Photo-Jerry-Cross-East-Malling-Research-Adult-is-a-tiny-dark-brown-fly.-xynyqi.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/91\/91f\/91fda2d1-abbd-41eb-b581-eb045bfca9b7.jpg"},{"id":54512,"image":"http:\/\/www.botanistii.ro\/blog\/wp-content\/uploads\/2014\/01\/molia-orientala-1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/2f\/2f6\/2f6b96f1-8572-4be7-ae35-91f2b3273df4.jpg"}]},{"id":6716,"name":"Pryszczarek kapustnik","nameSynonyms":"","latinName":"Cecidomyiidae","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003ES\u0105 to niewielkie owady (1,5\u0026ndash;3,5 mm d\u0142ugo\u015bci)[2]o delikatnej budowie, cz\u0119sto z czerwonawym odw\u0142okiem. Czu\u0142ki d\u0142ugie, cz\u0119sto pokryte szczecinkami. Skrzyd\u0142a szerokie, o silnie zredukowanym u\u017cy\u0142kowaniu zwykle \u017c\u0026oacute;\u0142tym, pomara\u0144czowym lub czerwonawym. Larwy, cz\u0119sto jaskrawo ubarwione, s\u0105 drapie\u017cne lub ro\u015blino\u017cerne, wysysaj\u0105ce soki z ro\u015blin powoduj\u0105c ich usychanie lub \u017cywi\u0105 si\u0119 strz\u0119pkami grzybni. Niekt\u0026oacute;re s\u0105 gro\u017anymi szkodnikami upraw zb\u0026oacute;\u017c i warzyw, inne \u017ceruj\u0105 na drzewach iglastych lub li\u015bciastych, a skutkiem ich dzia\u0142ania jest powstawanie naro\u015bli (galas\u0026oacute;w) lub schni\u0119cie ro\u015bliny.\u003C\/p\u003E","slug":"pryszczarek-kapustnik","images":[{"id":40151,"image":"http:\/\/www.marylandinsects.com\/images\/Cecidomyiidae_species_of_Lestremiinae_--_male_--_feeding_on_WLBG.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/3a\/3ab\/3abf31cc-87ac-4f1e-873f-ed42295999b4.jpg"},{"id":40153,"image":"http:\/\/www.diptera.info\/forum\/attachments\/cecidomyiidae_sp_2_5mm_f_on_oak_2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/94\/941\/941f41ed-a739-4843-b7ae-71e24ef0b9df.jpg"},{"id":40154,"image":"http:\/\/insecta.pro\/images\/1024\/48857.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/95\/95f\/95f3ce0a-8211-46dd-8f37-4159cef08b55.jpg"},{"id":40155,"image":"http:\/\/www.diptera.info\/forum\/attachments\/_mg_7148_r_800_1-2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/2f\/2fc\/2fcbd493-06af-4c65-8293-cf3225ee9c17.jpg"},{"id":54505,"image":"http:\/\/orig09.deviantart.net\/3bb5\/f\/2014\/146\/f\/e\/cecidomyiidae_laying_eggs_by_melvynyeo-d7ibocm.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c6\/c62\/c62dc914-baea-4d7d-b616-85e3a647c0ea.jpg"}]},{"id":6729,"name":"Pryszczarek namalinek \u0142odygowy","nameSynonyms":"","latinName":"Reseliella theobaldi","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EPryszczarek namalinek \u0142odygowy to niewielka much\u0026oacute;wka (1,5-2,0 mm). Samice sk\u0142adaj\u0105 jaja (po kilkana\u015bcie sztuk) w zranienia, b\u0105d\u017a sp\u0119kania na p\u0119dach jednorocznych. W miejscach \u017cerowania larw kora brunatnieje, nast\u0119pnie p\u0119ka i \u0142uszczy si\u0119. Przez tak uszkodzone p\u0119dy mog\u0105 wnika\u0107 grzyby patogeniczne powoduj\u0105ce chorob\u0119 - zamieranie p\u0119d\u0026oacute;w malin.\u003C\/p\u003E","slug":"pryszczarek-namalinek-lodygowy","images":[{"id":67906,"image":"http:\/\/sadinfo.pl\/wp-content\/gallery\/4\/2016---Pryszczarki-w-uprawach-sadowniczych\/pryszczarki_2b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/43\/438\/438a60d7-19b8-4ea7-933d-be29b1eb3f0f.jpg"},{"id":67907,"image":"http:\/\/www.poljoberza.net\/tekstovi\/slike\/PG023_9_9.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/98\/987\/98739d53-dc40-4f90-b019-33376bb28a23.jpg"}]},{"id":6732,"name":"Pryszczarek porzeczkowiec p\u0119dowy","nameSynonyms":"","latinName":"Resseliella ribis","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EJest male\u0144k\u0105 much\u0026oacute;wk\u0105 wielko\u015bci 1,7-2,3 mm. Jaja s\u0105 owalne, d\u0142ugo\u015bci oko\u0142o 0,3 mm. Larwy dorastaj\u0105 do oko\u0142o 4 mm. S\u0105 wyd\u0142u\u017cone, beznogie, przezroczyste, p\u0026oacute;\u017aniej mlecznobia\u0142e, a wyro\u015bni\u0119te \u0026ndash; pomara\u0144czowe.\u003C\/p\u003E","slug":"pryszczarek-porzeczkowiec-pedowy","images":[{"id":35950,"image":"http:\/\/asprus.ru\/blog\/wp-content\/uploads\/2014\/08\/zaschsmor4.jpg?6c2e35","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/50\/50b\/50baf6a0-da1d-481e-a10b-a9262aad443f.jpg"},{"id":67908,"image":"http:\/\/www.szkolkarstwo.pl\/images\/article\/1999\/02\/32\/3.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/5e\/5ea\/5ea1dfc2-a4c6-4ea6-a54c-b01a1a342032.jpg"},{"id":67910,"image":"http:\/\/l7.alamy.com\/zooms\/735a46e64cab444692ad68651b73b7bf\/a-gall-midge-resseliella-sp-larva-exposed-from-inside-the-stem-of-anf658.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/1d\/1d1\/1d1ce294-f432-475e-b5dc-ea102c64e9e6.jpg"},{"id":67911,"image":"http:\/\/217.70.34.228\/forums\/uploads\/monthly_07_2010\/post-2740-1279358894_thumb.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c5\/c5a\/c5a46c47-357f-4af1-8729-2e4861482bbf.jpg"}]},{"id":6730,"name":"Pryszczarek po\u017ceczkowiak kwiatowy","nameSynonyms":"","latinName":"Dasineura ribis","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003ETo male\u0144ka much\u0026oacute;wka, kt\u0026oacute;rej larwy (beznogie, pomara\u0144czowo-r\u0026oacute;\u017cowe, wrzecionowate, d\u0142ugo\u015bci do oko\u0142o 2,5 mm \u0026ndash; fot. 5) \u017ceruj\u0105c niszcz\u0105 p\u0105ki kwiatowe porzeczki i bezpo\u015brednio redukuj\u0105 plon. Pryszczarek ten wyst\u0119puje coraz liczniej i lokalnie niszczy ponad 30% p\u0105k\u0026oacute;w kwiatowych.\u003C\/p\u003E","slug":"pryszczarek-pozeczkowiak-kwiatowy","images":[{"id":54516,"image":"https:\/\/c1.staticflickr.com\/2\/1498\/23960482154_a11568aaec_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/48\/480\/480199d3-6c8c-4ba0-bae7-74753e590649.jpg"},{"id":54517,"image":"http:\/\/invasoras.pt\/wp-content\/uploads\/2013\/07\/dasineura-rubiformis.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/75\/751\/751adec6-1647-4e8d-a369-a43c92ce84a8.jpg"}]},{"id":6731,"name":"Pryszczarek po\u017ceczkowiak li\u015bciowy","nameSynonyms":"","latinName":"Dasineura tetensi","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u0026nbsp;Jest male\u0144k\u0105 much\u0026oacute;wk\u0105 wielko\u015bci 1-1,5 mm. Jaja s\u0105 owalne, larwy beznogie, mlecznobia\u0142e lub bia\u0142okremowe, dorastaj\u0105 do 2,4 mm d\u0142ugo\u015bci.\u003C\/p\u003E","slug":"pryszczarek-pozeczkowiak-lisciowy","images":[{"id":18511,"image":"http:\/\/www.plante-doktor.dk\/Aleyrodes%20lonicerae%202.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a0\/a06\/a063071a-e3c7-4739-8b9b-77d4fff852cc.jpg"},{"id":18512,"image":"http:\/\/www.odla.nu\/sites\/odla.nu\/files\/img_2241_0.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c4\/c49\/c49b3c71-7667-4bd5-8f2d-26dc17c4c56e.jpg"}]},{"id":4024,"name":"Prz\u0119dziorek chmielowiec","nameSynonyms":"","latinName":"Tetranychus urticae","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003ESzkodnik na truskawkach.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EObjawy, biologia i szkodliwo\u015b\u0107\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003E\u003Cbr \/\u003EW resztkach organicznych, ro\u015blinnych zimuj\u0105 ceglasto-pomara\u0144czowe samice prz\u0119dziorka zebrane w koloniach przykryte delikatnym oprz\u0119dem. Wiosn\u0119 przy temperaturze 10-12\u2070C zasiedlaj\u0105 dolne strony li\u015bci i zaczynaj\u0105 \u017cerowa\u0107 ( aparat g\u0119bowy k\u0142uj\u0105co ss\u0105cy ), a nast\u0119pnie sk\u0142ada\u0107 jaja (90 szt. na jedn\u0105 samic\u0119). Letnie samice roztoczy s\u0105 \u017c\u0026oacute;\u0142to-zielone z dwoma brunatnymi plamami bo bokach. Masowy wyl\u0119g prz\u0119dziorka chmielowca przypada na okres kwitnienia i wtedy powodowa\u0107 mog\u0105 one najwi\u0119ksze uszkodzenia wp\u0142ywaj\u0105ce na og\u0026oacute;lne os\u0142abienie ro\u015blin, obni\u017cenie plonu oraz pogorszenie jako\u015bci i wielko\u015bci owoc\u0026oacute;w. Li\u015bcie (g\u0026oacute;rna strona) maj\u0105 jasno\u017c\u0026oacute;\u0142te plamy mi\u0119dzy g\u0142\u0026oacute;wnymi nerwami, kt\u0026oacute;rych wielko\u015b\u0107 i ilo\u015b\u0107 zale\u017cy od nasilenia szkodnika. Dodatkowo brzeg blaszki li\u015bciowej jest zawini\u0119ty do g\u0026oacute;ry, a na spodniej stronie wida\u0107 charakterystyczny delikatny oprz\u0119d. Silnie uszkodzone li\u015bcie \u017c\u0026oacute;\u0142kn\u0105 i przedwcze\u015bnie zasychaj\u0105. Na plantacje, na ogrody czy dzia\u0142ki prz\u0119dziorek chmielowiec trafia z sadzonkami, a tak\u017ce przenosi si\u0119 z chwast\u0026oacute;w, s\u0105siednich ro\u015blin uprawnych lub dziko rosn\u0105cych. Dlatego te\u017c nale\u017cy przy kupowaniu sadzonek na szk\u0026oacute;\u0142kach, targach zwraca\u0107 uwag\u0119 na zasiedlone sadzonki truskawek przez tego szkodnika. W sierpniu i wrze\u015bniu samice chowaj\u0105 si\u0119 do zimowych kryj\u0026oacute;wek. Szkodnik posiada 5-6 pokole\u0144 w ci\u0105gu roku, kt\u0026oacute;re ulegaj\u0105 zwi\u0119kszeniu liczebno\u015bciowym w lecie. Wtedy nast\u0119puje nasilenie populacji, kt\u0026oacute;ra bardzo szybko namna\u017ca si\u0119 w wysokiej temperaturze.\u0026nbsp;\u003Cbr \/\u003E\u003Cbr \/\u003EPr\u0026oacute;g szkodliwo\u015bci prz\u0119dziorka chmielowca, bior\u0105c pod uwag\u0119 faz\u0119 fenologiczn\u0105 i formy ruchome, wynosi:\u0026nbsp;\u003Cbr \/\u003E\u003Cbr \/\u003E2 sztuki (przed kwitnieniem),\u0026nbsp;\u003Cbr \/\u003E3 sztuki (pe\u0142nia kwitnienia),\u003Cbr \/\u003E5 sztuk (po zbiorze) na pojedynczy listek li\u015bcia z\u0142o\u017conego\u003Cbr \/\u003E\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EZwalczanie\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003E\u003Cbr \/\u003ENajskuteczniejsz\u0105 ochron\u0105 przed prz\u0119dziorkiem chmielowcem w uprawie truskawek jest zastosowanie \u015brodk\u0026oacute;w ochrony ro\u015blin w tym najskuteczniejszych akarycyd\u0026oacute;w w nast\u0119puj\u0105cych fazach fenologicznych truskawki:\u003Cbr \/\u003Eprzed kwitnieniem,\u003Cbr \/\u003Epo pe\u0142ni kwitnienia,\u003Cbr \/\u003Epo zbiorach.\u003Cbr \/\u003E\u003Cbr \/\u003EW przypadku zasiedlonych ro\u015blin przez szkodnika, na kt\u0026oacute;rych planowane jest koszenie li\u015bci po zbiorach, najpierw powinno si\u0119 wykona\u0107 zabieg \u015brodkami ochrony ro\u015blin, a dopiero p\u0026oacute;\u017aniej koszenie. Wszystkie akarycydy s\u0105 preparatami dzia\u0142aj\u0105cymi kontaktowo i musz\u0105 by\u0107 dok\u0142adnie naniesione na doln\u0105 stron\u0119 li\u015bcia gdzie \u017ceruj\u0105 larwy oraz postaci doros\u0142e prz\u0119dziorka chmielowca. Przed rozpocz\u0119ciem zabieg\u0026oacute;w ochronnych nale\u017cy zlustrowa\u0107 bardzo dok\u0142adnie plantacj\u0119 na obecno\u015b\u0107 szkodnika ( \u017cywych okaz\u0026oacute;w \u0026ndash; oprz\u0119d, jaja, larwy i postaci doros\u0142e szukamy pod spodni\u0105 stron\u0105 li\u015bcia ) i wtedy podj\u0105\u0107 decyzj\u0119 o wykonaniu zabiegu.\u003C\/p\u003E","slug":"przedziorek-chmielowiec","images":[{"id":2433,"image":"https:\/\/c1.staticflickr.com\/5\/4074\/4883543313_3470ed1b84_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e3\/e39\/e3934b47-1918-4436-a6bf-d9ca711e83c8.jpg"},{"id":68937,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/5\/52\/Tetranychus_urticae_%284883560779%29.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/14\/147\/14770720-65b2-42eb-b22c-5bffdb29ad19.jpg"},{"id":68939,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/0\/0b\/Tetranychus_urticae_%284884149094%29.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/7c\/7c0\/7c0037dd-de24-4297-a13b-ed6a41efd89a.jpg"},{"id":68940,"image":"http:\/\/nathistoc.bio.uci.edu\/Other%20Arachnids\/SpotMite1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f1\/f10\/f10d56a0-ea14-4aff-8656-4d5cee47b416.jpg"},{"id":68941,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/e\/e5\/Tetranychus_urticae_%284884160894%29.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/0c\/0c2\/0c2c96b0-feae-4b15-bd1f-3dd060518230.jpg"},{"id":72670,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/c\/c5\/Tetranychus-urticae.jpg\/472px-Tetranychus-urticae.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/24\/244\/244b32d3-2c74-4b67-9176-91e9cd1dfe99.jpg"}]},{"id":6745,"name":"Prz\u0119dziorek owocowiec","nameSynonyms":"","latinName":"Panonychus ulmi","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EGatunek roztocza z rodziny Tetranychidae. Samica w kolorze wi\u015bniowym, czerwonym z bia\u0142ymi brodawkami i szczecinkami d\u0142ugo\u015bci 0,38-045 mm. Samiec kszta\u0142tu gruszkowatego 0,36mm. Wyl\u0119g larw nast\u0119puje przed kwitnieniem. P\u0142odno\u015b\u0107 \u0026ndash; 20 jaj. Rozw\u0026oacute;j pokolenia trwa 3-5 tygodni. Wyst\u0119puje w ilo\u015bci 5-8 pokole\u0144 na rok. Masowo wyst\u0119puje w Polsce na \u015bliwach, jab\u0142oniach i innych z rodziny r\u0026oacute;\u017cowatych. Powoduje \u017c\u0026oacute;\u0142kni\u0119cie i przedwczesne opadanie li\u015bci.\u003C\/p\u003E","slug":"przedziorek-owocowiec","images":[{"id":1721,"image":"http:\/\/dkbdigitaldesigns.com\/clm\/sites\/default\/files\/images\/CLM-000741.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/4a\/4a1\/4a18462a-b250-425f-b1d7-ce76204ca0e0.jpg"},{"id":1726,"image":"https:\/\/www1.montpellier.inra.fr\/CBGP\/spmweb\/img\/amphitetranychusviennensis.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/de\/de7\/de7ae534-47d1-469f-ac4b-3c18f7614026.jpg"},{"id":1729,"image":"http:\/\/www.omafra.gov.on.ca\/IPM\/images\/grapes\/insects\/erm\/erm2_zoom.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/0d\/0db\/0db53627-e782-43ad-9d70-a50a817f6c3a.jpg"},{"id":54513,"image":"https:\/\/photographers.ua\/thumbnails\/pictures\/4954\/800x_plodovyy_klesch_panonychus_ulmi.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/dc\/dcb\/dcbae0ea-bbc4-4c16-991f-6b6a4a395f66.jpg"},{"id":54515,"image":"https:\/\/industries.basf.com\/images\/global\/corp\/Agriculture\/Crop%20Protection\/Services%20and%20Tools\/Pest%20Guide\/European%20red%20mite\/METTUL_02.jpg\/_jcr_content\/renditions\/cq5dam.web.16-9.12.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/9b\/9b1\/9b1cf627-e133-4519-8049-70757df4f7cb.jpg"}]},{"id":7452,"name":"Prz\u0119dziorek szklarniowiec","nameSynonyms":"","latinName":"Tetranychus telarius","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003ENa li\u015bciach pojawiaj\u0105 si\u0119 ma\u0142e bladozielone plamki. Z czasem plamki zmieniaj\u0105 barw\u0119 na \u017c\u0026oacute;\u0142tobia\u0142\u0105 do br\u0105zowej. Li\u015bcie mog\u0105 zasycha\u0107 i przedwcze\u015bnie opada\u0107. Li\u015bcie i p\u0119dy powleczone s\u0105 delikatn\u0105 paj\u0119czynk\u0105.\u0026nbsp;\u003C\/p\u003E","slug":"przedziorek-szklarniowiec","images":[{"id":39313,"image":"https:\/\/c1.staticflickr.com\/5\/4003\/4475306976_6fd5b265f9_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/7f\/7f0\/7f0036c4-d428-4686-b6a5-d5d61bb6cbda.jpg"},{"id":39318,"image":"http:\/\/www.maltawildplants.com\/forum\/pic\/mite2_213.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/65\/659\/65984e7a-3bcd-457d-b267-011a3bf8d8e7.jpg"},{"id":54523,"image":"https:\/\/farm8.static.flickr.com\/7469\/16051330425_b49134d040_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c3\/c35\/c35fd8a7-558c-4049-97bb-ba7b8f33455d.jpg"},{"id":54524,"image":"https:\/\/farm6.static.flickr.com\/5759\/22467033131_555dcf9724_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/cb\/cba\/cbaff6d3-1b94-4e79-9992-a9f7d88dfb78.jpg"},{"id":54526,"image":"http:\/\/degradina.com\/wp-content\/uploads\/2017\/02\/Paianjenul-rosu-comun-Tetranychus-urticae-1024x685.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/13\/134\/13404b59-4377-449f-8deb-c9805dfdc5be.jpg"}]},{"id":4025,"name":"Prz\u0119dziorki","nameSynonyms":"","latinName":"Tetranychidae","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003ERodzina prz\u0119dziorkowate\u0026nbsp;\u003Cem\u003E(Tetranichidae)\u0026nbsp;\u003C\/em\u003E. Najcz\u0119\u015bciej spotykane to prz\u0119dziorek chmielowiec, prz\u0119dziorek rubinowiec, prz\u0119dziorek owocowiec, prz\u0119dziorek sosnowiec, prz\u0119dziorek g\u0142ogowiec.\u0026nbsp;\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EOpis szkodnika\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003EPrz\u0119dziorki tak jak szpeciele s\u0105 w wi\u0119kszo\u015bci niewidoczne go\u0142ym okiem. Najcz\u0119\u015bciej posiadaj\u0105 cia\u0142o o kszta\u0142cie owalnym, lekko wyd\u0142u\u017conym o barwie zielonej, czerwonej lub pomara\u0144czowej. Osobniki doros\u0142e osi\u0105gaj\u0105 wielko\u015b\u0107 do 0,8 mm. Samice s\u0105 wi\u0119ksze od samc\u0026oacute;w. Poszczeg\u0026oacute;lne gatunki prz\u0119dziork\u0026oacute;w wyst\u0119puj\u0105 na wielu ro\u015blinach (polifagi).\u0026nbsp;\u003Cbr \/\u003E\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EObjawy uszkodze\u0144\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003ESzkodniki niszcz\u0105 mi\u0119kisz blaszki li\u015bciowej ograniczaj\u0105c asymilacj\u0119, og\u0142adzaj\u0105 ro\u015bliny. Pocz\u0105tkowy zer prz\u0119dziork\u0026oacute;w na li\u015bciach, powoduje powstawanie przebarwie\u0144, kt\u0026oacute;re z czasem staj\u0105 si\u0119 brunatne. W dalszym ci\u0105gu intensywnego \u017cerowania li\u015bcie zasychaj\u0105 i opadaj\u0105 na gleb\u0119. Na dolnej stronie li\u015bci pojawia si\u0119 drobna ledwo widoczna paj\u0119czyna przetykana drobnymi odchodami i wylinkami larw.\u0026nbsp;\u003Cbr \/\u003E\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003ERo\u015bliny \u017cywicielskie\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003EDrzewa i krzewy li\u015bciaste, iglaste, drzewa i krzewy owocowe, ro\u015bliny ozdobne.\u003C\/p\u003E","slug":"przedziorki","images":[{"id":10478,"image":"https:\/\/c1.staticflickr.com\/4\/3773\/10413352264_e95637d4d6_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/eb\/eb4\/eb4b7b56-9d5d-4127-ada9-a768cbe0eea9.jpg"},{"id":10479,"image":"https:\/\/farm1.staticflickr.com\/727\/21635955791_bdb42265dc_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/4c\/4c7\/4c761b2b-d7d2-416e-8b5f-4485a58743ba.jpg"},{"id":10480,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/5\/5f\/Spinnmilbe_Spider_mite_Tetranychidae_Tetranichidi_2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/86\/869\/8691f24b-ee12-4c59-b4ec-eee55a59dc2d.jpg"},{"id":10482,"image":"https:\/\/farm4.staticflickr.com\/3956\/15721760351_76310e6cc8_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/fb\/fba\/fbad27f7-8730-4351-af5f-a10e7d15c4cc.jpg"},{"id":10486,"image":"http:\/\/blog-imgs-55.fc2.com\/s\/a\/n\/sangetuki\/IMG_7473.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/ff\/ffd\/ffd32c97-e9d7-4278-9efa-76aa92b7c94f.jpg"}]},{"id":6733,"name":"Przeziernik malinowiec","nameSynonyms":"","latinName":"Pennisetia hylaeiformis","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EJest to motyl o przezroczystych skrzyd\u0142ach z ciemnobr\u0105zowym wzorem. Na odw\u0142oku znajduje si\u0119 siedem poprzecznych, \u017c\u0026oacute;\u0142tych pas\u0026oacute;w. W dolnej cz\u0119\u015bci uszkodzonych przez g\u0105sienice p\u0119d\u0026oacute;w \u0026ndash; tu\u017c nad ziemi\u0105 \u0026ndash; tworz\u0105 si\u0119 nabrzmia\u0142e, guzowate naro\u015bla. Zmiany te naj\u0142atwiej zauwa\u017cy\u0107 pod koniec lata i w okresie jesienno \u0026ndash; zimowym. Na przekroju pod\u0142u\u017cnym takiego zdeformowanego p\u0119du, w miejscu rdzenia znajduje si\u0119 korytarz wype\u0142niony trocinami i odchodami g\u0105sienic, a tak\u017ce mo\u017cna zaobserwowa\u0107 g\u0105sienic\u0119. Korytarze wygryzane s\u0105 te\u017c w karpie korzeniowej. Uszkodzone p\u0119dy s\u0142abiej rosn\u0105, podczas suszy wi\u0119dn\u0105 a nawet zamieraj\u0105. Bardzo \u0142atwo wy\u0142amuj\u0105 si\u0119 w obr\u0119bie \u017cerowania g\u0105sienicy. Zaatakowane krzewy s\u0142abiej plonuj\u0105 i daj\u0105 mniej odrost\u0026oacute;w korzeniowych.\u003C\/p\u003E","slug":"przeziernik-malinowiec","images":[{"id":36206,"image":"http:\/\/www.ukmoths.org.uk\/site\/assets\/files\/12088\/0369ap_hylaeiformiscb.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/6f\/6fd\/6fd8ed25-a2b1-404f-805a-22f3c707cfe1.jpg"},{"id":36208,"image":"http:\/\/insecta.pro\/images\/1024\/4214.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/51\/519\/5199e873-8b6f-4ae7-89be-9842dc471b22.jpg"},{"id":36211,"image":"http:\/\/m6.i.pbase.com\/o9\/62\/900762\/1\/151685406.TzG0UHBA.Pennisetiahylaeiformis22.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d3\/d34\/d349d586-0f2b-4727-ac13-0fc895b078d1.jpg"},{"id":36213,"image":"http:\/\/www.lepiforum.de\/lepidopterenforum\/forum\/pics2010\/pic63747.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/44\/44f\/44f2558d-fe54-49cd-a353-76568e060f40.jpg"},{"id":36214,"image":"http:\/\/insecta.pro\/images\/1024\/8205.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/61\/618\/618c460f-bc4b-44fc-9b80-75ee32098655.jpg"}]},{"id":6735,"name":"Przeziernik porzeczkowiec","nameSynonyms":"","latinName":"Synanthedon tipuliformis","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003ED\u0142ugo\u015bci ok. 12 mm. Jego skrzyd\u0142a maj\u0105 rozpi\u0119to\u015b\u0107 oko\u0142o 20 mm, s\u0105 przezroczyste, barwy niebiesko-czarnej, o metalicznym po\u0142ysku. Na czarnym odw\u0142oku samicy s\u0105 widoczne trzy, a u samca cztery poprzeczne \u017c\u0026oacute;\u0142te pasy. W sezonie wegetacyjnym rozwija si\u0119 jedno pokolenie tego szkodnika. Lot motyli rozpoczyna si\u0119 w ko\u0144cu maja, b\u0105d\u017a w pierwszych dniach czerwca i trwa do pocz\u0105tku sierpnia.\u003C\/p\u003E","slug":"przeziernik-porzeczkowiec","images":[{"id":35697,"image":"http:\/\/britishlepidoptera.weebly.com\/uploads\/5\/9\/8\/4\/5984437\/5671017_orig.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/74\/748\/7485dbf7-3566-4a48-adcf-df3ddea3ebe6.jpg"},{"id":35698,"image":"http:\/\/www.norfolkmoths.co.uk\/photos\/active\/3730.Luke_BroomLynne.1182976357.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/9d\/9d1\/9d1d685a-45c3-4bc7-8604-46868e2a931d.jpg"},{"id":35701,"image":"http:\/\/warehouse1.indicia.org.uk\/upload\/o_19p7p8am36an1qht18csmbo1d3jc.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/7d\/7d3\/7d3428bd-2bd9-4f84-bbf3-0094ab6a7ec0.jpg"},{"id":35702,"image":"http:\/\/www.ukmoths.org.uk\/site\/assets\/files\/12174\/0373s_tipuliformisrk.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/0c\/0c3\/0c37fd0a-5077-4467-a082-8efacdc500a6.jpg"},{"id":35703,"image":"http:\/\/www.ispotnature.org\/sites\/default\/files\/imagecache\/scaled\/images\/2705\/synanthedon%20tipuliformis%20(currant%20clearwing).jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/7c\/7cf\/7cf9cefc-dbbf-4676-ae9a-5bc16a821566.jpg"}]},{"id":4046,"name":"Rolnice","nameSynonyms":"","latinName":"Agrotinae","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EOpis szkodnika\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003ES\u0105 to g\u0105sienice r\u0026oacute;\u017cnych gatunk\u0026oacute;w motyli z rodziny s\u0026oacute;wkowatych.\u0026nbsp;Dochodz\u0105 one do 5cm d\u0142ugo\u015bci, o zmiennym zabarwieniu; przewa\u017cnie ciemnooliwkowe lub szare. Dotkni\u0119te zwijaj\u0105 si\u0119 w k\u0142\u0119bek. Z gatunk\u0026oacute;w dominuj\u0105:\u0026nbsp;\u003Cstrong\u003ERolnica zbo\u017c\u0026oacute;wka, Rolnica panewka, Rolnica czop\u0026oacute;wka, Rolnica tasiemka.\u003C\/strong\u003E\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EBiologia i opis szk\u0026oacute;d\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003ENiszczy\u0107 chwasty w mi\u0119dzyrz\u0119dziach, poniewa\u017c ich korzenie stanowi\u0105 r\u0026oacute;wnie\u017c po\u017cywienie dla rolnic. Samice motyli wabi\u0105 takie chwasty jak: gorczyca jasna i komosa bia\u0142a. Bezpo\u015brednio po zbiorze ro\u015blin wykona\u0107 podorywk\u0119 lub ork\u0119. Cz\u0119\u015b\u0107 g\u0105sienic jest w\u0026oacute;wczas niszczona, a cz\u0119\u015b\u0107 wyjadana przez ptaki. Masowo wyst\u0119puj\u0105ce rolnice mo\u017cna zwalcza\u0107 przez u\u017cyciu biopreparat\u0026oacute;w zawieraj\u0105cych bakteri\u0119 Bacillus thiringiensis. Preparat (np. Biobit 3,2 WP lub Dipel 3,2 WP) jest sk\u0142adnikiem przyn\u0119ty, kt\u0026oacute;r\u0105 rozk\u0142ada si\u0119 w p\u0142ytkie rowki wzd\u0142u\u017c rz\u0119d\u0026oacute;w marchwi. Sk\u0142ad przyn\u0119ty: 25 dag preparatu + 0,5 kg cukru + 8 kg otr\u0105b. Sk\u0142adniki te miesza si\u0119 z 10 l wody. Podana ilo\u015b\u0107 wystarcza na 25 ar\u0026oacute;w powierzchni pola. Rolnice wyst\u0119puj\u0105 \u0022placowo\u0022, st\u0105d te\u017c rozk\u0142adanie przyn\u0119ty mo\u017cna ograniczy\u0107 do miejsca wyst\u0119powania szkodnik\u0026oacute;w.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EProfilaktyka i regulacja wyst\u0119powania\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003EWyst\u0119puj\u0105 w jednym lub dw\u0026oacute;ch pokoleniach w ci\u0105gu roku. Zimuj\u0105 g\u0105sienice. Rolnice \u017ceruj\u0105 na podziemnych cz\u0119\u015bciach marchwi wygryzaj \u0105c dziury w korzeniach. Siewki mog\u0105 by\u0107 zjadane w ca\u0142o\u015bci. Najwi\u0119ksz\u0105 szkodliwo\u015b\u0107 rolnic obserwuje si\u0119 w czerwcu i wrze\u015bniu\u003C\/p\u003E","slug":"rolnice","images":[{"id":3425,"image":"https:\/\/farm1.staticflickr.com\/665\/21710534801_5ea52fd3bd_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d5\/d5e\/d5ef1a81-64c8-40a5-a569-9b885b301a30.jpg"},{"id":3426,"image":"http:\/\/www.lepiforum.eu\/bh\/personen\/michel_kettner\/Euxoa_fallax.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/81\/814\/814d7d9a-2cd8-438d-8154-f3695c69fa9f.jpg"},{"id":3428,"image":"http:\/\/www.lepiforum.eu\/bh\/personen\/michel_kettner\/Euxoa_pareruta.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/40\/407\/40724e88-d2e4-45e1-a6e1-7ed479e19162.jpg"},{"id":3429,"image":"http:\/\/www.lepiforum.de\/bh\/personen\/egbert_friedrich_4\/10481_musiva_Dichagyris_m1A.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/53\/538\/5381d93f-6195-4cb0-a966-47c348673255.jpg"},{"id":3434,"image":"http:\/\/www.lepiforum.eu\/bh\/personen\/michel_kettner\/Agrotis_atrux.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c1\/c19\/c193e696-5117-4a15-9c14-f65c6a149610.jpg"}]},{"id":7451,"name":"Roztocz truskawkowiec","nameSynonyms":"","latinName":"Steneotarsonemus fragariae","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003ESamica tego szkodnika truskawki jest znacznie wi\u0119ksza, osi\u0105ga do 2 mm d\u0142ugo\u015bci, \u017c\u0026oacute;\u0142ta lub br\u0105zowa, samiec za\u015b du\u017co mniejszy - oko\u0142o 0,15 mm.Samice mog\u0105 sk\u0142ada\u0107 jaja bez zap\u0142odnienia. Z takich jaj wyl\u0119gaj\u0105 si\u0119 tylko samice, kt\u0026oacute;rych zawsze jest wi\u0119cej. Roztocze wysysaj\u0105 soki z li\u015bci, p\u0105k\u0026oacute;w kwiatowych i kwiat\u0026oacute;w. Najch\u0119tniej \u017ceruj\u0105 na m\u0142odych, jeszcze niezupe\u0142nie rozwini\u0119tych li\u015bciach truskawki. Szkody wynikaj\u0105 z og\u0142adzania ro\u015blin, kt\u0026oacute;re gorzej zimuj\u0105, a tak\u017ce gorzej plonuj\u0105 w nast\u0119pnym roku. Zwykle silniej opanowane s\u0105 plantacje starsze. Wiele owoc\u0026oacute;w jest \u017ale wykszta\u0142conych na skutek s\u0142abego zapylenia opanowanych owoc\u0026oacute;w.\u003C\/p\u003E","slug":"roztocz-truskawkowiec","images":[{"id":67912,"image":"http:\/\/www.extension.umn.edu\/garden\/diagnose\/plant\/images\/strawberry\/insects\/cycmite3_600px.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e0\/e0b\/e0b62555-ee3b-4fd8-98e6-f6841212b2b0.jpg"},{"id":67914,"image":"http:\/\/ahpc.am\/wp-content\/uploads\/2014\/05\/114.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/6f\/6fc\/6fc31f7f-50ed-46c1-b944-94b6e2ebae63.jpg"},{"id":67915,"image":"http:\/\/www.plante-doktor.dk\/dvaergmide2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/ee\/eee\/eee5b766-c4b3-41c8-ae8d-200e95f31b2e.jpg"},{"id":67916,"image":"https:\/\/floristics.info\/images\/plants_vrediteli\/phytonemus_pallidus\/01.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/70\/701\/701dc6c1-f909-4f2b-a4dd-1ab320ddd6d7.jpg"},{"id":67917,"image":"http:\/\/www.plante-doktor.dk\/Phytonemus%20pallidus%202.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a1\/a1b\/a1be7042-d300-4a84-ab92-21bb1e0bb1bf.jpg"},{"id":67920,"image":"https:\/\/www7.inra.fr\/hyppz\/IMAGES\/7033091.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/00\/008\/008d0fa5-44dc-4be1-9f35-96107a9cd17b.jpg"}]},{"id":6717,"name":"Skoczek r\u00f3\u017cany","nameSynonyms":"","latinName":"Edwardsiana rosae","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003ELarwy dorastaj\u0105 do 3 mm, imago do oko\u0142o 4 mm. Doros\u0142y osobnik jest koloru bia\u0142o\u017c\u0026oacute;\u0142tego, posiada klinowato zaostrzony odw\u0142ok i dach\u0026oacute;wkowato u\u0142o\u017cone skrzyd\u0142a. Cechy zewn\u0119trzne nie s\u0105 wystarczaj\u0105ce do rozr\u0026oacute;\u017cnienia go od innych przedstawicieli rodzaju Edwardsiana. Na przednich skrzyd\u0142ach szew mi\u0119dzy przykrywk\u0105 i mi\u0119dzykrywk\u0105 bez znacze\u0144. Twarz zwykle bez znacze\u0144, niekiedy z br\u0105zowawymi kropkami w cz\u0119\u015bci g\u0026oacute;rnej. Samiec ma trzon edeagusa silnie sp\u0142aszczony w widoku bocznym, na przedniej kraw\u0119dzi wygl\u0105daj\u0105cy na laminowany. Zewn\u0119trzne wyrostki edeagusa tworz\u0105 z jego trzonem mniej wi\u0119cej k\u0105t prosty. Wewn\u0119trzne wyrostki w widoku bocznym krzy\u017cuj\u0105 si\u0119 z zewn\u0119trznymi. U okaz\u0026oacute;w spaso\u017cytowanych niekiedy zewn\u0119trzne i wewn\u0119trzne wyrostki mog\u0105 by\u0107 zlane.\u003C\/p\u003E","slug":"skoczek-rozany","images":[{"id":36937,"image":"https:\/\/farm7.staticflickr.com\/6155\/6162353605_213bee4bb9_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b8\/b89\/b8909e39-a0cf-4866-b45e-ab8b0b1412e6.jpg"},{"id":36939,"image":"https:\/\/farm7.staticflickr.com\/6179\/6162354133_9851f94f92_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/14\/144\/144983eb-afd6-4ae9-8c6f-195b62257f50.jpg"},{"id":36941,"image":"https:\/\/farm6.staticflickr.com\/5518\/9876987884_f5038be3d2_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b9\/b9e\/b9e9fad5-e56f-4aaf-9127-c72cbaf4f580.jpg"},{"id":36943,"image":"http:\/\/www.plante-doktor.dk\/Edwardsiana%20rosae%206.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c0\/c04\/c042a9be-4ba0-4574-8468-91b40f97b8b1.jpg"},{"id":36944,"image":"http:\/\/www.cebe.be\/upload\/inventaires\/edwardsiana_rosae_01.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b5\/b57\/b570297e-c311-414a-9346-24243c3bb424.jpg"}]},{"id":7753,"name":"Skoczogonki","nameSynonyms":"","latinName":"Collembola","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003ESkoczogonek nie ma oczu. Ma kilka milimetr\u0026oacute;w d\u0142ugo\u015bci, a na odw\u0142oku tzw. wide\u0142ki skokowe i swoisty hamulec. Skoczogonki s\u0105 ogrodowymi szkodnikami.\u003C\/p\u003E","slug":"skoczogonki","images":[{"id":35721,"image":"http:\/\/www.collembola.org\/images\/henderix\/orccin01.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/54\/54e\/54e54baf-a733-40ce-b7fe-9e7b469feeff.jpg"},{"id":35722,"image":"http:\/\/www.collembola.org\/images\/henderix\/acanth01.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/4d\/4d0\/4d0fbf87-0aff-45f6-a962-f78dabdaa273.jpg"},{"id":35723,"image":"http:\/\/gilwizen.com\/wp-content\/uploads\/2013\/12\/Collembola-feeding.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/49\/494\/494b5295-f1cc-416d-8f5a-e33081754d94.jpg"},{"id":35724,"image":"http:\/\/www.collembola.org\/images\/racketmn\/saunde01.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/74\/74e\/74e52fbe-aada-4d00-8cdc-aa51d3da93a3.jpg"},{"id":35727,"image":"http:\/\/www.collembola.org\/images\/hopkin\/folcan02.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/96\/965\/965ef73c-bdfd-45b9-93c6-b275250b8769.jpg"},{"id":35728,"image":"https:\/\/c2.staticflickr.com\/4\/3071\/2383153131_1ebb27dabc_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/ae\/ae8\/ae8062ff-9968-422b-b508-fe6627f02ba9.jpg"}]},{"id":8884,"name":"Sk\u00f3rek zbo\u017cowy","nameSynonyms":"","latinName":"Trogoderma granarium","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003ESk\u0026oacute;rek zbo\u017cowy (Trogoderma granarium Ev.) D\u0142ugo\u015b\u0107: 1.5-3.0 mm. Wygl\u0105d: cia\u0142o owalne, wypuk\u0142e, rdzawobrunate z \u017c\u0026oacute;\u0142tymi plamkami, na kt\u0026oacute;re sk\u0142adaj\u0105 si\u0119 k\u0119pki lekko odstaj\u0105cych, stosunkowo d\u0142ugich szczecin. G\u0142owa i przedplecze ciemniejsze, czasem prawie czarne. Czu\u0142ki 11-cz\u0142onowe, bu\u0142awka samc\u0026oacute;w 5-cz\u0142onowa, samic 4-cz\u0142onowa. U niekt\u0026oacute;rych okaz\u0026oacute;w stwierdzono czu\u0142ki 9 lub 10-cz\u0142onowe.\u003C\/p\u003E","slug":"skorek-zbozowy","images":[{"id":54538,"image":"http:\/\/www.jentel.com.au\/images\/Pests\/Stored-Product-Pests\/Beetle-Khapra.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/16\/16e\/16e67476-32a2-4833-8da2-bd817f944e75.jpg"},{"id":54539,"image":"https:\/\/www.cbp.gov\/sites\/default\/files\/u433\/KB%20Larvae.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/19\/19f\/19f361c1-9172-4c1e-9a47-fd77c91f73ba.jpg"},{"id":61480,"image":"https:\/\/www.agric.wa.gov.au\/sites\/gateway\/files\/Trogoderma%20granarium%20dorsal%20view_0.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e6\/e6a\/e6a6f8be-cc11-4fe9-b1c9-0727646b18db.jpg"},{"id":61481,"image":"http:\/\/www.uwyo.edu\/capsweb\/_files\/images\/insects\/insect-pics\/trogoderma-granarium.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/92\/927\/9270c0d5-e2b1-440f-8960-8c3c2a2da9e3.jpg"},{"id":61485,"image":"http:\/\/entnemdept.ufl.edu\/creatures\/urban\/beetles\/khapra_beetle01.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d8\/d8f\/d8f57818-9133-4328-ba87-6f1ff4a9830d.jpg"}]},{"id":6718,"name":"Skrzypionki","nameSynonyms":"","latinName":"Lema","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EChrz\u0105szcze o ciele wyd\u0142u\u017conym, metalicznie b\u0142yszcz\u0105cym, zielonkawym lub niebieskim. Rozwija si\u0119 jedno pokolenie rocznie. Zimuj\u0105 postacie doros\u0142e na obrze\u017cach p\u0026oacute;l, w korzeniach drzew i pr\u0026oacute;chnie. \u017berowanie larw na li\u015bciach zb\u0026oacute;\u017c i traw prowadzi do powstawania bia\u0142ych plam pod\u0142u\u017cnych dziurek na li\u015bciach. M\u0142ode ro\u015bliny nadmiernie si\u0119 krzewi\u0105, a nawet zasychaj\u0105. Chrz\u0105szcze mog\u0105 przenosi\u0107 wirusy powoduj\u0105ce choroby ro\u015blin. Spada plonowanie zb\u0026oacute;\u017c.\u003C\/p\u003E","slug":"skrzypionki","images":[{"id":39260,"image":"https:\/\/www.zin.ru\/animalia\/coleoptera\/images\/foto\/lema_decimpunctata.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c3\/c36\/c36f26bd-0f3d-4fed-8954-3afbcc59b461.jpg"},{"id":54540,"image":"http:\/\/www.brisbaneinsects.com\/brisbane_leafbeetles\/images\/DSC_2094.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d4\/d42\/d425dd10-87c5-4cf9-a85a-99b1232c1bff.jpg"},{"id":54541,"image":"http:\/\/www.faunaparaguay.com\/Lema%20sp%2016%20aug%2008%20leila%20k%20proc.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/65\/65d\/65d5d4e7-a25d-4364-a3b8-144e2fc4352a.jpg"},{"id":54542,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/f\/f2\/Lema_sp,_op_Galpinia,_b,_Jan_Celliers_Park.jpg\/793px-Lema_sp,_op_Galpinia,_b,_Jan_Celliers_Park.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/2f\/2f7\/2f7090e9-7225-442c-b2d4-2254fd2f5c36.jpg"}]},{"id":7780,"name":"\u015aluzownica ciemna","nameSynonyms":"","latinName":"Caliroa limacina","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EJest to b\u0142onk\u0026oacute;wka z rodziny pilarzowatych. \u015aluzownica ciemna jest czarna i osi\u0105ga 5 mm d\u0142ugo\u015bci. Jaja s\u0105 bia\u0142e, owalne oraz wyd\u0142u\u017cone. Larwy s\u0105 \u015blimakowatego kszta\u0142tu, \u017c\u0026oacute;\u0142tawe oraz pokryte opr\u0026oacute;cz stadium po ostatnim linieniu \u0026ndash; czarnym \u015bluzem. Poczwarka tego szkodnika jest koloru bia\u0142awego, ukryta jest w szarym kokonie, w glebi.\u003C\/p\u003E","slug":"sluzownica-ciemna","images":[{"id":5463,"image":"http:\/\/i292.photobucket.com\/albums\/mm32\/alessandro1944\/Limacinadelpero_zps6ca62324.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/cc\/cca\/ccad352a-5d27-41b2-9f5f-0d2ddda75b64.jpg"},{"id":5466,"image":"http:\/\/anjafoto.blox.pl\/resource\/08_DSC07015_090911F.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/6d\/6dd\/6dde4020-3fd2-44ce-9f30-b52d9153186b.jpg"},{"id":5467,"image":"http:\/\/www.cebe.be\/upload\/inventaires\/caliroa_cerasi_01.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/4d\/4dd\/4dd8c2ec-3504-42c4-a467-71d4659a6c20.jpg"},{"id":5468,"image":"http:\/\/anjafoto.blox.pl\/resource\/07_DSC07013_090911F.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/85\/85f\/85f208c5-a41d-46c4-a2d4-245a3bb860f9.jpg"},{"id":5469,"image":"http:\/\/anjafoto.blox.pl\/resource\/13_DSC08028_031011F.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d1\/d1c\/d1ca96ee-fe7c-4c71-b012-489946d220c6.jpg"}]},{"id":5379,"name":"S\u0142odyszek rzepakowiec","nameSynonyms":"","latinName":"Meligethes aeneus","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EKolor\u0026nbsp;chitynowego pancerza jest czarny, b\u0142yszcz\u0105cy o ciemnozielonym lub granatowym odcieniu. Korpus ma kszta\u0142t owalny. Czu\u0142ki 3-cz\u0142onowe, zako\u0144czone bu\u0142awk\u0105. Jajo jest bia\u0142e, pod\u0142u\u017cne, ok. 0,5 mm. Larwa bia\u0142a o d\u0142ugo\u015bci oko\u0142o 4 mm, z ciemnymi plamkami na grzbiecie, z ciemna g\u0142ow\u0105 i 3 parami odn\u0026oacute;\u017cy.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EWyst\u0119puje bardzo cz\u0119sto i wyrz\u0105dza du\u017ce szkody na\u0026nbsp;plantacjachrzepaku\u0026nbsp;(oraz innych\u0026nbsp;kapustowatych),\u0026nbsp;rzepiku. \u017bywi si\u0119 p\u0105kami i py\u0142kiem z kwiat\u0026oacute;w rzepaku. Uszkodzone p\u0105ki usychaj\u0105 i opadaj\u0105. Larwy s\u0142odyszka \u017cywi\u0105 si\u0119 wy\u0142\u0105cznie py\u0142kiem i nektarem, nie czyni\u0105c wi\u0119kszych szk\u0026oacute;d. Nalot na plantacj\u0119 rzepaku zale\u017cy od pogody i mo\u017ce mie\u0107 miejsce nawet do po\u0142owy maja.\u003C\/p\u003E","slug":"slodyszek-rzepakowiec","images":[{"id":1541,"image":"http:\/\/www.csalomontraps.com\/3newproducts\/meligethesaeneus.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/bd\/bd8\/bd8f787c-0913-47be-9006-b2ffb3bc3ecd.jpg"},{"id":1544,"image":"http:\/\/www.wallwork.me.uk\/Downthegarden2\/meligethesaeneus.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/64\/640\/640ec87c-8fb5-4f33-8e55-b450c79f1d2b.jpg"},{"id":1547,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/6\/60\/Meligethes_aeneus_(Fabricius,_1775)_(3710884154).jpg\/947px-Meligethes_aeneus_(Fabricius,_1775)_(3710884154).jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/74\/742\/742f9874-46dc-417a-a789-d8bf7a32d38d.jpg"},{"id":55995,"image":"https:\/\/farm4.staticflickr.com\/3706\/9174988657_9b34ee88b4_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/38\/38f\/38f299f6-3df0-4306-8bc8-fc785238d591.jpg"},{"id":55996,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/1\/16\/Rapsglanzk%C3%A4fer_Meligethes_aeneus_6663.jpg\/1024px-Rapsglanzk%C3%A4fer_Meligethes_aeneus_6663.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/27\/271\/27181d80-e495-451b-8965-e4f05a1a718a.jpg"}]},{"id":8958,"name":"S\u0142onecznica or\u0119\u017c\u00f3wka","nameSynonyms":"","latinName":"Helicoverpa armigera","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003ES\u0142onecznica or\u0119\u017c\u0026oacute;wka jest motylem o d\u0142ugo\u015bci cia\u0142a 18 mm i rozpi\u0119to\u015bci skrzyde\u0142 35-40 mm. Szkodnik ten cechuje si\u0119 zmienno\u015bci\u0105 wybarwienia. Skrzyd\u0142a mog\u0105 by\u0107 jasnoszare, br\u0105zowe, b\u0105d\u017a czerwono-brunatne, z drobnymi liniami i plamkami. R\u0026oacute;wnie\u017c g\u0105sienice posiadaj\u0105 r\u0026oacute;\u017cn\u0105 barw\u0119, w zale\u017cno\u015bci od stadi\u0026oacute;w rozwojowych - od zielonego, poprzez \u017c\u0026oacute;\u0142te, r\u0026oacute;\u017cowe, czerwonobr\u0105zowe a\u017c do niemal czarnego.\u003C\/p\u003E","slug":"slonecznica-orezowka","images":[{"id":23231,"image":"http:\/\/www.wildlifeinsight.com\/wp-content\/gallery\/gb_moths\/Scarce-Bordered-Straw-5186.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/2a\/2ac\/2acd6f40-9096-4497-986a-2996d3d62244.jpg"},{"id":23232,"image":"http:\/\/www.export.biocontrol.ch\/media\/images\/products\/bio-insecticides\/baculovirus\/helicovex\/helicovex_2_big.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d5\/d57\/d572d4e1-7a69-4a73-9bb6-519def089ec2.jpg"},{"id":23236,"image":"http:\/\/brasil.minagri.gob.cl\/wp-content\/uploads\/sites\/17\/2015\/02\/helicoverpa-armigera-soja.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/cc\/cca\/cca35b64-2b3d-40f9-a560-fec71d3aa445.jpg"},{"id":23237,"image":"http:\/\/www.infonet-biovision.org\/sites\/default\/files\/styles\/juicebox_small\/public\/plant_health\/cropsfruitsvegetables\/1019_0.jpeg?itok=C7A7WH1c","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/df\/df2\/df2fd73b-92f2-4b67-a33c-c738310a3828.jpg"},{"id":66455,"image":"http:\/\/mothphotographersgroup.msstate.edu\/Genitalia\/CMJ\/CJ19370F_Helicoverpa_armigera.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/13\/13a\/13a4d490-52e0-44ea-b888-c3f5212e8447.jpg"}]},{"id":4048,"name":"\u015amietka cebulanka","nameSynonyms":"","latinName":"Delia antiqua","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EOpis szkodnika\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EOwadem doros\u0142ym jest oliwkowoszara much\u0026oacute;wka, d\u0142ugo\u015bci 6-7mm. Bezno\u017cna, bia\u0142awa larwa dochodzi do 7mm d\u0142ugo\u015bci.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EBiologia i opis szk\u0026oacute;d\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003E\u015amietka cebulanka wyst\u0119puje w dw\u0026oacute;ch pokoleniach w ci\u0105gu roku. Zimuje w stadium bob\u0026oacute;wki (do 6mm) w glebie w pobli\u017cu ro\u015blin \u017cywicielskich dla larw. Pierwsze pokolenie wyst\u0119puje w maju i czerwcu, a drugie pokolenie od po\u0142owy lipca, \u017ceruj\u0105c tak\u017ce po zbiorze cebuli w przechowalniach. Najwi\u0119ksze zagro\u017cenie stwarza \u015bmietka w okresie, kiedy ro\u015bliny z siewu znajduj\u0105 si\u0119 w fazie 1-3 li\u015bci. Uszkodzony szczypior w\u0026oacute;wczas wi\u0119dnie, \u017c\u0026oacute;\u0142knie i zasycha. W przypadku rozsady, dymki i wysadk\u0026oacute;w larwy \u017ceruj\u0105 mi\u0119dzy \u0142uskami, a pi\u0119tka jest pozbawiona wi\u0119kszo\u015bci korzeni.\u003Cbr \/\u003E\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EProfilaktyka i regulacja wyst\u0119powania\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003EUnikanie cz\u0119stej uprawy cebuli na tym samym polu jak r\u0026oacute;wnie\u017c lokalizowanie plantacji z dala od kwitn\u0105cych wieloletnich upraw (m.in. lucerny, koniczyny, rzepaku). Przyci\u0105- gaj\u0105 one bowiem much\u0026oacute;wki (kolor i nektar), kt\u0026oacute;rych samice sk\u0142adaj\u0105 jaja na pobliskiej uprawie cebuli. To samo dotyczy kwitn\u0105cych chwast\u0026oacute;w. Nale\u017cy je tak\u017ce niszczy\u0107 w s\u0105- siedztwie plantacji. Korzystnym zabiegiem w uprawie cebuli jest \u015bci\u0026oacute;\u0142kowanie mi\u0119dzyrz\u0119dzi czarn\u0105 foli\u0105. Pod foli\u0105 gromadz\u0105 si\u0119 bowiem drapie\u017cne owady, szczeg\u0026oacute;lnie cieniolubne gatunki biegaczowatych (Carabidae) od\u017cywiaj\u0105ce si\u0119 jajami i larwami \u015bmietek. Wskazane jest wykonanie g\u0142\u0119bokiej orki bezpo\u015brednio po ostatnim zbiorze. Cz\u0119\u015b\u0107 bob\u0026oacute;wek jest w\u0026oacute;wczas wyrzucana na powierzchni\u0119 gleby, gdzie jest zjadana m.in. przez ptaki lub ginie w niskiej temperaturze w okresie zimowym. Stwierdzono, \u017ce drugie pokolenie \u015bmietki cebulanki jest bardziej spaso\u017cytowane na plantacjach usytuowanych w s\u0105siedztwie pastwisk. Wynika to z powrotnego nalotu kilku gatunk\u0026oacute;w b\u0142onk\u0026oacute;wek (m.in. galas\u0026oacute;wki -Trybliographa rapae i g\u0105sienicznik\u0026oacute;w - Phygadeon spp. z pastwisk, gdzie masowo paso\u017cytuj\u0105 w pospolicie wyst\u0119puj\u0105cej w odchodach kr\u0026oacute;w much\u0026oacute;wce - Musca autumnalis, w okresie, kiedy pierwsze pokolenie \u015bmietki cebulanki znajduje si\u0119 w letniej diapauzie. Powracaj\u0105 one na pola z cebul\u0105 w okresie pojawienia si\u0119 drugiego pokolenia \u015bmietki. W naszym kraju wymienione gatunki b\u0142onk\u0026oacute;wek s\u0105 pospolitymi paso\u017cytami nie tylko \u015bmietki cebulanki, ale tak\u017ce \u015bmietki kapu\u015bcianej.\u003C\/p\u003E","slug":"smietka-cebulanka","images":[{"id":15877,"image":"http:\/\/orig07.deviantart.net\/d0e1\/f\/2011\/164\/e\/3\/delia_antiqua_by_the_dude_l_bug-d3iuwud.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/67\/67b\/67b84c08-12ad-4b66-a22a-05c2703caf4f.jpg"},{"id":15880,"image":"http:\/\/www.anthomyiidae.nl\/site-antiqua-thorax-male.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/dc\/dc0\/dc0976ed-3580-4e27-9a76-19937bb1edbf.jpg"},{"id":15881,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/d\/dd\/Delia_antiqua_maggots_at_Allium_porrum_,_uienvlieg_maden_op_prei.jpg\/1024px-Delia_antiqua_maggots_at_Allium_porrum_,_uienvlieg_maden_op_prei.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/54\/549\/549c1ac1-bfb8-40e9-8c51-64aea21b994e.jpg"},{"id":15882,"image":"http:\/\/www.omafra.gov.on.ca\/IPM\/images\/onions\/maggot_and_pupa_zoom.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/47\/479\/479b036e-c86a-483d-924b-fdb50db793b5.jpg"},{"id":63163,"image":"http:\/\/web.entomology.cornell.edu\/shelton\/veg-insects-ne\/images2\/om-stages1b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/7a\/7a3\/7a3339d7-175f-4391-8f7a-bf1e57dcce05.jpg"},{"id":63165,"image":"https:\/\/diptera.info\/forum\/attachments\/dsc_6043web.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/96\/96f\/96f4a70b-b768-425c-81b7-d887846a4fa2.jpg"}]},{"id":4032,"name":"\u015amietka \u0107wiklanka","nameSynonyms":"","latinName":"Pegomya hyoscyami","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EOpis szkodnika\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003EOsobnik doros\u0142y jest szar\u0105 lub szarozielon\u0105 much\u0026oacute;wk\u0105 oko\u0142o 7 mm d\u0142ugo\u015bci. Jaja do 1 mm d\u0142ugo\u015bci, maj\u0105 wrzecionowaty kszta\u0142t, s\u0105 bia\u0142e i posiadaj\u0105 charakterystyczn\u0105 siateczkowat\u0105 powierzchni\u0105. Sk\u0142adane s\u0105 w z\u0142o\u017cach, po kilka sztuk, na spodniej stronie li\u015bci. Larwa jest beznoga, kremowej barwy i dorasta do oko\u0142o 8 mm d\u0142ugo\u015bci.\u0026nbsp;\u003Cbr \/\u003E\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EBiologia i opis szkodliwo\u015bci\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003EWyst\u0119puje w trzech pokoleniach w ci\u0105gu pe\u0142nego sezonu wegetacyjnego przy czym dla buraka szkodliwym jest tylko pokolenie pierwsze. Gatunek ten jest polifagiem wyst\u0119puj\u0105cym rok rocznie na obszarze ca\u0142ego kraju, ale tylko co kilka lat pojawia si\u0119 w du\u017cym nasileniu mog\u0105cym uszkodzi\u0107 buraki. Stadium szkodliwym \u015bmietki s\u0105 larwy, kt\u0026oacute;re po wyl\u0119gu z jaj wgryzaj\u0105 si\u0119 pomi\u0119dzy doln\u0105 i g\u0026oacute;rn\u0105 sk\u0026oacute;rk\u0119 li\u015bcia wygryzaj\u0105c jego mi\u0119kisz. Nast\u0119pstwem tego s\u0105 du\u017ce, nieregularne plamy na li\u015bciach zwane \u0022minami\u0022.\u0026nbsp;\u003Cbr \/\u003E\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EProfilaktyka i regulacja wyst\u0119powania\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003EWczesny wysiew, w\u0142a\u015bciwa agrotechnika umo\u017cliwiaj\u0105ca burakom sta\u0142y wzrost, wykonanie 2-3 opryskiwa\u0144 Bioczosem*(co 7 dni) w okresie wschod\u0026oacute;w, utrzymywanie plantacji w stanie wolnym od chwast\u0026oacute;w kwitn\u0105cych oraz z rodziny komosowatych znacznie ogranicza szkody. W lata gradacji \u015bmietki, w okresie gdy buraki znajduj\u0105 si\u0119 w fazie 2-3 li\u015bci w\u0142a\u015bciwych, nale\u017cy usun\u0105\u0107 z ro\u015blin uszkodzone li\u015bcie z larwami i zniszczy\u0107 je.\u003C\/p\u003E","slug":"smietka-cwiklanka","images":[{"id":1761,"image":"http:\/\/www.actaplantarum.org\/faunagallery\/albums\/Arthropoda_Hexapoda\/Diptera\/Pegomya_hyoscyami\/Pegomya_hyoscyami_55928_257410.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/31\/310\/3104fb4a-0313-43ff-ace3-ff11e7fb6ea9.jpg"},{"id":1768,"image":"http:\/\/www.diptera.info\/forum\/attachments\/080405-i5228samp.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/7a\/7ae\/7ae97aab-ad1b-48a8-b2de-350c7cbe7b4e.jpg"},{"id":54544,"image":"https:\/\/diptera.info\/forum\/attachments\/080405-i5232samp.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/5a\/5aa\/5aa017b0-6890-4678-8931-5eafff509fc6.jpg"},{"id":55983,"image":"http:\/\/files.ctctcdn.com\/59382ed6201\/7c08d951-b75e-4a1b-827d-5705f42f52ba.jpg?a=1121277939342","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a0\/a0f\/a0f19cc8-3eab-4890-9871-786087a90ccd.jpg"}]},{"id":3820,"name":"\u015amietka kapu\u015bciana","nameSynonyms":"","latinName":"Delia radicum","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EGatunek owada z rz\u0119du much\u0026oacute;wek. Larwy s\u0105 wa\u017cnym gospodarczo szkodnikiem wielu upraw ro\u015blin z rodziny kapustowatych.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EZasi\u0119g wyst\u0119powania\u003C\/strong\u003E\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EWyst\u0119puje w Europie od Skandynawii do Hiszpanii, na Maderze i Azorach, w p\u0026oacute;\u0142nocnej Afryce, p\u0026oacute;\u0142nocnej Azji a\u017c po Japoni\u0119 i Chiny.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003ECharakterystyka\u003C\/strong\u003E\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EOsobniki doros\u0142e wygl\u0105dem s\u0105 podobne do muchy. Samce ciemnoszare d\u0142ugo\u015bci 5-5,5 mm, samice s\u0105 wi\u0119ksze (6-6,5 mm) i ja\u015bniejsze od samc\u0026oacute;w. Samica sk\u0142ada oko\u0142o 100-150 jaj na szyjce korzeniowej ro\u015bliny \u017cywicielskiej lub na glebie w jej pobli\u017cu. Jaja s\u0105 bia\u0142e i pod\u0142u\u017cne. Po 5-10 dniach wyl\u0119gaj\u0105 si\u0119 z nich grube, b\u0142yszcz\u0105ce, bia\u0142e lub \u017c\u0026oacute;\u0142te larwy. Przez 2-30 dni larwy \u017cyj\u0105 wewn\u0105trz korzeni dr\u0105\u017c\u0105c korytarze. Po tym czasie przechodz\u0105 w stadium poczwarki, w kt\u0026oacute;rym zale\u017cnie od warunk\u0026oacute;w termicznych pozostaj\u0105 15-20 dni wiosn\u0105 lub kilka miesi\u0119cy jesieni\u0105. Na p\u0026oacute;\u0142nocy zasi\u0119gu gatunku w sezonie wegetacyjnym pojawia si\u0119 jedno pokolenie much\u0026oacute;wek, a na terenach bardziej na po\u0142udnie dwa, a nawet trzy pokolenia.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EZnaczenie gospodarcze\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003ELarwy \u015bmietki w \u0142odydze kalafiora\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EJest wa\u017cnym szkodnikiem warzyw kapustnych oraz innych upraw ro\u015blin z rodziny kapustowatych. Larwy od\u017cywiaj\u0105 si\u0119 korzeniami, kt\u0026oacute;rych zniszczenie prowadzi do wi\u0119dni\u0119cia, zahamowania wzrostu lub obumierania ro\u015blin. W jednej ro\u015blinie mo\u017ce \u017cy\u0107 nawet 300 larw \u015bmietki kapu\u015bcianej. Samice odnajduj\u0105 ro\u015bliny \u017cywicielskie w wyniku lokalizacji zapachu, a po odnalezieniu w\u0142a\u015bciwej ro\u015bliny sk\u0142adaj\u0105 jaja w wyniku odbierania bod\u017ac\u0026oacute;w o charakterze chemicznym i mechanicznym. Jako zwi\u0105zki indukuj\u0105ce sk\u0142adanie jaj zosta\u0142y rozpoznane glukozynolany, jednak w proces zaanga\u017cowane s\u0105 tak\u017ce inne grupy zwi\u0105zk\u0026oacute;w.\u0026nbsp;\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EOptymalne warunki dla rozwoju larw to 15-25 \u0026deg;C i wilgotno\u015b\u0107 wzgl\u0119dna 80-100%. Niskie i wysokie temperatury powoduj\u0105 przej\u015bcie w diapauz\u0119. Przy temperaturach poni\u017cej \u0026ndash;25 \u0026deg;C larwy gin\u0105.\u003C\/p\u003E","slug":"smietka-kapusciana","images":[{"id":23505,"image":"https:\/\/c1.staticflickr.com\/6\/5441\/7387384248_81ec2546ed_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e1\/e1c\/e1c3214d-11b9-4a63-8fe2-c2ef8bed06ca.jpg"},{"id":23506,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/6\/6d\/Delia_radicum,_koolvlieg_pop_en_maden.jpg\/979px-Delia_radicum,_koolvlieg_pop_en_maden.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/74\/749\/7491966f-7e08-41f7-ab53-b1c05930a74b.jpg"},{"id":23511,"image":"https:\/\/c4.staticflickr.com\/6\/5269\/5652352275_b147e93115_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/cd\/cdb\/cdb2f5e7-0b16-426a-8f77-00aef8cfd5e4.jpg"},{"id":23512,"image":"http:\/\/www.anthomyiidae.nl\/site-radicum-female-lateral.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/4f\/4f9\/4f94b31f-d44f-4aac-80f0-dc102937ac5e.jpg"},{"id":23513,"image":"https:\/\/farm2.staticflickr.com\/1491\/25810326462_fb19b943e7_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a8\/a84\/a8472d55-4307-4a96-a565-05c9785ec1b0.jpg"}]},{"id":4029,"name":"\u015amietki","nameSynonyms":"","latinName":"Diptera","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cdiv class=\u0022product-main\u0022\u003ERz\u0105d much\u0026oacute;wki\u0026nbsp;\u003Cem\u003E(Diptera)\u0026nbsp;\u003C\/em\u003E, rodzina muchowate\u0026nbsp;\u003Cem\u003E(Muscidae)\u0026nbsp;\u003C\/em\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EOpis szkodnika\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003EMuch\u0026oacute;wki w og\u0026oacute;lnym zarysie podobne s\u0105 do muchy domowej, o \u015bredniej wielko\u015bci zwykle szaro-popielato ubarwione. Szkody wyrz\u0105dzaj\u0105 tylko larwy (6 \u0026ndash; 11 mm d\u0142ugo\u015bci), kt\u0026oacute;re \u017ceruj\u0105 w r\u0026oacute;\u017cnych cz\u0119\u015bciach ro\u015bliny \u017cywicielskiej. Larwy s\u0105 walcowate z przedni\u0105 cz\u0119\u015bci\u0105 cia\u0142a zw\u0119\u017caj\u0105c\u0105 si\u0119, o kolorze bia\u0142awym i b\u0142yszcz\u0105cym, nie posiadaj\u0105 wyr\u0026oacute;\u017cniaj\u0105cej si\u0119 g\u0142owy, s\u0105 beznogie. Najcz\u0119\u015bciej spotykane \u015bmietkowate to: \u015bmietka cebulanka, \u015bmietka \u0107wiklanka, \u015bmietka kapu\u015bciana, \u015bmietka kie\u0142k\u0026oacute;wka, \u015bmietka ozim\u0026oacute;wka.\u0026nbsp;\u003Cbr \/\u003E\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EObjawy uszkodzenia\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003E\u017ber larw powoduje zwykle gnicie, wi\u0119dni\u0119cie i usychanie ro\u015blin. Wyl\u0119gaj\u0105ce si\u0119 larwy objadaj\u0105 zewn\u0119trznie korze\u0144 g\u0142\u0026oacute;wny ro\u015bliny lub te\u017c wgryzaj\u0105 si\u0119 do \u015brodka i tam \u017ceruj\u0105 pod powierzchni\u0105. W miejscach uszkodzonych a tak\u017ce w placowych ranach i p\u0119kni\u0119ciach mo\u017cna zauwa\u017cy\u0107 \u017ceruj\u0105ce beznogie larwy.\u0026nbsp;\u003Cbr \/\u003E\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003ERo\u015bliny \u017cywicielskie\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003EZbo\u017ca, kapustne, go\u017adziki, cebula, brukiew, buraki, warzywa korzeniowe.\u003C\/p\u003E\r\n\u003C\/div\u003E","slug":"smietki","images":[{"id":36843,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/2\/2c\/Diptera_02gg.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d1\/d10\/d109ca45-97ed-42a5-ae26-a6a666b0939e.jpg"},{"id":36845,"image":"http:\/\/www.brisbaneinsects.com\/brisbane_flies\/images\/DSC_1314.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/db\/db1\/db1f0725-96d9-45fc-aa10-58b7f8847b6f.jpg"},{"id":36846,"image":"http:\/\/static.panoramio.com\/photos\/large\/65145010.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/fd\/fd0\/fd0d807b-1517-4323-b639-063207dc8a35.jpg"},{"id":36847,"image":"http:\/\/www.brisbaneinsects.com\/brisbane_muscoid\/images\/PWC_8519.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a6\/a63\/a63449a3-05b2-41f8-be09-6272c322ee1e.jpg"},{"id":36848,"image":"http:\/\/orig01.deviantart.net\/19aa\/f\/2009\/140\/a\/d\/diptera_again_by_soczi.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/91\/91a\/91a3034b-acf6-4579-a74d-e1021a3bcbcd.jpg"},{"id":36849,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/6\/60\/Episyrphus_balteatus_Syrphidae_Diptera.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/07\/07a\/07a9860e-ee53-437f-a145-9b8431e84643.jpg"}]},{"id":7737,"name":"Spichrzel surynamski","nameSynonyms":"","latinName":"Oryzaephilus surinamensis","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EChrz\u0105szcz o d\u0142ugo\u015bci cia\u0142a 2,5 \u0026ndash; 3,5 mm, barwy br\u0105zowej, o sp\u0142aszczonym ciele pokrytym drobnymi w\u0142oskami. Na przedpleczu dwa pod\u0142u\u017cne wg\u0142\u0119bienia i 6 wyra\u017anych z\u0105bk\u0026oacute;w po ka\u017cdej stronie. Pokrywy drobno punktowane, z 9 rz\u0119dami punkt\u0026oacute;w, skrzyd\u0142a drugiej pary dobrze rozwini\u0119te, lecz chrz\u0105szcze nie lataj\u0105. Czu\u0142ki kr\u0026oacute;tkie, 11-cz\u0142onowe z wyra\u017an\u0105 bu\u0142awk\u0105, drobno ow\u0142osione. Na g\u0142owie za oczami wyst\u0119puj\u0105 dwa wyra\u017ane z\u0105bki wielko\u015bci \u015brednicy oka. Chrz\u0105szcz przewr\u0026oacute;cony na grzbiet wstaje za pomoc\u0105 czu\u0142k\u0026oacute;w.\u003C\/p\u003E","slug":"spichrzel-surynamski","images":[{"id":1689,"image":"http:\/\/barry.fotopage.ru\/gallery\/files\/59\/CRW_5475_01.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f3\/f39\/f399dae7-61fa-4eb2-a5ec-1be745f705de.jpg"},{"id":54546,"image":"https:\/\/s-media-cache-ak0.pinimg.com\/564x\/ce\/d1\/45\/ced145a6ee7563e4d4e4b9892013c328.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/3f\/3fa\/3fa15b77-0aba-4654-95b2-c669e2d327be.jpg"},{"id":54547,"image":"https:\/\/bugwoodcloud.org\/images\/768x512\/1233083.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/8b\/8b0\/8b018680-10d4-4d05-8baf-ba70a04a0a49.jpg"},{"id":56163,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/0\/03\/Monanus_concinnulus2_Montage.jpg\/640px-Monanus_concinnulus2_Montage.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/8c\/8cf\/8cff3a97-16cb-4b28-ba81-3dbdba4a4d10.jpg"},{"id":56164,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/b\/b7\/Oryzaephilus_surinamensis.jpg\/640px-Oryzaephilus_surinamensis.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/3a\/3a5\/3a501511-29f6-4536-ae37-93f15194a28d.jpg"}]},{"id":4026,"name":"Stonka ziemniaczana","nameSynonyms":"","latinName":"Leptinotarsa decemlineata","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003ERz\u0105d chrz\u0105szcze\u0026nbsp;\u003Cem\u003E(Coleoptera)\u0026nbsp;\u003C\/em\u003Erodzina stonkowate\u003Cem\u003E(Chrysomelidae)\u0026nbsp;\u003C\/em\u003E.\u0026nbsp;\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EOpis szkodnika\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003EChrz\u0105szcze d\u0142ugo\u015bci ok. 10 mm maj\u0105 barw\u0119 \u017c\u0026oacute;\u0142t\u0105 z 10 czarnymi pod\u0142u\u017cnymi paskami na pierwszej parze skrzyde\u0142 (pokrywy) oraz licznymi czarnymi plamkami na g\u0142owie. Cia\u0142o owalne i wypuk\u0142e. Larwy czerwono-pomara\u0144czowe z trzema parami n\u0026oacute;g i czarn\u0105 g\u0142ow\u0105. Odw\u0142ok silnie wyd\u0119ty. Poczwarka jasno-pomara\u0144czowa (typu wolnego) w glebie.\u0026nbsp;\u003Cbr \/\u003E\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EObjawy uszkodzenia\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003E\u017beruj\u0105ce larwy pocz\u0105tkowo dziurawi\u0105 li\u015bcie, aby przed zej\u015bciem do gleby na przepoczwarczenie doprowadzi\u0107 ro\u015bliny do stanu go\u0142o\u017ceru (na\u0107 ca\u0142kowicie pozbawiona li\u015bci). Szkody w uprawach ziemniaka powoduj\u0105 zar\u0026oacute;wno chrz\u0105szcze jak i larwy zjadaj\u0105ce zielone cz\u0119\u015bci ro\u015blin. Niekiedy mo\u017cemy zauwa\u017cy\u0107 \u017ceruj\u0105ce chrz\u0105szcze na odkrytych fragmentach bulwy.\u0026nbsp;\u003Cbr \/\u003E\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003ERo\u015blina \u017cywicielska\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u003Cbr \/\u003EZiemniak.\u003C\/p\u003E","slug":"stonka-ziemniaczana","images":[{"id":1423,"image":"http:\/\/www.gardensafari.net\/pics\/kevers\/snuitkevers\/leptinotarsa_decemlineata_hs4_3075.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/af\/af2\/af294ff8-c042-4967-99f1-a5dac0e6daed.jpg"},{"id":1424,"image":"http:\/\/blogi.ee\/vahvadideed\/files\/2013\/05\/i21_Leptinotarsa_decemlineata.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/58\/585\/585749c6-84d2-4cb0-8682-13e3dbc828ae.jpg"},{"id":1430,"image":"http:\/\/www.insects.pl\/800x\/Coleoptera_Chrysomelidae_Chrysomelinae__Leptinotarsa_decemlineata__2006_08_26__Chorap.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/05\/05a\/05a7316a-e019-41b1-96b2-546388a4a6f7.jpg"},{"id":56151,"image":"https:\/\/gd.eppo.int\/media\/data\/taxon\/L\/LPTNDE\/pics\/1024x0\/994.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a0\/a08\/a08a5b77-284c-42f1-8740-255cce39ca11.jpg"},{"id":56152,"image":"https:\/\/c1.staticflickr.com\/9\/8141\/7138381793_e0ac39ea14_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/00\/00f\/00f277e9-3977-43e1-9b1b-459904e34f86.jpg"}]},{"id":7359,"name":"Str\u0105kowiec bobowy","nameSynonyms":"","latinName":"Bruchus rufimanus","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003ELarwy wyrz\u0105dzaj\u0105 najwi\u0119ksze szkody na plantacjach bobu. S\u0105 bia\u0142e, pomarszczone z br\u0105zow\u0105 g\u0142ow\u0105 (d\u0142ugo\u015b\u0107 cia\u0142a 4 mm). \u017beruj\u0105c w nasionach, wygryzaj\u0105 znaczn\u0105 cz\u0119\u015b\u0107 ich zawarto\u015bci. Objawem obecno\u015bci tego szkodnika w nasionach s\u0105 tzw. \u0026bdquo;okienka\u0026rdquo;. W wyniku \u017cerowania larw obni\u017ca si\u0119 zdolno\u015b\u0107 kie\u0142kowania nasion o oko\u0142o 40 proc.\u003C\/p\u003E","slug":"strakowiec-bobowy","images":[{"id":28794,"image":"http:\/\/www.arthropodafotos.de\/pictures\/35_coleo\/13_CHZ03926po.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/2b\/2b7\/2b7610ef-3f00-4ccb-b596-355fe7fd829b.jpg"},{"id":28795,"image":"http:\/\/www.coleo-net.de\/coleo\/bilder\/bruchus_rufimanus_hab.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d7\/d73\/d73817e3-f54c-41b5-a479-d6784bf4f70b.jpg"},{"id":28796,"image":"http:\/\/www.arthropodafotos.de\/pictures\/35_coleo\/13_CHZ03931po.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/00\/00b\/00b13d73-ba05-40ce-a557-315eacf8b1e1.jpg"},{"id":28797,"image":"http:\/\/www.ahw.me\/p1\/bruchus_rufimanus10b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d6\/d6e\/d6e6bebe-eb14-48f3-8fc7-78532eee4bfc.jpg"},{"id":28799,"image":"http:\/\/www.ahw.me\/p1\/bruchus_rufimanus11b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/76\/76e\/76e22fb3-5c12-4bdc-ab6c-7e3ed98953ae.jpg"}]},{"id":7788,"name":"Str\u0105kowiec fasolowy","nameSynonyms":"","latinName":"Acanthoscelides obtectus","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EDoros\u0142y owad ma cia\u0142o d\u0142ugo\u015bci 2-4,5 mm, barwy brunatnoszarej z rudym spodem, czu\u0142ki 12-cz\u0142onowe, si\u0119gaj\u0105ce do nasady pokryw. Kr\u0026oacute;tkie pokrywy nie zakrywaj\u0105 ko\u0144ca odw\u0142oka. Jaja s\u0105 bia\u0142e, b\u0142yszcz\u0105ce, pod\u0142u\u017cne, d\u0142ugo\u015bci do 0,7 mm. Larwa jest beznoga, pa\u0142\u0105kowato zgi\u0119ta, gruba, bia\u0142a z ciemn\u0105 g\u0142ow\u0105. M\u0142oda larwa ma nogi szcz\u0105tkowe i jest ow\u0142osiona.\u003C\/p\u003E","slug":"strakowiec-fasolowy","images":[{"id":2543,"image":"http:\/\/www.kerbtier.de\/Pages\/Fotos\/FotoLargeN\/Bruchidae\/Acanthoscelides-obtectus-n.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e3\/e3f\/e3fa81ea-9109-41c4-be54-e47e125c6d09.jpg"},{"id":2545,"image":"https:\/\/www.grainscanada.gc.ca\/storage-entrepose\/pip-irp\/images\/bw-bh-dorsal_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c7\/c7c\/c7cbfc1e-287a-4df8-962b-776bbee381aa.jpg"},{"id":2549,"image":"https:\/\/www.grainscanada.gc.ca\/storage-entrepose\/keys-cles\/spb-cbe\/images\/spb-bw-bh-posterior_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/cf\/cf8\/cf83ee32-f034-4702-921d-3eda034a95d8.jpg"},{"id":2550,"image":"http:\/\/farm2.staticflickr.com\/1156\/5120013679_6932407051_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/cf\/cf8\/cf892d6a-3705-4e80-93f6-ab7d096f7691.jpg"},{"id":2551,"image":"http:\/\/bugwoodcloud.org\/images\/768x512\/1236032.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a0\/a01\/a0132dde-dc04-4734-b92c-b5728b8ce136.jpg"}]},{"id":6746,"name":"Str\u0105kowiec grochowy","nameSynonyms":"","latinName":"Bruchus pisorum","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EChrz\u0105szcz ma d\u0142ugo\u015b\u0107 4-5mm, cia\u0142o owalne barwy szarobr\u0105zowej. Pierwsze cztery cz\u0142ony czu\u0142k\u0026oacute;w oraz przednie golenie s\u0105 \u017c\u0026oacute;\u0142tobr\u0105zowe. Na tylnych udach po jednym wyra\u017anym kolcu. Szeroko\u015b\u0107 przedplecza dwa razy wi\u0119ksza od d\u0142ugo\u015bci, na brzegach przedplecza wyst\u0119puj\u0105 ma\u0142e z\u0105bki. Na pokrywach dwa poprzeczne jasne paski utworzone z k\u0119pek w\u0142osk\u0026oacute;w. Jajo koloru \u017c\u0026oacute;\u0142tego, d\u0142ugo\u015bci oko\u0142o 1,5mm. Larwa po wyj\u015bciu z jaja ma 1mm d\u0142ugo\u015bci i posiada 3 pary odn\u0026oacute;\u017cy. Po wej\u015bciu do nasienia larwa traci odn\u0026oacute;\u017ca po pierwszym linieniu i przybiera charakterystyczny \u0142ukowaty kszta\u0142t.\u003C\/p\u003E","slug":"strakowiec-grochowy","images":[{"id":10426,"image":"http:\/\/bugwoodcloud.org\/images\/768x512\/5203038.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/aa\/aa8\/aa85c4d7-2cb5-4acc-9742-690e9b3190fd.jpg"},{"id":10427,"image":"http:\/\/www.kerbtier.de\/Pages\/Fotos\/FotoLargeN\/Bruchidae\/Bruchus-pisorum-n.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/aa\/aa1\/aa1b8871-f503-45c7-a50d-f27443ba76d2.jpg"},{"id":10428,"image":"http:\/\/web2.mendelu.cz\/af_291_projekty2\/vseo\/files\/13\/1719.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/30\/300\/300b17f0-47bb-473d-b549-177f35ab3ad0.jpg"},{"id":10433,"image":"https:\/\/www.grainscanada.gc.ca\/storage-entrepose\/pip-irp\/images\/pw-bp-lateral_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/0b\/0b1\/0b1f0b52-575c-451b-a72b-d5a3f4ed705c.jpg"},{"id":10434,"image":"http:\/\/bugwoodcloud.org\/images\/768x512\/5203039.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e3\/e3a\/e3ac5d87-b519-4b62-80ab-2ab94dbd545f.jpg"}]},{"id":4027,"name":"Szpeciele","nameSynonyms":"","latinName":"Eriophyidae","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003ERodzina szpeciele\u0026nbsp;\u003Cem\u003E(Eriophyidae)\u0026nbsp;\u003C\/em\u003E. Najcz\u0119\u015bciej spotykane to wielkop\u0105kowiec porzeczkowy, podsk\u0026oacute;rnik gruszowy, pordzewiacz \u015bliwowy, pordzewiacz jab\u0142oniowy, r\u0026oacute;\u017ckowiec klonowy, r\u0026oacute;\u017ckowiec lipowy.\u0026nbsp;\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EOpis szkodnika\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003ES\u0105 to niewidoczne go\u0142ym okiem szkodniki o ciele robakowatym, wyd\u0142u\u017conym lub wrzecionowatym, d\u0142ugo\u015bci 0,15 \u0026ndash; 0,30 mm. Barwa zmienna od mlecznobia\u0142ej do bursztynowej. Objawy \u017cerowania Uszkodzenia powodowane przez szpeciele uwidaczniaj\u0105 si\u0119 ju\u017c wczesn\u0105 wiosn\u0105 powoduj\u0105c silne nabrzmiewanie p\u0105k\u0026oacute;w. W p\u0026oacute;\u017aniejszym okresie mo\u017cna zauwa\u017cy\u0107 powstawanie ma\u0142ych p\u0119cherzyk\u0026oacute;w, ro\u017ck\u0026oacute;w, wypustek na li\u015bciach, co stanowi efekt \u017cerowania szpecieli. W przypadku silnego opanowania ro\u015bliny przez szkodnika mo\u017ce doj\u015b\u0107 do defoliacji cz\u0119\u015bciowej, co utrudnia i os\u0142abia asymilacj\u0119 drzewa. U tzw. szpecieli pil\u015bniowych po dolnej stronie blaszki li\u015bciowej mo\u017cna zauwa\u017cy\u0107 \u0026bdquo;opil\u015b\u0144\u0026rdquo; zmieniaj\u0105c\u0105 barw\u0119 wraz ze starzeniem si\u0119 li\u015bci od barwy jasnozielonej do br\u0105zowej.\u0026nbsp;\u003Cbr \/\u003E\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003ERo\u015bliny \u017cywicielskie\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003EDrzewa i krzewy owocowe, drzewa i krzewy li\u015bciaste.\u003C\/p\u003E","slug":"szpeciele","images":[{"id":31005,"image":"http:\/\/www.arthropodafotos.de\/pictures\/10_prost\/12_CHS13773k.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/53\/537\/5376aa64-4247-46ca-a21d-db0326027a4e.jpg"},{"id":31006,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/6\/67\/Eriophyidae-mytgalle_op_Monanthotaxis_caffra,_a,_Krantzkloof_NR.jpg\/929px-Eriophyidae-mytgalle_op_Monanthotaxis_caffra,_a,_Krantzkloof_NR.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/28\/284\/284c5f28-f851-4937-a742-6e56e6e6f0c9.jpg"},{"id":31007,"image":"http:\/\/www.arthropodafotos.de\/pictures\/10_prost\/13_CHA06387po.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/77\/772\/7724dd17-86d9-465d-94fd-1ea318625cbc.jpg"},{"id":31008,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/c\/c1\/Eriophyidae-mytgalle_op_Monanthotaxis_caffra,_b,_Krantzkloof_NR.jpg\/958px-Eriophyidae-mytgalle_op_Monanthotaxis_caffra,_b,_Krantzkloof_NR.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/8c\/8c7\/8c794dd0-ea1d-49c7-9e71-9471c9032b94.jpg"},{"id":31011,"image":"http:\/\/www.arthropodafotos.de\/pictures\/10_prost\/13_CHA06388po.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/7b\/7b4\/7b47f4bb-5dab-4416-b704-b080fb0558ec.jpg"}]},{"id":4038,"name":"Tantni\u015b krzy\u017cowiaczek","nameSynonyms":"","latinName":"Plutella xylostella","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EZielona g\u0105sienica, z czarn\u0105 g\u0142\u0026oacute;wk\u0105, D\u0142ugo\u015bci cia\u0142a do 12 mm.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EBiologia i opis szkodliwo\u015bci\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003ETrzy pokolenia w ci\u0105gu roku. Zimuj\u0105 poczwarki na resztkach ro\u015blin uprawnych i chwastach. G\u0105sienice wygryzaj\u0105 drobne, nieregularne okienka w li\u015bciach.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EProfilaktyka i regulacja wyst\u0119powania\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003ENagromadzeniu si\u0119 wymienionych gatunk\u0026oacute;w szkodnik\u0026oacute;w na plantacji sprzyja blisko\u015b\u0107 d\u0142ugo kwitn\u0105cych upraw \/m.in. lucerny, koniczyny, rzepaku\/. Nale\u017cy niszczy\u0107 resztki po\u017cniwne, na kt\u0026oacute;rych mog\u0105 znajdowa\u0107 si\u0119 g\u0105sienice i poczwarki tantnisia i bielink\u0026oacute;w. G\u0142\u0119boka orka wyrzuca na powierzchni\u0119 poczwarki pi\u0119tn\u0026oacute;wki. Do interwencyjnego zwalczania, przeciwko g\u0105sienicom tantnisia i bielink\u0026oacute;w zaleca si\u0119 u\u017cycie preparat\u0026oacute;w bakteryjnych: Biobit 3,2 WP lub Dipel 3,2 WP w dawce 0.5 kg\/ha Przeciwko pi\u0119tn\u0026oacute;wce stosuje si\u0119 podwy\u017cszon\u0105 do 1.5 kg\/ha dawk\u0119 jednego z wymienionych \u015brodk\u0026oacute;w.\u003C\/p\u003E","slug":"tantnis-krzyzowiaczek","images":[{"id":23976,"image":"http:\/\/www.lepiforum.de\/lepidopterenforum\/forum\/2_pics\/pic2665.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/85\/85d\/85d9bd33-b7db-4cc3-9dca-dfbe735bf12a.jpg"},{"id":23977,"image":"http:\/\/www.wildlifeinsight.com\/wp-content\/gallery\/gb_moths\/diamond-back-moth-showing-back-pattern-9729.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/28\/283\/283feb1a-d794-460c-95d0-48afb0dbd5a2.jpg"},{"id":23978,"image":"http:\/\/britishlepidoptera.weebly.com\/uploads\/5\/9\/8\/4\/5984437\/4979251_orig.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/09\/092\/09210c2e-5fdb-495d-93e3-64a65d5b666d.jpg"},{"id":23979,"image":"http:\/\/www.montgomeryshiremoths.org.uk\/micro%20moths\/pics_large\/0464%20Plutella%20xylostella_(2).jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/87\/87f\/87ff70d7-1391-4d1f-9fac-c42edf936105.jpg"},{"id":23980,"image":"http:\/\/www.nbair.res.in\/insectpests\/images\/Plutella-xylostella10.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/fc\/fcf\/fcfbefa9-a262-46c0-8570-a04806c81788.jpg"}]},{"id":6736,"name":"Toczyk gruszkowiaczek","nameSynonyms":"","latinName":"Leucoptera xitella","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EJest to motyl z rodziny toczykowatych o d\u0142ugo\u015bci cia\u0142a 3-5 mm oraz rozpi\u0119to\u015bci skrzyde\u0142 5-7,5 mm. Skrzyd\u0142a pierwszej pary s\u0105 szare i b\u0142yszcz\u0105ce, a tylne\u0026nbsp; szafranowo\u017c\u0026oacute;\u0142tawe z dwiema bia\u0142ymi i czarnymi liniami. G\u0105sienice s\u0105 jasnozielone z czarna g\u0142ow\u0105, o d\u0142ugo\u015bci 3 mm. Zimuj\u0105 poczwarki w bia\u0142ych oprz\u0119dach ukrytych w za\u0142amaniach kory b\u0105d\u017a p\u0119kni\u0119ciach w zrakowacia\u0142ych ranach. Wylot doros\u0142ych motyli tego szkodnika nast\u0119puje, gdy drzewa s\u0105 w fazie zielonego p\u0105ka kwiatowego i ko\u0144czy si\u0119 w czasie kwitnienia jab\u0142oni. W s\u0142oneczne dni samice sk\u0142adaj\u0105 jaja na dolnej stronie li\u015bci. P\u0142odno\u015b\u0107 samicy toczyka gruszowiaczka to 30 jaj. G\u0105sienice po wyl\u0119gu wgryzaj\u0105 si\u0119 do wn\u0119trza li\u015bcia i \u017ceruj\u0105 w nim 3 tygodnie. Nast\u0119pnie opuszczaj\u0105 miny oraz przepoczwarczaj\u0105 si\u0119 na powierzchni blaszki li\u015bciowej w utworzonych wcze\u015bniej bia\u0142ych kokonach. Motyle drugiego pokolenia toczyka gruszowiaczka pojawiaj\u0105 si\u0119 w lipcu.\u003C\/p\u003E","slug":"toczyk-gruszkowiaczek","images":[{"id":54548,"image":"http:\/\/tedan.pl\/wordpress\/wp-content\/uploads\/2014\/01\/owocowka-sliwkoweczka.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/36\/364\/364c2397-3536-44a7-80d9-ea2841f105c1.jpg"},{"id":54549,"image":"http:\/\/www.abcochronyroslin.pl\/media\/cache\/93\/7f\/937f274aa4a02303b1b17a058d813df6.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/95\/954\/954e8ca6-7cd8-4332-96ec-3306ddd4ad10.jpg"}]},{"id":7790,"name":"Trojszyk ulec","nameSynonyms":"","latinName":"Tribolium confusum","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003ETrojszyk ulec to niewielki, rdzawobr\u0105zowy chrz\u0105szcz, d\u0142ugo\u015bci od 2,5 do 5 mm. Jego cia\u0142o pokrywa chitynowy pancerz. G\u0142owa jest wci\u0119ta w tu\u0142\u0026oacute;w, z oczami w kszta\u0142cie rogala i jedenastocz\u0142onowymi czu\u0142kami maczugowatego kszta\u0142tu, kt\u0026oacute;re rozszerzaj\u0105 si\u0119 stopniowo ale nie tworz\u0105 wyra\u017anej bu\u0142awki. Na g\u0142owie i przedpleczu widoczne s\u0105 delikatne punktowania, a na pokrywach bruzdkowania. Pod pokrywami znajduj\u0105 si\u0119 dobrze wykszta\u0142cone skrzyd\u0142a lotne. Chrz\u0105szcze jednak nie lataj\u0105.\u003C\/p\u003E","slug":"trojszyk-ulec","images":[{"id":2468,"image":"http:\/\/bugwoodcloud.org\/images\/768x512\/1233157.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/02\/024\/024d3f79-09bb-4df8-ae93-4b2c76dc38ef.jpg"},{"id":2470,"image":"http:\/\/keys.lucidcentral.org\/keys\/v3\/eafrinet\/maize_pests\/key\/maize_pests\/Media\/Html\/images\/Tribolium_castaneum_(Herbst_1797)_-_Red_Flour_Beetle\/tribolium_castaneum01.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/7e\/7e9\/7e956d5e-5786-4cc0-a3f3-071d79d3a363.jpg"},{"id":54550,"image":"http:\/\/www.jentel.com.au\/images\/Pests\/Stored-Product-Pests\/Beetle-Confused-Flour.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/11\/116\/116372e6-31fd-4b90-8da0-e51af03c2ac5.jpg"},{"id":54551,"image":"https:\/\/www.esc-sec.ca\/insectphotos\/2014cover\/2013submitted\/content\/images\/large\/rempel_beetles_on_grain.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/08\/08d\/08d0141e-18ad-4ce3-85e5-24a5290e76ba.jpg"},{"id":54554,"image":"http:\/\/www.kerbtier.de\/Pages\/Fotos\/FotoLargeN\/Tenebrionidae\/Tribolium-confusum-n.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/41\/413\/4132eff4-1f14-4540-a472-f6676df02717.jpg"}]},{"id":7736,"name":"Trojszyki","nameSynonyms":"","latinName":"Tribolium","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EChrz\u0105szcz ma d\u0142ugo\u015b\u0107 3-4 mm, barw\u0119 rdzawo-br\u0105zow\u0105. Jego g\u0142owa jest p\u0026oacute;\u0142kolista, p\u0142aska, z wyra\u017anymi listwami bocznymi i zawsze w\u0119\u017csza ni\u017c przedplecze. Oczy trojszyka s\u0105 w kszta\u0142cie rogala. Maczugowate czu\u0142ki s\u0105 zbudowane z 11 cz\u0142on\u0026oacute;w, g\u0119sto pokrytych w\u0142oskami. G\u0142owa i przedplecze usiane s\u0105 drobnymi do\u0142kami. Pokrywy skrzyde\u0142 s\u0105 bruzdkowane, a skrzyd\u0142a b\u0142oniaste s\u0105 dobrze rozwini\u0119te, ale trojszyk ulec nie u\u017cywa ich do latania.\u003C\/p\u003E","slug":"trojszyki","images":[{"id":38552,"image":"http:\/\/keys.lucidcentral.org\/keys\/v3\/eafrinet\/maize_pests\/key\/maize_pests\/Media\/Html\/images\/Tribolium_castaneum_(Herbst_1797)_-_Red_Flour_Beetle\/tribolium_castaneum01.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/9f\/9f3\/9f3d640c-67be-4000-a125-21f601c76474.jpg"},{"id":38553,"image":"http:\/\/www.kerbtier.de\/Pages\/Fotos\/FotoLargeN\/Tenebrionidae\/Tribolium-castaneum-n.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b2\/b23\/b236ff55-b1eb-46e9-bd82-c3abadc58d1c.jpg"},{"id":38554,"image":"http:\/\/content.science20.com\/files\/images\/tribolium2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/1a\/1a4\/1a42f13e-e42a-4761-8cc3-098b3e649d86.jpg"},{"id":38557,"image":"http:\/\/barry.exp-host.ru\/gallery\/files\/30\/CRW_79041.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/72\/720\/7207a214-052a-4033-8156-8a00dedc5df3.jpg"},{"id":38558,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/f\/fe\/Tribolium.castaneum.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/cf\/cfa\/cfaf5b86-edd9-4ae1-99b8-af4f6e9fc299.jpg"}]},{"id":7787,"name":"Wciornastek grochowiec","nameSynonyms":"","latinName":"Kakothrips robustus","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003ESzkody wyrz\u0105dzaj\u0105 osobniki doros\u0142e i larwy. Objawem \u017cerowania s\u0105 pocz\u0105tkowo srebrzyste plamy, kt\u0026oacute;re p\u0026oacute;\u017aniej brunatniej\u0105. P\u0105ki kwiatowe nie otwieraj\u0105 si\u0119 i zamieraj\u0105. Wcze\u015bnie i silnie zaatakowana ro\u015blina przez wciornastki nie zawi\u0105zuje str\u0105k\u0026oacute;w. Str\u0105ki ju\u017c wykszta\u0142cone s\u0105 zniekszta\u0142cone i nie wytwarzaj\u0105 nasion.\u003C\/p\u003E","slug":"wciornastek-grochowiec","images":[{"id":10279,"image":"http:\/\/agroscience.com.ua\/sites\/default\/files\/insecta\/Kakothrips-robustus_1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/14\/14c\/14cd8209-62f7-4743-94b7-7925e7dc191c.jpg"},{"id":10284,"image":"http:\/\/web2.mendelu.cz\/af_291_projekty2\/vseo\/files\/13\/1766.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/0b\/0b8\/0b8f1e03-a421-49c7-bec5-2371fcf4728b.jpg"},{"id":67320,"image":"http:\/\/agronomija.rs\/wp-content\/uploads\/2013\/12\/Kakothrips-robustus.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/cf\/cf1\/cf135c05-6185-4bc0-9da0-b09016903528.jpg"}]},{"id":7361,"name":"Wciornastek kalarepowiec","nameSynonyms":"","latinName":"Thrips angusticeps","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003ETo owady nale\u017c\u0105ce do rz\u0119du przyl\u017ce\u0144c\u0026oacute;w. Szkody wyrz\u0105dzaj\u0105 zar\u0026oacute;wno osobniki doros\u0142e jak i larwy poprzez wysysanie sok\u0026oacute;w z nadziemnych cz\u0119\u015bci ro\u015blin. Szkodniki doros\u0142e maj\u0105 d\u0142ugo\u015b\u0107 1-2 mm, cia\u0142o silnie wyd\u0142u\u017cone o barwie czarno- br\u0105zowej lub czarnej, nitkowate czu\u0142ki i w\u0105skie, b\u0142oniaste skrzyd\u0142a a na odn\u0026oacute;\u017cach znajduj\u0105 si\u0119 przylgi. Larwa jest podobna do owada doros\u0142ego ale mniejsza i bez skrzyde\u0142 o barwie w zale\u017cno\u015bci od gatunku, \u017c\u0026oacute;\u0142tej, \u017c\u0026oacute;\u0142tobr\u0105zowej czy bia\u0142ej.\u003C\/p\u003E","slug":"wciornastek-kalarepowiec","images":[{"id":36022,"image":"http:\/\/imagenes.infojardin.com\/subo\/images\/arx1201768327x.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/eb\/eb6\/eb61290c-ed96-405b-bfe0-edf5abd91374.jpg"},{"id":36023,"image":"http:\/\/1.bp.blogspot.com\/-vnYec0JfWoY\/UzO3_-jc_cI\/AAAAAAAALpg\/Pkzg0v3OBG0\/s1600\/Nesothrips+lativentris.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/02\/02e\/02eb678e-ae6c-4aac-bc12-8276b103daf1.jpg"},{"id":36024,"image":"http:\/\/3.bp.blogspot.com\/-Ph3k5FnXdts\/Ux6MsDK-LfI\/AAAAAAAALog\/QK7V68XDU4w\/s1600\/Mecynothrips.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/78\/780\/780d44eb-faa5-49e5-bb50-4dd2c4904dca.jpg"},{"id":36027,"image":"https:\/\/www.syngenta.fr\/sites\/g\/files\/zhg141\/f\/styles\/syngenta_large\/public\/thrips-du-lin_10_0.jpg?itok=mAA9ufXk","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/35\/358\/358f022b-68fa-4b29-aaba-957ff5ad9796.jpg"},{"id":74124,"image":"http:\/\/c8.alamy.com\/comp\/AW7BFN\/field-thrips-thrips-angusticeps-adult-thrip-on-a-pea-leaf-AW7BFN.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/28\/281\/281976e3-69cd-46c7-9f75-8c10c8a41809.jpg"},{"id":74125,"image":"http:\/\/c8.alamy.com\/comp\/AT4RED\/field-thrips-thrips-angusticeps-wingless-adult-AT4RED.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/0a\/0a2\/0a218520-396f-4909-918b-3a8fb68f0c00.jpg"},{"id":74126,"image":"http:\/\/media.padil.gov.au\/Species\/136436\/1617-large.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f4\/f46\/f462789d-8c74-48d4-b86d-8507c6e8e87b.jpg"},{"id":74127,"image":"http:\/\/c8.alamy.com\/comp\/D2H3N8\/a-field-thrips-thrips-angusticeps-nymph-on-a-leaf-D2H3N8.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e5\/e51\/e5144c92-f87b-479c-b369-e6fdb6ea3097.jpg"}]},{"id":7362,"name":"Wciornastek lnowiec","nameSynonyms":"","latinName":"Thrips lini","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u0026nbsp;To drobne owady o ciele wyd\u0142u\u017conym, sp\u0142aszczonym. D\u0142ugo\u015b\u0107 cia\u0142a, w zale\u017cno\u015bci od gatunku, wynosi od 0,5 do 5mm, najcz\u0119\u015bciej jednak wynosi oko\u0142o 1-2mm. Larwy wciornastk\u0026oacute;w s\u0105 barwy \u017c\u0026oacute;\u0142tawej, osobniki doros\u0142e mog\u0105 by\u0107 barwy \u017c\u0026oacute;\u0142tawej, szarobr\u0105zowej do ciemnoszarobrunatnej. Skrzyd\u0142a \u017c\u0026oacute;\u0142te [wciornastek tytoniowiec] b\u0105d\u017a szarawe [wciornastek lnowiec].\u003C\/p\u003E","slug":"wciornastek-lnowiec","images":[{"id":67921,"image":"http:\/\/ucanr.org\/blogs\/FieldcropIPM\/blogfiles\/11371.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/2d\/2de\/2de24990-1fdc-4990-8d02-b7e19381c273.jpg"},{"id":67922,"image":"https:\/\/agrarii-razom.com.ua\/sites\/default\/files\/skid\/lnyaniy_trips.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/2b\/2bd\/2bdb6b82-e46f-4dd9-a144-391ad62d8420.jpg"},{"id":67924,"image":"http:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/c\/c2\/Thrips_palmi.jpg\/440px-Thrips_palmi.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/ff\/ffb\/ffb7f23b-be00-4e9a-bc0d-f3cae5f59496.jpg"},{"id":67926,"image":"http:\/\/ucanr.edu\/blogs\/fieldcropipm\/blogfiles\/11373_original.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/61\/61d\/61d8918b-c027-4a07-b443-fcd6eb2cb4e3.jpg"}]},{"id":7304,"name":"Wciornastek r\u00f3\u017c\u00f3wek","nameSynonyms":"","latinName":"Thrips fuscipennis","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EPierwszymi objawami pojawienia si\u0119 na ro\u015blinie wciornastk\u0026oacute;w, s\u0105 male\u0144kie, jasne, liczne plamki, widoczne na wierzchniej stronie li\u015bci lub na p\u0119dach. Z czasem plamki przybieraj\u0105 posta\u0107 wyd\u0142u\u017conych, srebrzystych smug, a na ich powierzchni widoczne s\u0105 drobne, ciemne punkciki, b\u0119d\u0105ce odchodami owad\u0026oacute;w.\u003C\/p\u003E","slug":"wciornastek-rozowek","images":[{"id":31151,"image":"http:\/\/www.thrips-id.de\/Resources\/Thrips%20tabaci%2009.jpg?841","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/40\/40f\/40ff95e7-7006-4c8d-b0db-c6955fa1da12.jpg"},{"id":31153,"image":"http:\/\/www.thrips-id.de\/Resources\/Thrips%20fuscipennis%20male1.jpg?205","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/54\/54d\/54d4547f-d910-42d9-a122-e56cf54b3dab.jpg"},{"id":31154,"image":"https:\/\/farm9.staticflickr.com\/8708\/17013584998_be70843dab_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e5\/e51\/e51a114d-2c82-4391-809e-9ee41ef7f386.jpg"},{"id":31156,"image":"https:\/\/www.isip.de\/isip\/servlet\/image\/41788\/fancyBox\/311thripslarven.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/2c\/2c7\/2c77ef06-7423-4b46-a86e-932a4895be5b.jpg"},{"id":31159,"image":"http:\/\/www.thrips-id.de\/Resources\/Thrips%20fuscipennis%20female_1a.jpg?67","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/8f\/8f1\/8f146a7c-43f0-4c15-b2f2-06f8e338d5fe.jpg"},{"id":31160,"image":"http:\/\/floristics.info\/images\/plants_vrediteli\/thrips\/thrips5.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/34\/347\/347cafde-814d-412b-be3c-ae5af16f2c6b.jpg"}]},{"id":4036,"name":"Wciornastek tytoniowiec","nameSynonyms":"","latinName":"Thrips tabaci","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EOpis szkodnika\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003EDoros\u0142e osobniki osi\u0105gaj\u0105 d\u0142ugo\u015b\u0107 oko\u0142o 1,2mm i s\u0105 \u017c\u0026oacute;\u0142te lub jasno br\u0105zowe u form wiosennych oraz ciemnobr\u0105zowe u form jesiennych. Posiadaj\u0105 dwie pary w\u0105skich skrzyde\u0142 otoczonych delikatn\u0105 fr\u0119dzl\u0105. Larwy I stadium osi\u0105gaj\u0105 d\u0142ugo\u015b\u0107 do 0,9 mm. Bezpo\u015brednio po wyl\u0119gu, maj\u0105 cia\u0142o zabarwione na kolor kremowy, w miar\u0119 dojrzewania przebarwiaj\u0105 si\u0119 na kolor \u017c\u0026oacute;\u0142ty. Larwy II stadium s\u0105 \u017c\u0026oacute;\u0142te i dorastaj\u0105 do 1,5 mm. Pronimfa i nimfa posiadaj\u0105 widoczne zacz\u0105tki skrzyde\u0142, a wielko\u015bci\u0105 i kolorem podobne s\u0105 do drugiego stadium larwalnego.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EBiologia i opis szkodliwo\u015bci\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003EJest polifagien zasiedlaj\u0105cym wiele gatunk\u0026oacute;w uprawnych i chwast\u0026oacute;w. Na kapu\u015bcie wyst\u0119puje od lipca do zbior\u0026oacute;w wydaj\u0105c od 4 do 6 pokole\u0144. Zimuje jako doros\u0142a samica w wierzchniej warstwie gleby. Bezpo\u015brednio po wyj\u015bciu z miejsca zimowania rozpoczyna zasiedlanie ro\u015blin \u017cywicielskich. Samica \u017cyje \u015brednio od 30 do 40 dni, stadium larwalne trwa od 10 do 14 dni, stadium nimfalne, kt\u0026oacute;re odbywa wciornastek g\u0142\u0026oacute;wnie w wierzchniej warstwie gleby trwa \u015brednio od 7 do 14 dni. Osobniki doros\u0142e i larwy od\u017cywiaj\u0105 si\u0119 sokiem ro\u015blinnym wysysanym z tkanki kom\u0026oacute;rkowej. Na pocz\u0105tku zasiedlania ro\u015blin \u017ceruj\u0105 na li\u015bciach zewn\u0119trznych po czym przechodz\u0105 w g\u0142\u0105b g\u0142\u0026oacute;wki. Efektem \u017cerowania wciornastk\u0026oacute;w s\u0105 be\u017cowo brunatne du\u017ce plamy zeschni\u0119tej tkanki na li\u015bciach zewn\u0119trznych oraz liczne, drobne brodawki na powierzchni li\u015bci wewn\u0105trz g\u0142\u0026oacute;wki. Na li\u015bciach kapusty czerwonej brodawki te maj\u0105 bia\u0142y kolor. Uszkodzenia si\u0119gaj\u0105 g\u0142\u0119boko mi\u0119dzy \u015bci\u015ble przylegaj \u0105ce li\u015bcie. Pora\u017cone ro\u015bliny maj\u0105 obni\u017con\u0105 warto\u015b\u0107 handlow\u0105.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EProfilaktyka i regulacja wyst\u0119powania\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003EUnikanie zak\u0142adania plantacji w bezpo\u015brednim s\u0105siedztwie cebuli. Po zbiorze ro\u015blin niszczenie resztek po\u017cniwnych i wykonanie g\u0142\u0119bokiej orki. Odmiany o li\u015bciach twardych, z grub\u0105 warstw\u0105 wosku na powierzchni s\u0105 mniej zasiedlane przez przez wciornastka.\u003C\/p\u003E","slug":"wciornastek-tytoniowiec","images":[{"id":9999,"image":"http:\/\/www.export.biocontrol.ch\/media\/images\/products\/diverse-products\/monitoring-systems\/rebell-blu\/rebell-blu_1_big.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/5f\/5fa\/5fade497-fd36-4a48-b20d-5e78a52c3e00.jpg"},{"id":10001,"image":"https:\/\/farm4.staticflickr.com\/3095\/2774529496_f33ea99a7b_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/4e\/4e8\/4e837ea5-7a2c-464a-a7d6-1800abd74886.jpg"},{"id":10005,"image":"http:\/\/www.omafra.gov.on.ca\/IPM\/images\/brassica\/insects\/thrip-adult_zoom.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/82\/824\/82441034-fbca-41a9-8ab6-e3d74bc82a96.jpg"},{"id":10007,"image":"http:\/\/www.omafra.gov.on.ca\/IPM\/images\/brassica\/insects\/thrips2_zoom.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e8\/e89\/e8987620-4b56-4d48-8599-93fe65478512.jpg"},{"id":55288,"image":"http:\/\/www.thrips-id.de\/Resources\/Limothrips%20cerealium.jpg?397","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/35\/351\/351f1e16-a089-4552-ac8d-ef5f32e38e24.jpg"},{"id":73754,"image":"http:\/\/labs.russell.wisc.edu\/vegento\/files\/2017\/03\/Thrips-tabaci-Frankliniella-occidentalis.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/3f\/3fb\/3fb35b1d-e4ad-4e26-afe5-3a9531018dee.jpg"},{"id":73755,"image":"https:\/\/www.cropscience.bayer.com\/-\/media\/bcs-inter\/ws_globalportal\/crop-compendium\/pests\/thrips-tabaci\/thrips-tabaci4b-600-jpg.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/fa\/fa6\/fa66241f-869b-4e55-b3d9-0a629642076d.jpg"},{"id":73756,"image":"http:\/\/www.nabg-nbaii.res.in\/insectinfo\/images\/fieldindent\/INI078A_I1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/6a\/6aa\/6aadf303-842f-4f92-b671-c799ba3956df.jpg"},{"id":73757,"image":"https:\/\/bugwoodcloud.org\/images\/768x512\/5445034.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/5d\/5dd\/5ddf7753-02e1-4aff-8523-406e2c790400.jpg"},{"id":73758,"image":"http:\/\/biologicalservices.com.au\/content\/products\/Onion-thrips-Thrips-tabaci.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e1\/e11\/e112dcf3-3ee8-4c88-b023-e1cce577d638.jpg"},{"id":73759,"image":"http:\/\/c8.alamy.com\/comp\/AYJ7MY\/onion-or-tobacco-thrips-thrips-tabaci-adult-AYJ7MY.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d7\/d79\/d79993ea-0c00-44d4-9fb3-408ac4279de4.jpg"},{"id":73760,"image":"http:\/\/www.ozthrips.org\/wp-content\/uploads\/2012\/05\/Thrips_tabaci.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a2\/a2a\/a2acb4fd-3c94-48df-acf1-fa8a79da3b4c.jpg"},{"id":73761,"image":"http:\/\/keys.lucidcentral.org\/keys\/v3\/thrips_of_california\/identify-thrips\/key\/california-thysanoptera-2012\/Media\/Html\/browse_species\/images\/Thrips_tabaci\/ThripsTabFull.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/96\/967\/967cb069-b106-4789-9ae2-9100e22d79b5.jpg"},{"id":73762,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/b\/bf\/Thrips_tabaci%2C_Frankliniella_occidentalis.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/37\/372\/3729adb9-b420-4384-9942-dd23b978179b.jpg"}]},{"id":7303,"name":"Wciornastek zachodni","nameSynonyms":"","latinName":"Frankliniella occidantalis","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EPierwszymi objawami pojawienia si\u0119 na ro\u015blinie wciornastk\u0026oacute;w, s\u0105 male\u0144kie, jasne, liczne plamki, widoczne na wierzchniej stronie li\u015bci lub na p\u0119dach. Z czasem plamki przybieraj\u0105 posta\u0107 wyd\u0142u\u017conych, srebrzystych smug, a na ich powierzchni widoczne s\u0105 drobne, ciemne punkciki, b\u0119d\u0105ce odchodami owad\u0026oacute;w.\u003C\/p\u003E","slug":"wciornastek-zachodni","images":[{"id":39736,"image":"http:\/\/dkbdigitaldesigns.com\/clm\/sites\/default\/files\/images\/CLM-001419.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/68\/68c\/68c5bdcb-4336-4fd1-b4f2-e74389197495.jpg"},{"id":39737,"image":"https:\/\/gd.eppo.int\/media\/data\/taxon\/F\/FRANOC\/pics\/1024x0\/760.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/4f\/4f5\/4f5369b8-ffc1-405a-bd47-d2c4d6ba5ca7.jpg"},{"id":39738,"image":"http:\/\/dkbdigitaldesigns.com\/clm\/sites\/default\/files\/images\/CLM-001389.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/5d\/5d0\/5d0d6dca-d7c7-4ed7-8a02-a765bc68b936.jpg"},{"id":54557,"image":"http:\/\/dkbdigitaldesigns.com\/clm\/sites\/default\/files\/images\/CLM-001425.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/2e\/2e3\/2e3c6bda-e63b-4eaa-b731-bdc2e7669307.jpg"},{"id":54558,"image":"https:\/\/c1.staticflickr.com\/3\/2298\/2413654188_bc6e0edd1f_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/86\/864\/8640e073-287a-49c2-bcfb-30fc193fd7ba.jpg"}]},{"id":4030,"name":"Wciornastki","nameSynonyms":"","latinName":"Thysanoptera thripidae","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003ERz\u0105d przyl\u017ce\u0144ce\u0026nbsp;\u003Cem\u003E(Thysanoptera)\u0026nbsp;\u003C\/em\u003Erodzina wciornastkowate\u0026nbsp;\u003Cem\u003E(Thripidae)\u0026nbsp;\u003C\/em\u003E. Najcz\u0119\u015bciej spotykane to wciornastek szklarniowiec, wciornastek cieplarek, wciornastek mieczykowiec, wciornastek tytoniowiec, wciornastek grochowiec, wciornastek zachodni.\u0026nbsp;\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EOpis szkodnika\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u003Cbr \/\u003ES\u0105 to drobne owady o wielko\u015bci najcz\u0119\u015bciej nieprzekraczaj\u0105cej 1,0 mm. Jak u mszyc wyst\u0119puj\u0105 zar\u0026oacute;wno formy uskrzydlone oraz bezskrzyd\u0142e. Najcz\u0119\u015bciej ubarwione s\u0105 w kolorach ciemnych, szarych a niekiedy nawet czarnych, mo\u017cna jednak spotka\u0107 tak\u017ce wciornastki o ubarwieniu pomara\u0144czowym. Aparat g\u0119bowy typu k\u0142uj\u0105co \u0026ndash; ss\u0105cego. Na tu\u0142owiu u form doros\u0142ych charakterystyczne 2 pary wyd\u0142u\u017conych, cienkich skrzyde\u0142 z do\u015b\u0107 liczn\u0105 i g\u0119st\u0105 strz\u0119pin\u0105.\u0026nbsp;\u003Cbr \/\u003E\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EObjawy uszkodzenia\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u003Cbr \/\u003ESzkodliwo\u015b\u0107 owad\u0026oacute;w polega na wysysaniu sok\u0026oacute;w z ro\u015bliny. Charakterystycznymi cechami objaw\u0026oacute;w \u017cerowania przyl\u017ce\u0144c\u0026oacute;w s\u0105 srebrzyste plamki na li\u015bciach i p\u0119dach nie zdrewnia\u0142ych. Jest to efekt \u017cerowania polegaj\u0105cy na wej\u015bciu powietrza w miejsce zassanego soku. W miejscach \u017cerowania mo\u017cna zauwa\u017cy\u0107 ciemne punkciki (odchody szkodnika). Tak jak mszyce, wciornastki tak\u017ce przenosz\u0105 choroby wirusowe na ro\u015blinach ozdobnych.\u0026nbsp;\u003Cbr \/\u003E\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003ERo\u015bliny \u017cywicielskie\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u003Cbr \/\u003ERo\u015bliny ozdobne, doniczkowe, zbo\u017ca, warzywa.\u003C\/p\u003E","slug":"wciornastki","images":[{"id":20434,"image":"https:\/\/budsbugs.files.wordpress.com\/2015\/04\/thysanoptera-thripidae-frankliniella-occidentalis-western-flower-thrips-macro-lens-westminster-ca-april-19-2015-7.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b0\/b0c\/b0ccbeb9-f006-4e67-bfd1-4ec905f02bbe.jpg"},{"id":20439,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/b\/b2\/Ponticulothrips_diospyrosi.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/86\/86d\/86d9b0c7-e555-4bdc-8611-defc1a42c2f2.jpg"},{"id":54559,"image":"https:\/\/lh6.googleusercontent.com\/-HZHnH6xHPEk\/U7RarmFDyII\/AAAAAAAAiMQ\/c7JZBWEAo4c\/s800\/g2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b8\/b8a\/b8ac0a1a-6fe6-4fe0-93c0-23813d81b770.jpg"},{"id":54560,"image":"https:\/\/lh3.googleusercontent.com\/-Ulj0jR4wNKA\/T1srlyRAtDI\/AAAAAAAAQgk\/AirJb59BHA4\/s800\/Untitled-10.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c4\/c4c\/c4c33250-d887-43bf-8a50-0ab7ad6f8e58.jpg"},{"id":54561,"image":"https:\/\/farm5.static.flickr.com\/4020\/5135275406_b13d1d9a12_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/22\/22b\/22b65fb0-e448-4cab-a25c-b41d36051843.jpg"}]},{"id":7370,"name":"We\u0142nowiec cytrusowiec","nameSynonyms":"","latinName":"Plannococcus citri","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EWe\u0142nowiec cytrusowiec dorasta do 4 mm d\u0142ugo\u015bci. \u017beruje na p\u0119dach i dolnej stronie li\u015bci. Powoduje os\u0142abienie wzrostu ro\u015blin i zanieczyszczenie bia\u0142ym nalotem pogarszaj\u0105cym w\u0142a\u015bciwo\u015bci dekoracyjne ro\u015blin.\u003C\/p\u003E","slug":"welnowiec-cytrusowiec","images":[{"id":36035,"image":"http:\/\/idtools.org\/id\/citrus\/pests\/images\/fs_images\/Planococcus_citri_male_Buss.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/03\/038\/03896d6a-3bb7-41ec-8ce1-da2fe0648dfa.jpg"},{"id":36036,"image":"http:\/\/www.nbair.res.in\/insectpests\/images\/Planococcus-citri6.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/4b\/4bf\/4bf462fc-a1b9-4ae2-8fa9-b48bb888a3e3.jpg"},{"id":36039,"image":"http:\/\/www.biodiversidadvirtual.org\/insectarium\/data\/media\/9228\/Planococcus-citri-450044.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b6\/b6a\/b6a53308-5dd5-4105-b991-118521e92d34.jpg"},{"id":36040,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/b\/b1\/Wolllaus.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/3d\/3d0\/3d072656-61fa-4109-88fa-337d754d3561.jpg"},{"id":36041,"image":"https:\/\/c1.staticflickr.com\/5\/4143\/4922289215_66cbc11b33_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/8f\/8fc\/8fc1bb84-bdd8-4e5c-98f2-5f0d8a3f28d4.jpg"}]},{"id":4049,"name":"Wgryzka szczypiorka","nameSynonyms":"","latinName":"Acrolepia assectella","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EOpis szkodnika\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EOwadem doros\u0142ym jest szarobrunatny motyl d\u0142ugo\u015bci do 8mm. G\u0105sienica (10mm) jest kremowa, z br\u0105zow\u0105 g\u0142\u0026oacute;wk\u0105 oraz 3 widocznymi z przodu parami odn\u0026oacute;\u017cy. Poczwarka (8mm) jest ciemnobr\u0105zowa.\u0026nbsp;\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EBiologia i opis szk\u0026oacute;d\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003EWyst\u0119puje w trzech pokoleniach. Rozw\u0026oacute;j I pokolenia trwa oko\u0142o 6 tygodni, II - 4 tygodnie, a III - 6-8 tygodni. Zimuj\u0105 motyle III pokolenia, na resztkach po\u017cniwnych, w miedzach, pod kor\u0105 drzew i w przechowalniach. G\u0105sienice wygryzaj\u0105 od wewn\u0105trz pod\u0142u\u017cne okienka w szczypiorze. Szkodnik ten uszkadza tak\u017ce p\u0119dy nasienne, kwiatostany i nasiona. G\u0105sienice I pokolenia pojawiaj\u0105 si\u0119 pod koniec maja. Najgro\u017aniejsze jest II pokolenie uszkadzaj\u0105ce ro\u015bliny w lipcu i sierpniu. Trzecie pokolenie \u017ceruje w nasiennikach i porze.\u003Cbr \/\u003E\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EProfilaktyka i regulacja wyst\u0119powania\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003EUsuwanie i niszczenie resztek po zbiorczych, a tak\u017ce selekcja cebuli przeznaczonej do przechowywania.\u003C\/p\u003E","slug":"wgryzka-szczypiorka","images":[{"id":2682,"image":"http:\/\/britishlepidoptera.weebly.com\/uploads\/5\/9\/8\/4\/5984437\/9537657_orig.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c4\/c43\/c430a287-ebf7-4e54-872c-12b2d0c6d9c2.jpg"},{"id":2684,"image":"http:\/\/floweryvale.ru\/images\/stories\/2015\/03\/pests_of_onion_acrolepia_assectella_06.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/05\/05b\/05b70ae2-ce1e-450c-a747-10d374db5115.jpg"},{"id":2685,"image":"http:\/\/www.norfolkmoths.co.uk\/photos_micro\/active\/4760.Patrick_Clement.1260690908.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/fa\/fa4\/fa4f45ed-041c-413f-a0a6-ae9ce868bf7a.jpg"},{"id":2687,"image":"http:\/\/www.norfolkmoths.co.uk\/photos_micro\/active\/11590.Jon_Clifton.1284042437-f.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/04\/04d\/04d6cf21-1d43-4656-8145-c900223afeec.jpg"},{"id":2688,"image":"http:\/\/britishlepidoptera.weebly.com\/uploads\/5\/9\/8\/4\/5984437\/4766685_orig.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c8\/c84\/c84e7635-9b26-40b1-b6d8-ae58783e0a83.jpg"},{"id":73785,"image":"http:\/\/www.wildguideuk.com\/content_images\/moths_images\/yponomeutidae\/acrolepiinae\/320\/acrolepia_autumnitella154.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/9a\/9a4\/9a4de78a-4d7d-4a1b-8d02-2ef711b10f2a.jpg"},{"id":73787,"image":"http:\/\/www.ukrup.com.ua\/wp-content\/uploads\/2016\/11\/lukovaya-mol-tsebuleva-m%C3%ADl-Acrolepia-assectella-5.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/ad\/ada\/adacee56-f855-4e93-8def-a7fcb8408796.jpg"},{"id":73788,"image":"https:\/\/www7.inra.fr\/hyppz\/IMAGES\/7030015.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/9a\/9a0\/9a01ac94-e6fd-4317-ae4f-f7c04de02768.jpg"},{"id":73789,"image":"http:\/\/www.agroatlas.ru\/content\/pests\/Acrolepiopsis_assectella\/Acrolepiopsis_assectella.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c5\/c53\/c5393ea4-219d-4d75-9588-e534fd0fcaff.jpg"},{"id":73790,"image":"http:\/\/www.lepiforum.de\/lepidopterenforum\/lepiwiki\/pics\/dieter_robrecht\/DR_assectella_Acrolepiopsis_KR1565_2012-06-03_Holte.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/af\/af4\/af4600ee-30a3-483c-8fe7-2a39136dfb0d.jpg"},{"id":73791,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/4\/45\/Acrolepia.assectella.mounted.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/29\/299\/299df0f9-c2c1-424f-8c31-ea715f976fcd.jpg"}]},{"id":7773,"name":"Wielkop\u0105kowiec porzeczkowy","nameSynonyms":"","latinName":"Cecidophyopsis ribis","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EWielkop\u0105kowiec porzeczkowy (Cecidophyopsis ribis) to najmniejszy z roztoczy nale\u017c\u0105cy do nadrodziny szpecieli. Szkodnik osi\u0105ga wielko\u015b\u0107 0,08\u0026ndash;0,30 mm, jest wi\u0119c niewidoczny go\u0142ym okiem. \u0141atwo natomiast mo\u017cna rozpozna\u0107 jego obecno\u015b\u0107 po objawach wyst\u0119puj\u0105cych na krzewach porzeczek. Wielkop\u0105kowiec porzeczkowy \u017cyje w p\u0105kach, co prowadzi do ich nienaturalnego powi\u0119kszenia (nawet kilkukrotnego).\u003C\/p\u003E","slug":"wielkopakowiec-porzeczkowy","images":[{"id":17015,"image":"http:\/\/img2.tfd.com\/wiki\/5\/5f\/Yellow_mite_(Tydeidae),_Lorryia_formosa.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/55\/550\/55015393-dd6a-4370-8c99-bcc659bd11a6.jpg"},{"id":54562,"image":"http:\/\/img2.tfd.com\/wiki\/5\/51\/Rust_Mite%2C_Aceria_anthocoptes.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/4c\/4c0\/4c00262c-a30d-47e3-853a-5c9ea0d98a32.jpg"},{"id":55871,"image":"http:\/\/www.pflanzengallen.de\/gallen\/bilder\/ribes12opt.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/3c\/3ca\/3cab8c09-af9e-4e7c-85cc-f3c48d88d2d6.jpg"},{"id":55872,"image":"http:\/\/www.betaren.ru\/photoz\/bolezni_vrediteli\/klesch1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/0a\/0af\/0af60056-4541-4d4f-b71e-f1a78a4b0f95.jpg"},{"id":55873,"image":"http:\/\/yllapito.meillakotona.fi\/sites\/meillakotona\/files\/mustaherukan-vaiva-annen_allakka20130515_1525skaalattu_0.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/29\/29e\/29e53fb5-e2ce-440c-a9b0-b95b045e4364.jpg"}]},{"id":8885,"name":"Wo\u0142ek ry\u017cowy","nameSynonyms":"","latinName":"Sitophilus oryzae","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EWo\u0142ek ry\u017cowy (Sitophilus oryzae L.) D\u0142ugo\u015b\u0107 cia\u0142a 2,5-4,0 mm, ubarwienie czerwonawo br\u0105zowe lub ciemno br\u0105zowe. G\u0142owa wyci\u0105gni\u0119ta w wyra\u017any ryjek, na ko\u0144cu kt\u0026oacute;rego znajduje si\u0119 aparat g\u0119bowy. Czu\u0142ki bu\u0142awkowate kolankowato zagi\u0119te.\u0026nbsp; Na przedpleczu okr\u0105g\u0142e zag\u0142\u0119bienia w cz\u0119\u015bci \u015brodkowej nieco rzadziej u\u0142o\u017cone (do 20 szt.)\u0026nbsp; ni\u017c u wo\u0142ka kukurydzowego (powy\u017cej 20 szt.). Na przedpleczu wo\u0142ka ry\u017cowego zag\u0142\u0119bienia maj\u0105 kszta\u0142t owalny. Pokrywy barwy br\u0105zowo-czarnej z rz\u0119dami punkt\u0026oacute;w, na ka\u017cdej pokrywie 2 plamki barwy pomara\u0144czowej. Skrzyd\u0142a drugiej pary dobrze rozwini\u0119te ( w przeciwie\u0144stwie do wo\u0142ka zbo\u017cowego).\u003C\/p\u003E","slug":"wolek-ryzowy","images":[{"id":2293,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/f\/f6\/Sitophilus.oryzae.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f9\/f98\/f9862f70-16d8-48ce-950b-86e1ee60f226.jpg"},{"id":54240,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/c\/c4\/Sitophilus.oryzae.7387.jpg\/1024px-Sitophilus.oryzae.7387.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c3\/c3b\/c3bddd93-e750-4a97-9209-5ae6629eb8f5.jpg"},{"id":54241,"image":"https:\/\/bugwoodcloud.org\/images\/768x512\/1233158.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b0\/b0d\/b0db8721-3837-4354-b69b-3623b9d5264a.jpg"},{"id":54563,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/9\/9c\/Sitophilus.oryzae.7438.jpg\/1024px-Sitophilus.oryzae.7438.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/22\/22c\/22cfc3a6-cf5d-4dd4-b239-b6cb4c377aaa.jpg"}]},{"id":7734,"name":"Wo\u0142ek zbo\u017cowy","nameSynonyms":"","latinName":"Sitophilus granarius","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EWo\u0142ek zbo\u017cowy to niewielki chrz\u0105szcz, dorastaj\u0105cy do ok. 2 \u0026ndash; 5 cm. d\u0142ugo\u015bci. Jego wyd\u0142u\u017cone, smuk\u0142e cia\u0142o w ca\u0142o\u015bci pokryte jest chitynowym, b\u0142yszcz\u0105cym, twardym, br\u0105zowym lub czarnym pancerzykiem (w zale\u017cno\u015bci od wieku). Owad nie posiada skrzyde\u0142 b\u0142oniastych, a jedynie zro\u015bni\u0119te okrywy zewn\u0119trzne, na kt\u0026oacute;rych widoczne s\u0105 pod\u0142u\u017cne rz\u0119dy drobniutkich rowk\u0026oacute;w i zag\u0142\u0119bie\u0144. Nad okrywami skrzyde\u0142, tu\u017c za g\u0142ow\u0105 owada, znajduje si\u0119 te\u017c dobrze wykszta\u0142cone, wyd\u0142u\u017cone przedplecze, r\u0026oacute;wnie\u017c pokryte chitynowym pancerzykiem i rz\u0119dami drobniutkich wg\u0142\u0119bie\u0144. W por\u0026oacute;wnaniu z reszt\u0105 cia\u0142a, znajduj\u0105ca si\u0119 nad przedpleczem g\u0142owa wo\u0142ka jest niewielka, ale bardzo charakterystyczna, gdy\u017c ma posta\u0107 wyd\u0142u\u017conego ryjka zako\u0144czonego gryz\u0105cym aparatem g\u0119bowym. U podstawy ryjka widoczna jest para mocnych, segmentowanych czu\u0142ek, uk\u0142adaj\u0105cych si\u0119 na kszta\u0142t litery V, a po bokach g\u0142owy niewielkie, ciemne oczy. Wo\u0142ek zbo\u017cowy z powodu braku skrzyde\u0142 nie mo\u017ce lata\u0107, ale za to potrafi bardzo szybko biega\u0107, wykorzystuj\u0105c do tego celu 3 pary d\u0142ugich, silnych, cz\u0142onowanych odn\u0026oacute;\u017cy zako\u0144czonych gi\u0119tkimi stopami\u003C\/p\u003E","slug":"wolek-zbozowy","images":[{"id":2283,"image":"http:\/\/pbt.padil.gov.au\/pbt\/files\/uall\/SG_adult1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/8a\/8a3\/8a31c797-17c1-4601-9a46-7e35dceeed32.jpg"},{"id":2284,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/a\/ac\/Sitophilus_granarius_(Linn%C3%A9,_1758).jpg\/1024px-Sitophilus_granarius_(Linn%C3%A9,_1758).jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/88\/88f\/88f68528-6b7f-4c66-976e-c9e0bb9092e5.jpg"},{"id":2287,"image":"http:\/\/www.funghiitaliani.it\/uploads\/monthly_09_2007\/post-4822-1191082965.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/9d\/9d7\/9d7ff2a4-3229-4303-b9df-e36c658dbf2b.jpg"},{"id":54564,"image":"http:\/\/www.naturspaziergang.de\/Kaefer\/Curculionidae\/Curculionidae_Fotos\/Sitophilus_granarius_03_01-04-2016.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/93\/93c\/93cb6fb4-470a-4757-accb-26d01af73f53.jpg"},{"id":54566,"image":"http:\/\/www.scienceimage.csiro.au\/images\/cache\/detail\/739_0_BE0397.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/4a\/4a7\/4a7be85d-3378-48c0-b2b3-8305a1326655.jpg"}]},{"id":7450,"name":"Wzdymacz gruszowy","nameSynonyms":"","latinName":"Epitrimerus piri","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EJest to roztocz z rodziny szpecielowatych o d\u0142ugo\u015bci 0,15 mm. Cia\u0142o wzdymacza jest wrzecionowatego kszta\u0142tu i ma dwie pary odn\u0026oacute;\u017cy. Jaja s\u0105 kuliste i bezbarwne. Zimuj\u0105 samice w sp\u0119kaniach kory. Na prze\u0142omie marca i kwietnia wzdymacz gruszowy zasiedla p\u0105ki oraz zaczyna \u017cerowanie na spodniej stronie blaszki li\u015bciowej, gdzie sk\u0142ada r\u0026oacute;wnie\u017c jaja. W ci\u0105gu ca\u0142ego sezonu wegetacyjnego wyst\u0119puj\u0105 3 pokolenia tego szkodnika.\u003C\/p\u003E","slug":"wzdymacz-gruszowy","images":[{"id":32299,"image":"http:\/\/lieveheersbeestjes.be\/img\/cms\/Spintbestrijden\/Afbeelding11.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/df\/df8\/df845de0-e9ba-45f4-9ebd-f67c51314748.jpg"},{"id":54573,"image":"http:\/\/www.sumiagro.pl\/informator\/wp-content\/uploads\/2013\/05\/zwalczanie-2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/07\/07f\/07f6d4b7-011f-4be7-9491-cd05c6c65b09.jpg"}]},{"id":6739,"name":"Zachodnia kukurydziana stonka korzeniowa","nameSynonyms":"","latinName":"Diabrotica virgifera","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EGatunek inwazyjnego chrz\u0105szcza z rodziny stonkowatych (Chrysomelidae). Posta\u0107 doros\u0142a o d\u0142ugo\u015bci 4,2\u0026ndash;6,8 mm. Pokrywy skrzyde\u0142 o barwie \u017c\u0026oacute;\u0142tej przez pomara\u0144czow\u0105, a\u017c do ca\u0142kowicie czarnej, cz\u0119sto plamiste. Samce zazwyczaj ciemniejsze. Larwy 4\u0026ndash;10 mm o barwie jasnokremowej. Gro\u017any, kwarantannowy szkodnik kukurydzy. Larwy bytuj\u0105ce w glebie wgryzaj\u0105 si\u0119 w korzenie, penetruj\u0105 je a\u017c do nasady skutkiem czego jest wnikanie patogen\u0026oacute;w, a czasem wyleganie ca\u0142ych ro\u015blin. Doros\u0142e owady preferuj\u0105 py\u0142ek kwiatowy, znamiona kwiat\u0026oacute;w, rzadziej li\u015bcie i ods\u0142oni\u0119te ziarna.\u003C\/p\u003E","slug":"zachodnia-kukurydziana-stonka-korzeniowa","images":[{"id":39810,"image":"https:\/\/www.zin.ru\/Animalia\/Coleoptera\/images\/h_800\/diabvirgvirg_f.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f8\/f8c\/f8c74ba5-6f3c-48c2-b330-f1629cff40b2.jpg"},{"id":39812,"image":"https:\/\/c1.staticflickr.com\/3\/2534\/3735042733_e4b8b0439c_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/3f\/3fe\/3fe0bb68-8c85-48b3-bb14-3cae5f2a4522.jpg"},{"id":39813,"image":"https:\/\/www.zin.ru\/Animalia\/Coleoptera\/images\/h_800\/diabvirgvirg_m.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/92\/92e\/92e8087d-78f3-4454-aaf9-53608d1315ea.jpg"},{"id":39814,"image":"http:\/\/www.biolib.cz\/IMG\/GAL\/98535.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/39\/398\/398ffe0d-61ba-4b0d-a90a-c72d2cb6c41e.jpg"},{"id":39817,"image":"http:\/\/www.azocleantech.com\/images\/slideshows\/Article\/556\/Diabrotica_virgifera_virgifera_larvae.jpg?width=1000\u0026height=640","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/ff\/ff6\/ff66cec0-15c7-4719-a56b-d386b6c8d77c.jpg"}]},{"id":7354,"name":"Zmieniki","nameSynonyms":"","latinName":"Lygus spp.","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EZmieniki to pluskwiaki - ca\u0142kiem spore, barwne owady o d\u0142ugo\u015bci 1-1,5 cm. Ryjkami nak\u0142uwaj\u0105 blaszki li\u015bciowe i wysysaj\u0105 z nich sok. Skutkiem s\u0105 zniekszta\u0142cenia m\u0142odych li\u015bci wierzcho\u0142kowych, z du\u017c\u0105 liczb\u0105 \u015blad\u0026oacute;w nak\u0142u\u0107, widoczne ju\u017c w maju. Uszkodzone cz\u0119\u015bci zasychaj\u0105. Szczeg\u0026oacute;lne szkody wyrz\u0105dzaj\u0105 na kwiatach, bo \u017ceruj\u0105c, zniekszta\u0142caj\u0105 je. Zmieniki atakuj\u0105 byliny (np. chryzantemy) i wiele krzew\u0026oacute;w ozdobnych, a tak\u017ce warzywa (fasol\u0119 i og\u0026oacute;rki) oraz truskawki.\u003C\/p\u003E","slug":"zmieniki","images":[{"id":33161,"image":"http:\/\/www.ispotnature.org\/sites\/default\/files\/images\/8304\/dec4e16a3273bfd4f1c7d4b49e6e60d7.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/62\/623\/623b61d5-96c7-4335-9325-6ba442856dc6.jpg"},{"id":66542,"image":"http:\/\/www.dkbdigitaldesigns.com\/clm\/sites\/default\/files\/images\/Lygus-lineolaris-Aug-24-07-.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/03\/034\/034b2034-abd2-47a7-a082-2b7e8f15b2e8.jpg"},{"id":66544,"image":"https:\/\/pnwhandbooks.org\/sites\/pnwhandbooks\/files\/insect\/images\/pear-lygus-bug-and-plant-bugs\/348-3016.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/68\/689\/68929079-af42-47c4-992f-7c2bac8def1b.jpg"},{"id":66545,"image":"http:\/\/www.forestryimages.org\/images\/768x512\/5304100.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b5\/b5a\/b5a48d3a-e1c1-4373-9ecd-f2b6d905a353.jpg"},{"id":66547,"image":"http:\/\/uspest.org\/potato\/lygus.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/00\/004\/00411539-1c00-4deb-a8ee-7411d9c1cc00.jpg"},{"id":66549,"image":"http:\/\/ucanr.edu\/blogs\/bugsquad\/blogfiles\/5125.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a8\/a8a\/a8a203a7-c278-4642-bec3-ca66a7dcd10f.jpg"}]},{"id":7305,"name":"Zw\u00f3jka buk\u00f3weczka","nameSynonyms":"","latinName":"Pandemis heparana","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EJest to motyl z rodziny zw\u0026oacute;jkowatych o rozpi\u0119to\u015bci skrzyde\u0142 1,6-2,4 cm. Skrzyd\u0142a pierwszej pary s\u0105 szarobrunatne lub rdzawe z ciemn\u0105 przepask\u0105 w kszta\u0142cie litery V. Skrzyd\u0142a drugiej pary s\u0105 szarobr\u0105zowe. Jaja s\u0105 jasnozielone, kt\u0026oacute;re sk\u0142adane s\u0105 po oko\u0142o 50 sztuk na g\u0026oacute;rnej stronie li\u015bci w z\u0142o\u017cach. G\u0105sienica jest zielona z jasnymi brodawkami i \u017c\u0026oacute;\u0142tozielon\u0105 g\u0142ow\u0105. Zimuj\u0105 g\u0105sienice drugiego stadium rozwojowego w oprz\u0119dach w za\u0142amaniach kory pnia b\u0105d\u017a konar\u0026oacute;w. W czerwcu pojawiaj\u0105 si\u0119 motyle. \u017berowanie g\u0105sienic trwa do ko\u0144ca lipca. Cz\u0119\u015b\u0107 g\u0105sienic schodzi na zimowanie, a cz\u0119\u015b\u0107 przepoczwarcza si\u0119 pod koniec sierpnia.\u003C\/p\u003E","slug":"zwojka-bukoweczka","images":[{"id":33621,"image":"http:\/\/www.lepiforum.de\/webbbs\/media\/f1_2012\/30\/30796_3.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/6a\/6a1\/6a1f3bc0-5dc9-4955-9eb2-649fe52231af.jpg"},{"id":33624,"image":"http:\/\/insecta.pro\/images\/1024\/51366.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a0\/a01\/a014ca5d-50de-4a4e-93ca-0141a450670c.jpg"},{"id":33625,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/6\/69\/Pandemis_heparana,_Salzburg,_Stadt_Salzburg,_Gnigl-E-MK-26851b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b6\/b61\/b6183829-b763-4fff-84e8-3b1420409592.jpg"},{"id":33627,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/4\/4d\/Pandemis_heparana,_Salzburg,_Stadt_Salzburg,_Gnigl-E-MK-26853b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/48\/485\/485994e3-5133-43fe-9a89-20088b0c224d.jpg"},{"id":33628,"image":"http:\/\/www.norfolkmoths.co.uk\/photos_micro\/active\/9720.Allan_Drewitt.1191186415.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/77\/77f\/77f70c75-351b-4f62-9f14-cada885225a9.jpg"}]},{"id":7750,"name":"Zw\u00f3jka krzy\u017c\u00f3weczka","nameSynonyms":"","latinName":"Polychrosis botrana","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EG\u0105sienice tych drobnych motyli osi\u0105gaj\u0105 d\u0142ugo\u015b\u0107 ok. 2 cm s\u0105 zielone, \u017c\u0026oacute;\u0142te lub br\u0105zowe, najcz\u0119\u015bciej z b\u0142yszcz\u0105c\u0105 g\u0142ow\u0105, ciemniejsz\u0105 od reszty cia\u0142a. Larwy \u017ceruj\u0105 w zwi\u0119dni\u0119tych li\u015bciach, oplecionych prz\u0119dz\u0105 (st\u0105d nazwa zw\u0026oacute;jkowate), lub szkieletuj\u0105 blaszk\u0119 li\u015bciow\u0105 w miejscu, w kt\u0026oacute;rym li\u015b\u0107 styka si\u0119 np. z owocem. Niekt\u0026oacute;re gatunki zw\u0026oacute;jek wyjadaj\u0105 w owocach p\u0142ytkie otwory, kt\u0026oacute;re z czasem korkowaciej\u0105 (tzw. oczka).\u0026nbsp;\u003C\/p\u003E","slug":"zwojka-krzyzoweczka","images":[{"id":37238,"image":"http:\/\/www.lepi-photos.com\/uploads\/7\/9\/4\/2\/7942661\/618895_orig.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/30\/306\/306c66ad-433e-426a-8397-ef21d37361a1.jpg"},{"id":54568,"image":"http:\/\/3.bp.blogspot.com\/-_gh5EDnlFWs\/UE795os2ZNI\/AAAAAAAAKBc\/I3ERpMoT2Os\/s1600\/Lobesia+botrana.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f7\/f75\/f752ffac-b083-426c-8d2c-5d6ea0eb5d7e.jpg"},{"id":54570,"image":"http:\/\/www.agropataki.ro\/media\/wysiwyg\/informatii-utile\/Ghidul-daunatorilor\/molia-vitei-de-vie\/adult_molia_vitei_de_vie.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/fd\/fd5\/fd5d17e2-7682-4db1-b498-1423cb14dc3d.jpg"},{"id":54571,"image":"http:\/\/ucnfanews.ucanr.edu\/files\/70028.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/69\/695\/6959a5c1-c213-4e9d-9b63-1fb541a2f42d.jpg"},{"id":54572,"image":"http:\/\/www.lepiforum.de\/lepidopterenforum\/forum\/userpics\/pic19852.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/93\/931\/931729d2-46ce-4dec-89f6-6e4a07bf34e0.jpg"}]},{"id":7749,"name":"Zw\u00f3jka kwasigroneczka","nameSynonyms":"","latinName":"Eupoecilia ambiguella","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EG\u0105sienice tych drobnych motyli osi\u0105gaj\u0105 d\u0142ugo\u015b\u0107 ok. 2 cm s\u0105 zielone, \u017c\u0026oacute;\u0142te lub br\u0105zowe, najcz\u0119\u015bciej z b\u0142yszcz\u0105c\u0105 g\u0142ow\u0105, ciemniejsz\u0105 od reszty cia\u0142a. Larwy \u017ceruj\u0105 w zwi\u0119dni\u0119tych li\u015bciach, oplecionych prz\u0119dz\u0105 (st\u0105d nazwa zw\u0026oacute;jkowate), lub szkieletuj\u0105 blaszk\u0119 li\u015bciow\u0105 w miejscu, w kt\u0026oacute;rym li\u015b\u0107 styka si\u0119 np. z owocem. Niekt\u0026oacute;re gatunki zw\u0026oacute;jek wyjadaj\u0105 w jab\u0142kach p\u0142ytkie otwory, kt\u0026oacute;re z czasem korkowaciej\u0105 (tzw. oczka).\u003C\/p\u003E","slug":"zwojka-kwasigroneczka","images":[{"id":21998,"image":"http:\/\/idtools.org\/id\/leps\/tortai\/large\/images\/Eupoecilia_ambiguella\/ambiguella2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/25\/258\/258de61c-cac4-43c4-bc03-184dc2dcd65f.jpg"},{"id":22002,"image":"http:\/\/idtools.org\/id\/leps\/tortai\/large\/images\/Eupoecilia_ambiguella\/ambiguella_larva.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/17\/17b\/17b5c6fe-f5a5-49f4-8478-94957fcef4f0.jpg"},{"id":22005,"image":"http:\/\/britishlepidoptera.weebly.com\/uploads\/5\/9\/8\/4\/5984437\/8391363_orig.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/95\/952\/95214702-aad9-4d16-9431-bb8619420777.jpg"},{"id":22006,"image":"http:\/\/www.lepiforum.de\/lepidopterenforum\/forum\/2_pics\/pic67613.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/34\/34d\/34df3dbe-3330-4a88-a395-088819df25ab.jpg"}]},{"id":6740,"name":"Zw\u00f3jka r\u00f3\u017c\u00f3weczka","nameSynonyms":"","latinName":"Cacoecia rosana","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EJest to motyl z rodziny zw\u0026oacute;jkowatych o rozpi\u0119to\u015bci skrzyde\u0142 do 2,4 cm. Pierwsza para skrzyde\u0142 u samc\u0026oacute;w jest jasnobr\u0105zowa z wyra\u017anym ciemnym rysunkiem, a u samic pierwsza para skrzyde\u0142 jest oliwkowo-br\u0105zowa. Druga para skrzyde\u0142 jest szara. Jaja s\u0105 owalne, p\u0142askie i sk\u0142adane na korze w z\u0142o\u017cach od kilkunastu do kilkudziesi\u0119ciu sztuk. Pocz\u0105tkowo g\u0105sienice s\u0105 \u017c\u0026oacute;\u0142tozielone z czarn\u0105 g\u0142ow\u0105, a nast\u0119pnie zielone, ciemniejsze w grzbietowej cz\u0119\u015bci z ciemnobr\u0105zow\u0105 g\u0142ow\u0105. Zimuj\u0105 jaja na korze w z\u0142o\u017cach. G\u0105sienice wyl\u0119gaj\u0105 si\u0119 w momencie, gdy jab\u0142onie s\u0105 w fazie r\u0026oacute;\u017cowego p\u0105ka. \u017berowanie ich i rozw\u0026oacute;j trwa do po\u0142owy czerwca. Nast\u0119pnie dochodzi do przepoczwarczenia w zwini\u0119tych li\u015bciach pod koniec czerwca b\u0105d\u017a na pocz\u0105tku lipca. Lot doros\u0142ych motyli trwa do ko\u0144ca lipca. Samica zw\u0026oacute;jki r\u0026oacute;\u017c\u0026oacute;weczki sk\u0142ada w 3-4 z\u0142o\u017cach do 250 jaj. W ci\u0105gu ca\u0142ego okresu wegetacji wyst\u0119puje jedno pokolenie szkodnika.\u003C\/p\u003E","slug":"zwojka-rozoweczka","images":[{"id":35519,"image":"http:\/\/idtools.org\/id\/leps\/tortai\/large\/images\/Archips_rosana\/rosana_5410934.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/50\/506\/506c2854-df4b-4f0f-80cb-304308a39f2a.jpg"},{"id":35524,"image":"http:\/\/insecta.pro\/images\/1024\/30997.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/ab\/ab5\/ab581c46-03de-44b9-a90a-dd71db72977d.jpg"},{"id":35527,"image":"http:\/\/idtools.org\/id\/leps\/tortai\/large\/images\/Archips_podana\/podana_5429049.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f0\/f01\/f013cdd6-2454-4007-b9b3-27be4d1b750a.jpg"},{"id":35528,"image":"http:\/\/insecta.pro\/images\/1024\/16554.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d7\/d7c\/d7cba5b2-7962-4e32-bdb8-f3b4db6af821.jpg"}]},{"id":7306,"name":"Zw\u00f3jka siatk\u00f3weczka","nameSynonyms":"","latinName":"Adoxophyes orana","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EZw\u0026oacute;jka ta jest polifagiem, w uprawach sadowniczych wyst\u0119puje na drzewach ziarnkowych i pestkowych wszystkich gatunk\u0026oacute;w. W ostatnich latach pojawia si\u0119 licznie w centralnej Polsce. Motyl o rozpi\u0119to\u015bci skrzyde\u0142 do 22 mm. Skrzyd\u0142a przednie s\u0105 jasnopomara\u0144czowobr\u0105zowe z ciemnymi czerwonawym lub brunatnym rysunkiem delikatnej siateczki. Skrzyd\u0142a tylne jasnoszare. G\u0105sienice dorastaj\u0105 do 22 mm, cia\u0142o ciemnozielone z \u017c\u0026oacute;\u0142tymi brodawkami. G\u0142owa i tarczka karkowa s\u0105 z\u0142otobr\u0105zowe lub miodowo\u017c\u0026oacute;\u0142te. Tarczka analna ma barw\u0105 brodawek.\u003C\/p\u003E","slug":"zwojka-siatkoweczka","images":[{"id":2851,"image":"http:\/\/www.lepiforum.de\/lepidopterenforum\/lepiwiki\/pics\/heidrun_melzer3\/orana_adoxophyes_NH_2012_05_07_m.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/15\/150\/1509e616-780e-468f-ad57-c9bec38e436c.jpg"},{"id":2853,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/c\/c5\/Adoxophyes_orana.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/35\/356\/35699cd6-f2b2-4d2c-a428-fb17459b04de.jpg"},{"id":2854,"image":"https:\/\/www.insekten-sachsen.de\/Uploads\/ScaledImages\/Adoxophyes%20orana_800_600_D9D9D9_adv215177_2,%20Knappenr.%20Bierke,%20leg.%2028.4.%2013,%20Aufn.%204.5.13,%20el.%2018.5.13,%202.jpeg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e9\/e96\/e9680e67-9c19-4818-a767-d5f479cb1681.jpg"},{"id":2856,"image":"http:\/\/idtools.org\/id\/leps\/tortai\/large\/images\/Archips_rosana\/rosana_5410934.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/41\/417\/41755919-bfe9-48c2-8166-eed33f2aff9d.jpg"},{"id":2859,"image":"http:\/\/m2.i.pbase.com\/o6\/11\/782811\/1\/127023552.jGq2CEhr.1336Adoxophyesorana059.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/16\/167\/16705c53-fd13-4e27-80d3-ca53acd91dc2.jpg"}]},{"id":7449,"name":"Zw\u00f3jki","nameSynonyms":"zw\u00f3jk\u00f3wki","latinName":"Tortricidae","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EG\u0142owa niewielka,na wierzchu grubo \u0142uskowana, na dole czo\u0142a za\u015b \u0142uski s\u0105 przyleg\u0142e, kr\u0026oacute;tkie i skierowane ku g\u0026oacute;rze. Narz\u0105dy g\u0119bowe o dobrze rozwini\u0119tej i bez\u0142uskiej ssawce, zredukowanych g\u0142aszczkach szcz\u0119kowych oraz u\u0142o\u017conych poziomo lub wyci\u0105gni\u0119tych ku przodowi, tr\u0026oacute;jcz\u0142onowych g\u0142aszczkach wargowych z kr\u0026oacute;tkim i t\u0119pym cz\u0142onem szczytowym. Na g\u0142owie obecne przyoczka i chaetosema. Skrzyd\u0142a dobrze rozwini\u0119te, wyj\u0105tkowo u samic zredukowane, w faunie polskiej rozpi\u0119to\u015bci od 10 do 36 mm. Przednie skrzyd\u0142a wielu gatunk\u0026oacute;w o silnie wygi\u0119tym przednim brzegu, kt\u0026oacute;ry u samc\u0026oacute;w w cz\u0119\u015bci przynasadowej cz\u0119sto zawija si\u0119 na g\u0026oacute;rn\u0105 powierzchni\u0119 formuj\u0105c zwini\u0119cie kostalne, zwane te\u017c ok\u0142adk\u0105 kostaln\u0105. Og\u0026oacute;lnie na dese\u0144 skrzyde\u0142 przednich sk\u0142adaj\u0105 si\u0119: plamka przynasadowa, przepaska \u015brodkowa i plamka zewn\u0119trzna, jednak w szczeg\u0026oacute;\u0142ach jest on przekszta\u0142cony u r\u0026oacute;\u017cnych takson\u0026oacute;w. Skrzyd\u0142a tylne stosunkowo szerokie, mniej \u017cywo ubarwione ni\u017c przednie. Strz\u0119piny obecne na obu parach\u003C\/p\u003E","slug":"zwojki","images":[{"id":38798,"image":"https:\/\/c2.staticflickr.com\/2\/1702\/26085878374_eda9e29d54_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/81\/81d\/81d620ba-4cc9-46db-9d94-a38a82f74608.jpg"},{"id":38799,"image":"http:\/\/www.brisbaneinsects.com\/brisbane_daymoths\/images\/DSCN8718t.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f7\/f77\/f77c0f08-242b-448f-8a57-0f9a7299f399.jpg"},{"id":38800,"image":"http:\/\/nationalmothweek.org\/wp-content\/uploads\/2016\/06\/Tortricidae-1024x760.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d2\/d24\/d2486b91-02eb-48ac-af4e-9d9eeeb0702e.jpg"},{"id":38801,"image":"http:\/\/www.lomadelacebuchal.es\/fotos\/INSECTOS\/LEPIDOPTERA\/TORTRICIDAE\/Cacoecimorpha%20pronubana%20(Hubner,%201799).jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/fa\/fae\/faed6e9f-d63f-4f9b-a703-03cca1ae8201.jpg"},{"id":38802,"image":"http:\/\/www.ukmoths.org.uk\/site\/assets\/files\/11103\/1068c_rivulanapp1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/65\/658\/6581a765-59b9-4d3f-a918-f7e1c15f24f3.jpg"}]}]}