{"count":206,"items":[{"id":10059,"name":"Ambrozja bylicolistna","nameSynonyms":"","latinName":"Ambrosia artemisiifolia","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EGatunek ro\u015bliny nale\u017c\u0105cy do rodziny astrowatych. Pochodzi z Ameryki P\u0026oacute;\u0142nocnej, ale aktualnie ma kosmopolityczny zasi\u0119g. W Polsce tylko na po\u0142udniowym zachodzie. Kenofit.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EMorfologia\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003E\u0141odyga-Wzniesiona, g\u0026oacute;r\u0105 kosmato i odstaj\u0105co ow\u0142osiona. Nie wytwarza odro\u015bli. Wysoko\u015b\u0107 30-150 cm.\u003Cbr \/\u003ELi\u015bcie-Przewa\u017cnie wcinane lub podzielone.\u003Cbr \/\u003EKwiaty-Rurkowate, rozdzielnop\u0142ciowe, w drobnych koszyczkach. Koszyczki m\u0119skie wielokwiatowe w szczytowych k\u0142osachlub nibygronach, ich okrywa jest naga, lub tylko nieco ow\u0142osiona. Koszyczki \u017ce\u0144skie pojedyncze, jednokwiatowe, w k\u0105tach g\u0026oacute;rnych li\u015bci. Posiadaj\u0105 dzi\u0026oacute;bek o d\u0142ugo\u015bci ok. 12 mm i 4-7 cierni w okrywie.\u0026nbsp;\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EBiologia i ekologia\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003ERo\u015blina jednoroczna. Kwitnie od sierpnia (czasami od lipca) do pa\u017adziernika. Ro\u015blina wiatropylna.\u003Cbr \/\u003ESiedlisko: Suche przydro\u017ca, miejsca ruderalne. Liczba chromosom\u0026oacute;w 2n= 36\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003E\u003Cem\u003EJako chwast powoduje spadek wydajno\u015bci do 50 %.\u003C\/em\u003E\u003C\/strong\u003E\u003C\/p\u003E","slug":"ambrozja-bylicolistna","images":[{"id":32271,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Asteraceae\/ambrosia-artemisiifolia-ha-gmittelhauser-b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/5a\/5aa\/5aa6f3d6-0b83-4b2e-b2f9-fe41bcbfc51d.jpg"},{"id":32273,"image":"http:\/\/www.gerhard.nitter.de\/Bilder\/Ambrosia-artemisiifolia-0.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/ec\/ecf\/ecfa8705-1922-46da-8072-6802ba473ec8.jpg"},{"id":32274,"image":"http:\/\/luirig.altervista.org\/cpm\/albums\/bot-units42\/ambrosia-artemisiifolia1075.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/9d\/9dc\/9dcbf0c0-70e5-4f90-b6a9-9e3e34a24322.jpg"},{"id":32276,"image":"http:\/\/www.freenatureimages.eu\/plants\/Flora%20A-B\/Ambrosia%20artemisiifolia,%20Common%20Ragweed\/slides\/Ambrosia%20artemisiifolia%202,%20Alsemambrosia,%20Saxifraga-Rutger%20Barendse.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/ee\/eeb\/eeb47abd-b29e-4674-b2d6-6542ae6760a4.jpg"},{"id":66796,"image":"http:\/\/www.discoverlife.org\/IM\/I_TQBH\/0019\/320\/Ambrosia_artemisiifolia,I_TQBH1974.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/8f\/8f5\/8f5786b3-505a-476b-baa2-133bee107ca9.jpg"}]},{"id":15935,"name":"Babka","nameSynonyms":"","latinName":"Plantago","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EBabka zwyczajna to wieloletnia ro\u015blina zielna, dorastaj\u0105ca do wysoko\u015bci ok 20 \u0026ndash; 40 cm. Gatunek tworzy g\u0119sty, wi\u0105zkowy system korzeniowy oraz du\u017ce, owalne lub jajowate, zielone, sk\u0026oacute;rzaste, sercowate u podstawy li\u015bcie odziomkowe. Ich blaszka jest g\u0142adka i ca\u0142obrzega (czasem delikatnie z\u0105bkowana), a na jej powierzchni widoczne s\u0105 wyra\u017anie zaznaczone, \u0142ukowate nerwy. Li\u015bcie posiadaj\u0105 d\u0142ugie, sztywne, twarde ogonki i wyrastaj\u0105 z kr\u0026oacute;tkiego, podziemnego k\u0142\u0105cza, tworz\u0105c tu\u017c nad ziemi\u0105 g\u0119st\u0105, mocno roz\u0142o\u017cyst\u0105 rozet\u0119.\u003C\/p\u003E","slug":"babka","images":[{"id":28413,"image":"http:\/\/2.bp.blogspot.com\/-88I11vxc4P0\/U8JPW2dRW6I\/AAAAAAAAJOc\/_uhVJyJk-Ko\/s1600\/6.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/39\/395\/3959e3d5-7414-4a4e-be41-e1eea33d1f4d.jpg"},{"id":54026,"image":"https:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Plantaginaceae\/plantago-major-ha-gmittelhauser-b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/bb\/bb3\/bb3d90a6-bdef-4923-9a1b-fd0a11e1c97a.jpg"},{"id":54027,"image":"https:\/\/keyserver.lucidcentral.org\/weeds\/data\/media\/Images\/plantago_major\/plantagomajor24.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/54\/544\/544996c0-16f1-49c8-bcda-3997a8b34612.jpg"},{"id":54028,"image":"http:\/\/www.henriettes-herb.com\/files\/images\/photos\/p\/pl\/d05_7070_plantago-media.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d0\/d09\/d096ff72-c3ed-4aa7-b10d-bef7140ddb20.jpg"},{"id":54029,"image":"http:\/\/hasbrouck.asu.edu\/imglib\/seinet\/Plantaginaceae\/photos\/Plantago-major-P-web-7-11.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d3\/d3f\/d3f39a90-9f38-4f79-ae25-aa2674ad956b.jpg"}]},{"id":10466,"name":"Babka lancelowata","nameSynonyms":"","latinName":"Plantago lanceolata","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cem\u003EBabka w\u0105skolistna, babka d\u0142uga, babka zaostrzona, babka konic\u003C\/em\u003E\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EGatunek ro\u015bliny nale\u017c\u0105cy do rodziny babkowanych. W Polsce pospolity. Bylina trwa\u0142a. Ro\u015bnie na \u0142\u0105kach, trawnikach, pastwiskach, przydro\u017cach, zboczach, polanach i torfowiskach. Preferuje lekkie i przewiewne gleby, czarnoziemy i gleby gliniasto-piaszczyste.\u0026nbsp;\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cem\u003ENajcz\u0119\u015bciej zachwaszcza koniczyn\u0119 i lucern\u0119, rzadziej len, zbo\u017ca jare i ozime.\u003C\/em\u003E\u0026nbsp;\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EOsi\u0105ga wysoko\u015b\u0107 od 10 do 60 cm. Li\u015bcie s\u0105 d\u0142ugie, ciemnozielone, czerwono nabieg\u0142e, r\u0026oacute;wnow\u0105skie, lancetowate, u nasady zw\u0119\u017cone w rynienkowaty, ow\u0142osiony ogonek i skupione w przyziemne rozety. Kwiaty s\u0105 drobne, w kolorze od bia\u0142ego do brunatnor\u0026oacute;\u017cowego. Zebrane s\u0105 w g\u0119sty, kulisty lub walcowaty, brunatny k\u0142os. Kwiatki osadzone s\u0105 w suchob\u0142oniastych przysadkach. Owoc to dwunasienna torebka z wieczkiem w dolnej cz\u0119\u015bci. Nasiona s\u0105 g\u0142adkie, b\u0142yszcz\u0105ce i czerwonobrunatne. Korzenie s\u0105 liczne i \u0026nbsp;wi\u0105zkowe. Babka lancetowata jest wiatropylna i owadopylna; kwitnie od V do VIII (IX). Jedna ro\u015blina wydaje oko\u0142o 1500 nasion. Tworzy cz\u0119sto miesza\u0144ce z babk\u0105 \u015bredni\u0105.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003ECechy charakterystyczne:\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003E- ze wszystkich gatunk\u0026oacute;w babki ma najw\u0119\u017csze li\u015bcie i g\u0142\u0119boko bruzdowan\u0105 szypu\u0142k\u0119 kwiatow\u0105\u003Cbr \/\u003E- li\u015bcie s\u0105 wyra\u017anie lancetowate\u003Cbr \/\u003E- \u0142ody\u017cka podli\u015bcieniowa i ogonki li\u015bciowe s\u0105 czerwono nabieg\u0142e\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003ECiekawostki:\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003E- inne nazwy: babka w\u0105skolistna, babka d\u0142uga, babka zaostrzona, babka koniczynowa, j\u0119zyczki polne, j\u0119zyczki psie, \u017cywiec, baranie j\u0119zyczki, \u0142ozorki, kopiczki, sko\u0142orz\u0119\u0107\u003Cbr \/\u003E-\u0026nbsp; nazwa gatunkowa\u0026nbsp;\u003Cem\u003Elanceolata\u003C\/em\u003E\u0026nbsp;wywodzi si\u0119 od kszta\u0142tu blaszki li\u015bciowej \u0026ndash; \u0026bdquo;ma\u0142a w\u0142\u0026oacute;cznia\u0026rdquo;\u003Cbr \/\u003E- li\u015b\u0107 zawiera: flawonoidy, garbniki, glikozyd aukubin\u0119, ksantofil, kwasy organiczne (benzoesowy, cynamonowy, fumarowy, wanilinowy), pektyny, saponiny, sole mineralne (cynku, krzemionki), \u015bluz, witaminy (A, C, K)\u003Cbr \/\u003E- ma w\u0142a\u015bciwo\u015bci lecznicze \u0026ndash; w medycynie ludowej zalecana w leczeniu chrypki, suchego, przewlek\u0142ego kaszlu, nie\u017cyt\u0026oacute;w przewodu pokarmowego oraz dr\u0026oacute;g moczowych. Gotowane korzenie podawano w leczeniu malarii, a li\u015bcie lub ich miazg\u0119 podawano na rany sk\u0026oacute;ry (przyspieszaj\u0105 gojenie si\u0119 ran i regeneracj\u0119 nask\u0026oacute;rka). Nasiona wykorzystywane s\u0105 jako \u015brodek przeczyszczaj\u0105cy.\u003Cbr \/\u003E- ro\u015blina jadalna - li\u015bcie po umyciu i usuni\u0119ciu nerw\u0026oacute;w s\u0105 u\u017cywane na surowo jako sa\u0142ata, do potraw z twarogu, albo gotowane jako jarzyna lub dodatek do zup zio\u0142owych\u003Cbr \/\u003E- ro\u015blina pastewna - posiada du\u017c\u0105 warto\u015b\u0107 pokarmow\u0105 jako pasza zielona. U byd\u0142a wywo\u0142uje biegunk\u0119.\u003Cbr \/\u003E- nasiona stanowi\u0105 przysmak dla ptak\u0026oacute;w (zi\u0119ba, kanarek)\u003C\/p\u003E","slug":"babka-lancelowata","images":[{"id":1938,"image":"http:\/\/luirig.altervista.org\/cpm\/albums\/bot-046\/plantago-lanceolata164.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/30\/30d\/30dc73cb-e4e6-4998-91de-77f88ce13b13.jpg"},{"id":1939,"image":"http:\/\/4.bp.blogspot.com\/-vuFhS7Dc7Oc\/TfOpwSk2YvI\/AAAAAAAAB_0\/Un86CxVYvlk\/s1600\/Plantago+lanceolata..jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/18\/18b\/18bf53c9-a85a-4b6f-9cc4-357aa94ad08e.jpg"},{"id":1942,"image":"http:\/\/livingafield.com\/images\/Plantago_lanceolata_03.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/9c\/9c8\/9c8b074d-9a54-45c9-b930-d95877f6ec50.jpg"},{"id":1943,"image":"http:\/\/www.wildlifeinsight.com\/wp-content\/gallery\/gb_wildflowers\/ribwortplantain_5042.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/64\/647\/6475e667-2583-4872-805a-35744cee524f.jpg"}]},{"id":10467,"name":"Babka \u015brednia","nameSynonyms":"","latinName":"Plantago media","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EGatunek ro\u015bliny nale\u017c\u0105cy do rodziny babkowatych. W Polsce pospolity. Bylina. Ro\u015bnie na polanach, wzg\u0026oacute;rzach, rumowiskach, miedzach, przydro\u017cach, suchych zboczach. Preferuje gleby suche, \u017cyzne, gliniaste, bogate w wap\u0144.\u0026nbsp;\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003ENajcz\u0119\u015bciej zachwaszcza \u0142\u0105ki, pastwiska, trawniki, boiska.\u0026nbsp;\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EG\u0142\u0105bik osi\u0105ga wysoko\u015b\u0107 od 10 do 50 cm i jest 2-5 razy d\u0142u\u017cszy od li\u015bci.\u0026nbsp; \u0141odyga jest prawie niewidoczna. Li\u015bcie s\u0105 szeroko jajowate, zw\u0119\u017caj\u0105ce si\u0119 w kr\u0026oacute;tki, szeroki ogonek, z 5-9 nerwami, ca\u0142obrzegie lub odlegle z\u0105bkowane z obu stron lu\u017ano ow\u0142osione, zebrane w przyziemn\u0105 r\u0026oacute;\u017cyczk\u0119. Kwiaty zebrane s\u0105 w kr\u0026oacute;tki, g\u0119sty, walcowaty k\u0142os o wiele kr\u0026oacute;tszy ni\u017c g\u0142\u0105bik. Przysadki s\u0105 nieco ow\u0142osione, o b\u0142oniastych brzegach, a dzia\u0142ki s\u0105 nagie i bardzo szerokie. Korona jest bia\u0142awa, z nagimi rurkami, z fioletowymi nitkami pr\u0119cik\u0026oacute;w (4-5 razy d\u0142u\u017csze od korony) i z bladoliliowymi lub bia\u0142ymi pylnikami. P\u0142atki s\u0105 jajowate i zros\u0142e. Owoc to czteronasienna torebka z odpadaj\u0105cym wieczkiem. Nasiona s\u0105 czarne i delikatnie pomarszczone. Korzenie s\u0105 kr\u0026oacute;tkie, z pionowym k\u0142\u0105czem i wi\u0105zkami korzeni przybyszowych. Babka \u015brednia jest owado lub wiatropylna; kwitnie od V do IX.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003ECechy charakterystyczne:\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003E- wonne kwiaty\u003Cbr \/\u003E- mylona z babk\u0105 zwyczajn\u0105 \u0026ndash; babka \u015brednia ma blaszki li\u015bciowe ow\u0142osione i ostro zako\u0144czone, a zwyczajna zaokr\u0105glone i nagie\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003ECiekawostki:\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003E- ma w\u0142a\u015bciwo\u015bci lecznicze \u0026ndash; w medycynie ludowej stosowana jako \u015brodek przeczyszczaj\u0105cy, uspokajaj\u0105cy i goj\u0105cy.\u003C\/p\u003E","slug":"babka-srednia","images":[{"id":7302,"image":"http:\/\/www.henriettes-herb.com\/files\/images\/photos\/p\/pl\/d05_7070_plantago-media.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/8f\/8fc\/8fca67e6-d75c-479b-beed-d47043d5200d.jpg"},{"id":7306,"image":"http:\/\/www.naturalmedicinalherbs.net\/pictures\/wendys\/plantago-media=hoary-plantain.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/30\/30c\/30cc6c4a-37de-429a-a71a-90caff684113.jpg"},{"id":7307,"image":"http:\/\/www.plantsystematics.org\/users\/suneholt\/8_10_13_s\/0040xx.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a5\/a56\/a562610a-cd89-4c4c-99c9-9c3c87b34aca.jpg"},{"id":7308,"image":"http:\/\/www.thewildflowersociety.com\/wfs_diary\/wfs_diary_images_large\/plantago_media_hoary_plantain_close_large.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/62\/623\/623b24d9-4458-4618-b5c8-a472ab966aba.jpg"},{"id":7310,"image":"http:\/\/luirig.altervista.org\/cpm\/albums\/bot-063\/plantago-media327.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/7d\/7da\/7da58d60-9801-4c28-815c-8fb181cec52f.jpg"}]},{"id":10147,"name":"Babka zwyczajna","nameSynonyms":"","latinName":"Plantago major","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cem\u003EBabka wi\u0119ksza, babczyn, babczok, babka szerokolistna, babka pos\u003C\/em\u003E\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003EGatunek ro\u015bliny nale\u017c\u0105cy do rodziny babkowatych. W Polsce pospolity. Bylina trwa\u0142a. Ro\u015bnie na drogach, przydro\u017cach, rowach, wysypiskach, pastwiskach i \u0142\u0105kach. Zasiedla zadeptywane pod\u0142o\u017ca, r\u0026oacute;wnie\u017c na glebach \u017cyznych. Preferuje gleby wilgotne, gliniaste, \u017cyzne oraz bogate w azot.\u0026nbsp;\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cem\u003ENajcz\u0119\u015bciej zachwaszcza koniczyn\u0119, lucern\u0119 i \u015bcierniska \u017cytnie oraz inne uprawy wieloletnie.\u003C\/em\u003E\u0026nbsp;\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003EW zale\u017cno\u015bci od w\u0142a\u015bciwo\u015bci gleby osi\u0105ga wysoko\u015b\u0107 od 5 do 40 cm. \u0141odyga jest silnie skr\u0026oacute;cona, prosto wzniesiona, bezlistna, ob\u0142a i sk\u0105po ow\u0142osiona, wyrastaj\u0105ca z pachwin li\u015bci. Li\u015bcie skupione s\u0105 w przyziemnej r\u0026oacute;\u017cyczce li\u015bciowej. Blaszka li\u015bciowa jest szeroko jajowata lub eliptyczna, t\u0119pa lub zaostrzona, ca\u0142obrzega b\u0105d\u017a sk\u0105po z\u0105bkowana, naga b\u0105d\u017a s\u0142abo ow\u0142osiona, z r\u0026oacute;wnoleg\u0142ymi nerwami, w nasadzie zaokr\u0105glona lub sercowata na rynienkowatym ogonku. Kwiaty w kolorze \u017c\u0026oacute;\u0142towozielonym zebrane s\u0105 w szczytowe, ob\u0142e, wyd\u0142u\u017cone i walcowate k\u0142osy. Owoc to jajowata torebka otwieraj\u0105ca si\u0119 wieczkiem. Nasiona s\u0105 \u0026nbsp;matowe, brunatne, delikatnie pomarszczone, owalne lub kanciaste. Korzenie s\u0105 kr\u0026oacute;tkie, z pionowym k\u0142\u0105czem i wi\u0105zk\u0105 korzeni przybyszowych. Babka zwyczajna jest wiatro i owadopylna; kwitnie od (V) VI do VIII (IX).\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003ECechy charakterystyczne:\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003E- \u0142atwo pomyli\u0107 z babka wielonasienn\u0105, kt\u0026oacute;rej li\u015bcie u podstawy s\u0105 klinowato zw\u0119\u017cone (u zwyczajnej \u0026ndash; eliptycznie zw\u0119\u017cone)\u003Cbr \/\u003E- \u0142atwo pomyli\u0107 z babk\u0105 \u015bredni\u0105, kt\u0026oacute;rej zako\u0144czenia li\u015bci s\u0105 bardziej spiczaste\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003ECiekawostki:\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003E- inne nazwy: babka wi\u0119ksza, babczyn, babczok, babka szerokolistna, babka pospolita, \u0026nbsp;podr\u0026oacute;\u017cnik, sko\u0142ojrza, babka \u015bwi\u0119toja\u0144ska, babkowe li\u015bcie, ba\u015bki, pi\u0119\u0107 \u017cy\u0142ek, psie j\u0119zyczki, sko\u0142ojrza\u003Cbr \/\u003E- li\u015b\u0107 zawiera: flawonoidy, pektyny, witaminy (A, C, K), adein\u0119, \u015bluz, cholin\u0119, kwasy organiczne (cytrynowy, fumarowy, benzeosowy, cynamonowy), garbniki, enzymy (inwertyn\u0119, emulsyn\u0119), saponiny, sole mineralne (magnezu, potasu, sodu)\u003Cbr \/\u003E- ma w\u0142a\u015bciwo\u015bci lecznicze \u0026ndash; dzia\u0142a wykrztu\u015bnie, powlekaj\u0105co i przeciwzapalnie. W medycynie ludowej zalecana w leczeniu: kaszlu, nie\u017cytu dr\u0026oacute;g moczowych i przewodu pokarmowego, owrzodzeniach \u017co\u0142\u0105dka i jelit, podra\u017cnie\u0144 b\u0142on \u015bluzowych jamy ustnej, biegunki. \u015awie\u017ce li\u015bcie stosowano tak\u017ce na niewielkie zranienia, uk\u0105szenia owad\u0026oacute;w, zwichni\u0119cia, ropiej\u0105ce rany, owrzodzenia, a napar s\u0142u\u017cy\u0142 do przemywania trudno goj\u0105cych si\u0119 ran.\u003Cbr \/\u003E- ro\u015blina jadalna - \u015bwie\u017ce li\u015bcie dodawane s\u0105 do sa\u0142atek, a suszone stosowane jako napar\u003Cbr \/\u003E- nasiona s\u0105 dobr\u0105 karm\u0105 dla ptactwa domowego, a ziele dla zwierz\u0105t ro\u015blino\u017cernych.\u003C\/p\u003E","slug":"babka-zwyczajna","images":[{"id":1946,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Plantaginaceae\/plantago-major-ha-gmittelhauser-b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/6c\/6c8\/6c813280-8fa9-4f80-b12d-254f5634ef3e.jpg"},{"id":1949,"image":"http:\/\/hasbrouck.asu.edu\/imglib\/seinet\/Plantaginaceae\/photos\/Plantago-major-P-web-7-11.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/18\/189\/1895f087-3260-487a-af65-9b65fb69dbe8.jpg"},{"id":54036,"image":"http:\/\/bialczynski.pl\/wp-content\/uploads\/2015\/07\/babkaz-pko.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/63\/63e\/63e4918f-37a6-45d9-b726-eb81c4ba2804.jpg"},{"id":72252,"image":"http:\/\/wnmu.edu\/academic\/nspages\/gilaflora\/plantago_major.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/88\/886\/886dc149-dc35-4f99-8ab6-a26ada3fe7ae.jpg"},{"id":72253,"image":"http:\/\/www.zimbabweflora.co.zw\/speciesdata\/images\/15\/154680-1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/de\/de0\/de0b71cb-ff9e-43ad-9163-437c15b71410.jpg"}]},{"id":10078,"name":"Bielu\u0144 dzi\u0119dzierzawa","nameSynonyms":"","latinName":"Datura stramonium","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EGatunek ro\u015bliny nal\u0119\u017cacy do rodziny psiankowatych. W Polsce pospolity. Ro\u015blina jednoroczna, jara. Ro\u015bnie na polach, w ogrodach, rumowiskach i nieu\u017cytkach. Preferuje gleby \u017cyzne, bogate w azot. Jest chwatem ruderalnym, wyst\u0119puj\u0105cym tak\u017ce jako chwast segetalny.\u0026nbsp;\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003ENajcz\u0119\u015bciej zachwaszcza ro\u015bliny okopowe, mak, ogrody. Sporadycznie wyst\u0119puje na polach.\u0026nbsp;\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003ERo\u015blina zielna, osi\u0105ga przewa\u017cnie do 1 m wysoko\u015bci. \u0141odyga jest wzniesiona, naga lub z nielicznymi w\u0142oskami, widlasto rozga\u0142\u0119ziona. Li\u015bcie s\u0105 jajowate, zaostrzone, zatokowo z\u0105bkowane, w nasadzie klinowate. Nerwy li\u015bciowe i ogonki z wierzchu bia\u0142o omszone. Kwiaty s\u0105 bardzo du\u017ce, bia\u0142e, rzadko niebieskofioletowe, lejkowate, umieszczone na kr\u0026oacute;tkich szypu\u0142kach, wyrastaj\u0105ce w wid\u0142ach ga\u0142\u0105zek lub na szczycie. Owoc to zielona, kolczasta, jajowata torebka, przypominaj\u0105ca owoc kasztanowca. Nasiona s\u0105 drobne, czarne, matowe, nerkowate i sp\u0142aszczone. Jedna ro\u015blina wydaje do kilku tysi\u0119cy nasion. System korzeniowy jest dobrze rozwini\u0119ty, z\u0142o\u017cony z grubego korzenia g\u0142\u0026oacute;wnego i licznych bocznych. Bielu\u0144 dzi\u0119dzierzawa jest zapylana przez \u0107my; kwitnie zwykle od VI do X.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003ECechy charakterystyczne:\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003E- silny, nieprzyjemny zapach\u003Cbr \/\u003E- li\u015bcie s\u0105 z bia\u0142ym nalotem\u003Cbr \/\u003E- ro\u015blina przypominaj\u0105ca krzew, du\u017ce li\u015bcie i du\u017ce kwiaty\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003ECiekawostki:\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003E- inne nazwy: dzi\u0119dzierzawa, bielu\u0144 jadowita, bielu\u0144 podw\u0026oacute;rkowy, pindurynda, d\u0119dera, d\u0119derewa, jab\u0142ko cierniste, tyndera, ostropieprz, tondra, tondera, pindyrynda, cyga\u0144skie ziele, \u015bwi\u0144ska wesz, \u015bwinia, bielu\u0144 podw\u0026oacute;rzowa, durna rzepa. Ze wzgl\u0119du na jego narkotyczne i truj\u0105ce w\u0142asno\u015bci dawniej nazywano go tak\u017ce czarcim zielem, czarownym zielem, diabelskim zielem i tr\u0105b\u0105 anio\u0142a.\u003Cbr \/\u003E- li\u015bcie i nasiona - zawieraj\u0105 alkaloidy tropinowe (hioscyjamina, atropina, skopolamina, hioscyna, hioscyjamina), saponiny, garbniki, flawonidy i hydroksykumaryn\u0119 oraz sole mineralne\u003Cbr \/\u003E- ma w\u0142a\u015bciwo\u015bci lecznicze - z li\u015bci i nasion wykonuje si\u0119 preparaty, kt\u0026oacute;re ze wzgl\u0119du na silne truj\u0105ce dzia\u0142anie mog\u0105 by\u0107 stosowane tylko pod kontrol\u0105 lekarza. U\u017cywane s\u0105 do leczenia dychawicy oskrzelowej, ostrych nie\u017cyt\u0026oacute;w oskrzeli, chor\u0026oacute;b neurologicznych oraz jako \u015brodki spazmolityczne. Wykazuje dzia\u0142anie rozkurczowe, uspokajaj\u0105ce i narkotyczne; stosowana jako ok\u0142ady przy reumatyzmie, podawana podczas leczenia astmy, skurczy mi\u0119\u015bni i choroby Parkinsona.\u003Cbr \/\u003E- silnie truj\u0105cy chwast (wszystkie cz\u0119\u015bci ro\u015bliny) - zatrucia przypadkowe zdarzaj\u0105 si\u0119 niekiedy u dzieci, nierzadko u m\u0142odzie\u017cy eksperymentuj\u0105cej ze \u015brodkami odurzaj\u0105cymi. Mimo silnych halucynacji skutki s\u0105 nieprzyjemne z powodu znacznych efekt\u0026oacute;w ubocznych. Bywa, \u017ce spo\u017cyta zostaje zbyt silna dawka, co prowadzi do hospitalizacji lub \u015bmierci.Objawy zatrucia to: omamy; pora\u017cenie akomodacji oka; zahamowane wydzielanie \u0142ez, \u015bliny, potu, soku \u017co\u0142\u0105dkowego; sucha i czerwona sk\u0026oacute;ra; senno\u015b\u0107, dezorientacja; przy\u015bpieszenie oddechu; rozszerzenie \u017arenic; wzrost temperatury cia\u0142a lub zgon wskutek pora\u017cenia o\u015brodka oddechowego.\u003Cbr \/\u003E- ro\u015blina hodowlana w ogrodach i domach ze wzgl\u0119du na ciekawe kwiaty.\u003C\/p\u003E","slug":"bielun-dziedzierzawa","images":[{"id":14756,"image":"http:\/\/jimbotany.com\/Monastery_Plants\/Datura%20stramonium%20%202011-08-01.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/4b\/4b4\/4b4999ef-e078-4fe7-b4e2-c0519f32321a.jpg"},{"id":14757,"image":"https:\/\/fairdinkumseeds.com\/wp-content\/uploads\/2013\/11\/Datura-stramonium.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/7b\/7bb\/7bbe8fac-2e64-4d41-af4b-b5b24c568010.jpg"},{"id":14759,"image":"http:\/\/keys.lucidcentral.org\/keys\/v3\/eafrinet\/weeds\/key\/weeds\/Media\/Html\/images\/Datura_stramonium_(Common_Thorn_Apple)\/datura_stramonium_01.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/ac\/ac5\/ac5e4e7e-f39f-43cf-bb4e-d437b1ac0d8e.jpg"},{"id":14763,"image":"http:\/\/www.njflora.org\/wp-content\/gallery\/datura\/dsc_03410001.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/50\/50c\/50c38e0b-439b-4af1-9802-0e5d69f8a3f5.jpg"},{"id":63500,"image":"http:\/\/www.cactusplaza.com\/media\/catalog\/product\/cache\/1\/image\/9df78eab33525d08d6e5fb8d27136e95\/d\/a\/datura-stramonium-seeds.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/35\/358\/3582a3ae-07ec-45c1-b769-0f0ae49c8481.jpg"}]},{"id":14613,"name":"Blekot pospolity","nameSynonyms":"","latinName":"Aethusa cynapium","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003ENaga, pusta w \u015brodku (d\u0119ta), delikatnie kreskowana, osi\u0105gaj\u0105ca wysoko\u015b\u0107 10\u0026ndash;50 cm. W g\u0026oacute;rnej cz\u0119\u015bci rozga\u0142\u0119zia si\u0119.Li\u015bcie nagie, spodem b\u0142yszcz\u0105ce, 2 \u0026ndash; 3-krotnie pierzaste, tr\u0026oacute;jk\u0105tne, przy czym ostatnie odcinki jajowatolancetowate. Wyrastaj\u0105 skr\u0119tolegle na \u0142odydze.Drobne kwiatki zebrane w kwiatostan typu baldach z\u0142o\u017cony. Pokryw nie ma, lub co najwy\u017cej jednolistna, pokrywki d\u0142u\u017csze od baldaszka, r\u0026oacute;wnow\u0105skie i odgi\u0119te. P\u0142atki korony g\u0026oacute;r\u0105 bia\u0142e, do\u0142em zielonawe, pr\u0119cik\u0026oacute;w5, s\u0142upek 2-krotny, dolny.Roz\u0142upki o d\u0142ugo\u015bci 3\u0026ndash;5 mm, wyst\u0119puj\u0105ce po dwie na jednej szypu\u0142ce. Ich powierzchnia jest \u017cebrowana r\u0026oacute;wnej wysoko\u015bci i grubo\u015bci \u017cebrami.Ro\u015blina jednoroczna. Ro\u015bnie na przydro\u017cach, przychaciach i na polach uprawnych, jako chwast. Ro\u015blina azotolubna, wapieniolubna i wska\u017anikowa gleb wapiennych. Kwitnie od czerwca do pa\u017adziernika. Kwiaty przedpr\u0105tne lub r\u0026oacute;wnoczesne, owadopylne lub samopylne.\u003C\/p\u003E","slug":"blekot-pospolity","images":[{"id":2964,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Apiaceae\/aethusa-cynapium-fl-kuleuven-b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a2\/a2a\/a2a08b61-a065-48be-bedf-84c60a9873b2.jpg"},{"id":2966,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Apiaceae\/aethusa-cynapium-fr-kuleuven-a.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/20\/200\/200d1028-408b-4809-a4af-6983191149a9.jpg"},{"id":2967,"image":"http:\/\/m1.i.pbase.com\/g1\/48\/839548\/2\/115760851.ZB5LwOw0.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d6\/d64\/d648fa91-67f1-4def-908e-f27100ad9ad4.jpg"},{"id":2969,"image":"http:\/\/www.biolib.cz\/IMG\/GAL\/38111.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/21\/211\/211d602f-41d4-4088-b511-78f7ed42c551.jpg"},{"id":2970,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Apiaceae\/aethusa-cynapium-st-kuleuven.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/8c\/8cf\/8cffeca5-6b4f-4659-8c0b-8e93eedc3556.jpg"},{"id":73537,"image":"http:\/\/www.innerpath.com.au\/matmed\/jpeg-gif\/Aethusa~cynapium.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d9\/d94\/d9444265-e291-42d6-a96c-1fc8c5304f9d.jpg"},{"id":73539,"image":"https:\/\/www.kuleuven-kulak.be\/kulakbiocampus\/lage%20planten\/Aethusa%20cynapium%20-%20Hondspeterselie\/Aethusa_cynapium-09-hondspeterselie1-C3.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c8\/c88\/c885f454-8e59-49a0-9e10-4155f22ea1a9.jpg"},{"id":73541,"image":"http:\/\/c8.alamy.com\/comp\/C57WY6\/fools-parsley-aethusa-cynapium-flowering-umbel-C57WY6.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d2\/d2e\/d2e5a690-0dc4-4da3-a79c-d10ff79735af.jpg"},{"id":73542,"image":"http:\/\/www.aphotoflora.com\/images\/apiaceae\/aethusa_cynapium_fools_parsley_flowers_28-06-11_2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a7\/a7f\/a7f85d15-13ff-43a3-a784-7154ad1117e0.jpg"},{"id":73543,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/2\/2d\/Illustration_Aethusa_cynapium0.jpg\/1200px-Illustration_Aethusa_cynapium0.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/6a\/6ad\/6ad19b90-c07b-465c-8dc3-9c5883d2036c.jpg"}]},{"id":10077,"name":"Bniec bia\u0142y","nameSynonyms":"lepnica bia\u0142a, go\u017adzieniek bia\u0142y","latinName":"Melandrium album","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EGatunek ro\u015bliny nale\u017c\u0105cy do rodziny go\u017adzikowatych. W Polsce pospolity. Ro\u015blina dwupienna, jednoroczna lub dwuletnia. Ro\u015bnie na przydro\u017cach, miedzach, polach, siedliskach ruderalnych, nieu\u017cytkach, w ciep\u0142ych miejscach, na do\u015b\u0107 suchych glebach, w zaro\u015blach. Preferuje gleby \u017cyzne, pr\u0026oacute;chniczne, bogate w azot.\u0026nbsp;\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003ENajcz\u0119\u015bciej zachwaszcza koniczyn\u0119, lucern\u0119 i \u0142\u0105ki. Wyst\u0119puje tak\u017ce w zbo\u017cach, ro\u015blinach okopowych i ogrodach.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EOsi\u0105ga wysoko\u015b\u0107 od 30 cm do 1 m. \u0141odyga jest prosto wzniesiona, rozga\u0142\u0119ziona od podstawy, mi\u0119kko i kosmato ow\u0142osiona, w wy\u017cszych partiach lepka. Li\u015bcie dolne s\u0105 jajowate, zw\u0119\u017cone ku nasadzie, zebrane w przyziemn\u0105 rozet\u0119. Li\u015bcie g\u0026oacute;rne s\u0105 lancetowate i naprzeciwleg\u0142e. Wszystkie s\u0105 ca\u0142obrzegie i mi\u0119kko ow\u0142osione. Kwiaty s\u0105 du\u017ce, o \u015brednicy 2-3 cm, o bia\u0142ej koronie\u0026nbsp;i g\u0142\u0119boko wci\u0119tych p\u0142atkach, osadzone na szeroko rozga\u0142\u0119zionych szypu\u0142kach i zebrane w wierzchotk\u0119 dwuramienn\u0105. Szypu\u0142ki s\u0105 r\u0026oacute;\u017cnej d\u0142ugo\u015bci i wyrastaj\u0105 z k\u0105t\u0026oacute;w li\u015bci lub na szczytach p\u0119d\u0026oacute;w.\u0026nbsp; Owocem jest\u0026nbsp;torebka\u0026nbsp;o wyprostowanych z\u0105bkach, owalna, jednokomorowa, otwieraj\u0105ca si\u0119 na szczycie. Nasiona s\u0105 popielatoszare, silnie brodawkowane, matowe i nerkowate. Korzenie s\u0105 bia\u0142o\u017c\u0026oacute;\u0142te, palowe, grube, rozga\u0142\u0119zione, o d\u0142ugo\u015bci do 50 cm. Bniec bia\u0142y jest owadopylny; kwitnie od V do IX.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003ECechy charakterystyczne:\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003E- dwupienno\u015b\u0107\u003Cbr \/\u003E- pierwsze li\u015bcie s\u0105 r\u0026oacute;\u017cyczkowato skupione\u003Cbr \/\u003E- bardzo podobny jest bniec dwudzielny, ale ma s\u0142abiej rozwini\u0119ty korze\u0144\u003Cbr \/\u003E- bardzo podobna jest lepnica rozd\u0119ta, ale ma bardziej rozwini\u0119ty korze\u0144\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003ECiekawostki:\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003E- inne nazwy: lepnica bia\u0142a, go\u017adzieniek bia\u0142y\u003Cbr \/\u003E- zawiera w\u0119glowodany i\u0026nbsp;saponiny\u0026nbsp;- w wi\u0119kszych ilo\u015bciach jest truj\u0105cy\u003Cbr \/\u003E- kwiaty otwieraj\u0105 si\u0119 dopiero wieczorem, wydzielaj\u0105c silny zapach.\u003C\/p\u003E","slug":"bniec-bialy","images":[{"id":11118,"image":"http:\/\/www.ecosystema.ru\/08nature\/world\/kam\/veg\/61.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/0e\/0ef\/0ef3ae76-ee80-411e-a35b-4d6f61d4ded7.jpg"},{"id":11121,"image":"https:\/\/c2.staticflickr.com\/6\/5117\/7232489814_f0c063e7a0_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/bf\/bf9\/bf9aff17-37b7-410b-acb7-1533f70d6ba8.jpg"},{"id":11122,"image":"http:\/\/alpinet.org\/foto\/2009\/06\/09\/MDIyYTU4OTczM2I2ZTE4YzU3OWEzNWM2NzU0YzhhNDfoto_89427.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/66\/663\/663855e5-73f0-4718-9702-0bee3de29b29.jpg"},{"id":11123,"image":"http:\/\/greendeer.ru\/images\/SornieTravi\/Drema_belaya\/drema_belaya_rastenie.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/2b\/2b3\/2b35ec54-bf3d-4356-b788-10718562d3bc.jpg"},{"id":63497,"image":"http:\/\/caliban.mpipz.mpg.de\/radu\/screen\/Planta-227.1_20_73x27_64.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/1f\/1f9\/1f9de5a6-1c7e-464b-823c-6c786935bf87.jpg"},{"id":63499,"image":"http:\/\/amc-nh.org\/resources\/guides\/wildflowers\/images\/Silene%20latifolia,%20(prev.)%20Melandrium%20album,%20(syn.)%20Lychnis%20alba_White%20Campion,%20Bladder%20Campion,%20Grave%20Flower,%20Flower%20of%20the%20Dead_primary_3_Hanover,%20NH_20120617_Tom%20Todd_IMGP0060.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/85\/85c\/85c21616-c0aa-42ba-a7f1-6998a48fe5ec.jpg"}]},{"id":15954,"name":"Bodziszek czerwony","nameSynonyms":"","latinName":"Geranium sanguineum","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EBodziszek czerwony, nazywany r\u0026oacute;wnie\u017c bodziszkiem krwistym, to niewysoka bylina nale\u017c\u0105ca do rodziny bodziszkowatych. Dorasta do 40-50 cm wysoko\u015bci.\u003C\/p\u003E","slug":"bodziszek-czerwony","images":[{"id":39661,"image":"http:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/8\/87\/Geranium_sanguineum.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/8d\/8d1\/8d1a065c-8c22-436f-bc48-ea7d35680b32.jpg"},{"id":39662,"image":"http:\/\/www.zauberstaude.de\/shop_cfg\/Zauberstaude\/Geranium_sanguineum_Nanum.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/17\/17f\/17fdea64-60cb-4528-814b-5a7d3aa2db69.jpg"},{"id":39663,"image":"http:\/\/www.gardeningimpulse.ie\/wp-content\/uploads\/geranium-sanguineum-max-frei.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/84\/843\/843663b7-09c1-415c-b665-71c81e51339d.jpg"},{"id":39665,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Geraniaceae\/geranium-sanguineum-le-kuleuven.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/af\/af9\/af93386a-8dff-485d-8ab4-11ffaf66b5e4.jpg"},{"id":39666,"image":"http:\/\/www.esveld.nl\/plantdias\/21\/21325.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/08\/08b\/08b5e600-3d64-49a3-9389-cc4b0e5c9ddd.jpg"}]},{"id":10344,"name":"Bodziszek drobny","nameSynonyms":"","latinName":"Geranium pusillum","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EGatunek\u0026nbsp;ro\u015bliny nale\u017c\u0105cy do rodziny\u0026nbsp;bodziszkowatych. Do\u015b\u0107 pospolity na ca\u0142ym ni\u017cu i w ni\u017cszych po\u0142o\u017ceniach g\u0026oacute;rskich. Ro\u015blina jednoroczna, jara, cz\u0119sto zimuj\u0105ca. Ro\u015bnie na przydro\u017cach, murawach, siedliskach ruderalnych, \u015bwietlistych zaro\u015blach i polach uprawnych. Preferuje gleby wilgotne, czarne, bogate w wapno i azot, \u0026nbsp;rzadziej wyst\u0119puje na glebach gliniastych i lekkich. Jest chwastem segetalnym.\u0026nbsp;\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003ENajcz\u0119\u015bciej zachwaszcza zbo\u017ca, koniczyn\u0119, lucern\u0119, uprawy okopowe, pastewne, len, ogrody i coraz cz\u0119\u015bciej pojawia si\u0119 w burakach cukrowych.\u0026nbsp;\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EOsi\u0105ga wysoko\u015b\u0107 od 10 do 50 cm. \u0141odyga jest przewa\u017cnie wzniesiona, czasami rozes\u0142ana, ow\u0142osiona, g\u0026oacute;r\u0105 ogruczolona i cz\u0119sto czerwono nabieg\u0142a. Li\u015bcie s\u0105 d\u0142ugoogonkowe, 7-9 d\u0142oniastodzielne, ow\u0142osione, w zarysie okr\u0105g\u0142awe i czasami ca\u0142e czerwono nabieg\u0142e. Kwiaty s\u0105 pojedyncze na d\u0142ugich szypu\u0142kach, zebrane w baldachokszta\u0142tny kwiatostan. P\u0142atki s\u0105 s\u0142abo wyci\u0119te, jasnofioletowe lub bladopurpurowe. Po przekwitni\u0119ciu kwiaty zwisaj\u0105. Owoc to jajowata, przylegle ow\u0142osiona, \u017c\u0026oacute;\u0142tawobrunatna, z ma\u0142ym dzi\u0026oacute;bkiem roz\u0142upnia rozpadaj\u0105ca si\u0119 na 4 roz\u0142upki. Nasiona s\u0105 jajowate, g\u0142adkie, \u017c\u0026oacute;\u0142tawobrunatne. Korzenie s\u0105 palowe, wrzecionowate, cienkie, do oko\u0142o 20 cm d\u0142ugo\u015bci. Bodziszek drobny jest owadopylny; kwitnie od V do IX.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003ECechy charakterystyczne:\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003E- \u0142atwo pomyli\u0107 z innym rodzajem bodziszka - np. bodziszek porozcinany \u0026ndash; ma mocniej sklapowane li\u015bcie, bodziszek okr\u0105g\u0142olistny \u0026ndash; ma li\u015bcie lekko klapowane, bodziszek kosmaty \u0026ndash; jest bardziej ow\u0142osiony, bodziszek cuchn\u0105cy \u0026ndash; jest o nieprzyjemnym zapachu\u003Cbr \/\u003E- ca\u0142a ro\u015blina charakterystycznie pachnie\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003ECiekawostki:\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003E- nazwa oznacza \u0026bdquo;dzi\u0026oacute;b \u017curawia\u0026rdquo;\u003Cbr \/\u003E- nie ma w\u0142a\u015bciwo\u015bci leczniczych.\u003C\/p\u003E","slug":"bodziszek-drobny","images":[{"id":1202,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Geraniaceae\/geranium-pusillum-ha-wwagner.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a9\/a93\/a9380d60-e69a-426b-8313-fb870d5456e7.jpg"},{"id":1203,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/2\/2b\/Geranium_pusillum.jpeg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/7c\/7c8\/7c87007e-5e1b-4f7d-a11e-57fb80491254.jpg"},{"id":1207,"image":"http:\/\/www.thewildflowersociety.com\/wfs_diary\/wfs_diary_images_large\/geranium_pusillum_small_flowered_cranesbill_close_large.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/cd\/cd4\/cd436efb-cf60-4bd4-a987-0af0239916d8.jpg"},{"id":1209,"image":"http:\/\/luirig.altervista.org\/cpm\/albums\/bot-units68\/geranium-pusillum3812.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/bc\/bc2\/bc242170-d452-402c-af88-e18d4ce48623.jpg"},{"id":1210,"image":"http:\/\/www.carolscornwall.com\/Plants%20Lichens%20and%20Fungi\/Plant-Geranium%20pusillum20-06-09.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/86\/86b\/86ba3f1f-2e4a-4398-9be1-4b57021c917c.jpg"}]},{"id":15242,"name":"Bodziszek okr\u0105g\u0142olistny","nameSynonyms":"","latinName":"Geranium rotundifolium","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EPojedyncze, ogonkowe, cz\u0119sto d\u0142oniastosieczne lub klapowane, czasem ca\u0142obrzegie lub z klapami pierzasto siecznymi lub klapowanymi. Odziomkowe li\u015bcie skupione w rozet\u0119, \u0142odygowe przewa\u017cnie naprzeciwleg\u0142e, rzadziej skr\u0119toleg\u0142e, z przylistkami.Kwiaty:Wyrastaj\u0105 rzadko pojedynczo lub cz\u0119\u015bciej po dwa z k\u0105t\u0026oacute;w li\u015bci lub szczytowo tworz\u0105c wierzchotkowy kwiatostan z\u0142o\u017cony. S\u0105 5-krotne i zwykle promieniste, czasem nieco grzbieciste. Dzia\u0142ki kielicha s\u0105 wolne, zwykle zachodz\u0105 na siebie nawzajem, na szczycie t\u0119pe lub d\u0142ugo zaostrzone. P\u0142atki wolne, cz\u0119sto okaza\u0142e, zwykle u nasady zw\u0119\u017cone w paznokie\u0107 i tu ow\u0142osione. Pr\u0119cik\u0026oacute;w jest 10, wyrastaj\u0105 w dw\u0026oacute;ch nier\u0026oacute;wnych ok\u0026oacute;\u0142kach, ale zwykle wszystkie s\u0105 p\u0142odne (wyj\u0105tkowo np. u bodziszka drobnego jest 5 pr\u0105tniczk\u0026oacute;w). Nitki pr\u0119cik\u0026oacute;w cz\u0119sto s\u0105 u nasady rozszerzone i ow\u0142osione. Mi\u0119dzylegle w stosunku do p\u0142atk\u0026oacute;w znajduj\u0105 si\u0119 miodniki, czasem (u G. sinense) s\u0105 one zro\u015bni\u0119te w pier\u015bcie\u0144. Zal\u0105\u017cnia jest g\u0026oacute;rna, 5-komorowa, w ka\u017cdej komorze z dwoma zal\u0105\u017ckami. S\u0142upek na szczycie 5-dzielny[.Owoce:Roz\u0142upnia, p\u0119ka na 5 jednonasiennych roz\u0142upek. Roz\u0142upki opatrzone odginaj\u0105c\u0105 si\u0119 lub skr\u0119con\u0105 o\u015bci\u0105 umo\u017cliwiaj\u0105c\u0105 samoczynne rozsiewanie (autochoria). U niekt\u0026oacute;rych gatunk\u0026oacute;w (np. G. biuncinatum) o\u015b\u0107 jest haczykowata, co stanowi przystosowanie do zoochorii.\u003C\/p\u003E","slug":"bodziszek-okraglolistny","images":[{"id":7269,"image":"http:\/\/www.floravascular.com\/data_almacen\/Geranium\/Geranium%20rotundifolium_001030_FRL_1_1_800px.jpg?KeepThis=true\u0026TB_iframe=true\u0026height=600\u0026width=550","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/9a\/9a4\/9a4ac800-a827-4a46-b8cb-a784fd4fc39e.jpg"},{"id":7271,"image":"http:\/\/i1.treknature.com\/photos\/6135\/img_8360b_filtered.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c6\/c6a\/c6a2425a-db02-4749-8cb4-c113564e82f7.jpg"},{"id":7273,"image":"http:\/\/abiris.snv.jussieu.fr\/flore\/Images\/Geranium_feuilles_rondes\/HR_Geranium_feuilles_rondes_place.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/97\/97e\/97ea24d0-c97e-4740-a76b-7d6fee400bf6.jpg"},{"id":54041,"image":"http:\/\/floraofgibraltar.myspecies.info\/sites\/floraofgibraltar.myspecies.info\/files\/Geranium%20rotundifolium%2004%20Inglis%20Way%203-5-2016.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/2c\/2c1\/2c1c58ba-2d4b-446f-ae16-84611bff3b52.jpg"}]},{"id":10068,"name":"Bodziszek pirenejski","nameSynonyms":"","latinName":"Geranium pyrenaicum","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003ERodzina : Bodziszkowate.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cdiv style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EOpis : Bylina lub rzadziej ro\u015blina dwuletnia, wysoko\u015bci do 70 cm, o silnym korzeniu i kr\u0026oacute;tkim, pionowym k\u0142\u0105czu. \u0141odyga rozga\u0142\u0119ziona, wzniesiona lub pok\u0142adaj\u0105ca si\u0119, mi\u0119kko ow\u0142osiona, ogruczolona g\u0026oacute;r\u0105. Li\u015bcie okr\u0105g\u0142awe lub okr\u0105g\u0142awonerkowate, 5-7-klapowe o klapach nieregularnie 3-\u0142atkowych; odziomkowe w rozetce; \u0142odygowe naprzeciwleg\u0142e, zmniejszaj\u0105ce si\u0119 ku g\u0026oacute;rze. Kwiaty 5-krotne, jasnor\u0026oacute;\u017cowe lub r\u0026oacute;\u017cowofioletowe, z ciemniejszymi \u017cy\u0142kami; \u0026nbsp;o p\u0142atkach g\u0142\u0119boko wyci\u0119tych na szczycie. Owocem roz\u0142upka.\u0026nbsp;\u003C\/div\u003E\r\n\u003Cdiv style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u0026nbsp;\u003C\/div\u003E\r\n\u003Cdiv style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EWyst\u0119powanie : Pochodzi z obszaru \u015br\u0026oacute;dziemnomorskiego, rozprzestrzeni\u0142 si\u0119 na reszt\u0119 Europy w XVIII w., w Polsce po raz pierwszy odkryto go w Sudetach na pocz\u0105tku XIX w. Do\u015b\u0107 szybko si\u0119 u nas rozprzestrzenia. Pojawia si\u0119 ju\u017c w Karpatach, zw\u0142aszcza na pog\u0026oacute;rzach. Ro\u015bnie na przydro\u017cach, brzegach las\u0026oacute;w, nieu\u017cytkach, \u0026nbsp;w parkach, \u0026nbsp;murawach.\u003C\/div\u003E\r\n\u003Cdiv style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u0026nbsp;\u003C\/div\u003E\r\n\u003Cdiv style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EKwitnienie : VI-VIII\u003C\/div\u003E","slug":"bodziszek-pirenejski","images":[{"id":29494,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/7\/7b\/Geranium_pyrenaicum.jpeg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/56\/56a\/56ac1c34-da33-4068-8c67-653080211358.jpg"},{"id":29495,"image":"http:\/\/www.garden.bsewall.com\/images\/uploads\/2010\/04\/aIMG_5078.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/03\/031\/031707e8-6740-48d1-8e76-fc976138340f.jpg"},{"id":29496,"image":"http:\/\/luirig.altervista.org\/cpm\/albums\/bot-063\/geranium-pyrenaicum-1948.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/3b\/3b5\/3b51c828-46a2-4be5-b4ac-7b772688316f.jpg"},{"id":29498,"image":"https:\/\/www.anniesannuals.com\/signs\/d%20-%20g\/images\/geranium_bill_wallis_04.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/75\/75c\/75cd909e-a9ba-4b43-95ac-6dc236ea6541.jpg"},{"id":29500,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/9\/93\/Geranium_pyrenaicum_schnabel.jpeg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/32\/326\/3261f9c4-bbc2-44f0-a6fb-2555f0a1ed13.jpg"}]},{"id":10069,"name":"Bodziszek porozcinany","nameSynonyms":"","latinName":"Geranium dissectum","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EGatunek\u0026nbsp;ro\u015bliny nale\u017c\u0105cy do\u0026nbsp;rodziny\u0026nbsp;bodziszkowatych. W Polsce wyst\u0119puje na ca\u0142ym ni\u017cu.Ro\u015blina jednoroczna. Ro\u015bnie na przydro\u017cach, siedliskach ruderalnych, polach. Osi\u0105ga wysoko\u015b\u0107 od 10 do 50 cm. \u0141odyga jest rozga\u0142\u0119ziona, podnosz\u0105ca si\u0119 lub wzniesiona, odstaj\u0105co ow\u0142osiona. Li\u015bcie s\u0105 ogonkowe, porozcinane prawie do nasady. Kwiaty s\u0105 r\u0026oacute;\u017cowoczerwone, o \u015brednicy oko\u0142o 1 cm, przewa\u017cnie rosn\u0105ce po dwa. Owoc to roz\u0142upnia. Bodziszek porozcinany kwitnie od V do X.\u003C\/p\u003E","slug":"bodziszek-porozcinany","images":[{"id":12748,"image":"http:\/\/www.marz-kreations.com\/WildPlants\/GERN\/Pics\/GRNDS\/Geranium_dissectum_[IMG_0554].jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/88\/889\/889f05bb-cc98-451c-9098-6e66120056ce.jpg"},{"id":12749,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/5\/56\/Geranium_dissectum_blatt.jpeg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/fb\/fb6\/fb629bd9-df36-4bbc-b4ca-66e922e4497f.jpg"},{"id":12750,"image":"http:\/\/www.luontoportti.com\/suomi\/images\/17790.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f8\/f89\/f898a41b-2a5b-402a-9550-2bdf7eab3137.jpg"},{"id":12754,"image":"http:\/\/www.carolscornwall.com\/Plants%20Lichens%20and%20Fungi\/Plant-Geranium%20dissectum21-04-09.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/6e\/6ec\/6ece9972-9a8b-45bc-9353-bdc9e6e3e95b.jpg"},{"id":12755,"image":"http:\/\/www.wildaboutbritain.co.uk\/pictures\/data\/4\/medium\/105_Cut-leaved_Cranesbill_-_Geranium_dissectum.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/ff\/ff0\/ff08cb01-61ea-48ab-96c4-5548657eaa98.jpg"}]},{"id":10148,"name":"Bylica pospolita","nameSynonyms":"bielica, bylnik","latinName":"Artemisia vulgaris","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EGatunek ro\u015bliny nale\u017c\u0105cy do rodziny astrowatych. W Polsce pospolity. Bylina wieloletnia. Ro\u015bnie na przydro\u017cach, brzegach w\u0026oacute;d, polach i w zaro\u015blach. Preferuje gleby \u017cyzne, jest ro\u015blin\u0105 azotolubn\u0105 i ruderaln\u0105.\u0026nbsp;\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003ENajcz\u0119\u015bciej zachwaszcza sady i polowe uprawy wieloletnie. Przenika z przydro\u017cy i row\u0026oacute;w na brzegi p\u0026oacute;l uprawnych.\u0026nbsp;\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EOsi\u0105ga wysoko\u015b\u0107 od 0,5 do 2 m. \u0141odyga jest silnie rozga\u0142\u0119ziona. Li\u015bcie s\u0105 du\u017ce, pierzastodzielne, z wierzchu ciemnozielone i nagie, a od spodu bia\u0142awe, filcowate, pokryte licznymi w\u0142oskami, o odcinkach jajowatych lub pod\u0142u\u017cnych. Kwiaty wyst\u0119puj\u0105 w formie zwisaj\u0105cych, jajowatych, szarowe\u0142nisto ow\u0142osionych koszyczk\u0026oacute;w zebranych w g\u0119ste wiechy na szczytach \u0142odyg. S\u0105 \u017c\u0026oacute;\u0142tawe do czerwonobr\u0105zowych. Owoc to nie\u0142upka. Korzenie s\u0105 jasnobrunatne, soczyste, silnie rozga\u0142\u0119zione. Bylica pospolita jest wiatropylna; kwitnie od VII do IX.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003ECechy charakterystyczne:\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003E- w smaku gorzka i pikantna\u003Cbr \/\u003E- ma intensywny zapach\u003Cbr \/\u003E- \u0142atwo pomyli\u0107 z innymi bylicami, szczeg\u0026oacute;lnie z bylic\u0105 pio\u0142un; ma jednak bardziej intensywny zapach, bardziej ow\u0142osione li\u015bcie i jest ni\u017csza\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003ECiekawostki:\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003E- inne nazwy: bielica, bylnik\u003Cbr \/\u003E- zawiera: adenin\u0119, flawonoidy, garbniki, inuliny, olejki eteryczne, \u017cywic\u0119, witaminy (A, B, C)\u003Cbr \/\u003E- ma w\u0142a\u015bciwo\u015bci lecznicze - w medycynie ludowej ok\u0142ady ze \u015bwie\u017cego ziela stosowane s\u0105 na zm\u0119czone nogi; ziele i korze\u0144 gotowane w winie przyspieszaj\u0105 akcje porodowe; sproszkowany korze\u0144 stosowany w leczeniu padaczki i przy nerwob\u0026oacute;lach; gor\u0105cy napar z ziela pomaga przy b\u0026oacute;lach reumatycznych. Wykorzystywana tak\u017ce jako \u015brodek napotny i moczop\u0119dny, w schorzeniach zwi\u0105zanych z trawieniem i w homeopatii; dzia\u0142a truj\u0105co na paso\u017cyty przewodu pokarmowego.\u003Cbr \/\u003E- ro\u015blina w wi\u0119kszych ilo\u015bciach jest toksyczna\u003Cbr \/\u003E- olejek eteryczny s\u0142u\u017cy do aromatyzowania myd\u0142a, p\u0142yn\u0026oacute;w do naczy\u0144, proszk\u0026oacute;w do prania\u003Cbr \/\u003E- u\u017cywana jako przyprawa do potraw mi\u0119snych.\u003C\/p\u003E","slug":"bylica-pospolita","images":[{"id":518,"image":"http:\/\/www.korseby.net\/outer\/flora\/rosopsida\/asteraceae\/artemisia_vulgaris.jpeg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/30\/301\/3010b585-7b61-48c8-bb4e-c542164b82ff.jpg"},{"id":521,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/c\/c8\/Artemisia_vulgaris_by_Danny_S._-_001.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/df\/df6\/df6ed64c-22b5-46da-8791-551c66fc2f29.jpg"},{"id":526,"image":"http:\/\/pics.davesgarden.com\/pics\/2005\/07\/10\/PurplePansies\/221eb5.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/91\/916\/9164a853-0b5f-4d57-bda1-8c278042b7a3.jpg"},{"id":54043,"image":"http:\/\/www.zielnik-karpacki.pl\/application\/images\/uploads\/albums\/album_25\/roslina_874\/2202.jpeg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/bf\/bfb\/bfb050ea-f155-476b-a772-485758d463ce.jpg"}]},{"id":10061,"name":"Chaber b\u0142awatek","nameSynonyms":"","latinName":"Centaurea","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EB\u0142awatek, chaber zbo\u017cowy, chaber \u0142\u0105kowy\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EGatunek ro\u015bliny nale\u017c\u0105cy do rodziny astrowatych. W Polsce pospolity. \u0026nbsp;Ro\u015blina jednoroczna, jara, tak\u017ce zimuj\u0105ca. Ro\u015bnie na nieu\u017cytkach, przydro\u017cach, ugorach i polach uprawnych, gdzie rozsiewany jest razem ze zbo\u017cami. Wyst\u0119puje na wszytkich glebach, cho\u0107 preferuje lekkie, piaszczyste, piaszczysto-gliniane i ubogie w wap\u0144.\u0026nbsp;\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003ENajcz\u0119\u015bciej zachwaszcza zbo\u017ca i rzepak, zar\u0026oacute;wno jare, jak i ozime. Wyst\u0119puje tak\u017ce w uprawach ro\u015blin okopowych i motylkowych.\u0026nbsp;\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EOsi\u0105ga wysoko\u015b\u0107 od 10 do 80 cm. \u0141odyga jest cienka, kanciasta, prosto wzniesiona, lekko \u017ceberkowana, paj\u0119czynowato ow\u0142osiona i od po\u0142owy rozga\u0142\u0119ziona. Li\u015bcie s\u0105 r\u0026oacute;wnow\u0105skie lub r\u0026oacute;wnow\u0105skolancetowate, szarozielone, ca\u0142obrzegie, u\u0142o\u017cone skr\u0119tolegle. Kwiatostan jest w formie koszyczka na d\u0142ugiej szypu\u0142ce. Kwiaty brze\u017cne s\u0105 lejkowate i\u0026nbsp; niebieskie, a kwiaty wewn\u0119trzne s\u0105 rurkowate i niebieskofioletowe. Owoc to wyd\u0142u\u017cona, jajowata, srebrzysta nie\u0142upka. Nasiona s\u0105 owalne i pod\u0142ugowate. Korzenie s\u0105 silne, palowe i wrzecionowate, d\u0142ugo\u015bci oko\u0142o 30 cm. Chaber b\u0142awatek jest owadopylny; kwitnie od VI do IX.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003ECechy charakterystyczne:\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003E- ro\u015bliny m\u0142ode pokryte s\u0105 du\u017c\u0105 liczb\u0105 w\u0142osk\u0026oacute;w\u003Cbr \/\u003E- w starszych fazach wzrostu trudno go pomyli\u0107 z innymi gatunkami\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003ECiekawostki:\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003E- inne nazwy: b\u0142awatek, chaber zbo\u017cowy, chaber \u0142\u0105kowy, modrak, modrokwiat, kwiatek wo\u0142oszek, macoszka, modrzewiec, modrze\u0144czyk, wasilek, wasolka, wo\u0142oszka, go\u0142\u0105bki\u003Cbr \/\u003E- zawiera: glikozydy antocyjanowe, kwasy organiczne, flawonoidy, garbniki, sole mineralne (w tym du\u017co manganu, potasu, magnezu), centauryn\u0119 (zwi\u0105zek goryczowy), \u015bluzy, wosk, witamin\u0119 C, \u017cywic\u0119, cykry\u003Cbr \/\u003E- ma w\u0142a\u015bciwo\u015bci lecznicze \u0026ndash; surowcem s\u0105 kwiaty j\u0119zyczkowe, kt\u0026oacute;re aby nie straci\u0107 swych w\u0142a\u015bciwo\u015bci musz\u0105 by\u0107 przechowywane w suchym, ciemnym i szczelnym opakowaniu. Ro\u015blina ma dzia\u0142anie moczop\u0119dne, \u017c\u0026oacute;\u0142ciop\u0119dne i przeciwzapalne. Ze wzgl\u0119du na bardzo \u0142agodne dzia\u0142anie przeciwzapalne stosowana jest przy zapaleniu spoj\u0026oacute;wek i w pediatrii. Napar z kwiat\u0026oacute;w zalecany jest przy chorobach nerek, stanach zapalnych k\u0142\u0119bk\u0026oacute;w i miedniczek nerkowych, przy niewydolno\u015bci kr\u0105\u017cenia i w kamicy nerkowej. Zewn\u0119trznie stosowany do przemywania oczu i jako ok\u0142ady na obrz\u0119ki oraz przy trudno goj\u0105cych si\u0119 ranach i owrzodzeniach.\u003Cbr \/\u003E- ro\u015blina ozdobna \u0026ndash; stosowana na kwiat ci\u0119ty i rabaty\u003Cbr \/\u003E- dawniej z p\u0142atk\u0026oacute;w brze\u017cnych b\u0142awatka wytwarzano niebiesk\u0105 farb\u0119 w po\u0142\u0105czeniu z a\u0142unem, kt\u0026oacute;ra doskonale barwi\u0142a we\u0142n\u0119. Sam sok barwi papier i przetwory spo\u017cywcze na niebiesko.\u003Cbr \/\u003E- ro\u015blina miododajna\u003Cbr \/\u003E- ro\u015blina kosmetyczna - u\u017cywany przy \u0142upie\u017cu i grzybicy sk\u0026oacute;ry g\u0142owy. Idealnie nadaje si\u0119 do piel\u0119gnacji w\u0142os\u0026oacute;w.\u003C\/p\u003E","slug":"chaber-blawatek","images":[{"id":17735,"image":"https:\/\/www.anniesannuals.com\/signs\/b%20-%20c\/images\/centaurea_gymnocarpa_01.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/93\/936\/9366eea1-32cd-4828-a618-30511e1b7110.jpg"},{"id":17736,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/f\/fc\/Centaurea_triumfettii.jpeg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/16\/166\/166c9611-014f-498f-a839-aa5f53deac9e.jpg"},{"id":17737,"image":"https:\/\/www.anniesannuals.com\/signs\/b%20-%20c\/images\/centaurea_gymnocarpa_02.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/97\/97e\/97e21012-78fb-41a0-b170-82c80586b303.jpg"},{"id":17739,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/c\/cd\/Centaurea_jacea_seite.jpeg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d2\/d2d\/d2d37914-46d4-42c8-a714-14586f40f91a.jpg"},{"id":17740,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Asteraceae\/centaurea-montana-ha-pdrobot-b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/47\/472\/4725717f-014e-410b-bbda-4abe431d446d.jpg"},{"id":54045,"image":"https:\/\/www.anniesannuals.com\/signs\/b%20-%20c\/images\/centaurea_cyanus_blue_diadem_01.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/16\/16d\/16da473a-b252-4ec4-b6d1-89e12347d572.jpg"}]},{"id":10046,"name":"Chwastnica jednostronna","nameSynonyms":"Kurze proso, Pros\u00f3wka","latinName":"Echinochloa crus-galli","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EGatunek ro\u015bliny nale\u017c\u0105cy do rodziny\u0026nbsp;wiechlinowatych. W Polsce pospolity, poza terenami g\u0026oacute;rskimi. Trawa jednoroczna, jara, ciep\u0142olubna. Ro\u015bnie na \u0026nbsp;przydro\u017cach, brzegach w\u0026oacute;d, w ogrodach i na polach uprawnych. Preferuje gleby \u017cyzne, bogate w azot i wap\u0144, wilgotne i \u0026nbsp;gliniaste. Chwast segetalny.\u0026nbsp;\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cem\u003ENajcz\u0119\u015bciej zachwaszcza uprawy okopowe (buraki), kukurydz\u0119 i warzywa.\u003C\/em\u003E\u0026nbsp;\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u0141odyga jest w formie kolankowo podnosz\u0105cego si\u0119 i do\u0142em fio\u0142kowo nabieg\u0142ego\u0026nbsp;\u017ad\u017ab\u0142a\u0026nbsp;o wysoko\u015bci od 30 do 100 cm. Li\u015bcie s\u0105 szerokie, nieco pofalowane, lancetowate, zielone lub ciemnozielone z rzadkimi w\u0142oskami. Blaszki li\u015bciowe maj\u0105 szorstkie brzegi, a\u0026nbsp;pochwy li\u015bciowe\u0026nbsp;s\u0105 nieco sp\u0142aszczone i nie maj\u0105 uszek i\u0026nbsp;j\u0119zyczka. Kwiaty zebrane s\u0105 w g\u0119st\u0105, wyprostowan\u0105 i jednostronn\u0105\u0026nbsp;wiech\u0119, kt\u0026oacute;ra ma szorstkie i ow\u0142osione ga\u0142\u0105zki. Jajowatoeliptyczne, jednokwiatowe i g\u0119sto skupione\u0026nbsp;k\u0142oski\u0026nbsp;s\u0105 jasnozielone z fioletowym odcieniem. Owoc to jajowaty, \u017c\u0026oacute;\u0142tobrunatny, oplewiony ziarniak. Korzenie s\u0105 wi\u0105zkowe, bujne i p\u0142ytkie. Chwastnica jednostronna jest w du\u017cym stopniu samopylna; kwitnie od VII do X.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003ECechy charakterystyczne:\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003E- ma silnie sp\u0142aszczon\u0105 blaszk\u0119 li\u015bciow\u0105 (jak u kukurydzy)\u003Cbr \/\u003E- w fazie siewek \u0142atwo pomyli\u0107 j\u0105 z palusznikami i w\u0142o\u015bnicami, p\u0026oacute;\u017aniej jest znacznie bujniejsza\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003ECiekawostki:\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003E- inne nazwy: kurze proso lub pros\u0026oacute;wka\u003Cbr \/\u003E- zawiera bardzo du\u017co chlorofilu\u003Cbr \/\u003E- ma w\u0142a\u015bciwo\u015bci lecznicze \u0026ndash; w medycynie ludowej zalecana jako \u015brodek tonizuj\u0105cy przy krwotokach, b\u0026oacute;lu gard\u0142a oraz na rany i wrzody\u003Cbr \/\u003E- \u0142atwo si\u0119 przenosi na pola z nieprzefermentowanym obornikiem lub gnojowic\u0105\u003Cbr \/\u003E- ziarniaki ch\u0119tnie zjada dr\u0026oacute;b, a ca\u0142e ro\u015bliny to dobra pasza dla byd\u0142a; w ma\u0142ych ilo\u015bciach dodawana jest do kiszonek\u003Cbr \/\u003E- zasuszone wiechy chwastnicy s\u0105 wykorzystywane w bukieciarstwie.\u003C\/p\u003E","slug":"chwastnica-jednostronna","images":[{"id":31517,"image":"http:\/\/hasbrouck.asu.edu\/imglib\/seinet\/genfield\/palexander\/set003\/Echinochloa_c-g_19Aug06_1595.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a5\/a5c\/a5cafb7d-03d1-46c1-be75-088b79b26967.jpg"},{"id":31518,"image":"http:\/\/keyserver.lucidcentral.org\/weeds\/data\/media\/Images\/echinochloa_crusgalli\/echinochloacrusgalli35.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/ce\/cea\/cea44226-8999-4a21-8f40-57e721bd8a3d.jpg"},{"id":31520,"image":"http:\/\/publish.plantnet-project.org\/uploads\/publish_prod_plantinvasivekruger_collection_synthese_illustrations\/echcg_20070718_141115.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/43\/436\/4364b0bd-906c-4a2b-a85b-3cef912dc6c0.jpg"},{"id":31523,"image":"http:\/\/cdn.c.photoshelter.com\/img-get\/I0000RbpLVXPSNSk\/s\/900\/900\/Grass-Barnyard-39665.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c0\/c0f\/c0ff19c0-0315-4df7-bef1-53276e837cc1.jpg"},{"id":62839,"image":"http:\/\/alienplantsbelgium.be\/files\/Echinochloa%20crus-galli.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/ca\/ca7\/ca704a86-901f-4f85-a0f4-94b83923d4e6.jpg"},{"id":62840,"image":"http:\/\/www.eattheweeds.com\/wp-content\/uploads\/2011\/11\/echinochloa-crus-gallibarnyard-millet.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/2a\/2ad\/2ad32a6e-2d27-4d72-b9fe-34255d586727.jpg"}]},{"id":10158,"name":"Cibora","nameSynonyms":"","latinName":"Cyperus","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EJest to wzniesiona, wieloletnia trawa podobna do turzyc. Wiechlinowiec ten wytwarza pojedyncze, proste p\u0119dy podziemne osi\u0105gaj\u0105ce ok. 90 cm d\u0142ugo\u015bci. \u0141odyga nadziemna jest tr\u0026oacute;jgraniasta, kwiatono\u015bna. Li\u015bcie s\u0105 podobne do tych spotykanych u innych, spokrewnionych z ni\u0105 cibor. \u0179d\u017ab\u0142a s\u0105 jasnozielone i b\u0142yszcz\u0105ce o g\u0142adkiej strukturze. Osi\u0105gaj\u0105 d\u0142ugo\u015b\u0107 ok. 1 metra. Kwiatostan sk\u0142ada si\u0119 z k\u0142osk\u0026oacute;w zebranych w lu\u017any baldach. Pojedynczy kwiat jest z\u0142o\u017cony z trzech pr\u0119cik\u0026oacute;w i jednego s\u0142upka. Wyrasta on w k\u0105cie \u0142uskowatej przysadki. Owocem jest tr\u0026oacute;jgraniasty orzeszek. Wszystkie okazy posiadaj\u0105 zwykle szeroki i kompleksowy system drobnych, w\u0142\u0026oacute;knistych korzeni z \u0142uskowatymi k\u0142\u0105czami.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EU ro\u015bliny tej powstaj\u0105 dwa typy k\u0142\u0105czy:\u003Cbr \/\u003E- kr\u0026oacute;tkie, znajduj\u0105ce si\u0119 u kie\u0142kuj\u0105cych bulw, kt\u0026oacute;re s\u0105 zako\u0144czone bulw\u0105 nasadow\u0105\u003Cbr \/\u003E- d\u0142ugie, z licznymi \u017cy\u0142kami, wyrastaj\u0105ce z bulwy nasadowej i ko\u0144cz\u0105ce si\u0119 kolejnym tego typu organem, b\u0105d\u017a bulwk\u0105 o funkcji spichrzowej\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003ERyzomy gromadz\u0105ce substancje zapasowe maj\u0105 jajowaty i nieregularny kszta\u0142t. Ich wymiary to ok. 3 cm d\u0142ugo\u015bci i 1,5 cm szeroko\u015bci. Kolor od czarnego do br\u0105zowego. S\u0105 twarde i g\u0142adkie (zrzucenie \u0142usek jest oznak\u0105 dojrza\u0142o\u015bci bulwy). P\u0105czki powstaj\u0105 tylko i wy\u0142\u0105cznie na wierzcho\u0142kach takowych bulwek. Ich smak jest orzechowy o \u0142agodnych, migda\u0142owych niuansach.\u003Cbr \/\u003E\u003Cbr \/\u003E\u003C\/p\u003E","slug":"cibora","images":[{"id":16436,"image":"http:\/\/www.gardensonline.com.au\/Uploads\/Plant\/1300\/CyperusInvolucratusWs800.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/95\/957\/957a1299-3208-4e80-abc2-ae971e0f915c.jpg"},{"id":16437,"image":"http:\/\/www.maltawildplants.com\/CYPR\/Pics\/CYPLB\/Cyperus_longus_subsp_badius_[IMG_8625].jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b3\/b3d\/b3d5bdf0-7de7-426e-b926-2e5071f48894.jpg"},{"id":16438,"image":"http:\/\/plantsrescue.com\/wp-content\/uploads\/2013\/05\/Cyperus-haspan.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/41\/417\/417839e8-a660-43ec-93de-95edad56537c.jpg"},{"id":16440,"image":"http:\/\/commons.hortipedia.com\/images\/2\/24\/Cyperus_alternifolius_photo_file_PDB_143KB.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/5d\/5df\/5df0087a-7845-48ba-93f3-346b44c1701a.jpg"},{"id":16442,"image":"http:\/\/westerndesertflora.geolab.cz\/images\/plants\/Cyperus_laevigatus2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/ee\/eed\/eed8e7d0-8db3-4848-aaa3-58511f2d9cc8.jpg"},{"id":16443,"image":"http:\/\/www.amazilia.net\/images\/Plants\/Grasses_Sedges_Rushes\/Cyperus_odoratus_6945.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/db\/dba\/dba52eda-6c78-4ccd-9990-6b92a89d32c0.jpg"}]},{"id":10157,"name":"Cynodon palczasty","nameSynonyms":"Trawa bermudzka, Psi z\u0105b palczasty","latinName":"Cynodon dactylon","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EGatunek ro\u015bliny z rodziny wiechlinowatych. Wyst\u0119puje na terenach piaszczystych. W USA, w jej po\u0142udniowych rejonach jest ro\u015blin\u0105 pastewn\u0105, odporn\u0105 na susz\u0119.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003ERo\u015blina wieloletnia, na og\u0026oacute;\u0142 niewielkich rozmiar\u0026oacute;w (20-40 cm), ale mog\u0105ca osi\u0105gn\u0105\u0107 rozmiar 70 cm, k\u0142\u0105czasta i roz\u0142ogowa, tworz\u0105ca raczej g\u0119ste trawniki. \u0141odygi d\u0142ugie, le\u017c\u0105ce, zakorzenione w w\u0119z\u0142ach. Li\u015bcie kr\u0026oacute;tkie (5-15 cm), cienkie (2-5 mm), p\u0142askie, ostre, niepokryte lub pokryte kosmkami. Ow\u0142osiony j\u0119zyczek li\u015bciowy. Kwiatostan w kszta\u0142cie palczastego k\u0142osia.\u0026nbsp;\u003Cbr \/\u003EZiarno otoczone plewk\u0105. 0,2 g na 1000 ziaren.\u0026nbsp;\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EWyst\u0119puje wsz\u0119dzie na \u015bwiecie: wok\u0026oacute;\u0142 basenu \u015br\u0026oacute;dziemnomorskiego, w Europie kontynentalnej (gdzie zima jest bardzo mro\u017ana), w Ameryce p\u0026oacute;\u0142nocnej, w Indiach, w regionach tropikalnych a nawet na Saharze.\u0026nbsp;\u003Cbr \/\u003ECynodon, charakteryzuj\u0105cy si\u0119 bardzo przeci\u0119tn\u0105 warto\u015bci\u0105 od\u017cywcz\u0105, jest jednak bardzo odporny na deptanie oraz gryzienie przez zwierz\u0119ta. Jest w zwi\u0105zku z tym polecany dla \u0142\u0105k sta\u0142ych.\u0026nbsp;\u003Cbr \/\u003EJest bardzo wymagaj\u0105cy odno\u015bnie do warunk\u0026oacute;w klimatycznych, dobrze znosi upa\u0142y i susz\u0119, chocia\u017c niekt\u0026oacute;re odmiany (niewymagaj\u0105ce du\u017co wody) nie toleruj\u0105 mroz\u0026oacute;w. Charakteryzuje si\u0119 bardzo wyra\u017anym okresem spoczynku zimowego, ro\u015bliny przybieraj\u0105 wtedy wygl\u0105d zasuszony. Cynodon zasiedla ziemie ma\u0142o \u017cyzne, na kt\u0026oacute;rych udaj\u0105 si\u0119 s\u0142abo inne ro\u015bliny pastewne. Na glebach \u017cyznych cynodon staje si\u0119 szybko ro\u015blin\u0105 dominuj\u0105c\u0105. Te cechy sk\u0142aniaj\u0105 niekt\u0026oacute;rych do tego, aby uzna\u0107 go za chwast.\u0026nbsp;\u003Cbr \/\u003E\u003Cbr \/\u003ERozmna\u017ca si\u0119 przez podzia\u0142 cz\u0119\u015bci korzeniowej.\u0026nbsp;\u003C\/p\u003E","slug":"cynodon-palczasty","images":[{"id":26684,"image":"http:\/\/hasbrouck.asu.edu\/imglib\/seinet\/Poaceae\/photos\/Cynodon-dactylon-F-web-N0.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/03\/031\/031c4f0e-c04e-423c-b50d-49ea101f2ed5.jpg"},{"id":26687,"image":"http:\/\/garden.org\/pics\/2013-10-25\/robertduval14\/c71966.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/62\/626\/62664b77-70ef-462a-b565-e7a90e9ad75d.jpg"},{"id":26689,"image":"http:\/\/www.nzflora.info\/factsheet\/images%5CImage128Wlarge.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/de\/de5\/de5052cd-b9e7-4b45-94b1-075fd795fce5.jpg"},{"id":26691,"image":"http:\/\/commons.hortipedia.com\/images\/2\/2c\/Cynodon_dactylon_PDB.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b6\/b6a\/b6a143ad-f1a0-43e4-a6bd-a42aa89d1145.jpg"},{"id":56600,"image":"https:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Poaceae\/cynodon-dactylon-ha-cbryson-b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/19\/190\/1906866a-81a3-4cfc-bb93-44fd81ef2742.jpg"}]},{"id":10076,"name":"Czerwiec roczny","nameSynonyms":"","latinName":"Scleranthus annuus","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EGatunek ro\u015bliny nale\u017c\u0105cy do rodziny go\u017adzikowatych. W Polsce pospolity. Ro\u015blina wieloletnia. Ro\u015bnie na pastwiskach, ugorach, przydro\u017cach i polach uprawnych. Preferuje gleby kwa\u015bne. Osi\u0105ga wysoko\u015b\u0107 od 8 do 20 cm. \u0141odyga jest wzniesiona i silnie rozga\u0142\u0119ziaj\u0105ca si\u0119. Li\u015bcie s\u0105 r\u0026oacute;wnow\u0105skie i lancetowate, naprzeciwleg\u0142e o d\u0142ugo\u015bci do 5 mm. Kwi\u0105ty s\u0105 drobne, zebrane w k\u0142\u0119bik. Maj\u0105 kielich z\u0142o\u017cony z 5 zielonych p\u0142atk\u0026oacute;w. Owoc to jednonasienna torebka. Czerwiec roczny jest przewa\u017cnie samopylny. Jego niepozorne kwiaty s\u0105 rzadko odwiedzane przez owady; kwitnie od VI do X.\u003C\/p\u003E","slug":"czerwiec-roczny","images":[{"id":17436,"image":"http:\/\/science.halleyhosting.com\/nature\/gorge\/5petal\/pink\/scleranthus\/annuus2b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e7\/e7b\/e7bf8961-d9b4-4043-8491-d3eec8a68a0c.jpg"},{"id":17441,"image":"http:\/\/www.minnesotawildflowers.info\/udata\/r9ndp23q\/pd\/scleranthus-annuus-2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/2e\/2e9\/2e954b2d-dffa-47cf-93c3-8403745b406f.jpg"},{"id":54597,"image":"http:\/\/www.conabio.gob.mx\/malezasdemexico\/caryophyllaceae\/scleranthus-annuus\/imagenes\/rama.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a8\/a81\/a81f563f-7f37-4177-bf2a-b454259ff2ce.jpg"},{"id":55491,"image":"http:\/\/www.minnesotawildflowers.info\/udata\/r9ndp23q\/pd\/scleranthus-annuus-3.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/80\/80e\/80ef163a-c227-4488-b917-d133b2feda21.jpg"},{"id":55492,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/5\/58\/Scleranthus_annuus_eF.jpg\/640px-Scleranthus_annuus_eF.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f2\/f27\/f27047e8-7afb-415f-8bdf-d64d0e099ceb.jpg"}]},{"id":15212,"name":"Czy\u015bciec b\u0142otny","nameSynonyms":"","latinName":"Stachys palustris","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u0141odyga prosto wzniesiona lub w dolnej cz\u0119\u015bci nieco pok\u0142adaj\u0105ca si\u0119, o wysoko\u015bci od 30 do 120 cm, kr\u0026oacute;tko rozga\u0142\u0119ziona w g\u0026oacute;rnej cz\u0119\u015bci, zwykle silnie rozga\u0142\u0119ziona od do\u0142u. Czterogroniasta, jasnozielona, cz\u0119sto od do\u0142u purpurowo nabieg\u0142a. Pokryta mniej lub bardziej g\u0119sto (zw\u0142aszcza na kraw\u0119dziach) sztywnymi w\u0142oskami skierowanymi do do\u0142u, poza tym z kr\u0026oacute;tkimi w\u0142oskami przylegaj\u0105cymi. Zwykle gruczo\u0142\u0026oacute;w brak lub wyst\u0119puj\u0105 zw\u0142aszcza w g\u0026oacute;rnej cz\u0119\u015bci \u0142odygi. Li\u015bcie nakrzy\u017cleg\u0142e, dolne kr\u0026oacute;tkoogonkowe (ogonek 2\u0026ndash;3 mm d\u0142ugo\u015bci ), \u015brednie i g\u0026oacute;rne siedz\u0105ce, czasem s\u0142abo obejmuj\u0105ce \u0142odyg\u0119. Maj\u0105 blaszk\u0119 li\u015bciow\u0105 z obu stron przylegaj\u0105co ow\u0142osion\u0105, g\u0119\u015bciej od do\u0142u. Kszta\u0142t jej jest w\u0105skolancetowaty, o d\u0142ugo\u015bci od 3 do 12 cm i szeroko\u015bci od 0,7 do 3,5 cm. Wierzcho\u0142ek li\u015bcia jest zaostrzony, nasada sercowata, a brzeg drobno pi\u0142kowany.\u003C\/p\u003E","slug":"czysciec-blotny","images":[{"id":2392,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Lamiaceae\/stachys-palustris-le-kuleuven.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/13\/13e\/13ecb1ec-2b4c-43bf-8917-0c01b9a813a0.jpg"},{"id":2393,"image":"http:\/\/delawarewildflowers.org\/images\/stachys_palustris.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/27\/272\/272a0760-56a2-4f85-9c89-52f82d4ec75a.jpg"},{"id":2394,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/d\/da\/Stachys_palustris.jpeg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/78\/781\/781ebc22-5b0d-4267-bccf-e85554b75e21.jpg"},{"id":2397,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Lamiaceae\/stachys-palustris-fr-ahaines-b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/89\/89a\/89acff68-4aab-409b-b114-165f1895d450.jpg"},{"id":2401,"image":"http:\/\/www.tropengarten.de\/Bilder\/B-Stachys-palustris-3.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f3\/f34\/f34fb45e-1b93-4953-83c1-b90db3b0559e.jpg"}]},{"id":10080,"name":"Dymnica pospolita","nameSynonyms":"Dymnica lekarska, Dym\u00f3wka, Kokorycz lekarska, Kokorczyk lekar","latinName":"Fumaria officinalis","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EGatunek ro\u015bliny nale\u017c\u0105cy do rodziny dymnicowatych. W Polsce pospolity. Ro\u015blina jednoroczna, jara lub ozima. Ro\u015bnie na wysypiskach, winnicach, polach, w ogrodach. Preferuje gleby gliniaste, wilgotne, pr\u0026oacute;chnicze, dobrze przewietrzone, zasobne w azot i wapno.\u0026nbsp;\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cem\u003ENajcz\u0119\u015bciej zachwaszcza ro\u015bliny okopowe, rzadziej zbo\u017cowe, str\u0105czkowe, len i ogrody.\u003C\/em\u003E\u0026nbsp;\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EOsi\u0105ga wysoko\u015b\u0107 od 10 do 50 cm. \u0141odyga jest silnie rozga\u0142\u0119ziona, naga, wzniesiona lub podnosz\u0105ca si\u0119, bruzdowata, g\u0119sto ulistniona, czasem czerwono nabieg\u0142a, pokryta niebieskozielonym nalotem. Li\u015bcie s\u0105 szarozielone, ogonkowe, podw\u0026oacute;jnie lub potr\u0026oacute;jnie pierzastosieczne, ko\u0144cowe listki r\u0026oacute;wnow\u0105sko lancetowate. Kwiaty zebrane w grona s\u0105 grzebieniaste, czerwone, r\u0026oacute;\u017cowe lub purpurowe, na szczycie ciemniejsze. Owoc to drobna, nerkowata lub kulista nie\u0142upka, zielona do \u017c\u0026oacute;\u0142tobrunatnej, z niewielkim wgnieceniem na wierzcho\u0142ku. Korzenie s\u0105 kr\u0026oacute;tkie i wi\u0105zkowe. Dymnica pospolita jest zapylana przez pszczo\u0142y; kwitnie od V do IX.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003ECechy charakterystyczne:\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003E- po roztarciu ziela \u0026ndash; przypomina zapach dymu spalanych li\u015bci lub drewna\u003Cbr \/\u003E- szarozielona barwa\u003Cbr \/\u003E- siewka bardzo podobna do siewek z rodziny baldaszkowatych np. marchwi\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003ECiekawostki:\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003E\u003Cstrong\u003E-\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003Einne nazwy: dymnica lekarska, dym\u0026oacute;wka, kokorycz lekarska, kokorczyk lekarski, polna rutka, ptasia rutka\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003E-\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;ziele zawiera: liczne alkaloidy, \u017cywice, flawonoidy, garbniki, gorycze, kwas fumarowy, sole mineralne, witamin\u0119 C, \u017cywice, \u015bluzy\u003Cbr \/\u003E- ma w\u0142a\u015bciwo\u015bci lecznicze \u0026ndash; ma dzia\u0142anie\u0026nbsp;: \u017c\u0026oacute;\u0142ciop\u0119dne, moczop\u0119dne, rozkurczaj\u0105ce mi\u0119\u015bnie g\u0142adkie. W medycynie ludowej ma zastosowanie przy chorobach p\u0119cherzyka \u017c\u0026oacute;\u0142ciowego; odwary i herbatki stosuje si\u0119 przeciw chorobom sk\u0026oacute;rnym. Stosowana podczas niewydolno\u015bci w\u0105troby. Leczenie jej preparatami tylko pod kontrol\u0105 lekarza. Wy\u017csze dawki mog\u0105 zaburza\u0107 prac\u0119 serca i w\u0105troby oraz pora\u017ca\u0107 mi\u0119\u015bnie g\u0142adkie. D\u0142ugotrwa\u0142e stosowanie wyci\u0105g\u0026oacute;w z ziela mo\u017ce by\u0107 powodem uszkodzenia oczu i objaw\u0026oacute;w jaskry.\u003Cbr \/\u003E- ro\u015blina kosmetyczna - napar stosowany jest do mycia zanieczyszczonej sk\u0026oacute;ry. W ma\u0142ych ilo\u015bciach wykorzystywana do produkcji kosmetyk\u0026oacute;w np. tonik\u0026oacute;w i logion\u0026oacute;w do piel\u0119gnacji sk\u0026oacute;ry twarzy\u003Cbr \/\u003E- ze wzgl\u0119du na woskowy nalot jest trudniejsza do zwalczania herbicydami.\u003C\/p\u003E","slug":"dymnica-pospolita","images":[{"id":1144,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Papaveraceae\/fumaria-officinalis-le-jlindsey.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/12\/126\/126ee6e2-f4f9-49d3-962a-2351b057fdcf.jpg"},{"id":1145,"image":"http:\/\/blogs.reading.ac.uk\/whiteknightsbiodiversity\/files\/2012\/11\/Fumaria-officinalis.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/bd\/bd5\/bd5bdd71-3e08-4246-9bc7-f943476b5531.jpg"},{"id":1146,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Papaveraceae\/fumaria-officinalis-fr-jlindsey.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/cc\/ccf\/ccf41bee-6291-4832-b46b-b49c77215a9a.jpg"},{"id":1153,"image":"http:\/\/www.naturspaziergang.de\/Pflanzenfotos\/Fumaria_officinalis.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c9\/c9b\/c9b70cca-ad24-4559-9af5-07dfdada9134.jpg"},{"id":65375,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/c\/c3\/Fumaria_officinalis_fluy_802007_2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/47\/473\/4730728b-48fe-4c9a-b3d2-05f3059e70db.jpg"}]},{"id":10120,"name":"Fio\u0142ek polny","nameSynonyms":"bratek polny, dziki bratek, fio\u0142ek drobnokwiatowy, sierotka","latinName":"Viola arvensis","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EGatunek ro\u015bliny nale\u017c\u0105cy do rodziny\u0026nbsp;fio\u0142kowatych. W Polsce pospolity. Ro\u015blina jednoroczna, jara, tak\u017ce zimuj\u0105ca. Ro\u015bnie na polach uprawnych, miedzach, przydro\u017cach, siedliskach ruderalnych. Nie jest wymagaj\u0105c\u0105 ro\u015blin\u0105, ro\u015bnie praktycznie wsz\u0119dzie, zar\u0026oacute;wno na glebach lekkich, jak i ci\u0119\u017ckich. Jest\u0026nbsp;chwastem\u0026nbsp;segetalnym.\u0026nbsp;\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cem\u003ENajcz\u0119\u015bciej zachwaszcza zbo\u017ca, rzepak, uprawy okopowe, str\u0105czkowe, uprawy warzyw i ogrody.\u0026nbsp;\u003C\/em\u003E\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EOsi\u0105ga wysoko\u015b\u0107 od 5 do nawet 50 cm. \u0141odyga jest ulistniona, podnosz\u0105ca si\u0119 lub wzniesiona, cz\u0119sto silnie rozga\u0142\u0119ziona i s\u0142abo ow\u0142osiona. Li\u015bcie s\u0105 ogonkowe, karbowane. Dolne s\u0105 jajowate i naprzeciwleg\u0142e, a g\u0026oacute;rne eliptyczne z charakterystycznymi d\u0142ugimi przylistkami. Kwiaty wyrastaj\u0105 na d\u0142ugich szypu\u0142kach z k\u0105t\u0026oacute;w li\u015bci, s\u0105 bia\u0142o\u017c\u0026oacute;\u0142te z lekkim odcieniem fioletowego. Owoc to jajowata, tr\u0026oacute;jkomorowa\u0026nbsp;torebka, kt\u0026oacute;ra zawiera \u017c\u0026oacute;\u0142tobrunatne, po\u0142yskuj\u0105ce, pod\u0142u\u017cnie jajowate nasiona. Korzenie s\u0105 palowe, wrzecionowate i \u017c\u0026oacute;\u0142tobrunatne. Nasiona wypadaj\u0105 z dojrza\u0142ych torebek na du\u017ce odleg\u0142o\u015bci i s\u0105 roznoszone przez mr\u0026oacute;wki. Jedna ro\u015blina mo\u017ce wyda\u0107 kilka tysi\u0119cy nasion. Poniewa\u017c nie s\u0105 trawione, mog\u0105 by\u0107 tak\u017ce roznoszone przez zjadaj\u0105ce je zwierz\u0119ta.\u0026nbsp;Fio\u0142ek polny kwitnie od VI do XI.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003ECechy charakterystyczne:\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003E- li\u015bcie z karbami na okr\u0105g\u0142o\u003Cbr \/\u003E- \u0142atwo pomyli\u0107 z fio\u0142kiem tr\u0026oacute;jbarwnym: du\u017ca zmienno\u015b\u0107 barwy kwiat\u0026oacute;w (fio\u0142ek tr\u0026oacute;jbarwny ma intensywne fioletowe zabarwienie p\u0142atk\u0026oacute;w g\u0026oacute;rnych, czasami te\u017c bocznych i dolnego, a u fio\u0142ka polnego \u0026ndash; g\u0142\u0026oacute;wnie barwy bia\u0142a i \u017c\u0026oacute;\u0142ta, a fioletowa w ma\u0142ym stopniu); fio\u0142ek tr\u0026oacute;jbarwny ma wi\u0119ksze kwiaty wyrastaj\u0105ce na d\u0142u\u017cszych szypu\u0142kach ni\u017c fio\u0142ek polny; fio\u0142ek polny ma dzia\u0142ki kielicha d\u0142u\u017csze od korony i mniejsze pierzastodzielne przylistki ni\u017c fio\u0142ek tr\u0026oacute;jbarwny\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003ECiekawostki:\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003E- inne nazwy: bratek polny, dziki bratek, fio\u0142ek drobnokwiatowy, sierotka\u003Cbr \/\u003E- zawiera: alkaloidy, barwniki antocyjanowe, cukry, flawonoidy, garbniki, saponiny, sole mineralne, olejki eteryczne, karoten, kwasy organiczne, kwas salicylowy, rutyna, salicylan metylowy, witamin\u0119 C\u003Cbr \/\u003E- nie ma prawie \u017cadnych w\u0142a\u015bciwo\u015bci leczniczych\u003Cbr \/\u003E- nasiona zawieraj\u0105 do 38% t\u0142uszczu.\u003C\/p\u003E","slug":"fiolek-polny","images":[{"id":3401,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/8\/84\/Viola_arvensis_habitus.jpeg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/6a\/6ae\/6ae62af1-2789-4052-8d0f-0bb34c863ab8.jpg"},{"id":3406,"image":"http:\/\/www.arthropodafotos.de\/pictures\/plan\/14CHS03849o.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/95\/95e\/95e7481e-3b3b-4fd7-b6c2-87cbc61a1745.jpg"},{"id":58930,"image":"http:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/0\/08\/Viola_arvensis.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/48\/483\/48309c1d-325e-4a82-bb2e-7373a064420a.jpg"},{"id":58931,"image":"https:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Violaceae\/viola-arvensis-ha-ahaines-d.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/0d\/0d1\/0d1d9e0a-a2db-477b-8852-e9dad9f49a8e.jpg"},{"id":58933,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/7\/71\/Viola_arvensis_kz1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/70\/70c\/70cd54b0-4284-4f7b-93e0-74d07f8f7517.jpg"},{"id":58934,"image":"https:\/\/extension.umass.edu\/landscape\/sites\/landscape\/files\/weeds\/stems\/vioar2w.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e4\/e40\/e403562f-9fa6-4055-89b0-38ff0ae3936d.jpg"}]},{"id":10121,"name":"Fio\u0142ek tr\u00f3jbarwny","nameSynonyms":"Bratek tr\u00f3jbarwny, Macoszka, Sierotki, Kwiatek \u015awi\u0119tej Tr\u00f3jcy","latinName":"Viola tricolor","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EGatunek\u0026nbsp;ro\u015bliny nale\u017c\u0105cy do rodziny\u0026nbsp;fio\u0142kowatych. W Polsce pospolity.\u0026nbsp;Ro\u015blina jednoroczna, zimuj\u0105ca. Ro\u015bnie na przydro\u017cach, \u0142\u0105kach, wzg\u0026oacute;rzach, polach i w ogrodach. Preferuje stanowiska suche o glebach piaszczystych, nieco kwa\u015bnych.\u0026nbsp;\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cem\u003ENajcz\u0119\u015bciej zachwaszcza zbo\u017ca, rzepak, uprawy okopowe, uprawy warzyw i ogrody, ale w mniejszym stopniu ni\u017c fio\u0142ek polny.\u0026nbsp;\u003C\/em\u003E\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EOsi\u0105ga wysoko\u015b\u0107 od 10 do 40 cm. \u0141odyga jest pojedyncza lub ga\u0142\u0119zista, podnosz\u0105ca si\u0119 lub wzniesiona, kanciasta, delikatnie ow\u0142osiona. Li\u015bcie ogonkowe \u0026ndash; dolne s\u0105 sercowate, a g\u0026oacute;rne lancetowate lub eliptyczne. Wszystkie maj\u0105 karbowane brzegi. Kwiaty s\u0105 pojedyncze, obup\u0142ciowe, wyrastaj\u0105 w k\u0105tach li\u015bci na d\u0142ugich szypu\u0142kach. P\u0142atki g\u0026oacute;rne s\u0105 fioletowe, boczne i dolne \u017c\u0026oacute;\u0142te. Owoc to tr\u0026oacute;jklapowa\u0026nbsp;torebka\u0026nbsp;z drobnymi, brunatno\u017c\u0026oacute;\u0142tymi nasionami. Korzenie s\u0105 wi\u0105zkowe, \u017c\u0026oacute;\u0142tobrunatne, d\u0142ugo\u015bci do oko\u0142o 20 cm. Fio\u0142ek tr\u0026oacute;jbarwny jest samopylny lub\u0026nbsp;owadopylny\u0026nbsp;(g\u0142\u0026oacute;wnie pszczo\u0142y lub much\u0026oacute;wki); kwitnie od IV do X.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003ECechy charakterystyczne:\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003E- \u0142atwo pomyli\u0107 z fio\u0142kiem polnym: du\u017ca zmienno\u015b\u0107 barwy kwiat\u0026oacute;w (fio\u0142ek tr\u0026oacute;jbarwny \u0026ndash; intensywne fioletowe zabarwienie p\u0142atk\u0026oacute;w g\u0026oacute;rnych, czasami te\u017c bocznych i dolnego; fio\u0142ek polny \u0026ndash; g\u0142\u0026oacute;wnie barwy bia\u0142a i \u017c\u0026oacute;\u0142ta, a fioletowa w ma\u0142ym stopniu), fio\u0142ek tr\u0026oacute;jbarwny ma wi\u0119ksze kwiaty wyrastaj\u0105ce na d\u0142u\u017cszych szypu\u0142kach ni\u017c fio\u0142ek polny; fio\u0142ek tr\u0026oacute;jbarwny ma dzia\u0142ki kielicha kr\u0026oacute;tsze od korony i wi\u0119ksze pierzastodzielne przylistki ni\u017c fio\u0142ek polny.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003ECiekawostki:\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003E- inne nazwy: bratek tr\u0026oacute;jbarwny, macoszka, sierotki, kwiatek \u015awi\u0119tej Tr\u0026oacute;jcy, bratek zwyczajny, jask\u0026oacute;\u0142cze oczko, jask\u0026oacute;\u0142czy \u015blip, trojanek, wd\u0026oacute;wki, siostra z bratem\u003Cbr \/\u003E- zawiera: antocyjany (wiolanin\u0119), garbniki, flawonoidy (rutyn\u0119, kwercetyn\u0119), karotenoidy, saponiny, olejek eteryczny,\u0026nbsp;\u015bluz, sole mineralne, fenolokwasy\u003Cbr \/\u003E- ma w\u0142a\u015bciwo\u015bci lecznicze \u0026ndash; w medycynie ludowej stosowany przeciw kaszlowi, padaczce, reguluje przemian\u0119 materii, dzia\u0142a moczop\u0119dnie, zmniejsza \u0142amliwo\u015b\u0107 naczy\u0144 krwiono\u015bnych. Stosuje si\u0119 go w zapaleniach p\u0119cherza moczowego, kamicy moczowej, uszkodzeniu nerek przez substancje toksyczne, w chorobie go\u015b\u0107cowej, tr\u0105dziku m\u0142odzie\u0144czym, wykwitach sk\u0026oacute;rnych, tak zwanych wysypkach uczuleniowych, nadci\u015bnieniu t\u0119tniczym i chorobach siatk\u0026oacute;wki oka.\u003Cbr \/\u003E- olejek eteryczny wykorzystywany w kosmetyce do produkcji krem\u0026oacute;w, pudr\u0026oacute;w.\u003Cspan id=\u0022_marker\u0022\u003E\u0026nbsp;\u003C\/span\u003E\u003C\/p\u003E","slug":"fiolek-trojbarwny","images":[{"id":35174,"image":"http:\/\/static3.depositphotos.com\/1001025\/121\/i\/950\/depositphotos_1217963-Viola-tricolor.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/95\/95e\/95e3e8f9-9ea9-4603-97d7-0d4c4997975a.jpg"},{"id":35175,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/0\/0f\/Viola_tricolor.jpeg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d4\/d41\/d414c3ad-0e1b-4d42-a766-b98d46931579.jpg"},{"id":35176,"image":"http:\/\/blogs.reading.ac.uk\/whiteknightsbiodiversity\/files\/2011\/12\/Viola-tricolor.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/16\/164\/164ee2fe-185a-4f75-8697-48bfd85c3682.jpg"},{"id":35177,"image":"http:\/\/st.depositphotos.com\/2773533\/3282\/i\/950\/depositphotos_32822239-Heartsease-flower-viola-tricolor-in.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/2d\/2d3\/2d35f2d8-7d78-44e5-a6a0-b4e1a91759da.jpg"},{"id":35179,"image":"http:\/\/plants.nature4stock.com\/wp-content\/uploads\/2012\/10\/IMG_2016_Viola_tricolor.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/85\/85f\/85fb6e9d-b108-494a-a86e-7409d25efc8f.jpg"}]},{"id":10163,"name":"Glistnik jask\u00f3\u0142cze ziele","nameSynonyms":"Elidonia, Cyndalia, Cyngalia, Cencylia, Cendalia,  Z\u0142o","latinName":"Chelidonium majus","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EGatunek ro\u015bliny nale\u017c\u0105cy do rodziny makowatych. W Polsce pospolity. Bylina. Ro\u015bnie w miejscach ruderalnych (przydro\u017cach, przyp\u0142ociach, rumowiskach i wysypiskach odpad\u0026oacute;w), obrze\u017cach las\u0026oacute;w, w zaro\u015blach, na siedliskach wilgotnych gr\u0105d\u0026oacute;w, w parkach, sadach i ogrodach. Preferuje gleby \u017cyzne, pr\u0026oacute;chniczne, bogate w azot i miejsca lekko zacienione.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cem\u003ENajcz\u0119\u015bciej zachwaszcza uprawy warzyw.\u0026nbsp;\u003C\/em\u003E\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EOsi\u0105ga wysoko\u015b\u0107 od 30 do 100 cm. \u0141odyga jest cienka, silnie ga\u0142\u0119zista, na przekroju okr\u0105g\u0142a, za m\u0142odu rzadko, odstaj\u0105co ow\u0142osiona, zw\u0142aszcza w w\u0119z\u0142ach, z czasem \u0142ysieje. Li\u015bcie dolne s\u0105 ogonkowe, pierzastosieczne, o odcinkach jajowatych do kolistych, nier\u0026oacute;wno, g\u0142\u0119boko wcinanych lub karbowanych. G\u0026oacute;rne li\u015bcie s\u0105 kr\u0026oacute;tsze, 3-klapowe, kr\u0026oacute;tkoogonkowe. U nasady ogonek li\u015bci rozszerza si\u0119 i s\u0142abo obejmuje \u0142odyg\u0119. Li\u015bcie z wierzchu s\u0105 jasnozielone, a spodem niebieskozielone i s\u0142abo ow\u0142osione. Przystosowaniem do wzrostu na glebach \u017cyznych i pulchnych jest pe\u0142nienie przez li\u015bcie odziomkowe funkcji podporowych \u0026ndash; odgi\u0119te na boki utrzymuj\u0105 w odpowiedniej pozycji chwiejnie osadzon\u0105 w mi\u0119kkiej glebie ro\u015blin\u0119. Kwiaty skupione s\u0105 w sk\u0105pokwiatowe baldaszki, wsparte drobnymi podsadkami lub s\u0105 pojedyncze i umieszczone w k\u0105tach li\u015bci. Szypu\u0142ki kwiatowe s\u0105 za m\u0142odu ow\u0142osione, p\u0026oacute;\u017aniej nagie. Kwiaty maj\u0105 \u015brednic\u0119 do ok. 2,5 cm. Korona jest promienista, sk\u0142ada si\u0119 z 4 odwrotnie jajowatych p\u0142atk\u0026oacute;w. Kielich tworz\u0105 2 szybko odpadaj\u0105ce, nagie lub rzadko ow\u0142osione i \u017c\u0026oacute;\u0142tozielone dzia\u0142ki. Owoc to r\u0026oacute;wnow\u0105ska, zielona torebka, p\u0119kaj\u0105ca dwiema klapami od nasady ku szczytowi. Wygl\u0105dem swym przypomina \u0142uszczyn\u0119 i zawiera bardzo liczne nasiona, kt\u0026oacute;re s\u0105 czarne lub ciemnobr\u0105zowe, drobne, jajowate, b\u0142yszcz\u0105ce, lekko nerkowate, zaopatrzone w elajosom. Nasiona rozsiewane s\u0105 przez mr\u0026oacute;wki. Trac\u0105 \u017cywotno\u015b\u0107 dopiero po 5 latach. Korzenie s\u0105\u0026nbsp; czerwonobrunatne z grubym, sto\u017ckowatym korzeniem g\u0142\u0026oacute;wnym i bardzo licznymi korzeniami bocznymi. Glistnik jask\u0026oacute;\u0142cze ziele kwitnie od V do X.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003ECechy charakterystyczne:\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003E- po prze\u0142amaniu organ\u0026oacute;w nadziemnych (\u0142odygi, li\u015bci) wydziela si\u0119 obficie \u017c\u0026oacute;\u0142to-pomara\u0144czowy sok mleczny zawarty w wakuolach \u017cywych kom\u0026oacute;rek rurek mlecznych\u003Cbr \/\u003E- nieprzyjemnie pachnie i ma szczypi\u0105cy, gorzki smak\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003ECiekawostki:\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003E- inne nazwy:\u0026nbsp; celidonia, cyndalia, cyngalia, cencylia, cendalia,\u0026nbsp; z\u0142otnik, \u017c\u0026oacute;\u0142tnik, \u017c\u0026oacute;\u0142cieniec, \u017c\u0026oacute;\u0142cie\u0144, \u017c\u0026oacute;\u0142tak, glistewnik, glistnik pospolity, glistnik wi\u0119kszy, gli\u015bnik, glizdownik, jask\u0026oacute;\u0142ecznik, jask\u0026oacute;\u0142cze ziele, jask\u0026oacute;\u0142cze ziele, jask\u0026oacute;\u0142cze gniazdo, jask\u0026oacute;lnik, sapun, sapon, h\u0142adysznyk, jodyna, kurza \u015blepota, niebospad, psi mlecz, rostopa\u015b\u0107, samozele\u0144, sobacza, sobacza lilija, brodawka, brodawnik, dar niebieski, z\u0142otokwiat, gorzekwiat, ziele od brodawek\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E- zawiera: ok. 20 alkoloid\u0026oacute;w, aminy biogenne, kwasy organiczne (kwas chelidonowy, jab\u0142kowy, cytrynowy), saponiny, sole mineralne, flawonoidy, \u015bladowe ilo\u015bci olejku eterycznego, karoteny, witamin\u0119 A, C\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E- ma w\u0142a\u015bciwo\u015bci lecznicze \u0026ndash; w medycynie ludowej - dzia\u0142a rozkurczowo na mi\u0119\u015bnie g\u0142adkie (uk\u0142adu pokarmowego, dr\u0026oacute;g \u017c\u0026oacute;\u0142ciowych, moczowod\u0026oacute;w, dr\u0026oacute;g rodnych). Poza tym preparaty z ziela dzia\u0142aj\u0105 \u017c\u0026oacute;\u0142ciop\u0119dnie, moczop\u0119dnie, przeciwbakteryjnie, uspokajaj\u0105co, przeciwb\u0026oacute;lowo, bakteriob\u0026oacute;jczo. Charakterystyczny, \u017c\u0026oacute;\u0142to-pomara\u0144czowy sok mleczny u\u017cywany jest w lecznictwie ludowym do usuwania kurzajek, poprzez hamowanie podzia\u0142u kom\u0026oacute;rek. Niekt\u0026oacute;re alkaloidy maj\u0105 dzia\u0142anie przeciwgrzybiczne. U\u017cywano go tak\u017ce do zwalczania robak\u0026oacute;w przewodu pokarmowego i wykorzystywano do wytwarzania preparat\u0026oacute;w homeopatycznych stosowanych w celu regulacji pracy w\u0105troby i dr\u0026oacute;g \u017c\u0026oacute;\u0142ciowych w stanach zapalnych i innych chorobach dr\u0026oacute;g \u017c\u0026oacute;\u0142ciowych oraz w\u0105troby. W lecznictwie ludowym zwierz\u0105t za pomoc\u0105 napar\u0026oacute;w z glistnika leczono spuchni\u0119te wymiona kr\u0026oacute;w oraz usuwano paso\u017cyty wewn\u0119trzne u \u015bwi\u0144.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E- nasiona zawieraj\u0105 40\u0026ndash;60% olej\u0026oacute;w ro\u015blinnych\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E- w dni pochmurne kwiaty zamykaj\u0105 si\u0119\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E- silny zapach mo\u017ce w przypadku os\u0026oacute;b wra\u017cliwych by\u0107 przyczyn\u0105 kichania, kaszlu, a nawet wymiot\u0026oacute;w. Sok mleczny zawarty w ro\u015blinie odstrasza ro\u015blino\u017cerc\u0026oacute;w.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E- ro\u015blina truj\u0105ca - zdarzaj\u0105 si\u0119 zatrucia spowodowane spo\u017cyciem du\u017cej ilo\u015bci glistnika lub jego przetwor\u0026oacute;w. Przytrafiaj\u0105 si\u0119 one narkomanom pr\u0026oacute;buj\u0105cym stosowania glistnika w zast\u0119pstwie maku lekarskiego oraz osobom, kt\u0026oacute;re nadu\u017cyj\u0105 lek\u0026oacute;w z alkaloidami glistnika. Toksyczne dzia\u0142anie maj\u0105 alkaloidy izochinolinowe. Objawem zatrucia jest b\u0026oacute;l i pieczenie w jamie ustnej, \u015blinotok, b\u0026oacute;l brzucha i biegunka, czasem krwawa. W ostrych przypadkach zdarzaj\u0105 si\u0119 zawroty, zaburzenia \u015bwiadomo\u015bci (do g\u0142\u0119bokiej \u015bpi\u0105czki w\u0142\u0105cznie), spadek ci\u015bnienia t\u0119tniczego. Najpowa\u017cniejsze objawy dotycz\u0105 zaburze\u0144 funkcji uk\u0142adu kr\u0105\u017cenia, do zapa\u015bci w\u0142\u0105cznie. Zarejestrowano przypadki zatru\u0107 \u015bmiertelnych (w przypadku dzieci). W przypadku spo\u017cycia glistnika nale\u017cy jak najszybciej poda\u0107 os\u0142aniaj\u0105co bia\u0142ko jaja kurzego lub chude mleko, a nast\u0119pnie wykona\u0107 p\u0142ukanie \u017co\u0142\u0105dka. Sok glistnika mo\u017ce powodowa\u0107 tak\u017ce podra\u017cnienie sk\u0026oacute;ry (pieczenie, obrz\u0119k, owrzodzenie) oraz spoj\u0026oacute;wek (pieczenie, \u0142zawienie). Zatrucia zwierz\u0105t w zasadzie si\u0119 nie zdarzaj\u0105, poniewa\u017c te unikaj\u0105 glistnika z powodu nieprzyjemnego zapachu i smaku. Sporadycznie u byd\u0142a obserwowano po spo\u017cyciu du\u017cych dawek \u015blinotok, senno\u015b\u0107, chwiejny ch\u0026oacute;d i silne pragnienie. Dawki do 0,5 kg zielonej masy glistnika nie powodowa\u0142y jednak objaw\u0026oacute;w zatrucia.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E- dym ze spalonego wysuszonego ziela dzia\u0142a owadob\u0026oacute;jczo; zabija pierwotniaki\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E- ziarno pszenicy moczone w soku glistnika s\u0142u\u017cy\u0142o jako pu\u0142apka na ryby i ptaki\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E- sok wykorzystywany jest jako barwnik\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E- odmiany ozdobne o kwiatach pe\u0142nych lub silnie wcinanych li\u015bciach i p\u0142atkach bywaj\u0105 uprawniane. Ze wzgl\u0119du na jasnozielon\u0105 barw\u0119 i jaskrawe kwiaty zalecane s\u0105 do sadzenia na tle ciemnych, rzadko rosn\u0105cych krzew\u0026oacute;w i iglak\u0026oacute;w.\u003Cspan id=\u0022_marker\u0022\u003E\u0026nbsp;\u003C\/span\u003E\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u0026nbsp;\u003C\/p\u003E","slug":"glistnik-jaskolcze-ziele","images":[{"id":496,"image":"https:\/\/userscontent2.emaze.com\/images\/f48f5c60-0f1b-4a82-8223-0d1c78b564c9\/6c93f41b-4ed9-4dec-9e7d-de3329d1362b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d7\/d76\/d767b4f2-eb68-4c0e-925f-d635072e0855.jpg"},{"id":502,"image":"http:\/\/web.mit.edu\/cfox\/www\/flowers\/common_names_index\/08_chelidonium-majus-1_Lg.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/98\/985\/98593622-a01e-45ba-8135-687d7f915f35.jpg"},{"id":503,"image":"http:\/\/i36.photobucket.com\/albums\/e23\/Judg57\/Back%20garden%202006%20-%20Second%20year\/Chelidoniummajus2006-05-16.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/3a\/3a5\/3a5ca520-4ba8-4d6a-bcde-7af3e604a91f.jpg"},{"id":504,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/6\/6f\/Chelidonium_majus_2_ies.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/2d\/2dc\/2dc5f08c-8257-4ba6-81a9-03444073ef3a.jpg"},{"id":54062,"image":"http:\/\/luskiewnik.strefa.pl\/chelidonium_files\/chelidonium_maius600.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/fd\/fdb\/fdb129e0-3285-4268-a161-71e8c5fba21d.jpg"}]},{"id":10073,"name":"Gorczyca polna","nameSynonyms":"Modrych, Ognicha","latinName":"Sinapis arvensis","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EGatunek\u0026nbsp;ro\u015bliny nale\u017c\u0105cy do rodziny\u0026nbsp;kapustowatych. W Polsce pospolity.\u0026nbsp;Ro\u015blina jednoroczna, jara, wymarzaj\u0105ca podczas zimy. Ro\u015bnie na polach, miedzach, ugorach, przydro\u017cach. Preferuje gleby gliniaste, pr\u0026oacute;chnicze, zwi\u0119z\u0142e, \u017cyzne i bogate w wap\u0144. Na glebach piaszczystych wyst\u0119puje rzadko.\u0026nbsp;Chwast\u0026nbsp;segetalny.\u0026nbsp;\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cem\u003ENajcz\u0119\u015bciej zachwaszcza uprawy jare. Cz\u0119sto spotykana jest w uprawach burak\u0026oacute;w, ziemniak\u0026oacute;w, lnu, str\u0105czkowych, zbo\u017cach jarych i warzywach. Rzadko wyst\u0119puje w zbo\u017cach ozimych. Jest \u017cywicielem chor\u0026oacute;b i szkodnik\u0026oacute;w atakuj\u0105cych ro\u015bliny z rodziny kapustnych.\u003C\/em\u003E\u0026nbsp;\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EOsi\u0105ga wysoko\u015b\u0107 od 30 do 60 cm. \u0141odyga jest ciemnozielona, wzniesiona, ulistniona, rozga\u0142\u0119ziona u wi\u0119kszych okaz\u0026oacute;w, szorstko ow\u0142osiona w dolnej cz\u0119\u015bci. Li\u015bcie dolne s\u0105 \u0026nbsp;lirowate, du\u017ce, na ogonkach i nieco szorstkie, a g\u0026oacute;rne \u0142odygowe wyd\u0142u\u017cone, brzegiem zatokowo z\u0105bkowane, nagie, cz\u0119sto siedz\u0105ce i g\u0142adkie. Kwiaty s\u0105 \u017c\u0026oacute;\u0142te, z odgi\u0119tymi dzia\u0142kami, zebrane w szczytowe\u0026nbsp;grono. Owoc to czterokanciasta, wielonasiena\u0026nbsp;\u0142uszczyna\u0026nbsp;z ostrym dzi\u0026oacute;bkiem. Nasiona s\u0105 kuliste, g\u0142adkie, brunatnoczerwone lub ciemnobrunatne, lekko po\u0142yskuj\u0105ce, z widocznym, ma\u0142ym znaczkiem. Korzenie s\u0105 kr\u0026oacute;tkie, palowe, \u017c\u0026oacute;\u0142tawobia\u0142e i rozga\u0142\u0119zione. Gorczyca polna jestowadopylna\u0026nbsp;(pszczo\u0142y) lub\u0026nbsp;samopylna; kwitnie od (V) VI do VII (X).\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003ECechy charakterystyczne:\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003E- w m\u0142odych fazach \u0142atwo pomyli\u0107 z siewkami rzodki \u015bwirzepy; w czasie kwitnienia \u0142atwo rozr\u0026oacute;\u017cni\u0107 po dzia\u0142kach kielicha (u gorczycy \u0026ndash; odstaj\u0105ce, a u rzodkwi \u0026ndash; przylegaj\u0105ce)\u003Cbr \/\u003E- bardzo podobna do rzepaku\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003ECiekawostki:\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003E- inne nazwy: modrych, ognicha\u003Cbr \/\u003E- zawiera \u015bluzy, nasiona zawieraj\u0105 glikozyd synalbin\u0119\u003Cbr \/\u003E- ro\u015blina miododajna\u003Cbr \/\u003E- z nasion uzyskiwane s\u0105 du\u017ce ilo\u015bci oleju\u003Cbr \/\u003E- dawniej u\u017cywana do wyrobu musztardy i przeciw b\u0026oacute;lom \u017co\u0142\u0105dka\u003Cbr \/\u003E-\u0026nbsp;ro\u015blina truj\u0105ca\u0026nbsp;(truj\u0105ce w\u0142a\u015bciwo\u015bci zachowuje tak\u017ce siano) \u0026ndash; jej domieszka w paszy dla koni i byd\u0142a nadaje nieprzyjemny smak mi\u0119su i produktom mlecznym, a nawet powoduje zatrucie zwierz\u0105t.\u003Cspan id=\u0022_marker\u0022\u003E\u0026nbsp;\u003C\/span\u003E\u003C\/p\u003E","slug":"gorczyca-polna","images":[{"id":2248,"image":"http:\/\/www.thewildflowersociety.com\/wfs_diary\/wfs_diary_images_large\/sinapis_arvensis_charlock_large.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/43\/43c\/43c43598-f5ea-43ee-a66d-e1581dcaa32b.jpg"},{"id":54063,"image":"http:\/\/luirig.altervista.org\/cpm\/albums\/bot-units75\/sinapis-arvensis-subsp-arvensis3677.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/15\/156\/156b4e00-cf32-4590-8b1f-61fd781ac467.jpg"},{"id":54065,"image":"https:\/\/4.bp.blogspot.com\/-l1LqFi_doOE\/VuhbaBamYNI\/AAAAAAAAe4s\/J3fn1jWGk2c3M7hy7-GcaLJpfvTdjMXHQ\/s1600\/DSC03060%2Bgorczyca%2Bpolna.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/3f\/3fb\/3fb9eff4-2022-4698-98f7-2b0d8c57bdf4.jpg"},{"id":68484,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/3\/36\/Sinapis_arvensis_marais-la-chaussee-tirancourt_80_30052007_2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/ef\/ef1\/ef163647-5979-4819-9757-e7bd61f0aca8.jpg"},{"id":68485,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/6\/6f\/Leutratal-Sinapis-arvensis-2416.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/30\/302\/302e886e-ab21-4daf-a450-88434b9d5b9f.jpg"}]},{"id":10074,"name":"Gryka tatarka","nameSynonyms":"","latinName":"Fagopyrum tataricum","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EGatunek ro\u015bliny z rodziny rdestowatych. Wyst\u0119puje w klimacie umiarkowanym. Pochodzi ze \u015brodkowej Azji. Mimo tradycji wi\u0105\u017c\u0105cej pojawienie si\u0119 obu gatunk\u0026oacute;w uprawnych gryki w Europie z podbojami i najazdami Mongo\u0142\u0026oacute;w (st\u0105d nazwa gatunku), gryki uprawiane by\u0142y w Europie \u015arodkowej najwyra\u017aniej ju\u017c w epoce br\u0105zu. Wsp\u0026oacute;\u0142cze\u015bnie gatunek traktowany jest raczej jako chwast upraw gryki zwyczajnej, cho\u0107 ro\u015bnie te\u017c w uprawach zb\u0026oacute;\u017c, \u0142ubinu oraz cz\u0119\u015bciej ni\u017c gryka zwyczajna tak\u017ce w miejscach ruderalnych. Tatarka uprawiana jest jako ro\u015blina spo\u017cywcza g\u0142\u0026oacute;wnie w Tybecie, Mongolii i Chinach.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003E\u003Cem\u003E\u0141odyga\u003Cbr \/\u003E\u003C\/em\u003E\u003C\/strong\u003EZielona lub czasem czerwono nabieg\u0142a, naga, prosto wzniesiona, do\u015b\u0107 s\u0142abo rozga\u0142\u0119ziona. Osi\u0105ga wysoko\u015b\u0107 od 30 do 70 cm (maksymalnie 100 cm).\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003E\u003Cem\u003ELi\u015bcie\u003Cbr \/\u003E\u003C\/em\u003E\u003C\/strong\u003EU\u0142o\u017cone skr\u0119tolegle, o ogonkach niemal r\u0026oacute;wnych d\u0142ugo\u015bci\u0105 blaszce li\u015bciowej. Blaszki li\u015bciowe \u017cywozielone, tr\u0026oacute;jk\u0105tne, tak szerokie jak d\u0142ugie lub szersze (osi\u0105gaj\u0105 do 8 cm szeroko\u015bci), ostro zako\u0144czone, o g\u0142adkich kraw\u0119dziach. U nasady li\u015bcia znajduje si\u0119 gatka br\u0105zowa, b\u0142oniasta o d\u0142ugo\u015bci ok. 5 mm.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003E\u003Cem\u003EKwiaty\u003Cbr \/\u003E\u003C\/em\u003E\u003C\/strong\u003EZebrane w lu\u017ane wiechy z\u0142o\u017cone. Kwiaty wyrastaj\u0105 na szypu\u0142kach o d\u0142ugo\u015bci 3\u0026ndash;4 mm, cz\u0142onowanych w po\u0142owie. Okwiat w postaci pi\u0119ciu eliptycznych listk\u0026oacute;w barwy bia\u0142ej lub zielonkawej o d\u0142ugo\u015bci do 1\u0026ndash;2 mm.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003E\u003Cem\u003EOwoc\u003Cbr \/\u003E\u003C\/em\u003E\u003C\/strong\u003ETr\u0026oacute;jk\u0105tnie-jajowaty, ciemnobrunatny i pozbawiony po\u0142ysku orzeszek o d\u0142ugo\u015bci 5\u0026ndash;6 mm. Kanty ma lekko zaokr\u0105glone, zw\u0142aszcza u do\u0142u, cz\u0119sto nieco falisto powyginane, a powierzchni\u0119 guzkowat\u0105.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003E\u003Cem\u003EGatunek podobny\u003Cbr \/\u003E\u003C\/em\u003E\u003C\/strong\u003EOd gryki zwyczajnej r\u0026oacute;\u017cni si\u0119 wyra\u017anie kr\u0026oacute;tszym okwiatem (zwyczajna ma okwiat od 3 do 4 mm d\u0142ugo\u015bci), owocami o t\u0119pych kraw\u0119dziach i guzowatej powierzchni, lu\u017aniejszymi i d\u0142u\u017cszymi kwiatostanami, silniejszym wzrostem.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EZastosowanie\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EObok gryki zwyczajnej stanowi przyk\u0142ad tzw. zbo\u017ca rzekomego (pseudocerealia). W Europie gryka tatarka uprawiana jest niemal wy\u0142\u0105cznie na zielon\u0105 pasz\u0119 (ro\u015bnie bujniej i bez szk\u0026oacute;d mrozowych w odr\u0026oacute;\u017cnieniu od gryki zwyczajnej), podczas gdy w Azji u\u017cywana jest tak\u017ce do wyrobu m\u0105ki (do wyrobu kasz w zasadzie si\u0119 nie nadaje). Uprawiana jest zw\u0142aszcza w obszarach g\u0026oacute;rskich, np. w Himalajach do wysoko\u015bci niemal 4 tys. m n.p.m. Uprawiana w wielu g\u0026oacute;rzystych regionach; w Chinach s\u0105 to m.in. prowincje Gansu, Kuangsi, Kuejczou, Hebei, Heilongjiang, Hubei, Hunan, Jilin, Liaoning, Mongolia Wewn\u0119trzna, Qinghai, Shaanxi, Shanxi, Syczuan, Sinciang, Tybet i Junnan. Do kraj\u0026oacute;w, w kt\u0026oacute;rych uprawia si\u0119 tatark\u0119 nale\u017c\u0105 tak\u017ce: Bhutan, Kirgistan, Mjanma, Tad\u017cykistan, Rosja (na Dalekim Wschodzie), bywa uprawiana tak\u017ce w Ameryce P\u0026oacute;\u0142nocnej.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EPoniewa\u017c jest du\u017co bardziej gorzka w smaku od gryki zwyczajnej, tam gdzie mo\u017cliwe jest uprawa bardziej warto\u015bciowego gatunku \u0026ndash; zosta\u0142a przeze\u0144 wyparta jako ro\u015blina spo\u017cywcza. Za goryczk\u0119 odpowiedzialna jest m.in. wysoka zawarto\u015b\u0107 rutyny, kt\u0026oacute;ra w nasionach mo\u017ce si\u0119ga\u0107 od 1,2 do 1,6% w suchej masie, ponad stokrotnie wi\u0119cej od gryki zwyczajnej (ok. 0,01%). Nawet niewielka domieszka owoc\u0026oacute;w tatarki do gryki zwyczajnej znacz\u0105co zmniejsza warto\u015b\u0107 przerobow\u0105 plonu. Jako chwast w uprawach gryki zwyczajnej jest tym bardziej k\u0142opotliwa, \u017ce z powodu silniejszego wzrostu, przy cyklicznym u\u017cywaniu do siewu nasion zbieranych z pola, w kolejnych latach jej udzia\u0142 w zasiewach sukcesywnie wzrasta.\u003C\/p\u003E","slug":"gryka-tatarka","images":[{"id":19607,"image":"http:\/\/i48.servimg.com\/u\/f48\/15\/48\/88\/16\/ku10.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/01\/01b\/01b39c59-d888-49c2-abf2-432a8a7d61c3.jpg"},{"id":19609,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Polygonaceae\/fagopyrum-tataricum-le-mhassler.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/ca\/ca1\/ca121383-a5ca-4373-a4c5-8cf60ce02c63.jpg"},{"id":19611,"image":"http:\/\/delawarewildflowers.org\/images\/fagopyrum_esculentum.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a2\/a23\/a2394d48-5740-48c8-9433-89abee254989.jpg"},{"id":19613,"image":"http:\/\/www.irisbg.com\/gardenexpl_o\/AppImages\/4803.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f5\/f53\/f5352155-e01c-4f3e-a98b-da463726556f.jpg"},{"id":54066,"image":"http:\/\/4.bp.blogspot.com\/-MVIFzAsSoyY\/VaCyUY_IftI\/AAAAAAABGSY\/_AwY3bMCz_A\/s1600\/gryka%2Bkwitnienia2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/16\/16d\/16d8ae9e-051e-48f3-82cb-82045e58869c.jpg"}]},{"id":10083,"name":"Gwiazdnica pospolita","nameSynonyms":"Gwiazdownica, Kuro\u015blep, Kurzy\u015blep, Mokrzec, Mokrzyca \u015bredn","latinName":"Stellaria media","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EGatunek\u0026nbsp;ro\u015bliny nale\u017c\u0105cy do rodziny\u0026nbsp;go\u017adzikowatych. W Polsce pospolity. Ro\u015blina jara, \u0142atwo zimuj\u0105ca, dzi\u0119ki ukorzenianiu si\u0119 w mi\u0119dzyw\u0119\u017alach uznawana jako wieloletnia. Ro\u015bnie na polach i w ogrodach. Preferuje gleby wilgotne, pr\u0026oacute;chnicze i bogate w azot.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cem\u003EZachwaszcza wszystkie uprawy, najcz\u0119\u015bciej okopowe i warzywa.\u003C\/em\u003E\u0026nbsp;\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EOsi\u0105ga wysoko\u015b\u0107 od 5 do 40 cm. Ro\u015blina jest drobna i delikatna, tworz\u0105ca \u0142any. \u0141odyga jest rozes\u0142ana, podnosz\u0105ca si\u0119 lub wzniesiona, ob\u0142a, z pojedynczym szeregiem w\u0142osk\u0026oacute;w, \u0142amliwa i cz\u0119sto silnie rozga\u0142\u0119ziona. Li\u015bcie dolne i \u015brodkowe s\u0105 drobne, jajowate, ogonkowe, zaostrzone,naprzeciwleg\u0142e. G\u0026oacute;rne s\u0105 siedz\u0105ce, osadzone na \u0142odygach naprzemianlegle, nagie lub lekko ow\u0142osione. Kwiaty s\u0105 bia\u0142e, drobne, ustawione wierzcho\u0142kowo lub widlasto, na d\u0142ugich szypu\u0142kach, zebrane w dwuramienn\u0105 wierzchotk\u0119. Owoc to jajowata\u0026nbsp;torebka\u0026nbsp;zwisaj\u0105ca na ogonku. Nasiona s\u0105 szarobrunatne, kuliste lub nerkowate, sp\u0142aszczone i\u0026nbsp; matowe. Korzenie s\u0105 wi\u0105zkowe, cienkie i w\u0105t\u0142e. Gwiazdnica pospolita kwitnie przez ca\u0142y rok, z wyj\u0105tkiem okres\u0026oacute;w mro\u017anych.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003ECechy charakterystyczne:\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003E- mo\u017cna j\u0105 pomyli\u0107 z innymi gatunkami gwiazdnic (maj\u0105 one jednak du\u017co wi\u0119ksze li\u015bcie lub s\u0105 wyd\u0142u\u017cone)\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003ECiekawostki:\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003E- inne nazwy: gwiazdownica, kuro\u015blep, kurzy\u015blep, mokrzec, mokrzyca \u015brednia, mrzyg\u0142\u0026oacute;d, muchotrzew, muszec pospolity, myszotrzew, ptasia mi\u0119ta, ptasie ziele\u003Cbr \/\u003E- ziele zawiera: saponiny, olejek (pinit), witaminy (A, C), sole potasowe\u003Cbr \/\u003E- ma w\u0142a\u015bciwo\u015bci lecznicze - w medycynie ludowej stosowana jako lek antyseptyczny i wykrztu\u015bny, poprawiaj\u0105cy prac\u0119 serca. Nalewki stosowane s\u0105 przy reumatyzmie, a ok\u0142ady na wrzody i czyraki. Wykorzystywana tak\u017ce przy dolegliwo\u015bciach w\u0105troby i krwawie\u0144 hemoroidalnych.\u003Cbr \/\u003E- li\u015bcie i nasiona stanowi\u0105 po\u017cywienie dla ptak\u0026oacute;w\u003Cbr \/\u003E- ro\u015blina u\u017cywana dawniej jako dobra pasza dla kurcz\u0105t i indyk\u0026oacute;w\u003Cbr \/\u003E- m\u0142ode ziele nadaje si\u0119 na sa\u0142atki dla ludzi, dodatek do zup lub przygotowywana jako szpinak\u003Cbr \/\u003E- jej zielona masa nadaje si\u0119 na kompost\u003Cbr \/\u003E- ro\u015blina miododajna, korzystnie wp\u0142ywaj\u0105ca na mleczno\u015b\u0107 kr\u0026oacute;w, k\u0026oacute;z i owiec.\u003C\/p\u003E","slug":"gwiazdnica-pospolita","images":[{"id":60965,"image":"https:\/\/nmedik.org\/images\/stories\/travnik\/stellaria-media-l1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/ce\/ce8\/ce8fcf3b-bcec-4a2d-82ac-739571c87155.jpg"},{"id":60967,"image":"http:\/\/galen-9.com\/wp-content\/uploads\/2014\/05\/zvezdchatka1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b3\/b3d\/b3d78fad-3b2c-468c-bc7a-36a38fdb5b3b.jpg"},{"id":60968,"image":"http:\/\/cemkin.ru\/data\/articles_pic\/mokrica.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/66\/66c\/66cc31d2-454c-437b-8d88-253259543c52.jpg"},{"id":60969,"image":"http:\/\/www.ayzdorov.ru\/images\/Travi\/zvezdchatka-dynge.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/22\/223\/223e7c2f-91e4-467c-a629-641ae7cd297f.jpg"}]},{"id":10067,"name":"Heliotrop","nameSynonyms":"","latinName":"Heliotropium europaeum","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003ERodzaj ro\u015blin wieloletnich z rodziny og\u0026oacute;recznikowatych. Nale\u017cy do niego ok. 250 gatunk\u0026oacute;w wyst\u0119puj\u0105cych na wi\u0119kszo\u015bci obszar\u0026oacute;w o ciep\u0142ym lub umiarkowanym klimacie. Gatunkiem typowym jest Heliotropium europaeum L.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003ERo\u015bliny jednoroczne, byliny, krzewy lub podkrzewy o pojedynczych li\u015bciach i ulistnieniu zazwyczaj naprzemianleg\u0142ym. Kwiaty bia\u0142e, \u017c\u0026oacute;\u0142te, liliowe lub niebieskie, zebrane w du\u017ce kwiatostany.\u003C\/p\u003E","slug":"heliotrop","images":[{"id":28852,"image":"https:\/\/c1.staticflickr.com\/7\/6204\/6073723302_87627f8983_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/0c\/0cd\/0cd1b96f-6224-43d7-8d82-f95bb1669821.jpg"},{"id":28854,"image":"http:\/\/www.apatita.com\/herbario\/Boraginaceae\/large\/Heliotropium_europaeum_4.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b8\/b89\/b892c8f4-a546-4dd5-9239-7317b32e390e.jpg"},{"id":54067,"image":"http:\/\/pallano.altervista.org\/alterpages\/heliotropiumeuropaeum19.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/3d\/3d1\/3d16d5ba-ccd4-43b7-9b0e-14a297c51fcc.jpg"},{"id":54068,"image":"http:\/\/1.bp.blogspot.com\/-4QpwReOyWKU\/TkoY3_LTDCI\/AAAAAAAAAvc\/5bh12uQoB-E\/s1600\/Heliotropium+europaeum+L6.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/45\/45f\/45f917a3-5b8d-4dc9-9924-1a364ab6ab83.jpg"}]},{"id":10058,"name":"Iglica pospolita","nameSynonyms":"Bekasek szaleniowy, Bociani nosek, Bociany, Dzi\u0119brenosek","latinName":"Erodium cicutarium","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EGatunek\u0026nbsp;ro\u015bliny nale\u017c\u0105cy do rodziny\u0026nbsp;bodziszkowatych. W Polsce pospolity. Ro\u015blina jara (wschody wiosenne i jesienne), zimuj\u0105ca. Ro\u015bnie na polach, przydro\u017cach, miedzach, rowach, nasypach. Preferuje gleby piaszczyste i gliniaste, lekko zakwaszone, bogate w azot. Chwast segetalny.\u0026nbsp;\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cem\u003ENajcz\u0119\u015bciej zachwaszcza zbo\u017ca i uprawy okopowe, a tak\u017ce koniczyn\u0119, lucern\u0119\u003C\/em\u003E.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EOsi\u0105ga wysoko\u015b\u0107 od 10 do 50 cm. \u0141odyga jest wzniesiona lub rozes\u0142ana, szorstko ow\u0142osiona, czerwono nabieg\u0142a, rozga\u0142\u0119ziona, w g\u0026oacute;rze ogruczolona. Li\u015bcie s\u0105 wyd\u0142u\u017cone, pierzastosieczne, siedz\u0105ce lub na bardzo kr\u0026oacute;tkich ogonkach. Kwiaty s\u0105 zebrane w baldachokszta\u0142tne kwiatostany licz\u0105ce po 5-10 kwiat\u0026oacute;w na d\u0142ugich szypu\u0142kach. Maj\u0105 barw\u0119 od r\u0026oacute;\u017cowej do liliowej. Owoc to d\u0142uga, z\u0142ocisto ow\u0142osiona, wrzecionowata, na powierzchni drobno brodawkowata, ciemnobrunatna\u0026nbsp;roz\u0142upnia\u0026nbsp;z d\u0142ugim dzi\u0026oacute;bkiem rozpadaj\u0105ca si\u0119 na 5roz\u0142upek\u0026nbsp;z d\u0142ug\u0105 o\u015bci\u0105. Owoce po dojrzeniu s\u0105 wyrzucane na odleg\u0142o\u015b\u0107 ponad 1 m. O\u015b\u0107 roz\u0142upki skr\u0119caj\u0105ca si\u0119 podczas zmiany wilgotno\u015bci wciska nasienie w ziemi\u0119 u\u0142atwiaj\u0105c przetrwanie i kie\u0142kowanie. Nasiona s\u0105 walcowate, pod\u0142u\u017cne, g\u0142adkie i czerwonobrunatne. Korzenie s\u0105 palowe, wrzecionowate, cienkie, jasno\u017c\u0026oacute;\u0142te lub be\u017cowe i rozga\u0142\u0119zione. Ignica pospolita kwitnie od IV do IX.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003ECechy charakterystyczne:\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003E- ma zapach przypominaj\u0105cy pi\u017cmo, ocet\u003Cbr \/\u003E- wyrostki przekwitaj\u0105cych kwiat\u0026oacute;w podobne s\u0105 do igie\u0142\u0026nbsp;\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003ECiekawostki:\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003E- inne nazwy: bekasek szaleniowy, bociani nosek, bociany, dzi\u0119brenosek\u003Cbr \/\u003E- ziele zawiera: flawony, kofein\u0119,\u0026nbsp;garbniki, sole mineralne,\u0026nbsp;kwas galusowy,\u0026nbsp;cytrynowy,jab\u0142kowy, kawowy, sole potasowe, witamin\u0119 (A, C)\u003Cbr \/\u003E- ma w\u0142a\u015bciwo\u015bci lecznicze \u0026ndash; w medycynie ludowej napary by\u0142y wykorzystywane przeciw gor\u0105czce, jako \u015brodek przeciwreumatyczny, przeciwkrwotoczny, moczop\u0119dny i reguluj\u0105cy miesi\u0105czkowanie\u003Cbr \/\u003E- dzi\u0026oacute;bki (zdrewnia\u0142e szyjki s\u0142upka) zwijaj\u0105 si\u0119 \u015blimakowato przy zmianie wilgotno\u015bci powietrza i gleby.\u003C\/p\u003E","slug":"iglica-pospolita","images":[{"id":1186,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Geraniaceae\/erodium-cicutarium-le-kmorse.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/2a\/2af\/2afa1cef-43dc-419d-a4c1-13fec4bd0d16.jpg"},{"id":1189,"image":"http:\/\/www.naturalmedicinalherbs.net\/pictures\/wendys\/erodium-cicutarium=stork\u0027s-bill.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/55\/55e\/55e4b392-912e-45d7-a7b5-1c0874a09bf7.jpg"},{"id":1190,"image":"https:\/\/florapittsburghensis.files.wordpress.com\/2012\/05\/erodium-cicutarium-2012-05-14-bridgeville-01.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/ee\/eeb\/eebfc358-6af8-461a-a54c-83547ac412d2.jpg"},{"id":1191,"image":"http:\/\/www.anpc.ab.ca\/wiki\/images\/5\/55\/Erodcicu_XID_Erodium_cicutarium_rosette.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/22\/228\/22841dc9-5bca-47d1-b8d7-86d5854a240e.jpg"},{"id":1192,"image":"http:\/\/thehigherlearning.com\/wp-content\/uploads\/2015\/03\/erodium-flower.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/3f\/3f8\/3f8271a3-7e76-4f1e-a2e0-d610e0b8cd0c.jpg"},{"id":74084,"image":"https:\/\/img.plantis.info\/wp-content\/uploads\/2016\/05\/Erodium-cicutarium.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/9e\/9eb\/9ebdc62e-9111-4e08-8131-c9fd1e82797e.jpg"},{"id":74085,"image":"http:\/\/redbuttecanyon.net\/introduced_images\/e_cicutarium.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/26\/26e\/26e65a2d-7677-4043-b3a7-478f3a4cd02d.jpg"},{"id":74086,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/2\/2a\/Erodium_cicutarium%2C_flower_and_seed-pod.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/dd\/dd9\/dd92e7ee-2a6c-416e-90ce-c5fb7b1dc18b.jpg"},{"id":74087,"image":"https:\/\/www.ct-botanical-society.org\/img\/pics_e\/erodiumcicu.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/43\/434\/434aaf41-c5a4-4f0b-a01e-700cace13e70.jpg"},{"id":74088,"image":"http:\/\/www.missouriplants.com\/Pinkalt\/Erodium_cicutarium_plant.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/56\/56b\/56bb4abf-552e-4a68-ac28-a38f3765b406.jpg"},{"id":74089,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/6\/61\/Illustration_Erodium_cicutarium0.jpg\/220px-Illustration_Erodium_cicutarium0.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/74\/742\/7428012e-d08a-430c-89d0-f0312c70854e.jpg"}]},{"id":10357,"name":"Jaskier polny","nameSynonyms":"Jaskier od\u0142ogowy","latinName":"Ranunculus arvensis","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EGatunek ro\u015bliny nale\u017c\u0105cy do rodziny\u0026nbsp;jaskrowatych\u0026nbsp;W\u0026nbsp;Polsce\u0026nbsp;najcz\u0119\u015bciej spotykany na po\u0142udniu i zachodzie.\u0026nbsp;Ro\u015blina jara, zimuj\u0105ca. Ro\u015bnie na\u0026nbsp;polach,\u0026nbsp;miedzach, ugorach. Preferuje podmok\u0142e gleby gliniaste i wapienne. Uznawana jest za ro\u015blin\u0119 wska\u017anikow\u0105 gleb o zbyt ma\u0142ej ilo\u015bci powietrza, gdzie wskazana jest melioracja. Chwast segetalny.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cem\u003ENajcz\u0119\u015bciej zachwaszcza zbo\u017ca ozime, len, lucern\u0119.\u0026nbsp;\u003C\/em\u003E\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EOsi\u0105ga wysoko\u015b\u0107 od 30 do 60 cm. \u0141odyga jest prosta, rozga\u0142\u0119ziona, naga lub s\u0142abo ow\u0142osiona. Li\u015bcie s\u0105 sto\u017ckowate lub \u0142opatkowate, na wierzcho\u0142ku grubo z\u0105bkowane. Dolne li\u015bcie s\u0105 \u0142odygowe, zwykle tr\u0026oacute;jdzielne z r\u0026oacute;wnow\u0105skimi odcinkami; g\u0026oacute;rne podw\u0026oacute;jnie tr\u0026oacute;jdzielne, o wr\u0119bnych odcinkach. Kwiaty s\u0105\u0026nbsp;blado\u017c\u0026oacute;\u0142te, wyrastaj\u0105ce na d\u0142ugich, ow\u0142osionych szypu\u0142kach. P\u0142atki s\u0105 z miodnikami. Owoc to orzeszek z haczykowatymi kolcami. Korzenie s\u0105 wi\u0105zkowe, cienkie i miote\u0142kowate. Jaskier polny kwitnie od V do VIII.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003ECechy charakterystyczne:\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003E- drobry korze\u0144, wyr\u0026oacute;\u017cniaj\u0105cy od innych gatunk\u0026oacute;w, gdzie wyst\u0119puj\u0105 roz\u0142ogi i \u0026nbsp;bulwy\u003Cbr \/\u003E- owoce \u0026ndash; orzeszki s\u0105 bardzo czepne\u003Cbr \/\u003E- \u0142atwo pomyli\u0107 z niekt\u0026oacute;rymi zawilcami (ale nie wyst\u0119puj\u0105 one na polach)\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003ECiekawostki:\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003E- inna nazwa: jaskier od\u0142ogowy\u003Cbr \/\u003E- zawiera toksyczny sk\u0142adnik: glikozyd - ranunkulina, z kt\u0026oacute;rego uwalnia si\u0119 anemonina i protoanemonina - lotna substancja o ostrym zapachu i pal\u0105cym smaku (powoduje podra\u017cnienie sk\u0026oacute;ry, b\u0142on \u015bluzowych oczu, nosa i krtani)\u003Cbr \/\u003E- protoanemonina ma w\u0142a\u015bciwo\u015bci bakteriostatyczne \u0026ndash; jej roztw\u0026oacute;r hamuje rozw\u0026oacute;j pa\u0142eczek d\u017cumy syberyjskiej i kie\u0142kowanie zarodnik\u0026oacute;w grzyb\u0026oacute;w\u003Cbr \/\u003E- du\u017ce ilo\u015bci mog\u0105 powodowa\u0107 zatrucie, a nawet \u015bmier\u0107 zwierz\u0105t gospodarskich\u003Cbr \/\u003E- w sianie traci w\u0142a\u015bciwo\u015bci toksyczne i nie ma warto\u015bci od\u017cywczych.\u003C\/p\u003E","slug":"jaskier-polny","images":[{"id":5997,"image":"http:\/\/calphotos.berkeley.edu\/imgs\/512x768\/0000_0000\/1111\/0843.jpeg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/93\/93e\/93eb1021-890d-46f0-b579-bdf1f9d9fbf4.jpg"},{"id":5998,"image":"http:\/\/nargil.ir\/plant\/images\/pic\/346\/Ranunculus%20arvensis%2010.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/07\/07a\/07a34e03-31e6-4805-802f-d4f93e446f29.jpg"},{"id":6002,"image":"http:\/\/www.unavarra.es\/herbario\/fotos\/Ranu_arve\/image003.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/bf\/bfa\/bfa0f618-8b19-4122-8fde-c96691660fd8.jpg"},{"id":6003,"image":"http:\/\/luirig.altervista.org\/cpm\/albums\/bot-units85\/ranunculus-arvensis30173.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/32\/320\/320b101a-9cba-4e9b-bbb9-afdf87b1dc45.jpg"},{"id":6004,"image":"http:\/\/www.freenatureimages.eu\/Plants\/Flora%20O-R\/Ranunculus%20arvensis,%20Corn%20Buttercup\/slides\/Ranunculus%20arvensis%201,%20Akkerboterbloem,%20Saxifraga-Branko%20Bakan.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d6\/d6f\/d6f68ed3-a5a1-4c2b-8534-bc30478417ea.jpg"},{"id":61021,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/8\/8b\/Ranunculus_arvensis_Habitus_Valderrepisa_2012-05-31_SierraMadrona.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/55\/556\/55685304-ceb7-4abb-985e-dcfd0f53d1cd.jpg"}]},{"id":10142,"name":"Jaskier roz\u0142ogowy","nameSynonyms":"Jaskier rozes\u0142any","latinName":"Ranunculus repens","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EGatunek\u0026nbsp;ro\u015bliny nale\u017c\u0105cej do rodziny\u0026nbsp;jaskrowatych. W\u0026nbsp;Polsce\u0026nbsp;pospolity. Bylina wieloletnia. Ro\u015bnie na \u0142\u0105kach, polach, brzegach rzek. Preferuje przepuszczalne i stale wilgotne gleby, miejsca s\u0142oneczne lub p\u0026oacute;\u0142cieniste. Osi\u0105ga wysoko\u015b\u0107 do 40 cm. \u0141odyga top\u0119d\u0026nbsp;z nadziemnymi\u0026nbsp;roz\u0142ogami, cz\u0119sto ukorzeniaj\u0105cymi si\u0119 u nasady\u0026nbsp;li\u015bcia. Li\u015bcie s\u0105 z tr\u0026oacute;jdzielnymi odcinkami, przewa\u017cnie nieregularnie z\u0105bkowane. \u015arodkowy odcinek li\u015bcia jest ogonkowy, boczne s\u0105 bezogonkowe. Kwiaty s\u0105\u0026nbsp;z\u0142oto\u017c\u0026oacute;\u0142te, b\u0142yszcz\u0105ce, na d\u0142ugich, bruzdkowanych\u0026nbsp;szypu\u0142kach. Jaskier roz\u0142ogowy jest zwykle samopylny; kwitnie od V do IX.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003ECiekawostki:\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003E- inna nazwa: jaskier rozes\u0142any\u003Cbr \/\u003E- ro\u015blina truj\u0105ca, w stanie surowym r\u0026oacute;wnie\u017c dla byd\u0142a (w sianie traci w\u0142a\u015bciwo\u015bci truj\u0105ce)\u003Cbr \/\u003E- ro\u015blina miododajna, miodniki z zastawkami\u003Cbr \/\u003E- uprawiany jest ze wzgl\u0119du na sw\u0026oacute;j pokr\u0026oacute;j i \u0142adne kwiaty; nadaje si\u0119 na rabaty.\u003Cspan id=\u0022_marker\u0022\u003E\u0026nbsp;\u003C\/span\u003E\u003C\/p\u003E","slug":"jaskier-rozlogowy","images":[{"id":1990,"image":"http:\/\/www.delawarewildflowers.org\/images\/080514_171013.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/37\/372\/372ef3d9-3430-4f60-937b-2a8b4b8f917b.jpg"},{"id":1991,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/f\/f8\/Ranunculus_repens_01_ies.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/57\/57b\/57b62784-83d2-4db2-a4d4-de7825359396.jpg"},{"id":1996,"image":"http:\/\/science.halleyhosting.com\/nature\/gorge\/5petal\/butter\/ran\/repens\/repens9a.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c7\/c7a\/c7afd383-d26d-4e8e-b6cf-4cd71b00179e.jpg"},{"id":1997,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Ranunculaceae\/ranunculus-repens-fl-gmittelhauser-b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/3e\/3ec\/3ecf0966-919c-4729-a951-639b00d172c5.jpg"}]},{"id":15963,"name":"Jasnota bia\u0142a","nameSynonyms":"","latinName":"Lamium albu","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EWzniesiona i nierozga\u0142\u0119ziona \u0142odyga z fioletowymi zabarwieniami w niekt\u0026oacute;rych miejscach. Osi\u0105ga wysoko\u015b\u0107 do 60 cm. Na przekroju poprzecznym jest czterokanciasta. Pod ziemi\u0105 ro\u015blina posiada rozga\u0142\u0119zione k\u0142\u0105cze i podziemne roz\u0142ogi, za pomoc\u0105 kt\u0026oacute;rych rozmna\u017ca si\u0119 wegetatywnie.Li\u015bcie: naprzeciwleg\u0142e. Jajowate lub sercowate li\u015bcie s\u0105 delikatnie ow\u0142osione i maj\u0105 brzegi grubo pi\u0142kowane. Wydzielaj\u0105 charakterystyczny zapach. W odr\u0026oacute;\u017cnieniu od pokrzywy nie ma jednak parz\u0105cych w\u0142osk\u0026oacute;w.Kwiaty: Bia\u0142e, czasami kremowobia\u0142e, wyrastaj\u0105 pionowo w ok\u0026oacute;\u0142kach w k\u0105tach li\u015bci. Maj\u0105 wyra\u017anie grzbiecist\u0105, dwuwargow\u0105 budow\u0119. Du\u017ce kwiaty (2-2,5 cm) maj\u0105 szyjk\u0119 s\u0142upka zag\u0142\u0119bion\u0105 pomi\u0119dzy czterema wypuk\u0142ymi komorami, kielich trwa\u0142y, zros\u0142odzia\u0142kowy. Warga dolna korony ma dwa z\u0105bki, pylniki s\u0105 ow\u0142osione.\u003C\/p\u003E","slug":"jasnota-biala","images":[{"id":40241,"image":"http:\/\/www.naturalmedicinalherbs.net\/pictures\/wendys\/lamium-album=white-dead-nettle.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b8\/b8c\/b8cb4437-64fa-43ad-a2c1-d527be0a33d1.jpg"},{"id":40242,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/0\/0d\/Lamium_album4_ies.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/46\/462\/462bc94a-5057-47cb-8faa-1419cdee90f7.jpg"},{"id":40244,"image":"http:\/\/plants.oaklandnursery.com\/Content\/Images\/Photos\/G014-05.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d7\/d7d\/d7df3b86-5618-417d-95cf-81a39bcb0a5b.jpg"},{"id":40247,"image":"http:\/\/flore-bis.lecolebuissonniere.eu\/_wp_generated\/Lamium_album_4.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/23\/23c\/23c5840f-b424-41ab-bc81-1f3e3e7f453e.jpg"},{"id":40248,"image":"http:\/\/2.bp.blogspot.com\/-O8oOQUTz1l0\/TbVtldDShCI\/AAAAAAAABsQ\/ze_RcjHOz2k\/s1600\/Lamium+album.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/24\/243\/243bbb37-b73b-44bc-9dff-2df43180caf8.jpg"}]},{"id":10132,"name":"Jasnota purpurowa","nameSynonyms":"","latinName":"Lamium purpureum","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EGatunek\u0026nbsp;ro\u015bliny\u0026nbsp;nale\u017c\u0105cy do rodziny\u0026nbsp;jasnotowatych. W Polsce pospolity. Ro\u015blina jara, zimuj\u0105ca. Ro\u015bnie na przydro\u017cach, \u015bcierniskach, rumowiskach, przy ogrodzeniach, w zaro\u015blach, w rowach, na stanowiskach ruderalnych. Preferuje gleby \u017cyzne, gliniaste i bogate w azot. Chwast ruderalny i segetalny.\u0026nbsp;\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cem\u003ENajcz\u0119\u015bciej zachwaszcza uprawy okopowe i zbo\u017cowe.\u003C\/em\u003E\u003Csup\u003E\u0026nbsp;\u0026nbsp;\u003C\/sup\u003E\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EOsiaga wysoko\u015b\u0107 od 5 do 25 cm. \u0141odyga jest czterokanciasta, wzniesiona, lub rozes\u0142ana, do\u0142em zielona, g\u0026oacute;r\u0105 cz\u0119sto wybarwiona na kolor r\u0026oacute;\u017cowy. Ca\u0142a \u0142odyga jest naga, lub nieco tylko ow\u0142osiona na kraw\u0119dziach, przy ziemi rozga\u0142\u0119ziaj\u0105ca si\u0119. Li\u015bcie s\u0105 nakrzy\u017cleg\u0142e, silnie karbowane, ciemnozielone, po\u0142yskuj\u0105ce, spodem nagie, na g\u0026oacute;rnej powierzchni maj\u0105 kr\u0026oacute;tkie w\u0142oski. Dolne li\u015bcie na d\u0142u\u017cszych ogonkach,\u0026nbsp;sercowatookr\u0105g\u0142e, g\u0026oacute;rne okr\u0105g\u0142e, na kr\u0026oacute;tszych ogonkach. Kwiaty s\u0105 r\u0026oacute;\u017cowopurpurowe, zebrane w nibyok\u0026oacute;\u0142ki na szczycie ro\u015bliny. Maj\u0105 wyra\u017anie grzbiecist\u0105, dwuwargow\u0105 budow\u0119, przy czym warga dolna jest ciemniejsza, g\u0026oacute;rna jest kr\u0026oacute;tko ow\u0142osiona, bez pod\u0142u\u017cnych kraw\u0119dzi. Owoc to \u017c\u0026oacute;\u0142toszara i bia\u0142o c\u0119tkowana\u0026nbsp;roz\u0142upka\u0026nbsp;o odwrotnie jajowatym kszta\u0142cie, na szczycie sko\u0144cie \u015bci\u0119ta. Nasiona s\u0105 owalne. S\u0105 roznoszone przez mr\u0026oacute;wki.Korzenie s\u0105 palowe i rozwidlone. Jasnota purpurowa zapylana przez pszczo\u0142y i trzmiele; w\u0026nbsp;klejstogamicznie\u0026nbsp;zamkni\u0119tych kwiatach nast\u0119puje\u0026nbsp;samozapylenie; kwitnie od (III) IV do X.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003ECechy charakterystyczne:\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003E- wydziela charakterystyczny, nieprzyjemny i do\u015b\u0107 silny zapach, bardzo podobny do zapachu\u0026nbsp;jasnoty bia\u0142ej\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003ECiekawostki:\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003E- inna nazwa: jasnota szkar\u0142atna\u003Cbr \/\u003E- tworzy\u0026nbsp;miesza\u0144ce\u0026nbsp;z\u0026nbsp;jasnot\u0105 bia\u0142\u0105\u003Cbr \/\u003E- ro\u015blina miododajna.\u003C\/p\u003E","slug":"jasnota-purpurowa","images":[{"id":26503,"image":"http:\/\/static.panoramio.com\/photos\/large\/89915648.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/28\/282\/28238694-7e0e-4246-bb82-8b8c4f9d3423.jpg"},{"id":54070,"image":"http:\/\/www.sumiagro.pl\/wp-content\/uploads\/2013\/03\/jasnota-purpurowa.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e0\/e0f\/e0fecfc7-923f-41af-8f31-3c576ed855db.jpg"},{"id":59915,"image":"http:\/\/www.pfaf.org\/Admin\/PlantImages\/LamiumPurpureum2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/17\/17c\/17c7cb7a-f5b3-40ef-93e4-4d168587b4a9.jpg"},{"id":59916,"image":"http:\/\/www.plant-identification.co.uk\/images\/labiatae\/lamium-purpureum-4.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/28\/28c\/28c57edb-a571-4ee8-be14-df7a291b49c5.jpg"},{"id":63011,"image":"https:\/\/img.plantis.info\/wp-content\/uploads\/2015\/10\/Lamium-purpureum-4.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d3\/d38\/d383ae44-fc93-459a-84d7-bab956f0cc0a.jpg"},{"id":63012,"image":"http:\/\/www.missouriplants.com\/Pinkopp\/Lamium_purpureum_plant.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f2\/f27\/f278b55c-d2bc-4dfb-a89b-e7fafb153d5b.jpg"}]},{"id":10133,"name":"Jasnota r\u00f3\u017cowa","nameSynonyms":"Jasnota otulona, Ziele maciczne","latinName":"Lamium amplexicaule","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EGatunek\u0026nbsp;ro\u015bliny\u0026nbsp;nale\u017c\u0105cej do rodziny\u0026nbsp;jasnotowatych. W Polsce pospolity. Ro\u015blina jara, zimuj\u0105ca. Ro\u015bnie na ugorach, polach, przydro\u017cach, \u015bcierniskach, w ogrodach. Preferuje gleby gliniaste i piaszczysto-gliniaste, stanowiska lekko przesuszone, bogate w wap\u0144. Chwast ruderalny i segetalny.\u0026nbsp;\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cem\u003ENajcz\u0119\u015bciej zachwaszcza uprawy okopowe, zbo\u017cowe i koniczyny.\u003C\/em\u003E\u0026nbsp;\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EOsi\u0105ga wysoko\u015b\u0107 od 15 do 30 cm. \u0141odyga jest czterokanciasta, wzniesiona, lub rozes\u0142ana. Do\u0142em jest naga, a g\u0026oacute;r\u0105 kr\u0026oacute;tko ow\u0142osiona. Przy ziemi rozga\u0142\u0119zia si\u0119. Li\u015bcie s\u0105 naprzeciwleg\u0142e, nier\u0026oacute;wno i t\u0119po karbowane, spodem nagie, na g\u0026oacute;rnej powierzchni maj\u0105 kr\u0026oacute;tkie w\u0142oski. Dolne li\u015bcie na ogonkach,\u0026nbsp;sercowatookr\u0105g\u0142e, a g\u0026oacute;rne siedz\u0105ce i obejmuj\u0105ce \u0142odyg\u0119, okr\u0105g\u0142e i wcinanokarbowane. Kwiaty s\u0105 bladopurpurowe, skupione w nibyok\u0026oacute;\u0142ki w k\u0105tach li\u015bci na szczycie \u0142odygi. Maj\u0105 wyra\u017anie grzbiecist\u0105, dwuwargow\u0105 budow\u0119, przy czym warga g\u0026oacute;rna jest ciemniejsza, dolna jest plamista. Owoc to roz\u0142upnia odwrotnie jajowata, na szczycie t\u0119pa, jasnoszara z bia\u0142ymi brodawkami. Nasiona s\u0105 owalne. Nasiona rozsiewane s\u0105 przez mr\u0026oacute;wki. Korzenie si\u0119gaj\u0105 g\u0142\u0119boko w gleb\u0119, palowe, rozwidlone. Jasnota r\u0026oacute;\u017cowa jest owadopylna; kwitnie od IV (V) do X (XI).\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003ECechy charakterystyczne:\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003E- \u0142odyga w przekroju czworok\u0105tna\u003Cbr \/\u003E- przed kwitnieniem naj\u0142atwiej j\u0105 pomyli\u0107 z jasnot\u0105 purpurow\u0105 (u purpurowej - wszystkie listki maj\u0105 ogonki, a u r\u0026oacute;\u017cowej \u0026ndash; wyst\u0119puj\u0105 g\u0026oacute;rne li\u015bcie siedz\u0105ce, obejmuj\u0105ce \u0142odyg\u0119)\u003Cbr \/\u003E- nie wydziela silnej woni, czym r\u0026oacute;\u017cni si\u0119 od\u0026nbsp;jasnoty purpurowej\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003ECiekawostki:\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003E- inne nazwy: jasnota otulona, ziele maciczne\u003Cbr \/\u003E- ziele zawiera: zwi\u0105zki irydoidowe, \u015bluz,\u0026nbsp;saponiny,\u0026nbsp;flawonoidy,\u0026nbsp;kwasy organiczne\u003Cbr \/\u003E- ro\u015blina truj\u0105ca - najbardziej wra\u017cliwe s\u0105\u0026nbsp;konie. Spo\u017cyta przez nie jasnota r\u0026oacute;\u017cowa pora\u017ca zako\u0144czenia nerw\u0026oacute;w mi\u0119\u015bni poprzecznie pr\u0105\u017ckowanych. Objawia si\u0119 to dr\u017ceniem i bolesno\u015bci\u0105 mi\u0119\u015bni, chwiejnym chodem, brakiem reakcji na g\u0142os i silnym oszo\u0142omieniem. Po kilku godzinach ko\u0144 k\u0142adzie si\u0119 na ziemi i sztywno wypr\u0119\u017ca nogi. Po kolejnych kilku godzinach\u0026nbsp;zatrucie\u0026nbsp;ust\u0119puje i ko\u0144 stopniowo przez dwa \u0026ndash; trzy tygodnie wraca do normy.\u003Cbr \/\u003E- ro\u015blina miododajna\u003Cbr \/\u003E- mi\u0119so\u0026nbsp;\u015bwi\u0144\u0026nbsp;karmionych t\u0105 ro\u015blin\u0105 szkodzi ludziom.\u003Cspan id=\u0022_marker\u0022\u003E\u0026nbsp;\u003C\/span\u003E\u003C\/p\u003E","slug":"jasnota-rozowa","images":[{"id":15862,"image":"http:\/\/herbarium.missouristate.edu\/Plants%20of%20the%20Interior%20Highlands\/Flowers\/Lamium%20amplexicaule%20-%20N.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/21\/21c\/21c6f179-b812-4016-ad42-36cc719e2602.jpg"},{"id":15864,"image":"http:\/\/1.bp.blogspot.com\/-WXMoA8yfvwM\/UN94OgD2XcI\/AAAAAAAAAQE\/xrb6-vIRVYY\/s1600\/cook+-+Lamium+Amplexicaule+-+henbit+-+IMG_9062+-+blog.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/79\/797\/79776701-f285-4863-8cfb-fa0027199cf1.jpg"},{"id":15865,"image":"http:\/\/www.unavarra.es\/herbario\/fotos\/Lami_ampl\/image003.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/65\/653\/653aec26-0bdb-43a9-9b45-bc92a297a4ff.jpg"},{"id":64330,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/8\/82\/Lamium_amplexicaule_Kaldari_01.jpg\/768px-Lamium_amplexicaule_Kaldari_01.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/8e\/8eb\/8eb9e1ec-7703-4568-aac5-34ca5d0ed336.jpg"},{"id":64333,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/d\/d3\/Lamium_amplexicaule_Nashville.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f9\/f91\/f91d5a5d-9bd3-41f1-abaf-1cf8a3631980.jpg"},{"id":64334,"image":"https:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Lamiaceae\/lamium-amplexicaule-st-pdrobot-b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/07\/07b\/07b12eac-0eb7-4845-8277-f7dbfd6e7711.jpg"}]},{"id":17196,"name":"Je\u017cyna zwyczajna","nameSynonyms":"","latinName":"Rubus","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EKrzewy lub rzadziej ro\u015bliny zielne (byliny). P\u0119dy s\u0105 zazwyczaj \u0142ukowato wygi\u0119te lub \u015bciel\u0105 si\u0119 po ziemi (po dosi\u0119gni\u0119ciu gleby u wielu gatunk\u0026oacute;w szybko si\u0119 ukorzeniaj\u0105). Niekt\u0026oacute;re gatunki maj\u0105 p\u0119dy wyprostowane, sztywne (zw\u0142aszcza ameryka\u0144skie). P\u0119dy uzbrojone s\u0105 zwykle w kolce (proste lub hakowate, wygi\u0119te do do\u0142u, r\u0026oacute;\u017cnej wielko\u015bci). Pod ziemi\u0105 tworz\u0105 podziemne k\u0142\u0105cza i roz\u0142ogi, dzi\u0119ki kt\u0026oacute;rym si\u0119 rozprzestrzeniaj\u0105.\u003C\/p\u003E","slug":"jezyna-zwyczajna","images":[{"id":41698,"image":"http:\/\/stories.rbge.org.uk\/wp-content\/uploads\/2013\/12\/Rubus-spectabilis-Olympic-Double-19620278-POPUP.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/61\/618\/6184faa0-cdee-4bd3-9648-4f5c2b5eeab8.jpg"},{"id":41699,"image":"http:\/\/toptropicals.com\/pics\/garden\/m2\/2010\/olymp\/3\/P5153695Rubus_niveus_TA.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e4\/e4c\/e4cc067e-b12a-4eb3-a11a-2931cadf6d1b.jpg"},{"id":41703,"image":"http:\/\/delawarewildflowers.org\/images\/rubus_phoenicolasius_4.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d6\/d6c\/d6cd82c4-4c08-4bc8-a47d-c4bb22634616.jpg"},{"id":41704,"image":"http:\/\/www.delange.org\/Raspberry\/DSC00063.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/ab\/ab2\/ab21271e-b271-40bf-9f1a-3fd7d710e691.jpg"},{"id":54073,"image":"https:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Rosaceae\/rubus-allegheniensis-fl-dcameron-b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/cb\/cb6\/cb6d407e-2b21-41c2-a978-fa337e007b76.jpg"}]},{"id":10168,"name":"Kanianka lnowa","nameSynonyms":"","latinName":"Cuscuta epilinum","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EGatunek ro\u015bliny jednorocznej nale\u017c\u0105cy do rodziny powojowatych. Jest paso\u017cytem ca\u0142kowitym lnu. Pochodzi z obszaru \u015br\u0026oacute;dziemnomorskiego. W polskiej florze jest archeofitem.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cem\u003E\u003Cstrong\u003E\u0141odyga\u003C\/strong\u003E\u003C\/em\u003E\u003Cbr \/\u003EPojedyncza lub rozga\u0142\u0119ziona, nitkowata (0,5 - 0,8 mm grubo\u015bci), dorasta do d\u0142ugo\u015bci do 1 m. Zielono\u017c\u0026oacute;\u0142ta lub r\u0026oacute;\u017cowa.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cem\u003E\u003Cstrong\u003EKwiaty\u003C\/strong\u003E\u003C\/em\u003E\u003Cbr \/\u003EDrobne, zielono\u017c\u0026oacute;\u0142te, siedz\u0105ce, zebrane w kuliste, g\u0119ste k\u0142\u0119biki o \u015brednicy 10\u0026ndash;15 mm. Ich korona ma rurk\u0119 rozd\u0119t\u0105, niemal kulist\u0105 i zaostrzone z\u0105bki p\u0142atk\u0026oacute;w, w gardzieli wyst\u0119puj\u0105 osklepki przylegaj\u0105ce do rurki korony. Osklepki maj\u0105 p\u0026oacute;\u0142okr\u0105g\u0142y lub pod\u0142ugowaty kszta\u0142t, nie s\u0105 podzielone, lecz tylko z\u0105bkowane i wyrastaj\u0105 poni\u017cej nasady pr\u0119cik\u0026oacute;w. S\u0142upek dwukrotny. D\u0142ugo\u015b\u0107 szyjki s\u0142upka wraz ze znamieniem mniejsza od d\u0142ugo\u015bci zal\u0105\u017cni. Znamiona s\u0142upka prawie r\u0026oacute;wne grubo\u015bci\u0105 szyjce, wyd\u0142u\u017cone, nitkowate. Ro\u015blina samopylna lub owadopylna.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cem\u003E\u003Cstrong\u003EOwoce\u003C\/strong\u003E\u003C\/em\u003E\u003Cbr \/\u003EKuliste torebki z otwieraj\u0105cym si\u0119 wieczkiem. Nasiona okr\u0105g\u0142e, pojedyncze lub podw\u0026oacute;jne. Nasiona w stanie suchym nie trac\u0105 zdolno\u015bci kie\u0142kowania przez 13 lat.\u003C\/p\u003E","slug":"kanianka-lnowa","images":[{"id":11583,"image":"http:\/\/alienplantsbelgium.be\/sites\/alienplantsbelgium.be\/files\/5081723.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/9d\/9de\/9de02748-d45b-4208-9677-5028f08ed4f4.jpg"},{"id":11584,"image":"http:\/\/luirig.altervista.org\/cpm\/albums\/bot-units06\/cuscuta-epilinum63530.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/7c\/7cf\/7cf14284-232b-4085-bfff-62af8d426efa.jpg"},{"id":11586,"image":"http:\/\/luirig.altervista.org\/cpm\/albums\/bot-units45\/cuscuta-epilinum7152.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/5f\/5f1\/5f1eacb4-d8fa-446a-802c-b516b0065053.jpg"},{"id":11589,"image":"http:\/\/luirig.altervista.org\/cpm\/albums\/bot-units26\/cuscuta-epilinum63140.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/54\/54c\/54c29ae8-a14d-431f-be28-0fd713b3d39b.jpg"}]},{"id":10169,"name":"Kanianka pospolita","nameSynonyms":"","latinName":"Cuscuta europea","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EGatunek ro\u015bliny nale\u017c\u0105cy do rodziny powojowatych. W Polsce pospolity. Ro\u015blina jednoroczna. Jest paso\u017cytem ca\u0142kowitym ro\u015blin.\u0026nbsp;\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cem\u003ENajcz\u0119\u015bciej zachwaszcza uprawy ziemniak\u0026oacute;w i koniczyn\u0119.\u003C\/em\u003E\u0026nbsp;\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EOsi\u0105ga wysoko\u015b\u0107 do 1 m. \u0141odyga jest czerwona, rozga\u0142\u0119ziaj\u0105ca si\u0119, do\u015b\u0107 cienka, pn\u0105ca si\u0119. Kwiaty na kr\u0026oacute;tkich szypu\u0142kach, zebrane s\u0105 w g\u0119ste p\u0119czki. \u0026nbsp;Korona kwiat\u0026oacute;w jest czterokrotna, czerwonawa rzadko bia\u0142a lub \u017c\u0026oacute;\u0142ta, walcowata, na szczycie rozd\u0119ta z t\u0119pymi z\u0105bkami. Owoc to kulista, otwieraj\u0105ca si\u0119 wieczkiem torebka, zawieraj\u0105ca do\u015b\u0107 du\u017ce nasiona.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003ECiekawostki:\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003E- inna nazwa: kanianka europejska\u003Cbr \/\u003E- ro\u015blina truj\u0105ca.\u003C\/p\u003E","slug":"kanianka-pospolita","images":[{"id":8768,"image":"http:\/\/luirig.altervista.org\/cpm\/albums\/bot-units45\/cuscuta-europaea30343.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/6c\/6cd\/6cd24d23-c9a9-49aa-b9c2-39463932239e.jpg"},{"id":8770,"image":"http:\/\/luirig.altervista.org\/cpm\/albums\/bot-units45\/cuscuta-europaea30341.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/31\/31f\/31f97721-bad6-4e6d-a5fe-cb2e11193a78.jpg"},{"id":8772,"image":"http:\/\/fitoapteka.org\/images\/foto\/695\/9.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/3b\/3be\/3be7701e-694a-4364-ba65-9ced815003c4.jpg"},{"id":8773,"image":"http:\/\/www.in-valgrande.it\/flora\/Cuscuta-europea\/slides\/5.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/34\/348\/348fa8e4-8751-4d78-b5f2-75626e643171.jpg"},{"id":8775,"image":"https:\/\/c2.staticflickr.com\/4\/3551\/5834230106_3edb44a44f_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/65\/657\/6570674a-3744-4a9f-a492-6c4932f75445.jpg"}]},{"id":15343,"name":"Kapusta polna","nameSynonyms":"Rzepa bia\u0142a","latinName":"Brassica rapa","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EWysoko\u015b\u0107 do 170 cm. \u0141odyga jest sztywna, gruba, u do\u0142u drewniej\u0105ca, u g\u0026oacute;ry rozga\u0142\u0119ziaj\u0105ca si\u0119. Na przekroju g\u0105bczasta.Li\u015bcie:Odziomkowe \u0026ndash; r\u0026oacute;\u017cyczkowe, u do\u0142u \u0142odygi \u0026ndash; ogonkowe, pierzastosieczne, w kszta\u0142cie przypominaj\u0105cym lir\u0119. U g\u0026oacute;ry pod\u0142u\u017cne, obejmuj\u0105ce \u0142odyg\u0119.Kwiaty: Promieniste, 4-p\u0142atkowe, \u017c\u0026oacute;\u0142te. Rosn\u0105 powy\u017cej kr\u0026oacute;tkich, jajowatych p\u0105czk\u0026oacute;w.\u003C\/p\u003E","slug":"kapusta-polna","images":[{"id":28557,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Brassicaceae\/brassica-rapa-ha-fbramley-a.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/75\/75a\/75adf9cd-1446-4886-be81-b039eceef5a9.jpg"},{"id":28558,"image":"http:\/\/www.pfaf.org\/Admin\/PlantImages\/BrassicaRapaCampestris2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/59\/594\/594f00c6-9a2b-4499-818b-17d70712d6b2.jpg"},{"id":28559,"image":"http:\/\/luirig.altervista.org\/cpm\/albums\/bot-042\/001-brassica-rapa.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a1\/a11\/a11c1515-a5b8-4757-a419-3c547064f413.jpg"},{"id":28560,"image":"http:\/\/www.americansouthwest.net\/plants\/photographs700\/brassica-rapa1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/63\/637\/637a3a7e-2707-4cad-a7d1-7977a082e534.jpg"},{"id":28562,"image":"http:\/\/www.kenbowles.net\/sdwildflowers\/FamilyIndexes\/Brassicaceae\/BrassicaRapaN1c.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d0\/d00\/d003889a-f32a-49ba-8df1-d9eb021e20f8.jpg"}]},{"id":10070,"name":"Ketmia po\u0142udniowa","nameSynonyms":"","latinName":"Hibiscus trionum","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EKetmia po\u0142udniowa jest ro\u015blin\u0105 jednoroczn\u0105, nale\u017cy do rodziny malwowatych.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EKetmia ma \u0142adne kwiaty, ciekawe p\u0105ki i interesuj\u0105ce koszyczki nasienne. Ca\u0142a ro\u015blina nie ma zbyt atrakcyjnego wygl\u0105du a kwiaty otwieraj\u0105 si\u0119 pod koniec nocy i s\u0105 otwarte do godzin po\u0142udniowych potem si\u0119 zamykaj\u0105, wi\u0119dn\u0105 i opadaj\u0105. Nie otwieraj\u0105 si\u0119 te\u017c w dni pochmurne. Kwitnie obficie a\u017c do przymrozk\u0026oacute;w.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp lang=\u0022pl-PL\u0022 style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EWyst\u0119powanie\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EPierwotnie ketmia po\u0142udniowa by\u0142a rodzim\u0105 ro\u015blin\u0105 obszaru na wsch\u0026oacute;d od Morza \u015ar\u0026oacute;dziemnego to dzi\u0119ki swym zdolno\u015bciom przystosowawczym, masowej produkcji nasion, kt\u0026oacute;re mog\u0105 w glebie czeka\u0107 kilka lat na sprzyjaj\u0105ce warunki, rozprzestrzeni\u0142a si\u0119 jako chwast na ca\u0142ym obszarze zwrotnikowo-r\u0026oacute;wnikowym. Jedynym jej wymaganiem na tych cieplejszych terenach jest odrobina wody. Dlatego maj\u0105 z ni\u0105 k\u0142opot posiadacze nawadnianych p\u0026oacute;l.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp lang=\u0022pl-PL\u0022 style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EWysoko\u015b\u0107\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EMo\u017ce dorosn\u0105\u0107 do oko\u0142o 80 cm.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp lang=\u0022pl-PL\u0022 style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003ETermin kwitnienia\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EOd lipca do przymrozk\u0026oacute;w.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp lang=\u0022pl-PL\u0022 style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EKolor kwiatu\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EPrawie bia\u0142y. Ka\u017cdy p\u0142atek przy z\u0142\u0105czeniu z dnem kwiatowym ma ciemno karminow\u0105 plam\u0119.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp lang=\u0022pl-PL\u0022 style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EWymagania\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EUro\u015bnie praktycznie na ka\u017cdej glebie lecz dorodne ro\u015bliny i obfite kwitnienie uzyskamy na glebach przepuszczalnych, piaszczysto-gliniastych, dostatecznie wilgotnych i zasobnych. W czasie upa\u0142\u0026oacute;w warto j\u0105 podlewa\u0107 bo d\u0142u\u017cej i obficiej w\u0026oacute;wczas kwitnie. Przy uprawie pojemnikowej wystarczy standardowa ziemia do kwiat\u0026oacute;w, kt\u0026oacute;r\u0105 utrzymujemy wilgotn\u0105 i zasilamy raz w tygodniu nawozem do ro\u015blin kwitn\u0105cych.\u003C\/p\u003E","slug":"ketmia-poludniowa","images":[{"id":27290,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Malvaceae\/hibiscus-trionum-fr-bwalters-b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/dc\/dc8\/dc80c58f-2046-44b3-898c-495664869265.jpg"},{"id":27292,"image":"http:\/\/www.specialplants.net\/shop\/images\/products\/large\/3\/hibiscus_trionum.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/40\/407\/4073d714-7b0b-4977-aa72-c222925ebc96.jpg"},{"id":27294,"image":"http:\/\/flora.nhm-wien.ac.at\/Bilder-G-O\/Hibiscus-trionum-1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/32\/326\/32646224-55ea-4f48-bc2a-fe7582708271.jpg"},{"id":54076,"image":"https:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Malvaceae\/hibiscus-trionum-af-atal.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/ed\/ed5\/ed5e69ee-c24e-4a8e-9d41-34685a4f3a52.jpg"},{"id":63480,"image":"http:\/\/www.minnesotawildflowers.info\/udata\/r9ndp23q\/pd\/hibiscus-trionum-792846-2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/33\/330\/330eb15d-de1f-4d93-b9fa-6250f1939854.jpg"}]},{"id":15936,"name":"K\u0142os\u00f3wka mi\u0119kka","nameSynonyms":"","latinName":"Holcus mollis","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003ETworzy zwarte darnie rozrastaj\u0105c si\u0119 za pomoc\u0105 silnych roz\u0142og\u0026oacute;w podziemnych osi\u0105gaj\u0105cych do 100 cm d\u0142ugo\u015bci (ich masa na 1 ha mo\u017ce wynosi\u0107 1,5 t). \u0179d\u017ab\u0142a wzniesione lub wygi\u0119te u nasady osi\u0105gaj\u0105 80 cm (zwykle ok. 30-50 cm) wysoko\u015bci. \u0141odyga: \u0179d\u017ab\u0142a nagie lub s\u0142abo ow\u0142osione z kolankami silnie ow\u0142osionymi.Li\u015bcie: Pochwy li\u015bciowe otwarte i nagie lub bardzo s\u0142abo ow\u0142osione. W g\u0026oacute;rnej cz\u0119\u015bci \u0142odygi pochwy lekko rozd\u0119te a blaszki li\u015bciowe kr\u0026oacute;tkie. Li\u015bcie w p\u0105czku zwini\u0119te, osi\u0105gaj\u0105 3-12 mm szeroko\u015bci i zwykle do 8 cm d\u0142ugo\u015bci (na p\u0119dach wegetatywnych do 20 cm). S\u0105 nagie lub s\u0142abo ow\u0142osione. T\u0119po zako\u0144czony j\u0119zyczek u podstawy blaszki.Kwiatostan: W postaci wiechy o d\u0142ugo\u015bci 4-15 cm. K\u0142oski jajowatolancetowate, bia\u0142awozielone do jasnobr\u0105zowych, nierzadko czerwono nabieg\u0142e. Plewy maj\u0105 5-6 mm d\u0142ugo\u015bci, s\u0105 ostro zako\u0144czone i nagie, szorstkie tylko na nerwie. Plewki ok. 3 mm d\u0142ugo\u015bci s\u0105 s\u0142abo ow\u0142osione. U kwiat\u0026oacute;w p\u0142onnych z o\u015bci\u0105 do 3,5 mm, w innym wypadku bezostne. Kwitnie w czerwcu i lipcu.\u003C\/p\u003E","slug":"klosowka-miekka","images":[{"id":29236,"image":"https:\/\/s-media-cache-ak0.pinimg.com\/736x\/1b\/fb\/5e\/1bfb5e1618b9628e03db4b3e1db99160.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/6b\/6ba\/6ba5468c-b6a8-423d-9f6e-7d450ba97d05.jpg"},{"id":55372,"image":"http:\/\/www.dobrepole.pl\/pic\/holcus_mollis_jackdaw_s_cream_1.1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/01\/016\/016b0f84-173c-46d5-9a05-9ad7261e97b7.jpg"},{"id":55373,"image":"https:\/\/keyserver.lucidcentral.org\/weeds\/data\/media\/Images\/holcus_lanatus\/holcuslanatus10.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/71\/718\/718f6178-18ec-4964-a87e-829332b0ab2b.jpg"},{"id":55375,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/b\/be\/Gladde_witbol_bloeiwijze_Holcus_mollis.jpg\/640px-Gladde_witbol_bloeiwijze_Holcus_mollis.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f1\/f1e\/f1ebdd89-1de8-4e2b-8fb6-2df52df3f43e.jpg"},{"id":55376,"image":"http:\/\/media.ooreka.fr\/public\/image\/plant\/1031\/furtherImage\/c7pptvatvjks4cwkg8scsscs8-source-12351532.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/3e\/3ec\/3ecbe800-41b3-41d5-891b-548c12f9bf36.jpg"}]},{"id":10055,"name":"Komosa bia\u0142a","nameSynonyms":"lebioda","latinName":"Chenopodium album","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EGatunek ro\u015bliny nale\u017c\u0105cej do rodziny komosowatych. W Polsce pospolity. Ro\u015blina jednoroczna, jara, kie\u0142kuje przez ca\u0142y okres wegetacji. Ro\u015bnie na przydro\u017cach, \u015bmietniskach, rowach, polach. Preferuje gleby \u017cyzne, pulchne, pr\u0026oacute;chnicze, nawo\u017cone obornikiem, bogate w azot i potas. Chwast ruderalny.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cem\u003ENajcz\u0119\u015bciej zachwaszcza uprawy okopowe, zbo\u017cowe, kukurydz\u0119, rzepak i uprawy ogrodowe i str\u0105czkowe. \u003C\/em\u003E\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EJest \u017cywicielem r\u0026oacute;\u017cnych patogen\u0026oacute;w b\u0119d\u0105cych agrofagami ro\u015blin uprawnych. W zale\u017cno\u015bci od stanowiska osi\u0105ga wysoko\u015b\u0107 od 15 cm do prawie 2 m. Ca\u0142a ro\u015blina jest m\u0105czysto ow\u0142osiona. \u0141odyga jest t\u0119pokanciasta, silnie rozga\u0142\u0119ziona, pokryta m\u0105czystym nalotem, czasami czerwono nabieg\u0142a. Li\u015bcie s\u0105 tr\u0026oacute;jk\u0105tne, rombowate lub lancetowate, ogonkowe, szarozielone, skr\u0119toleg\u0142e, brzegiem \u0142agodnie z\u0105bkowane; g\u0026oacute;rne s\u0105 lancetowate i ca\u0142obrzegie. D\u0142ugo\u015b\u0107 li\u015bcia 2-4 razy wi\u0119ksza od szeroko\u015bci. Kwiaty s\u0105 drobne, zielonawe i\u0026nbsp; wyrastaj\u0105 w k\u0142\u0119bikach, kt\u0026oacute;re z kolei tworz\u0105 skupion\u0105 wiech\u0119 lub piramidalny k\u0142os. Owoc to drobne, kuliste, szaroczarne, soczewkowato sp\u0142aszczone, okr\u0105g\u0142awe, otoczone zmi\u0119\u015bnia\u0142ym okwiatem, orzeszki. Nasiona s\u0105 czarne i b\u0142yszcz\u0105ce. Korzenie s\u0105 silne, wrzecionowate i palowe. Komosa bia\u0142a jest wiatropylna; kwitnie od VII do X (XI).\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003ECechy charakterystyczne:\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003E- \u0142atwo pomyli\u0107 z komos\u0105 wielonasienn\u0105, kt\u0026oacute;ra ma ca\u0142obrzegie, niem\u0105czyste li\u015bcie\u0026nbsp;\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003ECiekawostki:\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003E- inna nazwa: lebioda\u003Cbr \/\u003E- cz\u0119sto mylnie nazywana \u0142obod\u0105\u003Cbr \/\u003E-\u0026nbsp; zawiera: saponiny, alkaloidy (betacyna, betaksantyna), betainy, kwas oleanolowy, witamin\u0119 (A, C)\u003Cbr \/\u003E- ma w\u0142a\u015bciwo\u015bci lecznicze \u0026ndash; w medycynie ludowej wewn\u0119trznie pomaga\u0142a przy kaszlu i przewlek\u0142ym zapaleniu oskrzeli, zewn\u0119trznie stosowana by\u0142a na rany\u003Cbr \/\u003E- ro\u015blina truj\u0105ca - ro\u015blina rosn\u0105ca na przeazotowanych glebach \u0142atwo kumuluje azotany. U ludzi, kt\u0026oacute;rzy spo\u017cyli komos\u0119 i przebywali na s\u0142o\u0144cu pojawia\u0142o si\u0119 uczulenie s\u0142oneczne, objawiaj\u0105ce si\u0119 obrz\u0119kiem sk\u0026oacute;ry i zmian\u0105 jej barwy, biegunk\u0105 i silnym podnieceniem. Zwierz\u0119ta zwykle omijaj\u0105 komos\u0119, jednak stwierdzono przypadki zatru\u0107. U koni nast\u0119powa\u0142y drgawki, niemo\u017cno\u015b\u0107 prze\u0142ykania, zaburzenia koordynacji ruch\u0026oacute;w, spadek ci\u015bnienia krwi i zapa\u015b\u0107. U byd\u0142a i owiec zatrucie objawia\u0142o si\u0119 brakiem koordynacji ruch\u0026oacute;w, krwawieniem z pyska, nozdrzy i odbytu.\u003Cbr \/\u003E- nasiona po sparzeniu lub zmieleniu mog\u0105 by\u0107 warto\u015bciow\u0105 pasz\u0105\u003Cbr \/\u003E- nasiona i m\u0142ode li\u015bcie s\u0105 jadalne; li\u015bcie bywaj\u0105 stosowane zamiast szpinaku. Maj\u0105 du\u017co bia\u0142ka, w\u0119glowodan\u0026oacute;w, witaminy C, prowitaminy A\u003Cbr \/\u003E- py\u0142ki komosy u os\u0026oacute;b uczulonych powoduj\u0105 alergi\u0119\u003Cbr \/\u003E- w uprawach burak\u0026oacute;w mo\u017ce by\u0107 wykorzystywana jako ro\u015blina pu\u0142apkowa dla mszyc, kt\u0026oacute;re bardzo ch\u0119tnie sk\u0142adaj\u0105 na niej jajka.\u003C\/p\u003E","slug":"komosa-biala","images":[{"id":505,"image":"http:\/\/calphotos.berkeley.edu\/imgs\/512x768\/0000_0000\/0905\/1403.jpeg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/5c\/5cd\/5cd32d40-043b-44e1-9539-8ee15bc7ac11.jpg"},{"id":506,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Amaranthaceae\/chenopodium-album-fl-gmittelhauser-a.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/18\/18e\/18e5b4f8-5767-4ad1-9185-8fbf7e5e9d93.jpg"},{"id":507,"image":"http:\/\/www.foragingadventures.co.uk\/wp-content\/uploads\/2014\/09\/fat-hen.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/91\/915\/91503f6b-ddbe-4393-8152-9bdfac3938c4.jpg"},{"id":512,"image":"http:\/\/hasbrouck.asu.edu\/imglib\/seinet\/Chenopodiaceae\/photos\/Chenopodium-album-FL-web-.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/0d\/0dd\/0dd676c7-a182-4fb9-94d3-b0da56461cfb.jpg"},{"id":58508,"image":"https:\/\/keyserver.lucidcentral.org\/weeds\/data\/media\/Images\/chenopodium_album\/chenopodiumalbum11.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/02\/027\/027d0443-2ba1-439e-8a40-15a1cf01e7ae.jpg"}]},{"id":17278,"name":"Komosa jesienna","nameSynonyms":"","latinName":"Chenopodium ficifolium","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EJest m\u0105cznisto ow\u0142osion\u0105 ro\u015blin\u0105 roczn\u0105 wysoko\u015bci 20-100 cm. \u0141odyga wzniesiona, pojedyncza. Li\u015bcie pod\u0142u\u017cnie-rombowate prawie lancetowate. Kwitnie zielonkawobia\u0142o lub \u017c\u0026oacute;\u0142tawo od lipca do pa\u017adziernika.\u003C\/p\u003E","slug":"komosa-jesienna","images":[{"id":13755,"image":"http:\/\/www.freenatureimages.eu\/Plants\/Flora%20C\/Chenopodium%20ficifolium\/slides\/Chenopodium%20ficifolium%201,%20Stippelganzenvoet,%20Saxifraga-Branko%20Bakan.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/81\/81c\/81c57cf3-469a-47a7-8e9d-95ff80cda41a.jpg"},{"id":13761,"image":"https:\/\/c6.staticflickr.com\/4\/3593\/3765497093_dac611816c_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/ec\/ec1\/ec1e6077-35c3-4675-952f-74cf3a0ea09d.jpg"},{"id":13763,"image":"https:\/\/c2.staticflickr.com\/8\/7378\/16380623370_34b8391340_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/97\/974\/974aa748-22d3-4234-bae0-befa867aba25.jpg"},{"id":54610,"image":"http:\/\/www.cherrug.se\/nature\/Plantae%20-%20Plants%20-%20V%C3%A4xter\/Chenopodium%20ficifolium%20-%20Figleaf%20Goosefoot%20-%20Fikonm%C3%A5lla\/Chenopodium%20ficifolium%20Uts%C3%A4ttaregr%C3%A4nden,%20Lund,%20Sk%C3%A5ne,%20Sweden%2020160617_0025.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/28\/28e\/28eef892-c614-47d1-8d7c-852a161cf86a.jpg"},{"id":70984,"image":"http:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/c\/c1\/Chenopodium_ficifolium_Oulu%2C_Finland_25.07.2013.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/22\/220\/220449ec-f2d3-40e9-8e4a-60fc931caa98.jpg"}]},{"id":15951,"name":"Komosa wielkolistna","nameSynonyms":"","latinName":"Chenopodium hybridum","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EZwykle rozga\u0142\u0119ziona, wysoko\u015bci przewa\u017cnie 20-100 cm.Li\u015bcie: L\u015bni\u0105ce, d\u0142oniasto 5-klapowe, zatokowo z\u0105bkowane na brzegach. S\u0105 ciemnozielone i maj\u0105 sercowat\u0105 nasad\u0119.Kwiaty: Jednakowe, promieniste, 5-krotne, drobne, zebrane w bezlistn\u0105 na szczycie wiech\u0119. S\u0142upki sp\u0142aszczone u g\u0026oacute;ry.Nasiona: Drobne orzeszki otoczone zmi\u0119\u015bnia\u0142ym okwiatem. Nasiona maj\u0105 \u015brednic\u0119 1,1-2 mm i powierzchni\u0119 pokryt\u0105 do\u0142kami o do\u015b\u0107 wyra\u017anych kraw\u0119dziach.\u003C\/p\u003E","slug":"komosa-wielkolistna","images":[{"id":26001,"image":"http:\/\/lh5.ggpht.com\/_hTt7ulSkLpI\/R5sHNJTdbYI\/AAAAAAAADts\/kfVpWrmdxHg\/s800\/chenopodium_murale_2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/56\/56b\/56bf5b93-0c57-453e-8199-7c91741cec14.jpg"},{"id":26004,"image":"http:\/\/luirig.altervista.org\/cpm\/albums\/bot-062\/chenopodium-hybridum938.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b8\/b87\/b87bd702-9943-4702-8425-41c1bae11d60.jpg"},{"id":26006,"image":"http:\/\/plants-of-styria.uni-graz.at\/images\/chenopodium-hybridum-05.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/bb\/bbf\/bbf07188-1dcc-4f9b-9773-630bee59f501.jpg"},{"id":54078,"image":"http:\/\/www.marz-kreations.com\/WildPlants\/AMAR\/Pics\/CHNMU\/Chenopodium_murale_[IMG_5067].jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/04\/048\/048f5f1e-5b41-4442-b8a0-5702454364f1.jpg"},{"id":64967,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/a\/aa\/Chenopodium_hybridum_%288403875958%29.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f5\/f54\/f54ed4d6-0809-4b36-88bb-d48d00d3f36f.jpg"}]},{"id":10358,"name":"Komosa wielonasienna","nameSynonyms":"\u017cminda bia\u0142a","latinName":"Chenopodium polyspermum","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EGatunek ro\u015bliny nale\u017c\u0105cej do\u0026nbsp;rodziny\u0026nbsp;komosowatych. W Polsce pospolity.\u0026nbsp;Ro\u015blina jednoroczna, jara, wschodz\u0105ca wiosn\u0105. Ro\u015bnie na polach, ogrodach, przydro\u017cach, brzegach rzek, nieu\u017cytkach. Preferuje gleby wilgotne, gliniaste mady rzeczne. Chwast segetalny.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cem\u003ENajcz\u0119\u015bciej zachwaszcza uprawy ro\u015blin okopowych, pojawia si\u0119 tak\u017ce w zbo\u017cach jarych i warzywach; s\u0142abo w zbo\u017cach ozimych.\u003C\/em\u003E\u0026nbsp;\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EOsi\u0105ga wysoko\u015b\u0107 od 15 do 50 cm. \u0141odyga jest rozga\u0142\u0119ziona, wyprostowana, 4-kanciasta, zielona, czerwonawo nabieg\u0142a. Li\u015bcie s\u0105 cienkie, jajowato-pod\u0142ugowate, ca\u0142obrzegie, zaostrzone, osadzone na ogonkach i lekko b\u0142yszcz\u0105ce. Kwiaty s\u0105 zebrane w k\u0142\u0119bik, wiechowato rozga\u0142\u0119ziony, ulistniony lub s\u0142abo ulistniony. Maj\u0105 barw\u0119 zielon\u0105 lub jasnoczerwon\u0105. Owoc to drobne orzeszki, soczewkowato sp\u0142aszczone. Nasiona s\u0105 kuliste, silnie sp\u0142aszczone, szaroczarne. Korzenie s\u0105 palowe i mocne. Komosa wielonasienna kwitnie od VI do IX.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003ECechy charakterystyczne:\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003E- \u0142atwo pomyli\u0107 z komos\u0105 bia\u0142\u0105; komosa wielonasienna ma ca\u0142obrzegie, niem\u0105czyste li\u015bcie\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003ECiekawostki:\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003E- inna nazwa \u0026ndash; \u017cminda bia\u0142a.\u003C\/p\u003E","slug":"komosa-wielonasienna","images":[{"id":7798,"image":"http:\/\/florevirtuelle.free.fr\/photos\/Chenopodiaceae\/Chenopodium\/polyspermum\/Chenopodium%20polyspermum%20L.,%201753_-_Ch%C3%A9nopode%20%C3%A0%20graines%20nombreuses,%20Ch%C3%A9nopode%20%C3%A0%20nombreuses%20graines_(02).jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/54\/542\/542f572d-3736-4c88-ba08-e573d6b4c5ab.jpg"},{"id":7802,"image":"http:\/\/flora.upol.cz\/data\/photos\/27470.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/3a\/3ad\/3ad91cca-ac46-4bb6-955b-bfd21b1349d3.jpg"},{"id":54680,"image":"https:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Amaranthaceae\/chenopodium-polyspermum-le-fgiordana2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a9\/a91\/a91c85ed-a801-4929-b5c8-63c35657a17d.jpg"},{"id":54681,"image":"https:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Amaranthaceae\/chenopodium-polyspermum-ha-kuleuven-b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/ff\/ffd\/ffd8ebc8-808b-4c32-a054-e380b70a9146.jpg"},{"id":63503,"image":"http:\/\/www.biopix.com\/photos\/jcs-chenopodium-polyspermum-49082.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/86\/866\/866c5d1f-52cb-4604-9012-f5c26e644ab2.jpg"},{"id":74078,"image":"http:\/\/www.dorsetnature.co.uk\/images\/wildflower\/wf-126a2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/0f\/0fb\/0fb4ee39-08e8-4e66-aa37-f89a469a761b.jpg"},{"id":74079,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/e\/e5\/Chenopodium_polyspermum_2005.08.21_15.19.27-p8210052.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/47\/47c\/47c03ec2-f493-49e8-bfad-5b3f207968f3.jpg"},{"id":74080,"image":"http:\/\/www.luontoportti.com\/suomi\/images\/6260.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/4a\/4aa\/4aaabbb0-93c5-45f1-acac-95a2dd815d15.jpg"},{"id":74081,"image":"https:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Amaranthaceae\/chenopodium-polyspermum-fl-kuleuven-a.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/9b\/9bc\/9bcaa55b-af9a-48d3-83ba-6427ead389d4.jpg"},{"id":74082,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/9\/98\/Chenopodium_polyspermum_close_up_1_AB.jpg\/1200px-Chenopodium_polyspermum_close_up_1_AB.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/ed\/ed3\/ed3b1cac-a202-4c3e-a772-4e9743efdd50.jpg"},{"id":74083,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/a\/aa\/Chenopodium_polyspermum_leaves_and_flowers_1_AB.jpg\/1200px-Chenopodium_polyspermum_leaves_and_flowers_1_AB.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/30\/304\/304a014e-a3b0-47a6-b9d5-620efd554c27.jpg"}]},{"id":10139,"name":"Koniczyna bia\u0142a","nameSynonyms":"koniczyna rozes\u0142ana","latinName":"Trifolium repens","latinNameSynonyms":"amoria repens","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EGatunek ro\u015bliny nale\u017c\u0105cy do rodziny bobowatych. W Polsce pospolity. Ro\u015blina wieloletnia, bylina. Ro\u015bnie na stanowiskach naturalnych, pastwiskach, \u0142\u0105kach, przydro\u017cach, trawnikach. Preferuje gleby \u015brednio \u017cyzne, bogate w azot, nie znosi zacienienia.\u0026nbsp;\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cem\u003ENajcz\u0119\u015bciej zachwaszcza uprawy warzyw.\u003C\/em\u003E\u0026nbsp;\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EOsi\u0105ga wysoko\u015b\u0107 od 30 do 40 cm. \u0141odyga jest p\u0142o\u017c\u0105ca si\u0119, bezlistna, g\u0142adka i pe\u0142na. Ma zdolno\u015b\u0107 zakorzeniania si\u0119. Li\u015bcie s\u0105 trzylistkowe, d\u0142ugoogonkowe, odwrotnie jajowate, z z\u0105bkowanym brzegiem i jasn\u0105 plam\u0105 w kszta\u0142cie podkowy na g\u0026oacute;rnej stronie li\u015bcia. Wieczorem listki sk\u0142adaj\u0105 si\u0119 pionowo do g\u0026oacute;ry. Przylistki s\u0105 jajowate, b\u0142oniaste, zako\u0144czone szydlastym wyrostkiem i w wi\u0119kszo\u015bci zro\u015bni\u0119te w rurk\u0119 obejmuj\u0105c\u0105 \u0142odyg\u0119. Kwiaty to kuliste, bia\u0142e lub kremowe g\u0142\u0026oacute;wki wyrastaj\u0105ce na d\u0142ugiej szypu\u0142ce, zawieraj\u0105 40-80 obcopylnych kwiat\u0026oacute;w motylkowych. Owoc to dwu lub czteronasienny, wyd\u0142u\u017cony, \u0142atwo p\u0119kaj\u0105cy str\u0105k. Nasiona s\u0105 drobne, sercowate, jasno lub ciemno\u017c\u0026oacute;\u0142te, z po\u0142yskiem. Rozsiewane s\u0105 przez zwierz\u0119ta \u0026ndash; po przej\u015bciu przez ich uk\u0142ad pokarmowy nie trac\u0105 zdolno\u015bci do kie\u0142kowania. Korzenie s\u0105 p\u0142ytkie, z licznymi korzeniami przybyszowymi. Koniczyna bia\u0142a jest zapylana przez trzmiele lub pszczo\u0142y; kwitnie od V do IX. Po przekwitni\u0119ciu kwiaty brunatniej\u0105.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003ECechy charakterystyczne:\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003E- rurka korony jest kr\u0026oacute;tsza, ni\u017c u koniczyny \u0142\u0105kowej\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003ECiekawostki:\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003E- inna nazwa \u0026ndash; koniczyna rozes\u0142ana\u003Cbr \/\u003E- ma w\u0142a\u015bciwo\u015bci lecznicze \u0026ndash; kwiaty s\u0105 sk\u0142adnikiem mieszanek zio\u0142owych stosowanych przeciwreumatycznie i przeciwartretycznie\u003Cbr \/\u003E- ro\u015blina pastewna - znajduje si\u0119 w rejestrze ro\u015blin rolniczych Unii Europejskiej. Jest jedn\u0105 z najcenniejszych ro\u015blin pastwiskowych, zawiera du\u017co bia\u0142ka i bardzo d\u0142ugo jest mi\u0119sista. Jest odporna na przygryzanie i deptanie. Dzi\u0119ki roz\u0142ogom szybko wype\u0142nia wydeptane miejsca. Nie nadaje si\u0119 jednak do uprawy jako samodzielna ro\u015blina pastewna z powodu zbyt niskiego wzrostu uniemo\u017cliwiaj\u0105cego koszenie. Bywa natomiast podsiewana w zbo\u017cach na poplon i w mieszankach na u\u017cytkach zielonych.\u003Cbr \/\u003E- ro\u015blina miododajna\u003Cbr \/\u003E- dawniej z kwiat\u0026oacute;w uzyskiwano \u017c\u0026oacute;\u0142ty barwnik do barwienia tkanin.\u003C\/p\u003E","slug":"koniczyna-biala","images":[{"id":2485,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Fabaceae\/trifolium-repens-le-gmittelhauser-c.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/60\/609\/60971e71-3a9d-4277-a06a-74c79135050c.jpg"},{"id":2487,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Fabaceae\/trifolium-repens-fl-gmittelhauser-a.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/7b\/7bd\/7bdb99de-731f-4f57-95cf-85a8a60b5aa9.jpg"},{"id":2490,"image":"http:\/\/www.ppdl.purdue.edu\/PPDL\/images\/trifolium-repens.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/4f\/4fa\/4fa4914c-1ec3-4db9-aeed-b79e12d3ccaa.jpg"},{"id":2492,"image":"http:\/\/meltonwiggins.com\/whiteclover\/trifolium_repens5.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/17\/17f\/17fb73d5-5421-44d8-bf91-c90f34126796.jpg"},{"id":72240,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/9\/99\/Starr_070313-5645_Trifolium_repens.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d6\/d60\/d60c37da-ef00-489d-a489-5b44f435cb59.jpg"},{"id":72241,"image":"https:\/\/s-media-cache-ak0.pinimg.com\/originals\/2b\/fe\/d1\/2bfed11186cb835c07dbd284b071181a.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/1f\/1fa\/1fad87a0-4758-4bce-b42c-4e30fcd550ef.jpg"}]},{"id":10349,"name":"Koniczyna \u0142\u0105kowa","nameSynonyms":"Koniczyna czerwona","latinName":"Trifolium pratense","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EGatunek ro\u015bliny nale\u017c\u0105cy do rodziny bobowatych. W Polsce pospolity. Bylina. Ro\u015bnie na \u0142\u0105kach ko\u015bnych, przydro\u017cach, polach, jasnych lasach, miejscach trawiastych. Preferuje gleby \u017cyzne. Osi\u0105ga wysoko\u015b\u0107 do 50 cm. \u0141odyga jest podnosz\u0105ca si\u0119 lub wzniesiona, przylegaj\u0105co ow\u0142osiona i cz\u0119sto czerwono nabieg\u0142a. Li\u015bcie s\u0105 3-listkowe, jajowate lub eliptyczne, ca\u0142obrzegie, przewa\u017cnie plamiaste. U nasady li\u015bci wyst\u0119puj\u0105 ow\u0142osione i szyd\u0142owato zako\u0144czone, b\u0142oniaste przylistki, cz\u0119sto zro\u015bni\u0119te z ogonkiem li\u015bciowym. Kwiaty s\u0105 motylkowe, jasnopurpurowe, pachn\u0105ce, w g\u0142\u0026oacute;wkach kulistych lub jajowatych, znajduj\u0105ce si\u0119 przewa\u017cnie po 2 na jednej \u0142odydze. Owoc to niedu\u017cy, zawieraj\u0105cy jedno tylko nasiono str\u0105k. Nasiona rozsiewane s\u0105 przez wiatr. Korzenie s\u0105 palowe, si\u0119gaj\u0105ce nawet do 1,5 m w g\u0142\u0105b, w powierzchniowej warstwie gleby tworz\u0105ce liczne i d\u0142ugie rozga\u0142\u0119zienia. Koniczyna \u0142\u0105kowa jest owadopylna (g\u0142\u0026oacute;wnie trzmiele); kwitnie od V do IX. \u0026nbsp;Po przekwitni\u0119ciu okwiat zsycha si\u0119.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003ECiekawostki:\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003E- inne nazwy \u0026ndash; koniczyna czerwona, konicz\u003Cbr \/\u003E- zawiera glikozydy i flawonoidy\u003Cbr \/\u003E- ma w\u0142a\u015bciwo\u015bci lecznicze - w medycynie ludowej stosowana jako \u015brodek moczop\u0119dny i wykrztu\u015bny\u003Cbr \/\u003E- ro\u015blina miododajna\u003Cbr \/\u003E- ro\u015blina uprawna - uprawiana jako cenna ro\u015blina pastewna o du\u017cej zawarto\u015bci bia\u0142ka i soli mineralnych. Znajduje si\u0119 w rejestrze ro\u015blin rolniczych Unii Europejskiej i jest jedn\u0105 z podstawowych ro\u015blin motylkowych uprawianych na pasz\u0119.\u003C\/p\u003E","slug":"koniczyna-lakowa","images":[{"id":2475,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Fabaceae\/trifolium-pratense-ha-gmittelhauser-a.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a1\/a1f\/a1f6ab6f-bcc7-4a14-b841-090ee4a5d95f.jpg"},{"id":2478,"image":"http:\/\/delawarewildflowers.org\/images\/100529_134453.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/31\/310\/3107e453-31ba-4c34-b87a-3a07d18f1110.jpg"},{"id":2479,"image":"http:\/\/science.halleyhosting.com\/nature\/plants\/5petal\/pea\/trifolium\/pratense\/pratense5b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/67\/670\/67020c07-e1a5-4f54-9b24-76e3644f2453.jpg"},{"id":2480,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Fabaceae\/trifolium-pratense-le-gmittelhauser-b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/9d\/9de\/9dec9d22-1b3c-4923-bd68-5423ff88c850.jpg"},{"id":64435,"image":"http:\/\/wildflowersofedinburgh.weebly.com\/uploads\/2\/5\/6\/1\/2561005\/1564485_orig.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e4\/e47\/e4728fb6-cade-4dc8-927b-f907b91c575b.jpg"},{"id":64436,"image":"http:\/\/wildflowersofedinburgh.weebly.com\/uploads\/2\/5\/6\/1\/2561005\/3184743_orig.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d8\/d8e\/d8ed8fe9-eb8b-474a-b942-de430c2aa774.jpg"}]},{"id":10350,"name":"Koniczyna polna","nameSynonyms":"Kotki","latinName":"Trifolium arvense","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EGatunek ro\u015bliny nale\u017cacy do rodziny\u0026nbsp;bobowatych. W Polsce do\u015b\u0107 pospolity na ca\u0142ym ni\u017cu i w ni\u017cszych po\u0142o\u017ceniach g\u0026oacute;rskich.\u0026nbsp;Bylina\u0026nbsp;jednoroczna lub dwuletnia, jara lub ozima. Ro\u015bnie na suchy wzg\u0026oacute;rzach, nieu\u017cytkach, \u0142\u0105kach, zaro\u015blach, mi\u0119dzy trawami. Preferuje gleby piaszczyste, piaszczysto-gliniaste, kwa\u015bne, ubogie w wap\u0144.\u0026nbsp;\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cem\u003ENajcz\u0119\u015bciej zachwaszcza zbo\u017ca i uprawy motylkowate drobnonasienne.\u003C\/em\u003E\u0026nbsp;\u0026nbsp;\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EOsi\u0105ga wysoko\u015b\u0107 od 5 do 40 cm. \u0141odyga jest rozes\u0142ana lub wzniesiona, rozga\u0142\u0119ziona, ca\u0142a kosmatoszaroow\u0142osiona. Li\u015bcie s\u0105 przylistkowe,\u0026nbsp; prawie ca\u0142obrzegie, pod\u0142ugowato sercowate, z rzadkimi w\u0142oskami. \u015arodkowy li\u015b\u0107 jest wi\u0119kszy od bocznych.\u0026nbsp;Kwiaty\u0026nbsp;motylkowe s\u0105 zebrane w liczne, walcowate, g\u0119sto ow\u0142osione, p\u0026oacute;\u0142koliste, czerwono nabieg\u0142e\u0026nbsp;g\u0142\u0026oacute;wki, brak\u0026nbsp;przysadek. Rurka kielicha jest z zewn\u0105trz g\u0119sto ow\u0142osiona, a wewn\u0105trz naga. Korona kwiat\u0026oacute;w jest drobna, pocz\u0105tkowo bia\u0142a, potem r\u0026oacute;\u017cowa lub czerwona. Owoc to drobny, cz\u0119sto otulony kielichem str\u0105k. Nasiona s\u0105 jajowate, z lekkim po\u0142yskiem, zielono\u017c\u0026oacute;\u0142te lub brunatne. Korzenie s\u0105 palowe i rozga\u0142\u0119zione. Koniczyna polna kwitnie od VI do IX.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003ECiekawostki:\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003E- inna nazwa: kotki\u003Cbr \/\u003E- z powodu twardych i gorzkich p\u0119d\u0026oacute;w nie nadaje si\u0119 na\u0026nbsp;pasz\u0119\u0026nbsp;dla zwierz\u0105t\u003Cbr \/\u003E- ma w\u0142a\u015bciwo\u015bci lecznicze - w medycynie ludowej\u0026nbsp;odwar\u0026nbsp;wykorzystywany by\u0142 do leczenia biegunki.\u003C\/p\u003E","slug":"koniczyna-polna","images":[{"id":9340,"image":"http:\/\/delawarewildflowers.org\/images\/trifolium_arvense.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/9b\/9bf\/9bf8e2f6-fe2e-4dfa-9bc5-d0adb90b25d3.jpg"},{"id":9341,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Fabaceae\/trifolium-arvense-le-atal.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f0\/f0c\/f0c279d1-b918-49ff-998d-f4dac36c129f.jpg"},{"id":9343,"image":"http:\/\/science.halleyhosting.com\/nature\/gorge\/5petal\/pea\/trifolium\/arvense\/arvense2a.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/58\/584\/584dfb67-c0a9-403e-a0f9-ee4c2e55704c.jpg"},{"id":9344,"image":"http:\/\/www.minnesotawildflowers.info\/udata\/r9ndp23q\/pink\/trifolium-arvense-rabbit-foot-clover_0719_130603.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/2b\/2bf\/2bf332c0-6a4c-46da-8a7a-1d9713be939f.jpg"},{"id":9345,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/6\/6a\/Trifolium_arvense_hojas.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/92\/92d\/92da6ffd-1cd5-46bb-b09e-e2c5a107cf5d.jpg"},{"id":9348,"image":"http:\/\/luirig.altervista.org\/cpm\/albums\/bot-021\/trifolium-arvense21698.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/1f\/1fc\/1fc98d77-aff7-417c-9cac-a02ed49507b2.jpg"}]},{"id":10351,"name":"Koniczyna r\u00f3\u017cnoogonkowa","nameSynonyms":"","latinName":"Trifolium campestre","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EGatunek ro\u015bliny nale\u017c\u0105cy do rodziny\u0026nbsp;bobowatych. W Polsce do\u015b\u0107 pospolity na ca\u0142ym ni\u017cu i w ni\u017cszych po\u0142o\u017ceniach g\u0026oacute;rskich.\u0026nbsp;Ro\u015blina jednoroczna. Ro\u015bnie na suchych \u0142\u0105kach, przydro\u017cach i polach uprawnych. Osiaga wysoko\u015b\u0107 od 10 do 30 cm. \u0141odyga jest wzniesiona lub rozes\u0142ana. Li\u015bcie s\u0105 skr\u0119toleg\u0142e, tr\u0026oacute;jlistne, przy czym \u015brodkowy listek ma d\u0142u\u017cszy ogonek ni\u017c dwa pozosta\u0142e.\u0026nbsp;Przylistki\u0026nbsp;s\u0105 kr\u0026oacute;tsze ni\u017c ogonki li\u015bciowe. Kwiaty s\u0105motylkowe, \u017c\u0026oacute;\u0142te, siedz\u0105ce, w k\u0105tach li\u015bci, zebrane w 20\u0026ndash;30 kwiatowe\u0026nbsp;g\u0142\u0026oacute;wki. Koniczyna r\u0026oacute;\u017cnoogonkowa kwitnie od V do IX; kwiaty po przekwitni\u0119ciu staj\u0105 si\u0119 jasnobr\u0105zowe.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003ECiekawostki:\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003E- nazwa pochodzi od r\u0026oacute;\u017cnej d\u0142ugo\u015bci ogonk\u0026oacute;w\u003Cbr \/\u003E- nie jest uprawiana na pasz\u0119 - jest jednak zjadana przez zwierz\u0119ta (szczeg\u0026oacute;lnie przez owce).\u003C\/p\u003E","slug":"koniczyna-roznoogonkowa","images":[{"id":30023,"image":"http:\/\/www.maltawildplants.com\/FABC\/Pics\/TRFCM\/Trifolium_campestre_[IMG_4488].jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/84\/847\/8473c6a7-86eb-430a-bba3-5593bbe1f56b.jpg"},{"id":30024,"image":"http:\/\/luirig.altervista.org\/cpm\/albums\/bot-units81\/trifolium-campestre37733.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f6\/f68\/f6872bf8-b0d1-4be7-bf4f-2b47c5e1c1ed.jpg"},{"id":30026,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Fabaceae\/trifolium-campestre-fr-atal.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e7\/e72\/e72b4099-229f-4d39-b516-7b715cbc249e.jpg"},{"id":30027,"image":"http:\/\/www.maltawildplants.com\/FABC\/Pics\/TRFCM\/Trifolium_campestre_[IMG_6825].jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/08\/086\/0861e885-0002-4a0a-aa21-968cf68252cf.jpg"},{"id":30029,"image":"http:\/\/keyserver.lucidcentral.org\/weeds\/data\/media\/Images\/trifolium_campestre\/trifoliumcampestre7.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/41\/418\/4186ee06-390a-4a64-9491-71c6c8f9f09f.jpg"},{"id":30032,"image":"http:\/\/www.apatita.com\/herbario\/Leguminosae\/large\/Trifolium_campestre_3.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/24\/24d\/24d88d31-6744-4a0d-b5c1-373bbdd2bc31.jpg"}]},{"id":15933,"name":"Kostrzewa \u0142\u0105kowa","nameSynonyms":"","latinName":"Festuca pratensis","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EWieloletnia wysoka trawa lu\u017ano k\u0119powa.\u0141odyga: S\u0142abo ulistnione \u017ad\u017ab\u0142o o wysoko\u015bci do 1,2 m.Li\u015bcie: D\u0142ugie (10\u0026ndash;30 cm), zwisaj\u0105ce, o wiotkiej blaszce, otwartej pochwie li\u015bciowej i dobrze widocznych nagich uszkach. W cz\u0119\u015bci odziomkowej pochwy li\u015bci maj\u0105 charakterystyczny wygl\u0105d; s\u0105 strz\u0119pi\u0105ce si\u0119 i br\u0105zowe. G\u0026oacute;rna strona blaszki ciemnozielona i b\u0142yszcz\u0105ca. Szeroko\u015b\u0107 blaski 3\u0026ndash;5 mm, j\u0119zyczek li\u015bciowy bardzo kr\u0026oacute;tki.Kwiaty: Zebrane w lu\u017an\u0105 i s\u0142abo rozga\u0142\u0119zion\u0105 wiech\u0119 o d\u0142ugo\u015bci 10\u0026ndash;20 cm, kt\u0026oacute;ra w okresie kwitnienia staje si\u0119 rozpierzch\u0142a, po przekwitni\u0119ciu zn\u0026oacute;w \u015bcie\u015bnia si\u0119. Najni\u017csza ga\u0142\u0105zka wiechy zawiera 4\u0026ndash;6 k\u0142osk\u0026oacute;w, a jej odga\u0142\u0119zienia 1\u0026ndash;3 k\u0142oski. K\u0142oski maj\u0105 d\u0142ugo\u015b\u0107 ok. 1 cm i zawieraj\u0105 przewa\u017cnie 7\u0026ndash;8 kwiat\u0026oacute;w o ostro zako\u0144czonych plewach, ale bez o\u015bci. Plewki dolne s\u0105 sztywne, g\u0026oacute;rna jest 3-nerwowa. Pylniki o d\u0142ugo\u015bci ok. 3 mm s\u0105 przewa\u017cnie \u017c\u0026oacute;\u0142te, znamiona s\u0142upka pi\u0026oacute;rkowate. Kwitnie w ko\u0144cu maja i w czerwcu.\u003C\/p\u003E","slug":"kostrzewa-lakowa","images":[{"id":1124,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/3\/38\/Festuca_pratensis.jpeg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c1\/c17\/c17e61ac-7ec6-4d1c-b1b9-3408915e478b.jpg"},{"id":1126,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/5\/5e\/Poales_-_Festuca_pratensis_-_UK_2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f4\/f41\/f41eaeb0-a8f0-4b80-87d7-a09fbb816ef9.jpg"},{"id":1128,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/c\/ce\/Festuca_pratensis_blatt.jpeg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/72\/72e\/72e67b6b-7a60-43be-a715-8ee84208f0c3.jpg"},{"id":1129,"image":"http:\/\/www.unavarra.es\/herbario\/pratenses\/fotos\/Fest_prat\/image_03.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e6\/e64\/e6414059-1abb-4f93-bca1-8f2c45e701e4.jpg"},{"id":1132,"image":"http:\/\/hasbrouck.asu.edu\/imglib\/seinet\/Poaceae\/photos\/Fest_prat_P_N0285.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/cd\/cdf\/cdf43113-8284-4ee1-85f1-c703ef443bcd.jpg"}]},{"id":14614,"name":"Kostrzewy","nameSynonyms":"","latinName":"Festuca","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EKostrzewa (Festuca). Trawa z rodziny Poaceae, bylina, pochodzi z obszar\u0026oacute;w o klimacie umiarkowanym. Wczesn\u0105 wiosn\u0105 wytwarza nowe przyrosty, a wczesnym latem zakwita. Tworzy niskie, zwarte k\u0119py \u0179d\u017ab\u0142o ma trzy mi\u0119dzyw\u0119\u017ala. Kwiaty zebrane w k\u0142oski, tworz\u0105ce lu\u017ane, zwisaj\u0105ce wiechy. Rozmiary Wysoko\u015b\u0107 20-50 cm.\u003C\/p\u003E","slug":"kostrzewy","images":[{"id":28768,"image":"http:\/\/www.laspilitas.com\/images\/grid24_24\/12342\/images\/plants\/festuca-californica.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/15\/15c\/15c77733-13ec-4fd7-a073-b9d5374a808f.jpg"},{"id":28770,"image":"http:\/\/hasbrouck.asu.edu\/imglib\/seinet\/Poaceae\/photos\/Festuca-arizonica-F-web-7.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/58\/582\/582af741-fff4-4a44-a42d-80ffed48de27.jpg"},{"id":28773,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/5\/57\/Festuca.rubra.2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a3\/a31\/a31943b2-bde5-4db2-8202-b7b17581926f.jpg"},{"id":28774,"image":"http:\/\/commons.hortipedia.com\/images\/7\/74\/Festuca_violacea_photo_file_PDB_257KB.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/28\/28a\/28a9ae88-20ab-4915-9cd9-e2f0d8e7d6a7.jpg"},{"id":28776,"image":"http:\/\/www.knollgardens.co.uk\/wp-content\/uploads\/2013\/04\/Festuca-amethystina2369.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/25\/251\/2519d405-d44b-4580-b3c8-94f0a42ef2c3.jpg"}]},{"id":15211,"name":"Krwawnik pospolity","nameSynonyms":"","latinName":"Achillea millefolium","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EOsi\u0105ga wysoko\u015b\u0107 50\u0026ndash;80 cm. Czasem tworzy niewielkie k\u0119py. Ca\u0142a ro\u015blina jest mi\u0119kko, we\u0142nisto ow\u0142osiona. \u0141odyga omsza\u0142a, zielona, cz\u0119\u015bciowo barwy brunatnej lub fioletowej, s\u0105 pod\u0142u\u017cnie bruzdowane, grubo\u015bci do 3 mm, z jasno zabarwionym rdzeniem. Li\u015bcie s\u0105 zielone lub szarawozielone, s\u0142abo ow\u0142osione na g\u0026oacute;rnej i bardziej ow\u0142osione na dolnej powierzchni, podw\u0026oacute;jnie lub potr\u0026oacute;jnie pierzastosieczne, o odcinkach r\u0026oacute;wnow\u0105skich, z lekko zaostrzonym, bia\u0142awym szczytem. Koszyczki zebrane w baldachogrono na szczycie p\u0119du. Ka\u017cdy koszyczek, \u015brednicy 3\u0026ndash;5 mm, sk\u0142\u0105da si\u0119 z osadnika, zwykle zawieraj\u0105cego 4\u0026ndash;5 kwiat\u0026oacute;w j\u0119zyczkowatych i 3\u0026ndash;20 kwiat\u0026oacute;w rurkowatych. Okrywa koszyczka sk\u0142ada si\u0119 z 3 rz\u0119d\u0026oacute;w lancetowatych, omszonych, zielonych okrywolistk\u0026oacute;w, u\u0142o\u017conych dach\u0026oacute;wkowato, z brunatnawym lub bia\u0142awym, b\u0142oniastym brzegiem. Dno koszyczka jest lekko wypuk\u0142e, w k\u0105tach plewinek wyst\u0119puj\u0105 kwiaty j\u0119zyczkowate, o tr\u0026oacute;jdzielnym, bia\u0142awym lub czerwonawym j\u0119zyczku i kwiaty rurkowate o promienistej, pi\u0119ciodzielnej, \u017c\u0026oacute;\u0142tawej lub jasnobrunatnawej koronie.\u003C\/p\u003E","slug":"krwawnik-pospolity","images":[{"id":2597,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Asteraceae\/achillea-millefolium-lanulosa-fl-gmittelhauser-c.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/72\/72f\/72fd7ba2-5fdc-440d-a18c-b65c9063a36a.jpg"},{"id":2601,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Asteraceae\/achillea-millefolium-lanulosa-le-ahaines.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/1b\/1bc\/1bc45d95-95c7-4b96-a81f-744a6df6b849.jpg"},{"id":2602,"image":"http:\/\/www.all-creatures.org\/picb\/wfshl-yarrow-09a.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e8\/e85\/e859c82d-70dd-4d70-bb68-02519944c38b.jpg"},{"id":54082,"image":"https:\/\/s-media-cache-ak0.pinimg.com\/originals\/ae\/77\/c8\/ae77c88520c27896721d8428192d0d6c.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/cd\/cd5\/cd5d9911-3f36-4f6d-b700-a90768080220.jpg"},{"id":61550,"image":"https:\/\/s-media-cache-ak0.pinimg.com\/originals\/23\/62\/84\/236284b4547fefc00cccf2aab931df45.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/95\/95c\/95c8ebda-c1f3-41fd-9005-31fefa55509e.jpg"}]},{"id":14617,"name":"Krzywoszyj polny","nameSynonyms":"Farbownik polny","latinName":"Anchusa arvensis","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003ECa\u0142a ro\u015blina pokryta sztywnymi, k\u0142uj\u0105cymi w\u0142oskami. Wzniesiona lub podnosz\u0105ca si\u0119, s\u0142abo rozga\u0142\u0119ziaj\u0105ca si\u0119, kanciasta. Wysoko\u015b\u0107 15-45 cm.Ulistnienie skr\u0119toleg\u0142e. Li\u015bcie lancetowate, siedz\u0105ce. Najni\u017cej po\u0142o\u017cone li\u015bcie posiadaj\u0105 kr\u0026oacute;tkie ogonki. Brzegi faliste i powyginane z k\u0142uj\u0105cymi w\u0142oskami.Kwiaty o niebiesko fioletowym zabarwieniu, u spodu bia\u0142ofioletowe, na kr\u0026oacute;tkich szypu\u0142kach. Osadzone w pachwinach zielonych przysadek, kt\u0026oacute;re s\u0105 d\u0142u\u017csze od kielich\u0026oacute;w. Kielich podzielony do po\u0142owy, s\u0142abo grzbiecista korona o zgi\u0119tej, bia\u0142ej rurce. Wewn\u0105trz korony ow\u0142osione lub orz\u0119sione osklepki. Roz\u0142upnia o wymiarach: d\u0142ugo\u015b\u0107 3,5 mm, szeroko\u015b\u0107 2,5 mm, w kszta\u0142cie pantofelka, z jednej strony ostro zako\u0144czona, z przeciwnej lekko wypuk\u0142a, na szczycie z \u017ceberkowanym ornamentem. Barwa szarobrunatna.\u003C\/p\u003E","slug":"krzywoszyj-polny","images":[{"id":685,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/c\/c6\/Anchusa_arvensis.jpeg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c7\/c73\/c7334fec-1746-48d1-9f3f-40db6d5595d6.jpg"},{"id":686,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Boraginaceae\/anchusa-arvensis-le-kuleuven.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c6\/c62\/c62a3237-a77d-4407-af6d-8a10b60fa41d.jpg"},{"id":687,"image":"http:\/\/www.hallandsbotan.org\/bildsidor\/2007_01-04\/stora\/anchusa_arvensis_skot_070410STOR.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/89\/899\/8996f71e-d167-42eb-b049-e2846bd7db2e.jpg"},{"id":688,"image":"http:\/\/www.naturspaziergang.de\/Pflanzenfotos\/Anchusa_arvensis.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b1\/b1e\/b1efe21d-1a41-48c4-ae97-62f587414fc5.jpg"},{"id":55317,"image":"http:\/\/www.cherrug.se\/nature\/Plantae%20-%20Plants%20-%20V%C3%A4xter\/Anchusa%20arvensis%20-%20Small%20Bugloss%20-%20F%C3%A5rtunga\/Anchusa%20arvensis%20Hammar,%20Ystad,%20Sk%C3%A5ne,%20Sweden%2020160727_0035.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/85\/855\/85544a37-6d3a-44ee-91ff-bfa23d89427b.jpg"}]},{"id":15227,"name":"Kupk\u00f3wka pospolita","nameSynonyms":"","latinName":"Dactylis glomerata","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EWysoka trawa, tworz\u0105ca bujne k\u0119py o p\u0119dach bocznych zwykle \u015br\u0026oacute;dpochwowych. Wykszta\u0142ca skr\u0026oacute;cone i wyd\u0142u\u017cone p\u0119dy wegetatywne o du\u017cej ilo\u015bci cz\u0119sto pok\u0142adaj\u0105cych si\u0119, sinozielonych, matowych li\u015bci. P\u0119dy kwiatowe silnie z boku sp\u0142aszczone, szorstkie, s\u0142abo ulistnione.\u0141odyga ma wysoko\u015b\u0107 od 50 cm do ok. 1,5 m.Li\u015bcie:Szarozielone, o szeroko\u015bci 4-10 mm, przewa\u017cnie szorstkie. Li\u015b\u0107 w p\u0105czku z\u0142o\u017cony, blaszki li\u015bciowe d\u0142ugie, r\u0026oacute;wnow\u0105skie, do\u015b\u0107 szerokie, sk\u0142adaj\u0105 si\u0119 wzd\u0142u\u017c g\u0142\u0026oacute;wnego nerwu, uwypuklonego po stronie zewn\u0119trznej, na brzegach szorstkie, niewyra\u017anie unerwione. J\u0119zyczek d\u0142ugi, ostro zako\u0144czony, porozrywany. Pochwy u do\u0142u zro\u015bni\u0119te, sp\u0142aszczone, szorstkie.Kwiaty:Zebrane w wiech\u0119, pocz\u0105tkowo \u015bcie\u015bnion\u0105, p\u0026oacute;\u017aniej lu\u017an\u0105 i zwykle zag\u0119szczaj\u0105c\u0105 si\u0119 u g\u0026oacute;ry. Kwiatostan-wiecha w\u0142a\u015bciwa, uko\u015bnie piramidalna, prosto wzniesiona, o niewielu szorstkich, zwykle falistych ga\u0142\u0105zkach, zako\u0144czonych g\u0119stymi kupkami k\u0142osk\u0026oacute;w. K\u0142oski 3-4 kwiatowe, niekiedy fioletowo zabarwione, plewki zako\u0144czone kr\u0026oacute;tk\u0105 sztywn\u0105 o\u015bci\u0105. Na grzbiecie zar\u0026oacute;wno plewy, jak i plewki pokryte d\u0142ugimi i sztywnymi rz\u0119skami.\u003C\/p\u003E","slug":"kupkowka-pospolita","images":[{"id":908,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Poaceae\/dactylis-glomerata-le-atal.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f6\/f6a\/f6a396d7-0fde-48d7-b4ac-6a99a0e2c6d9.jpg"},{"id":911,"image":"http:\/\/jimbotany.com\/Monastery_Plants\/Dactylis%20glomerata%20%202013-04-23.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f7\/f7e\/f7e489df-9400-476c-9a1e-29755cf248f6.jpg"},{"id":912,"image":"http:\/\/hasbrouck.asu.edu\/imglib\/seinet\/Poaceae\/photos\/Dactylis-glomerata-F-web-_1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/2f\/2f6\/2f6b4e8a-cbe7-4b96-8a82-3108bc8f6902.jpg"},{"id":913,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Poaceae\/dactylis-glomerata-si-gmittelhauser-a.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/37\/37f\/37fecbb2-fe0e-4f52-87bc-9b9bc6d36b49.jpg"},{"id":54085,"image":"https:\/\/keyserver.lucidcentral.org\/weeds\/data\/media\/Images\/dactylis_glomerata\/dactylisglomerata23.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/10\/10b\/10bce0b4-6b9c-4fe1-9747-4121e1dc34f2.jpg"}]},{"id":10097,"name":"Kurzy\u015blad polny","nameSynonyms":"M\u0142okos, Brzucholek, Kurzy\u015blep, Muchotrze","latinName":"Anagallis arvensis","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EGatunek ro\u015bliny nale\u017c\u0105cy do rodziny pierwiosnkowatych. W Polsce pospolity. Ro\u015blina jara, rzadko zimuj\u0105ca. Ro\u015bnie na polach, przydro\u017cach, wysypiskach, w winnicach, ogrodach. Preferuje gleby \u017cyzne, pr\u0026oacute;chnicze, gliniaste, bogate w sk\u0142adniki pokarmowe. Chwast segetalny i ruderalny.\u0026nbsp;\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cem\u003EZachwaszcza wszystkie uprawy jare i ozime, zbo\u017cowe, okopowe, warzywne i \u015bcierniska.\u0026nbsp;\u003C\/em\u003E\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EJest to ro\u015blina drobna i rozes\u0142ana. P\u0119dy osi\u0105gaj\u0105 d\u0142ugo\u015b\u0107 od 5 do 40 cm. \u0141odyga jest naga, czterokanciasta, p\u0142o\u017c\u0105ca, prawie naga, do\u0142em rozga\u0142\u0119ziaj\u0105ca si\u0119. P\u0142o\u017c\u0105ce si\u0119 po ziemi p\u0119dy do\u015b\u0107 \u0142atwo ukorzeniaj\u0105 si\u0119. Li\u015bcie s\u0105 przewa\u017cnie naprzeciwleg\u0142e (lub w ok\u0026oacute;\u0142kach), jajowate lub eliptyczne, ca\u0142obrzegie, t\u0119pe lub nieco tylko zaostrzone, siedz\u0105ce, z ciemnymi plamami na spodniej stronie. Kwiaty s\u0105 pi\u0119ciop\u0142atkowe, ceglastoczerwone lub jasnoczerwone, na d\u0142ugich szypu\u0142kach wyrastaj\u0105cych w k\u0105tach li\u015bci. Owoc to kulista, wielonasienna torebka z otwieraj\u0105cym si\u0119 wieczkiem. Nasiona s\u0105 sinoczerwone, tr\u0026oacute;jgraniaste, pokryte \u0142useczkami; rozsiewane przez wiatr. Korzenie s\u0105 palowe, \u017c\u0026oacute;\u0142tawe, rozga\u0142\u0119zione. Kurzy\u015blad polny jest owadopylny; kwitnie od V do X.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003ECechy charakterystyczne:\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003E- posiada drobne, ciemne kropki na spodzie li\u015bci\u003Cbr \/\u003E- gdy ogl\u0105damy li\u015bcie pod \u015bwiat\u0142o wida\u0107 wyra\u017anie system nerw\u0026oacute;w w kszta\u0142cie kurzej \u0142apy\u003Cbr \/\u003E- \u0142atwo pomyli\u0107 z b\u0142\u0119kitno kwitn\u0105c\u0105 odmian\u0105 (kurzy\u015blad b\u0142\u0119kitny \u0026ndash; w fazie siewki ma bardziej wyd\u0142u\u017cone li\u015bcienie i pierwsze li\u015bcie)\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003ECiekawostki:\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003E- inne nazwy: m\u0142okos, brzucholek, kurzy\u015blep, muchotrze\u003Cbr \/\u003E- zawiera: antocyjany, cyklamin\u0119, flawonoidy, garbniki, kwasy organiczne, saponiny, gorycz\u003Cbr \/\u003E- ma w\u0142a\u015bciwo\u015bci lecznicze \u0026ndash; w medycynie ludowej stosowany jako \u015brodek moczop\u0119dny i antyseptyczny; dawniej usi\u0142owano nim leczy\u0107 choroby psychiczne\u003Cbr \/\u003E- ro\u015blina s\u0142abo truj\u0105ca\u003Cbr \/\u003E- na noc i podczas pochmurnej pogody kwiaty zamykaj\u0105 si\u0119. Otwarte rano kwiaty kurzy\u015bladu s\u0105 zwiastunem dobrej pogody.\u003C\/p\u003E","slug":"kurzyslad-polny","images":[{"id":61871,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/4\/49\/Anagallis-arvensis-Horashim2014-Zachi-Evenor01.jpg\/220px-Anagallis-arvensis-Horashim2014-Zachi-Evenor01.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/7f\/7fe\/7fe161ca-c650-4f18-a236-1554a17f2432.jpg"},{"id":61872,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/0\/05\/Anagallis_arvensis-01_%28xndr%29.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/ff\/ffc\/ffc244a2-660f-4051-9a65-c17e842ebb1a.jpg"},{"id":61873,"image":"https:\/\/img.plantis.info\/wp-content\/uploads\/2016\/05\/Anagallis-arvensis.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d9\/d9c\/d9c6da9e-c6a7-4084-8d25-9c605100b128.jpg"},{"id":61875,"image":"http:\/\/www.biopix.com\/photos\/jcs-anagallis-arvensis-19009.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/bb\/bb3\/bb352829-c407-47cf-b43b-78614cb4a9b5.jpg"},{"id":65515,"image":"http:\/\/www.discoverlife.org\/IM\/I_TQBH\/0031\/320\/Anagallis_arvensis,I_TQBH3116.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d1\/d1e\/d1e696f5-2829-4ed0-bfd9-951724f332b8.jpg"},{"id":65516,"image":"http:\/\/4.bp.blogspot.com\/-sKnzuo0XSDU\/T4kMl_BreUI\/AAAAAAAACRY\/T4KuD9mwiXQ\/s1600\/niidea1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/9a\/9a9\/9a9fcadd-a2d0-4a40-a854-3a2c0d9e5261.jpg"},{"id":73979,"image":"https:\/\/www.henriettes-herb.com\/files\/images\/photos\/a\/an\/anagallis-arvensis-3.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c1\/c15\/c159c07a-8a98-43fc-9052-c974bd78916d.jpg"},{"id":73980,"image":"http:\/\/www.maltawildplants.com\/PRIM\/Pics\/ANGAR\/Anagallis_arvensis_[IMG_2402].jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/ad\/ad1\/ad1e79f3-416f-49da-b91d-741d03fd7b61.jpg"},{"id":73981,"image":"http:\/\/pfaf.org\/Admin\/PlantImages\/AnagallisArvensis3.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/3f\/3f8\/3f8add69-8341-4e98-9f8f-014183fe48a3.jpg"}]},{"id":10141,"name":"Lnica pospolita","nameSynonyms":"Dzikie lwie paszcze, lenek Matki Boskiej, Ziele urynowe, Nocne","latinName":"Linaria vulgaris","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EGatunek ro\u015bliny nale\u017c\u0105cy do rodziny tr\u0119downikowatych. W Polsce pospolity. Ro\u015blina wieloletnia. Ro\u015bnie na przydro\u017cach, murawach, kamienistych zboczach, pastwiskach, \u0142\u0105kach i na polach uprawnych. Preferuje gleby piaszczyste i miejsca s\u0142oneczne. Chwast segetalny.\u0026nbsp;\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cem\u003ENajcz\u0119\u015bciej zachwaszcza uprawy wieloletnie i zbo\u017ca oraz brzegi p\u0026oacute;l.\u003C\/em\u003E\u0026nbsp;\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EOsiaga wysoko\u015b\u0107 od 20 do 60 cm. \u0141odyga jest wzniesiona, prosta, z regu\u0142y nie rozga\u0142\u0119ziona (czasami tylko w dolnej cz\u0119\u015bci), naga (ow\u0142osiona gruczo\u0142owato tylko w cz\u0119\u015bci kwiatostanowej). Li\u015bcie s\u0105 skr\u0119toleg\u0142e, g\u0119ste, zielone, nagie, niedu\u017ce, bezogonkowe, o kszta\u0142cie r\u0026oacute;wnow\u0105skim lub pod\u0142ugowato-lancetowatym. Maj\u0105 sp\u0142aszczone nasady, zaostrzone ko\u0144ce, s\u0105 szeroko ob\u0142onione, cienkie i 1-3 nerwowe. Kwiaty w szczytowej cz\u0119\u015bci \u0142odygi zebrane s\u0105 w g\u0119ste grono, s\u0105 bezwonne. Wyrastaj\u0105 w k\u0105tach przysadek na kr\u0026oacute;tkich, gruczo\u0142owato ow\u0142osionych szypu\u0142kach. Kielich z\u0142o\u017cony jest z 4 wolnych, ostro zako\u0144czonych dzia\u0142ek; du\u017co mniejszy od korony. Korona kwiatu jest grzbiecista, o jasno\u017c\u0026oacute;\u0142tym kolorze z pomara\u0144czow\u0105 gardziel\u0105 i z ostrog\u0105. Owoc to kr\u0026oacute;tsza od kielicha, otwieraj\u0105ca si\u0119 z\u0105bkami w g\u0026oacute;rnej cz\u0119\u015bci, jajowata, wyd\u0142u\u017cona torebka. Nasiona s\u0105 kuliste, czarne, sp\u0142aszczone, z po\u0142yskiem metalicznym, z brzegiem b\u0142oniastym i \u017cy\u0142kowanym. Jedna ro\u015blina wytwarza do 32 000 nasion. Nasiona rozsiewane s\u0105 przez wiatr i przy udziale mr\u0026oacute;wek. Korzenie s\u0105 \u0026nbsp;d\u0142ugo\u015b\u0107 do 1m, maj\u0105 podziemne roz\u0142ogi i odrosty z p\u0105kami przybyszowymi. Lnica pospolita zapylana przez trzmiele, kwitnie od VI do X.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003ECechy charakterystyczne:\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003E- jasno\u017c\u0026oacute;\u0142te kwiaty z pomara\u0144czow\u0105 gardziel\u0105\u003Cbr \/\u003E- lekko podwini\u0119te, liczne, w\u0105skolancetowate li\u015bcie\u003Cbr \/\u003E- wydziela nieco nieprzyjemny zapach\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003ECiekawostki:\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003E- inne nazwy: dzikie lwie paszcze, lenek Matki Boskiej, ziele urynowe, nocne ziele, nietupa, lnianka, pantofelki Matki Boskiej\u003Cbr \/\u003E- ziele zawiera: alkaloid peganin\u0119, antrynozyd, aukubin\u0119, w\u0119glowodory, kwasy organiczne, flawonoidy, \u015bluz\u003Cbr \/\u003E- ma w\u0142a\u015bciwo\u015bci lecznicze - w medycynie ludowej - dzia\u0142anie: \u0142agodnie przeczyszczaj\u0105ce, moczop\u0119dne, przeciwzapalne. Pobudza perystaltyk\u0119 jelit, rozlu\u017ania mi\u0119\u015bnie g\u0142adkie dr\u0026oacute;g \u017c\u0026oacute;\u0142ciowych. Napary u\u017cywane by\u0142y do \u0142agodzenia dolegliwo\u015bci hemoroid\u0026oacute;w. W tym celu wykonywano, te\u017c ma\u015bci z ziela lnicy zmieszanego ze smalcem. U\u017cywano j\u0105 tak\u017ce przy zaburzeniach trawienia, wzd\u0119ciach i atonii jelit, a tak\u017ce przy do leczeniu trudno goj\u0105cych si\u0119 ran, zapaleniu dr\u0026oacute;g rodnych i spoj\u0026oacute;wek oczu, \u015bwi\u0105du sk\u0026oacute;ry i \u017cylak\u0026oacute;w n\u0026oacute;g.\u003Cbr \/\u003E- ro\u015blina truj\u0105ca - \u0142odyga i li\u015bcie s\u0105 truj\u0105ce, zw\u0142aszcza dla koni\u003Cbr \/\u003E- bywa czasami uprawiana jako ro\u015blina ozdobna\u003Cbr \/\u003E- ma w\u0142asno\u015bci wybielaj\u0105ce \u0026ndash; rozja\u015bnia lub ca\u0142kiem wybiela piegi na sk\u0026oacute;rze.\u003C\/p\u003E","slug":"lnica-pospolita","images":[{"id":26515,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Plantaginaceae\/linaria-vulgaris-ha-dcameron-a.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/93\/938\/938f213f-81e8-41a7-a35f-fad45296a51d.jpg"},{"id":26517,"image":"http:\/\/static.panoramio.com\/photos\/large\/25568305.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/4f\/4f6\/4f6596d0-950d-43dc-8606-024e3d3cfbc4.jpg"},{"id":26519,"image":"http:\/\/www.cod.edu\/people\/faculty\/chenpe\/PRAIRIE\/2005_06_15\/Linaria_vulgaris.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/0a\/0ad\/0ad03897-fca6-46e6-98d3-a3fa1f3d85e5.jpg"},{"id":26520,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/9\/9f\/Linaria_vulgaris_bluete.jpeg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/03\/031\/0318b975-1e69-46b0-945c-c29d66ac1443.jpg"},{"id":54088,"image":"https:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Plantaginaceae\/linaria-vulgaris-fr-kmorse.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e9\/e9f\/e9f01490-fa4c-4efe-8cc4-84bfb0be1705.jpg"}]},{"id":15964,"name":"Lucerna miesza\u0144cowa","nameSynonyms":"Lucerna po\u015brednia, Lucerna piaskowa","latinName":"Medicago","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003ERo\u015blina wieloletnia o cechach po\u015brednich, bardzo zmienna. Kwiaty: Motylkowe o r\u0026oacute;\u017cnych barwach \u0026ndash; \u017c\u0026oacute;\u0142tawozielone, czerwonofioletowe, fioletowe, rzadziej bia\u0142e. Owoce: Wielonasienny, omszony str\u0105k o 3\/4-2 skr\u0119tach. Nasiona owalne, nerkowate, wyd\u0142u\u017cone, \u017c\u0026oacute;\u0142te do \u017c\u0026oacute;\u0142tobrunatnych.\u003C\/p\u003E","slug":"lucerna-mieszancowa","images":[{"id":40141,"image":"http:\/\/luirig.altervista.org\/cpm\/albums\/bot-units01\/medicago-lupulina54618.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f1\/f1b\/f1becde7-5a6e-4ad6-b8a0-4ae8387c6624.jpg"},{"id":40143,"image":"http:\/\/luirig.altervista.org\/cpm\/albums\/bot-039\/medicago-polymorpha94.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/7f\/7f1\/7f121c86-d96a-45e2-815a-1102e56d424b.jpg"},{"id":40144,"image":"http:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/1\/13\/Medicago_littoralis2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/1a\/1ad\/1ad2f954-0643-41a5-bc00-53229e0cd169.jpg"},{"id":40146,"image":"http:\/\/www.maltawildplants.com\/FABC\/Pics\/MDCLT\/Medicago_littoralis_[IMG_0902].jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/de\/de0\/de0608ae-0396-4a05-b241-b85557d8e5ca.jpg"},{"id":40147,"image":"http:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/6\/6d\/Medicago_arborea2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/8e\/8e6\/8e694815-e922-4f0c-b9f7-bc08f0e482b3.jpg"},{"id":40148,"image":"http:\/\/www.maltawildplants.com\/FABC\/Pics\/MDCPB\/Medicago_polymorpha_var_brevispina_[IMG_8050].jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d4\/d42\/d42a9b04-653d-4b6b-9d47-cf99da7a67c8.jpg"},{"id":61559,"image":"http:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/0\/08\/Medicago_falcata_bgiu.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/35\/353\/353ca550-f939-417b-bfd8-4559d0219dc4.jpg"}]},{"id":10060,"name":"Lulek czarny","nameSynonyms":"Lulka, Lulek jadowity, Szalej czarny, \u017cabi barszcz","latinName":"Hyoscyamus niger","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EGatunek ro\u015bliny nale\u017c\u0105cy do rodziny psiankowatych. W Polsce do\u015b\u0107 pospolity. Ro\u015blina jednoroczna, jara, ciep\u0142olubna. \u0026nbsp;Ro\u015bnie na polach uprawnych, przydro\u017cach, pustkowiach. Preferuje gleby lekkie, zasobne, wapienne, intensywnie nawo\u017cone, pr\u0026oacute;chnicze. Chwast ruderalny i segetalny.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cem\u003E\u003Cspan lang=\u0022PL\u0022\u003ENajcz\u0119\u015bciej zachwaszcza uprawy ro\u015blin okopowych, sady i uprawy maku.\u003C\/span\u003E\u003C\/em\u003E\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cspan lang=\u0022PL\u0022\u003EOsi\u0105ga wysoko\u015b\u0107 od 30 do 60 cm. \u0141odyga jest prosta, wzniesiona, s\u0142abo lub wcale nierozga\u0142\u0119ziona, t\u0119pokanciasta, gruczo\u0142owato omszona, lepka w dotyku. Li\u015bcie s\u0105 g\u0119sto ustawione, szerokie, pod\u0142u\u017cnie jajowate, o brzegu zatokowo-pierzasto-wr\u0119bnym. Li\u015bcie odziomkowe s\u0105 wi\u0119ksze i ogonkowe, natomiast \u0142odygowe siedz\u0105ce, mniejsze i obejmuj\u0105ce \u0142odyg\u0119. Barwa li\u015bci jest jasnozielono\u017c\u0026oacute;\u0142tawa. Kwiaty s\u0105 jasno\u017c\u0026oacute;\u0142te z fioletowymi \u017cy\u0142kami, na bardzo kr\u0026oacute;tkich szypu\u0142kach, liczne w k\u0105tach li\u015bci. Kielich zro\u015bni\u0119ty jest w rurk\u0119, ow\u0142osiony, z pi\u0119cioma ostrymi, u nasady lepkimi z\u0105bkami. Owoc to torebka otwieraj\u0105ca si\u0119 wieczkiem. Nasiona s\u0105 okr\u0105g\u0142e, lekko nerkowate, liczne, matowe, \u017c\u0026oacute;\u0142toszare, sp\u0142aszczone. Nasiona s\u0105 rozsiewane przez wiatr. Korzenie s\u0105 palowe, wrzecionowate, grube, mi\u0119siste, pojedyncze lub rozga\u0142\u0119zione; si\u0119ga nawet do 80 cm w g\u0142\u0105b gleby. Lulek czarny zapylany jest przez trzmiele; kwitnie od VI do VIII.\u003C\/span\u003E\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003E\u003Cspan lang=\u0022PL\u0022\u003ECechy charakterystyczne:\u003Cbr \/\u003E\u003C\/span\u003E\u003C\/strong\u003E- ca\u0142a ro\u015blina\u003Cspan class=\u0022apple-converted-space\u0022\u003E\u003Cstrong\u003E\u003Cspan lang=\u0022PL\u0022\u003E\u0026nbsp;\u003C\/span\u003E\u003C\/strong\u003E\u003C\/span\u003E\u003Cspan lang=\u0022PL\u0022\u003Ewydziela niemi\u0142\u0105 wo\u0144\u003Cbr \/\u003E\u003C\/span\u003E- ro\u015blina jest lepka\u003Cbr \/\u003E- ma smak ostrogorzki\u003Cbr \/\u003E- kwiaty s\u0105 jasno\u017c\u0026oacute;\u0142te z fioletowymi nerwami\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003E\u003Cspan lang=\u0022PL\u0022\u003ECiekawostki:\u003Cbr \/\u003E\u003C\/span\u003E\u003C\/strong\u003E- inne nazwy: lulka, lulek jadowity, szalej czarny, \u017cabi barszcz\u003Cbr \/\u003E- zawiera: alkaloidy (skopolamin\u0119, atropin\u0119, hioscyjamin\u0119, hioscyn\u0119, atroscyn\u0119), glikozydy\u003Cbr \/\u003E- ro\u015blina truj\u0105ca - wszystkie cz\u0119\u015bci ro\u015bliny s\u0105 truj\u0105ce, ale najbardziej korze\u0144 i nasiona; Zatrucia zdarzaj\u0105 si\u0119 przez \u017cucie i jedzenie nasion na skutek pomylenia ich z nasionami maku oraz korzeniem przez pomylenie z korzeniem skorzonery lub pasternaku. Charakterystycznym objawem zatrucia s\u0105 halucynacje. Typowe jest rozszerzenie \u017arenic i wysuszenie b\u0142on \u015bluzowych jamy ustnej i gard\u0142a. W stanie halucynacji wywo\u0142ywanych przez li\u015bcie dominuje du\u017ce pobudzenie ruchowe, co jest charakterystyczne i odr\u0026oacute;\u017cnia te zatrucia od zatru\u0107 pokrzykiem lub bieluniem.\u003Cbr \/\u003E- nasiona s\u0105 bardzo podobne do nasion maku; zawieraj\u0105 33 % t\u0142uszczu\u003Cbr \/\u003E-\u0026nbsp; ze wzgl\u0119du na swoj\u0105 wielk\u0105 toksyczno\u015b\u0107 nie s\u0105 bezpo\u015brednio wykorzystywane w lecznictwie; g\u0142\u0026oacute;wnie stanowi\u0105 surowiec dla przemys\u0142u farmakologicznego\u003Cbr \/\u003E- stosowano go jako trutk\u0119 na szczury i myszy w spichlerzach, ale te\u017c i do wzmacniania piwa.\u003C\/p\u003E","slug":"lulek-czarny","images":[{"id":26543,"image":"http:\/\/www.homeopathyandmore.com\/med_images\/HYOSCYAMUS_NIGER.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a2\/a22\/a223960f-33fe-45ea-bb73-79fb830bf7b7.jpg"},{"id":26544,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Solanaceae\/hyoscyamus-niger-ha-rvid.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/63\/630\/630a12b4-c228-4176-92e7-063d31004fe5.jpg"},{"id":54090,"image":"http:\/\/www.photomazza.com\/IMG\/jpg_Diffuso_ma_raro_il_Il_Giusquiamo_Nero_Hyoscyamus_niger_raggiunge_i_40-100_cm_c_Giuseppe_Mazza.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/1f\/1fb\/1fb12c06-d8bb-4cf1-94a0-fd4e675dead1.jpg"}]},{"id":10353,"name":"\u0141oboda ogrodowa","nameSynonyms":"","latinName":"Atriplex hortensis","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EGatunek ro\u015bliny nale\u017c\u0105cy do rodziny komosowatych. W Polsce cz\u0119\u015bciowo uprawiany. Ro\u015blina roczna. Ro\u015bnie na polach, w ogrodach. Osi\u0105ga wysoko\u015b\u0107 od 60 do 120 cm. Li\u015bcie s\u0105 tr\u0026oacute;jk\u0105tnie lub jajowato pod\u0142u\u017cne, z falistym brzegiem. Kwiaty wyrastaj\u0105 z k\u0105t\u0026oacute;w li\u015bci i zebrane s\u0105 w d\u0142ugie k\u0142osy.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003ECiekawostki:\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003E- ma w\u0142a\u015bciwo\u015bci lecznicze \u0026ndash; w medycynie ludowej stosowana przy regulowaniu trawienia\u003Cbr \/\u003E- ro\u015blina jadalna - z m\u0142odych p\u0119d\u0026oacute;w oraz li\u015bci sporz\u0105dza si\u0119 zupy lub u\u017cywa si\u0119 jak szpinak.\u003C\/p\u003E","slug":"loboda-ogrodowa","images":[{"id":14666,"image":"http:\/\/luirig.altervista.org\/cpm\/albums\/bot-units43\/atriplex-hortensis15833.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/59\/597\/597790ac-243f-442e-9f19-b7eee33506ee.jpg"},{"id":14667,"image":"http:\/\/commons.hortipedia.com\/images\/4\/41\/Atriplex_hortensis_shoot_photo_file_PDB_88KB.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/18\/18c\/18c9f0c2-0beb-4fe0-8b13-65c8380fb63d.jpg"},{"id":14669,"image":"http:\/\/www.specialplants.net\/shop\/images\/products\/large\/3\/atriplex_hortensis_rubra.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/32\/323\/3239fea8-b14a-49cc-a78c-0fffe34958e6.jpg"},{"id":14673,"image":"https:\/\/www.botanikfoto.com\/layout\/image-photo-red-garden-orache-atriplex-hortensis-rubra-474125.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/51\/517\/5178b211-6da3-431b-91d2-5ebf5f2262ff.jpg"},{"id":68202,"image":"http:\/\/luirig.altervista.org\/cpm\/albums\/bot-units82\/atriplex-hortensis4189.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/46\/46d\/46db9bef-54d8-4961-980f-32eb3bad66b9.jpg"},{"id":68203,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/8\/85\/Greven_-_Altenberger_Stra%C3%9Fe_-_Ferienpark_Westheide_-_Atriplex_hortensis_01_ies.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/80\/80f\/80fe635f-9eda-4de3-ab99-3df333980fa6.jpg"}]},{"id":10090,"name":"\u0141oboda roz\u0142o\u017cysta","nameSynonyms":"","latinName":"Atriplex patula","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EGatunek\u0026nbsp;ro\u015bliny nale\u017c\u0105cej do\u0026nbsp;rodziny\u0026nbsp;komosowatych. W Polsce pospolity na ca\u0142ym ni\u017cu. Ro\u015blina jednoroczna, jara. Ro\u015bnie na stanowiskach ruderalnych, murawach, nieu\u017cytkach, w ogrodach. Preferuje gleby gliniaste, pr\u0026oacute;chnicze, nawo\u017cone obornikiem, czarne ziemie, r\u0119dziny, \u0026nbsp;bogate w wap\u0144.\u0026nbsp;\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cem\u003ENajcz\u0119\u015bciej zachwaszcza uprawy zbo\u017cowe i okopowe.\u003C\/em\u003E\u0026nbsp;\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EOsi\u0105ga wysoko\u015b\u0107 od 30 do 100 cm. \u0141odyga jest zielona, krzaczasta, rozga\u0142\u0119ziona zw\u0142aszcza w dolnej cz\u0119\u015bci. Li\u015bcie s\u0105 tr\u0026oacute;jk\u0105tnie lancetowate do eliptyczno lancetowatych, oszczepowate, ca\u0142obrzegie lub z\u0105bkowane, z wyra\u017anymi nerwami bocznymi. Kwiaty zebrane s\u0105 k\u0142\u0119biki, a te z kolei w wyprostowane i przerywane k\u0142osy. Kwiaty s\u0105 drobne i zielonkawo\u017c\u0026oacute;\u0142te. Owoc to jajowaty, okr\u0105g\u0142awy lub sp\u0142aszczony podkwiatek zielny. S\u0105 dwa rodzaje nasion. Jedne s\u0105 wi\u0119ksze, koliste, szorstkie, br\u0105zowe z odcieniem czerwonym, a drugie mniejsze, czarne, g\u0142adkie, po\u0142yskuj\u0105ce. Korzenie s\u0105 rozga\u0142\u0119zione i wrzecionowate. \u0141oboda roz\u0142o\u017cysta kwitnie od VII do IX.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003ECiekawostki:\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003E- blisko spokrewniona w komos\u0105 bia\u0142\u0105.\u003Cbr \/\u003E- nie podlegaj\u0105 trawieniu w przewodzie pokarmowym zwierz\u0105t i wraz z obornikiem powoduj\u0105 ponowne zachwaszczenie.\u003C\/p\u003E","slug":"loboda-rozlozysta","images":[{"id":580,"image":"http:\/\/hasbrouck.asu.edu\/imglib\/seinet\/Chenopodiaceae\/photos\/Atriplex-patula-SL-web-N3.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/53\/532\/532204e0-19e2-422d-bf40-f0a79c4b7a0f.jpg"},{"id":584,"image":"http:\/\/www.carolscornwall.com\/Plants%20Lichens%20and%20Fungi\/Plant-Atriplex%20patula06-08-09.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/db\/db6\/db6b02f7-ec6d-4be6-a275-abba94e52c39.jpg"},{"id":587,"image":"http:\/\/mimulus.ca\/wp-content\/uploads\/2014\/12\/Atriplex-patula-orache-2-web.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d0\/d0c\/d0c7bdaa-64c3-4fb9-8d7b-47e94d8f783f.jpg"},{"id":62699,"image":"http:\/\/www.ispotnature.org\/sites\/default\/files\/images\/2149\/common%20orache%20(atriplex%20patula).3.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/87\/871\/871bb6b2-112a-43bb-adee-0714e4790775.jpg"},{"id":62700,"image":"https:\/\/florapittsburghensis.files.wordpress.com\/2010\/08\/atriplex-patula-2010-08-14-beechview-01.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/ad\/ade\/adea0f54-6c28-49de-924e-9f5a69f0693d.jpg"}]},{"id":15932,"name":"\u0141oczyga pospolita","nameSynonyms":"","latinName":"Lapsana communis","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003ERo\u015blina osi\u0105ga wysoko\u015b\u0107 20-100 cm. Jest rzadko, szorstko ow\u0142osiona i zawiera sok mleczny. \u0141odyga: Wzniesiona, w g\u0026oacute;rnej cz\u0119\u015bci wiechowato rozga\u0142\u0119ziona.Li\u015bcie: Dolne o lirowatym kszta\u0142cie, pierzastodzielne z bardzo du\u017cym odcinkiem \u015brodkowym. \u015arodkowe li\u015bcie pod\u0142ugowatojajowate lub lancetowate, z\u0105bkowane i obejmuj\u0105ce nasad\u0105 \u0142odyg\u0119, li\u015bcie najwy\u017csze ca\u0142obrzegie.Kwiaty: Zebrane w drobne, 8-12 kwiatowe koszyczki na szczycie p\u0119d\u0026oacute;w. Wszystkie kwiaty j\u0119zyczkowate, jasno\u017c\u0026oacute;\u0142te, o d\u0142ugo\u015bci 8-10 mm.Owoc: Brunatnozielone, \u017ceberkowane nie\u0142upki ustawione r\u0026oacute;wnolegle wzgl\u0119dem siebie. Maj\u0105 d\u0142ugo\u015b\u0107 do 4 mm, wyposa\u017cone s\u0105 w pappus.\u003C\/p\u003E","slug":"loczyga-pospolita","images":[{"id":1380,"image":"http:\/\/flora.nhm-wien.ac.at\/Bilder-G-O\/Lapsana-communis-1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/82\/822\/8226d17d-bc0e-48fa-a780-709c074eb483.jpg"},{"id":1382,"image":"http:\/\/flora.nhm-wien.ac.at\/Bilder-G-O\/Lapsana-communis-2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/9f\/9f0\/9f07b5dd-dd08-4ece-87e4-b301889524d9.jpg"},{"id":64660,"image":"http:\/\/www.phytoimages.siu.edu\/users\/paraman1\/9_1_12_1\/Upload1Sept12b\/813LapsanaCommunis.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/81\/811\/81149e15-46ad-4d08-afc2-389868f9b7ae.jpg"},{"id":64661,"image":"http:\/\/www.qjure.com\/sites\/default\/files\/Lapsana_communis_0000_2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/51\/51c\/51c53d97-b07d-43c2-8ffb-c28849b84af8.jpg"},{"id":64662,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/d\/de\/Starr_050831-4254_Lapsana_communis.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/04\/049\/0492a4b8-1dad-418d-af3d-9e6d991286a1.jpg"}]},{"id":15967,"name":"\u0141opian mniejszy","nameSynonyms":"","latinName":"Arctium minus","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EGatunek ro\u015bliny nale\u017c\u0105cy do rodziny astrowatych. W Polsce pospolity. Ro\u015blina dwuletnia. Ro\u015bnie na terenach ruderalnych, przy drogach, na \u017cwirowiskach. W pierwszym roku wytwarza gruby, palowy korze\u0144 i rozet\u0119 du\u017cych, d\u0142ugoogonkowych li\u015bci, a w roku drugim \u0026ndash; \u0142odyg\u0119. \u0141odyga jest wzniesiona i rozga\u0142\u0119ziona. Li\u015bcie s\u0105 szerokojajowate, z sercowat\u0105 nasad\u0105, na spodniej stronie g\u0119sto i szaro ow\u0142osione. Listki okrywy koszyczka zako\u0144czone s\u0105 haczykowatymi zadziorami. Kwiaty na szczytach rozga\u0142\u0119zie\u0144 \u0142odygi zebrane s\u0105 w grona. Koszyczki zawieraj\u0105 tylko kwiaty rurkowe i purpurowe.\u003C\/p\u003E","slug":"lopian-mniejszy","images":[{"id":6522,"image":"http:\/\/delawarewildflowers.org\/images\/arctium_minus.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/16\/166\/1663be08-4bb0-4829-8879-1c332bb0fd86.jpg"},{"id":6523,"image":"http:\/\/www.anpc.ab.ca\/wiki\/images\/e\/e9\/Arctminu_XID_Arctium_minus.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/36\/36a\/36aa0253-b622-46e1-85ae-0999165f3edb.jpg"},{"id":6528,"image":"http:\/\/minneflora.com\/images\/identified\/medium\/common-burdock-arctium-minus-02.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a7\/a74\/a743219c-4c83-4c07-a0eb-3a11d1624229.jpg"},{"id":64410,"image":"https:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Asteraceae\/arctium-minus-le-dkausen.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a6\/a6d\/a6d547b3-168a-4dca-8338-d3a20ad10888.jpg"},{"id":64411,"image":"http:\/\/wisflora.herbarium.wisc.edu\/spec_images\/photos\/ARCMIN_MRB6.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/70\/705\/7056bf94-0877-4412-84f2-f98b0c23ed37.jpg"},{"id":64412,"image":"https:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Asteraceae\/arctium-minus-ha-gmittelhauser-a.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e4\/e4a\/e4a3429f-4ed6-4515-8be7-9100f031391f.jpg"}]},{"id":10091,"name":"Mak polny","nameSynonyms":"Dziki mak, Maczek, \u017cer, \u017cyr, Krasa, Patrak","latinName":"Papaver rhoeas","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EGatunek ro\u015bliny nale\u017c\u0105cy do rodziny\u0026nbsp;makowatych. W Polsce pospolity.\u0026nbsp;Ro\u015blina jara, cz\u0119sto zimuj\u0105ca. Ro\u015bnie na polach, w miejscach ruderalnych, madach rzecznych, ugorach, polach. Preferuje gleby ci\u0119\u017ckie, gliniaste, pr\u0026oacute;chnicze, ubogie w potas i bogate w wap\u0144. Chwast ruderalny i segetalny.\u0026nbsp;\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cem\u003ENajcz\u0119\u015bciej zachwaszcza zbo\u017ca ozime i rzepak ozimy, a tak\u017ce uprawy okopowe (g\u0142\u0026oacute;wnie ziemniaki) i zbo\u017ca jare.\u003C\/em\u003E\u0026nbsp;\u0026nbsp;\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EOsi\u0105ga wysoko\u015b\u0107 od 20 do 100 cm. \u0141odyga jest pojedyncza lub s\u0142abo rozga\u0142\u0119ziona, kanciasta, ca\u0142a szczeciniasto ow\u0142osiona i sinozielona, po przeci\u0119ciu wydziela sok mleczny. Li\u015bcie s\u0105 szarozielone, ow\u0142osione, pojedynczo lub podw\u0026oacute;jnie pierzastodzielne, zw\u0119\u017caj\u0105ce si\u0119 w ogonek, brzegiem z\u0105bkowane, lancetowate, skr\u0119toleg\u0142e. G\u0026oacute;rne li\u015bcie siedz\u0105ce. Kwiaty s\u0105 jaskrawoczerwone z czarn\u0105 plamk\u0105 u nasady, osadzone pojedynczo na d\u0142ugich szypu\u0142kach, odstaj\u0105co ow\u0142osione, wyrastaj\u0105ce z k\u0105t\u0026oacute;w li\u015bci. S\u0142upek otoczony bardzo licznymi, ciemnofioletowymi i niezgrubia\u0142ymi\u0026nbsp;pr\u0119cikami. P\u0105ki kwiatowe zwisaj\u0105, natomiast kwiaty i mak\u0026oacute;wka s\u0105 wzniesione. Owoc to wielonasienna, jajowata, naga, odwrotnie jajowata, wyd\u0142u\u017cona torebka. Gdy dojrzeje pod jej tarcz\u0105 pojawiaj\u0105 si\u0119 otworki, przez kt\u0026oacute;re wysypuj\u0105 si\u0119 bardzo liczne\u0026nbsp;nasiona. Nasiona s\u0105 nerkowate, matowe, jasno lub ciemnobrunatne, maj\u0105 du\u017c\u0105 \u017cywotno\u015b\u0107. Korzenie s\u0105 palowe, wrzecionowate, z drobnymi korzeniami bocznymi. Mak polny kwitnie od V do VII i od IX do X.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003ECechy charakterystyczne:\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003E- niezgrubia\u0142e pr\u0119ciki, nagie mak\u0026oacute;wki, p\u0105ki kwiatowe zwisaj\u0105, a torebki s\u0105 wzniesione\u003Cbr \/\u003E- wydziela bia\u0142y sok mleczny\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003ECiekawostki:\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003E- inne nazwy: dziki mak, maczek, \u017cer, \u017cyr, krasa, patrak\u003Cbr \/\u003E- zawiera: alkaloidy, antocyjany, garbniki, kwasy organiczne, \u015bluz, sole organiczne, fitosterol \u0026ndash; ma w\u0142a\u015bciwo\u015bci lecznicze - w medycynie ludowej odwar stosuje si\u0119 przy kaszlu i chrypce oraz biegunkach jako \u015brodek powlekaj\u0105cy; jako \u015brodek uspokajaj\u0105cy, stosowany podczas bezsenno\u015bci\u003Cbr \/\u003E- u\u017cywany w kosmetyce, m.in. do produkcji p\u0142ynu do intymnej piel\u0119gnacji podczasmenstruacji\u003Cbr \/\u003E- ro\u015blina truj\u0105ca \u0026ndash; niedojrza\u0142e mak\u0026oacute;wki bardzo gro\u017ane dla byd\u0142a, koni i kaczek\u003Cbr \/\u003E- nasiona maku zmieszane ze zbo\u017cem zabarwiaj\u0105 m\u0105k\u0119 na \u017c\u0026oacute;\u0142to i powoduj\u0105 jej szybkie psucie si\u0119.\u003C\/p\u003E","slug":"mak-polny","images":[{"id":1748,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Papaveraceae\/papaver-rhoeas-le-sbaskauf.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/7c\/7c9\/7c9ff270-2f7c-445d-b84c-e07b99d6af8a.jpg"},{"id":1749,"image":"http:\/\/biodiversitysitia.gr\/wpsitia\/wp-content\/uploads\/2013\/07\/papaver_rhoeas.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e3\/e36\/e36e77aa-88e1-463b-ae45-85a915fdacd4.jpg"},{"id":54092,"image":"https:\/\/static1.squarespace.com\/static\/53b1a4ffe4b0be1ad02217c5\/53bd8a4de4b05c06d49de0b0\/53d046cde4b0c09c6f12e980\/1406158580138\/Papaver+rhoeas+%28Corn+or+Flanders+poppy%29.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/89\/89f\/89f5e094-d885-415e-a4aa-f64d12c78d8c.jpg"},{"id":54636,"image":"http:\/\/www.gardensonline.com.au\/Uploads\/Plant\/3943\/Papaver-Rhoeas-2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d0\/d05\/d05f3667-fb70-4b20-9b91-97764c0741fa.jpg"},{"id":74180,"image":"https:\/\/images-na.ssl-images-amazon.com\/images\/I\/61e4ljjvoyL._SY550_.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/8c\/8ca\/8ca0998c-5efc-49df-9b1a-3bc4dbd3d7bb.jpg"},{"id":74181,"image":"https:\/\/cdn11.bigcommerce.com\/s-q83qdckkjh\/images\/stencil\/1280x1280\/products\/171\/4277\/Red-Corn-PoppyBC3__77245.1565300639.jpg?c=2\u0026imbypass=on","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/31\/31e\/31e88c64-9e5a-4d4f-974c-a7aa6821e21c.jpg"},{"id":74182,"image":"https:\/\/www.brc.ac.uk\/plantatlas\/sites\/www.brc.ac.uk.plantatlas\/files\/styles\/largest_1152_870\/public\/images\/Papaver_rhoeas_vc27_Mundesley_PShannon.jpg?itok=yg7ix4K9","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/69\/694\/694567ca-8d5e-43a7-afbb-fddd4e3b0102.jpg"},{"id":74183,"image":"https:\/\/www.printcollection.com\/files\/1\/0117\/3662\/products\/papaver-rhoeas-red-poppy_12d54bcf-d41f-46e3-b115-fd44c3883ed7.jpeg?v=1482569170","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b0\/b0a\/b0aec284-66d0-4fc5-a8e9-c3542e56d4fb.jpg"}]},{"id":10094,"name":"Marchew zwyczajna","nameSynonyms":"Ptasie gniazdo","latinName":"Daucus carota","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EGatunek ro\u015bliny nale\u017c\u0105cy do rodziny selerowatych. W Polsce pospolity. Ro\u015blina dwuletnia. Ro\u015bnie na ugorach, \u0142\u0105kach, miedzach, polach, przydro\u017cach i w ogrodach. Preferuje gleby gliniaste i r\u0119dzinowe.\u0026nbsp;\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cem\u003ENajcz\u0119\u015bciej zachwaszcza uprawy ro\u015blin wieloletnich oraz brzegi p\u0026oacute;l ro\u015blin jednorocznych.\u003C\/em\u003E\u0026nbsp;\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EOsiaga wysoko\u015b\u0107 od 40 do 100 cm. \u0141odyga jest wzniesiona, pojedyncza lub rozga\u0142\u0119ziona, pusta wewn\u0105trz, bruzdowana i szorstko ow\u0142osiona. Li\u015bcie s\u0105 2 lub 3-krotnie pierzastosieczne, r\u0026oacute;wnow\u0105skie, wyd\u0142u\u017cone, zaostrzone. Dolne s\u0105 ogonkowe, a g\u0026oacute;rne siedz\u0105ce. Kwiaty s\u0105 ma\u0142e, bia\u0142e, rzadko r\u0026oacute;\u017cowe, pi\u0119ciop\u0142atkowe, zebrane u szczytu ro\u015bliny w baldach. Brze\u017cne baldachy maj\u0105 p\u0142atki wyd\u0142u\u017cone i promieniste, a \u015brodkowe maj\u0105 kwiaty ciemnopurpurowe na kr\u0026oacute;tkich szypu\u0142kach. Owoc to roz\u0142upnia, rozpadaj\u0105ca si\u0119 na 2 jednonasienne, szczeciniaste roz\u0142upki. Nasiona rozprzestrzeniane s\u0105 przez zwierz\u0119ta maj\u0105ce sier\u015b\u0107, dzi\u0119ki czepnym roz\u0142upkom. Korzenie s\u0105 wrzecionowate, zgrubia\u0142e, spichrzowe \u0026ndash; maj\u0105 rozbudowany mi\u0119kisz spichrzowy, s\u0142u\u017c\u0105cy do magazynowania substancji pokarmowych. U ro\u015blin dziko rosn\u0105cych barwy od bia\u0142ej do kremowej. Marchew zwyczajna kwitnie od VI do IX (X).\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003ECechy charakterystyczne:\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003E- czerwone kwiaty w centrum baldachu\u003Cbr \/\u003E- tworzy zamykaj\u0105cy si\u0119, skulony kwiatostan w czasie dojrzewania nasion\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003ECiekawostki:\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003E- inna nazwa \u0026ndash; ptasie gniazdo\u003Cbr \/\u003E- korze\u0144 zawiera alkaloidy, daucyn\u0119, 11 witamin i olejek eteryczny\u003Cbr \/\u003E- ma w\u0142a\u015bciwo\u015bci lecznicze \u0026ndash; w medycynie ludowej korze\u0144 ma dzia\u0142anie pobudzaj\u0105ce przemian\u0119 materii, wzmacniaj\u0105ce i reguluj\u0105ce trawienie, a tak\u017ce moczop\u0119dne i przeciwskurczowe. Nasiona u\u017cywano do ok\u0142ad\u0026oacute;w ogrzewaj\u0105cych.\u003Cbr \/\u003E- na noc baldachy marchwi zginaj\u0105 si\u0119 w d\u0026oacute;\u0142, co zabezpiecza je przed zamokni\u0119ciem\u003Cbr \/\u003E- hodowlane odmiany marchwi znajduj\u0105 si\u0119 w rejestrze ro\u015blin rolniczych Unii Europejskiej. Jadalny korze\u0144 ma wiele zastosowa\u0144 w kuchni. Mo\u017cna jada\u0107 marchew na surowo, jako sur\u0026oacute;wk\u0119, gotowan\u0105 w sa\u0142atkach i zupach lub z wody, sma\u017con\u0105, duszon\u0105. Z marchwi robi si\u0119 soki i przeciery, a tak\u017ce przetwory.\u003Cspan id=\u0022_marker\u0022\u003E\u0026nbsp;\u003C\/span\u003E\u003C\/p\u003E","slug":"marchew-zwyczajna","images":[{"id":17104,"image":"http:\/\/blackthumbgardener.com\/wp-content\/uploads\/2013\/02\/Daucus-carota.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/41\/414\/4144ca65-0145-471a-8c1f-e3ff5314a605.jpg"},{"id":17106,"image":"http:\/\/minneflora.com\/images\/identified\/medium\/wild-carrot-daucus-carota-01.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/cf\/cf3\/cf3880f4-be93-43bb-a3ec-d134d7cfa497.jpg"},{"id":17111,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Apiaceae\/daucus-carota-fl-gmittelhauser-d.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/8b\/8bb\/8bbae119-25e6-4bf7-843b-1c59247f671c.jpg"},{"id":55323,"image":"https:\/\/ih1.redbubble.net\/image.9990622.3762\/flat,1000x1000,075,f.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/60\/608\/608fbd5b-9cb6-45c7-abbc-62dcc439843f.jpg"},{"id":71239,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/a\/a6\/Daucus_carota.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b5\/b58\/b58c78fd-5fcc-41ca-8648-6cd0e8072ac5.jpg"},{"id":71240,"image":"http:\/\/www.missouriplants.com\/Whitealt\/Daucus_carota_plant.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/76\/761\/761d2851-99aa-4340-a3ee-86f0f02d8768.jpg"}]},{"id":10113,"name":"Maruna nadmorska","nameSynonyms":"Rumianek bezwonny","latinName":"Matriciara maritima","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EGatunek ro\u015bliny nale\u017c\u0105cy do rodziny\u0026nbsp;astrowatych. W Polsce pospolity. Ro\u015blina jednoroczna, jara, cz\u0119sto zimuj\u0105ca, czasami wieloletnia. Ro\u015bnie na polach, trwa\u0142ych u\u017cytkach zielonych, \u015bcierniskach, stanowiskach ruderalnych. Preferuje gleby wilgotne, gliniaste i pr\u0026oacute;chnicze. Chwast ruderalny i segetalny\u003Cem\u003E.\u0026nbsp;\u003C\/em\u003E\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cem\u003ENajcz\u0119\u015bciej zachwaszcza uprawy okopowe, rzepak i zbo\u017ca, a tak\u017ce koniczyny i lucern\u0119.\u003C\/em\u003E\u0026nbsp;\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EOsi\u0105ga wysoko\u015b\u0107 od 15 do 100 cm. \u0141odyga jest wzniesiona lub podnosz\u0105ca si\u0119, naga, bruzdowana, rozga\u0142\u0119ziaj\u0105ca si\u0119 g\u0026oacute;r\u0105. Li\u015bcie s\u0105 mi\u0119siste, nagie, 2-3 krotnie pierzastosieczne o r\u0026oacute;wnow\u0105skich, nitkowatych, ostro zako\u0144czonych odcinkach, na spodniej stronie bruzdowanych. Kwiaty s\u0105 zebrane wkoszyczki\u0026nbsp;o bardzo wypuk\u0142ym, niemal p\u0026oacute;\u0142kolistym dnie kwiatowym. Kwiaty zewn\u0119trzne s\u0105 j\u0119zyczkowate i bia\u0142e, a wewn\u0119trzne rurkowate i \u017c\u0026oacute;\u0142te. Owoc to graniastos\u0142upowa, na szczycie \u015bci\u0119ta, ciemnobrunatna, pomarszczona, \u017cebrowana na bia\u0142o\u0026nbsp;nie\u0142upka. Nasiona s\u0105 nieregularne. Korzenie s\u0105 pojedyncze, cienkie, wrzecionowate. Maruna nadmorska bezwonna kwitnie od (V) VI do IX (X).\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003ECechy charakterystyczne:\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003E- pe\u0142ne dno kwiatowe\u003Cbr \/\u003E- ro\u015blina po rozdarciu bezwonna i naga\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003ECiekawostki:\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003E- inna nazwa: rumianek bezwonny\u003Cbr \/\u003E- zawiera garbniki\u003Cbr \/\u003E- nasiona zawieraj\u0105 ok. 20% t\u0142uszczu\u003Cbr \/\u003E- nie ma warto\u015bci leczniczych\u003Cbr \/\u003E- ma w\u0142a\u015bciwo\u015bci owadob\u0026oacute;jcze.\u003C\/p\u003E","slug":"maruna-nadmorska","images":[{"id":17282,"image":"http:\/\/www.naogrodowej.pl\/artykulyadd\/227g.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f7\/f75\/f753ce09-23df-4e5e-a49a-e3ece5fbafb7.jpg"},{"id":17283,"image":"http:\/\/www.zootechnik.com\/images\/articles\/Kostrzewa_czerwona_4.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a5\/a57\/a57f8917-bf47-40ba-9bb3-cc0c955afc4e.jpg"},{"id":54093,"image":"https:\/\/s-media-cache-ak0.pinimg.com\/originals\/a1\/6d\/b0\/a16db0f0e0b1454cf664e076c824deb9.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/96\/964\/964829bd-f31d-4946-803e-b58592dab39d.jpg"},{"id":54094,"image":"https:\/\/s-media-cache-ak0.pinimg.com\/originals\/3d\/69\/ff\/3d69fff20f7e3a513dea3bd871749ddc.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a7\/a79\/a7924267-da72-4529-94d1-0e034b02806d.jpg"}]},{"id":15937,"name":"Mietlica bia\u0142awa","nameSynonyms":"Olbrzymia","latinName":"Agrostis gigantea","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EZielona ro\u015blina, tworz\u0105ca roz\u0142ogi i lu\u017ane k\u0119py.\u0141odyga:\u0026nbsp;Jej \u017ad\u017ab\u0142a wysokie na 40-100 cm s\u0105 do\u015b\u0107 obficie i r\u0026oacute;wnomiernie ulistnione.Li\u015bcie:\u0026nbsp;Li\u015bcie koloru szarozielonego, do\u015b\u0107 niewielkie o kszta\u0142cie lancetowatym, wyra\u017anie unerwione . U podstawy posiadaj\u0105 otwart\u0105 pochw\u0119 li\u015bciow\u0105 i d\u0142ugi j\u0119zyczek.Kwiatostan w postaci d\u0142ugiej na 15 cm wiechy. Bia\u0142awe, pod\u0142u\u017cne i drobne k\u0142oski wytwarzaj\u0105 jeden kwiatek.Nasiona:\u0026nbsp;Oplewione ziarniaki o barwie szaro-brunatnej, szeroko\u015bci do 0,3 mm i d\u0142ugo\u015bci do 1,5 mm.\u003C\/p\u003E","slug":"mietlica-bialawa","images":[{"id":64991,"image":"http:\/\/plantsofmagnolia.net\/Native_plants\/Poaceae\/Agrostis_gigantea\/Agrostis_gigantea_Detail1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/89\/892\/892b8153-6fac-46c6-afbf-6e041e956fab.jpg"},{"id":70945,"image":"http:\/\/www.biopix.com\/photos\/jcs-agrostis-gigantea-9138.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/15\/156\/156bb640-cfba-46b8-acb2-62b5316e4ad9.jpg"},{"id":70946,"image":"https:\/\/plants.usda.gov\/gallery\/standard\/aggi2_001_svp.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f0\/f0e\/f0e39044-3b14-4019-ac01-7b8417b249cb.jpg"},{"id":70947,"image":"https:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Poaceae\/agrostis-gigantea-in-gmittelhauser.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/44\/44c\/44c03836-4be7-4ab6-a8cf-51506fbdb91a.jpg"},{"id":70948,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/b\/b9\/Agrostis_gigantea.jpeg\/220px-Agrostis_gigantea.jpeg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b0\/b0a\/b0aec712-b05b-426a-a0de-af8da07f3dad.jpg"}]},{"id":10161,"name":"Miko\u0142ajek polny","nameSynonyms":"","latinName":"Eryngium campestre","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EGatunek ro\u015bliny wieloletniej z rodziny selerowatych\u003Cbr \/\u003E Ro\u015bnie dziko w \u015brodkowej i po\u0142udniowej Europie, w Afryce P\u0026oacute;\u0142nocnej, na cz\u0119\u015bci Kaukazu oraz w Syrii i Turcji. W Polsce na po\u0142udniu i jest rzadki.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003E\u003Cem\u003E\u0141odyga\u003Cbr \/\u003E\u003C\/em\u003E\u003C\/strong\u003EOk\u0026oacute;\u0142kowo rozga\u0142\u0119ziona, o wysoko\u015bci do 100 cm.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003E\u003Cem\u003ELi\u015bcie\u003Cbr \/\u003E\u003C\/em\u003E\u003C\/strong\u003ED\u0142oniaste lub podw\u0026oacute;jnie pierzaste, na brzegach odcink\u0026oacute;w kolczasto pi\u0142kowane, bladozielone.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003E\u003Cem\u003EKwiaty\u003Cbr \/\u003E\u003C\/em\u003E\u003C\/strong\u003EBia\u0142e lub bia\u0142awozielone w prawie kulistych g\u0142\u0026oacute;wkach, otoczonymi lancetowatymi kolczastymi pokrywkami. Kwitnie od lipca do wrze\u015bnia.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EUwagi\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003ERo\u015blina bardzo podobna do ostu, r\u0026oacute;\u017cnica widoczna w czasie kwitnienia.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EBiologia i ekologia\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EBylina, hemikryptofit. Ro\u015bnie na suchych murawach i \u0142\u0105kach\u003C\/p\u003E","slug":"mikolajek-polny","images":[{"id":15811,"image":"http:\/\/jule.pflanzenbestimmung.de\/wordpress\/wp-content\/uploads\/2012\/03\/Eryngium_campestre_JuliaKruse-2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/0e\/0ee\/0ee969fe-9044-4695-8165-f511ac924103.jpg"},{"id":15813,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/9\/9e\/Eryngium_campestre_2.jpg\/1024px-Eryngium_campestre_2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/6d\/6d7\/6d70954c-bb87-4738-927f-380d26974c63.jpg"},{"id":15814,"image":"http:\/\/plants.nature4stock.com\/wp-content\/uploads\/2013\/09\/IMG_3591_Eryngium_campestre.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c6\/c69\/c697e923-716c-4a4d-b4d4-b735250f5ec2.jpg"},{"id":15818,"image":"http:\/\/fioridisicilia.altervista.org\/Eryngium_campestre_L\/Eryngium_campestre_L_7.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/74\/745\/745a07b0-bcb6-4692-97e4-f8f59164d6df.jpg"},{"id":62876,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/c\/c5\/Eryngium_campestre_310705c.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/bc\/bc1\/bc18c426-a53e-4c5a-886e-56dd362d69ee.jpg"}]},{"id":15213,"name":"Mi\u0142ek letni","nameSynonyms":"","latinName":"Adonis aestivalis","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EP\u0119dy wzniesione, ulistnione, najcz\u0119\u015bciej pojedyncze, cho\u0107 zdarzaj\u0105 si\u0119 rozga\u0142\u0119ziaj\u0105ce si\u0119. Li\u015bcie 2-3 krotnie pierzastosieczne z bardzo cienkimi \u0142atkami. Li\u015bcie dolne najcz\u0119\u015bciej na ogonkach, natomiast po\u0142o\u017cone wy\u017cej na \u0142odydze s\u0105 siedz\u0105ce. Kwiaty pojedyncze na szczycie \u0142odygi. Stosunkowo ma\u0142e (do 4 cm \u015brednicy) w por\u0026oacute;wnaniu do wielko\u015bci ca\u0142ej \u0142odygi. Owocem jest cylindryczna roz\u0142upka z wyra\u017anym haczykiem na ka\u017cdym owocku. Jest to mo\u017cliwe poniewa\u017c kwiat ma wiele s\u0142upk\u0026oacute;w. Ro\u015blina z regu\u0142y daje samosiew, tylko w naprawd\u0119 ci\u0119\u017ckie zimy nasiona mog\u0105 przemarzn\u0105\u0107.\u003C\/p\u003E","slug":"milek-letni","images":[{"id":2824,"image":"http:\/\/www.gransassolagapark.it\/fotoGallery\/11760_141_PNGSL.jpeg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/16\/169\/1691e72c-a9f9-4ec3-82a5-ad7003e5cfb3.jpg"},{"id":2826,"image":"http:\/\/4.bp.blogspot.com\/_Ry3a3RhaOdE\/S-umnpDMzcI\/AAAAAAAAEDE\/kiLGpJvmTcQ\/s1600\/Adonis+aestivalis.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/eb\/eb7\/eb72925c-2e23-41e1-ba62-1740229b1836.jpg"},{"id":2828,"image":"https:\/\/farm3.staticflickr.com\/2718\/4510545777_78770c57ff_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/51\/51c\/51cbf4f5-0ffa-4e73-812a-3c6736ac4c81.jpg"},{"id":2829,"image":"http:\/\/garden.org\/pics\/2012-01-25\/bonitin\/fbff1b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b8\/b88\/b885dc12-1294-4af5-94fb-6a333991898a.jpg"},{"id":2831,"image":"http:\/\/www.virboga.de\/pics\/big\/008703.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/50\/503\/50394d67-6b02-4dd5-a110-14c4be16e392.jpg"}]},{"id":10047,"name":"Miot\u0142a zbo\u017cowa","nameSynonyms":"Mi\u0119tlica, Mietelnica rolowa","latinName":"Apera spica-venti","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003ERo\u015blina jednoroczna, jara, cz\u0119sto zimuj\u0105ca. Ro\u015bnie na \u0142\u0105kach, polach. Preferuje gleby lekkie, lekko wilgotne, piaszczyste, piaszczysto-gliniaste, lekko kwa\u015bne. \u0026nbsp;Osi\u0105ga wysoko\u015b\u0107 od 30 do 150 cm. \u0179d\u017ab\u0142a s\u0105 liczne, wznosz\u0105ce si\u0119, bez odga\u0142\u0119zie\u0144 i g\u0142adkie. Li\u015bcie s\u0105 z wierzchu szorstkie, p\u0142askie, nagie, zwini\u0119te, lekko skr\u0119cone, w\u0105skie, bez ostr\u0026oacute;g, z d\u0142ugim postrz\u0119pionym j\u0119zyczkiem. Kwiaty zebrane s\u0105 w rozpierzch\u0142\u0105, silnie rozga\u0142\u0119zion\u0105 wiech\u0119. Jednokwiatowe k\u0142oski s\u0105 zielone lub czerwono nabieg\u0142e. Owoc to oplewiony, z szorstk\u0105 o\u015bci\u0105 ziarniak. Korzenie s\u0105 p\u0142ytkie, g\u0119ste, wi\u0105zkowe. Miot\u0142a zbo\u017cowa kwitnie od VI do VIII.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u0026nbsp;\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u0026nbsp;\u003C\/p\u003E","slug":"miotla-zbozowa","images":[{"id":294,"image":"https:\/\/farm5.staticflickr.com\/4152\/4978788777_065d595664_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/1d\/1d8\/1d87e28b-1125-43f3-97cb-b1005d9a1b3a.jpg"},{"id":296,"image":"http:\/\/www.stropiri.ro\/wp-content\/uploads\/2015\/12\/Apera-spica-venti.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/0a\/0a5\/0a50e5b0-1f71-436c-8511-4e807a3243bf.jpg"},{"id":299,"image":"http:\/\/flora.upol.cz\/data\/photos\/237.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/11\/118\/118a2f0f-7448-495e-b8c1-6d5d719f99c4.jpg"},{"id":301,"image":"http:\/\/www.alfachem.com.ua\/upload\/iblock\/5e8\/a604cfb5965e86c10e7819cfd9d1b534.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/ad\/adb\/adb7a251-1b22-420d-b625-fe5b6b3adadc.jpg"},{"id":67443,"image":"http:\/\/plants-of-styria.uni-graz.at\/images\/apera-spica-venti-03-IMG_5512.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/80\/80c\/80c26415-0fb6-47f4-b95f-51da983f0c67.jpg"}]},{"id":10049,"name":"Mlecz kolczasty","nameSynonyms":"","latinName":"Sonchus asper","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EGatunek ro\u015bliny nale\u017c\u0105cej do rodziny\u0026nbsp;astrowatych. W Polsce pospolity.\u0026nbsp;Ro\u015blina jednoroczna. Ro\u015bnie na polach, wysypiskach, drogach, nieu\u017cytkach, w ogrodach. Preferuje gleby \u017cyzne, bogate w\u0026nbsp;azot. \u0141odyga jest rozga\u0142\u0119ziona, wewn\u0105trz pusta, wzniesiona. Li\u015bcie s\u0105 ciemnozielone, b\u0142yszcz\u0105ce, twarde, cz\u0119sto niepodzielone, na brzegach kolczasto z\u0105bkowane, u nasady z zaokr\u0105glonymi uszkami. Dolne li\u015bcie s\u0105 cz\u0119sto ogonkowe, a g\u0026oacute;rne s\u0105 obejmuj\u0105ce \u0142odyg\u0119. Kwiaty s\u0105 j\u0119zyczkowate, koszyczki zebrane w lu\u017ane grono. Owoce s\u0105 z trzema pod\u0142u\u017cnymi \u017ceberkami. Mlecz kolczasty kwitnie od VI do X.\u003C\/p\u003E","slug":"mlecz-kolczasty","images":[{"id":2322,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Asteraceae\/sonchus-asper-fl-gmittelhauser-i.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/00\/003\/00341e70-5fd6-495c-be42-cdc4e0b5f817.jpg"},{"id":2323,"image":"https:\/\/wildcookery.files.wordpress.com\/2013\/03\/sonchus-asper-juvenile-plant-in-nature.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/98\/983\/983073d5-69b2-4c12-a43c-74671f309611.jpg"},{"id":2325,"image":"http:\/\/science.halleyhosting.com\/nature\/plants\/sun\/dandy\/sonchus\/asper\/asper1c.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e7\/e7b\/e7bfa69e-2427-4165-937c-eea0f62cdddd.jpg"},{"id":2329,"image":"http:\/\/delawarewildflowers.org\/images\/030625_052819.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a6\/a6f\/a6fe8c2c-8d02-4915-b29d-97a71b01c06a.jpg"},{"id":54081,"image":"https:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Asteraceae\/sonchus-asper-le-gmittelhauser-k.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/7c\/7c2\/7c20ef06-f3d8-48f8-8b44-91f6691d6d02.jpg"}]},{"id":10146,"name":"Mlecz polny","nameSynonyms":"\u0142oczyga polna","latinName":"Sonchus arvensis","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EGatunek ro\u015bliny nale\u017c\u0105cej do rodziny\u0026nbsp;astrowatych. W Polsce jest pospolity. Ro\u015blina wieloletnia. Ro\u015bnie na \u0142\u0105kach, w zaro\u015blach i ogrodach. Preferuje gleby \u017cyzne, bogate w azot, gliniaste, wilgotne, piaszczysto-pr\u0026oacute;chnicze.\u0026nbsp;\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cem\u003ENajcz\u0119\u015bciej zachwaszcza uprawy jednoroczne i wieloletnie, g\u0142\u0026oacute;wnie uprawy zbo\u017cowe i okopowe.\u003C\/em\u003E\u0026nbsp;\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EOsi\u0105ga wysoko\u015b\u0107 od 60 do 150 cm. \u0141odyga jest sztywna, pusta w \u015brodku, naga u do\u0142u, rozga\u0142\u0119ziona przy kwiatostanie. Pod ziemi\u0105 ro\u015blina wytwarza bardzo kruche, czo\u0142gaj\u0105ce si\u0119\u0026nbsp;k\u0142\u0105cze. Li\u015bcie dolne s\u0105 oskrzydlone i kr\u0026oacute;tkoogonkowe, a pozosta\u0142e s\u0105 bezogonkowe, sinozielone,\u0026nbsp; na brzegach nier\u0026oacute;wno kolczastoz\u0105bkowane, wr\u0119bne lub pierzastodzielne o sercowatej nasadzie. Kwiaty s\u0105 zebrane w nielicznych\u0026nbsp;koszyczkach\u0026nbsp;tworz\u0105cych\u0026nbsp;podbaldach. S\u0105\u0026nbsp;j\u0119zyczkowe, \u017c\u0026oacute;\u0142te i obup\u0142ciowe. S\u0142upki maj\u0105 \u017c\u0026oacute;\u0142te szyjki. Okrywa i szypu\u0142ka koszyczk\u0026oacute;w s\u0105 g\u0119sto, jasno\u017c\u0026oacute;\u0142to ogruczolone. Owoc to ciemnobrunatna\u0026nbsp;nie\u0142upka\u0026nbsp;z\u0026nbsp;puchem kielichowym, obustronnie 5-\u017cebrowa. Nie\u0142upki s\u0105 rozprzestrzeniane przez wiatr. Korze\u0144 g\u0142\u0026oacute;wny dorasta do 50 cm w g\u0142\u0105b ziemi. Korzenie tworz\u0105 roz\u0142ogi z licznymi p\u0105kami przybyszowymi; rozrastaj\u0105 si\u0119 poziomo w warstwie ornej i poni\u017cej jej. Mlecz polny kwitnie od VI do X.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003ECechy charakterystyczne:\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003E- wydziela truj\u0105cy bia\u0142y\u0026nbsp;sok mleczny\u003Cbr \/\u003E- mylony z mleczem zwyczajnym; naj\u0142atwiej rozr\u0026oacute;\u017cni\u0107 przez system korzeniowy (mlecz polny \u0026ndash; siewki maj\u0105 rozga\u0142\u0119zienia, p\u0026oacute;\u017aniej \u0026ndash; roz\u0142ogi)\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003ECiekawostki:\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003E-inna nazwa: \u0142oczyga polna\u003Cbr \/\u003E- zawiera: oko\u0142o 30% oleju, nieznaczne ilo\u015bci alkaloid\u0026oacute;w, zwi\u0105zek goryczkowy\u003Cbr \/\u003E- ro\u015blina truj\u0105ca \u0026ndash; zatrucia owiec\u003Cbr \/\u003E- ma wysokie wymagania pokarmowe i zu\u017cywa du\u017ce ilo\u015bci wody.\u003C\/p\u003E","slug":"mlecz-polny","images":[{"id":2314,"image":"http:\/\/www.naturalmedicinalherbs.net\/pictures\/wendys\/sonchus-arvensis=field-milk-thistle.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/14\/147\/147cef84-bd23-456e-8b84-c7b11dcab248.jpg"},{"id":2316,"image":"http:\/\/www.anpc.ab.ca\/wiki\/images\/8\/8f\/Sonculig_XID_Sonchus_uliginosus2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b6\/b6e\/b6e3a178-744c-4e2a-9063-e027f758252c.jpg"},{"id":2317,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/6\/66\/Sonchus_arvensis_bgiu.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/08\/086\/08666922-d2bd-4a93-965a-82ecc20c5e55.jpg"},{"id":2320,"image":"http:\/\/www.anpc.ab.ca\/wiki\/images\/c\/cb\/Sonculig_XID_Sonchus_uliginosus.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d7\/d79\/d791a6e2-0289-4869-a9be-f6814059a27a.jpg"},{"id":63507,"image":"http:\/\/1.bp.blogspot.com\/-I0p8mFyrdFQ\/VMzruuiZ38I\/AAAAAAAAAFA\/sjnRn3qFbH0\/s1600\/Tempuyung.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f2\/f2e\/f2e1a30f-a298-4258-abce-7845da99b7ed.jpg"},{"id":63508,"image":"http:\/\/www.discoverlife.org\/IM\/I_MWS\/0288\/320\/Sonchus_arvensis,I_MWS28857.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/dd\/ddd\/ddd6247f-ddc6-47d4-bab1-a2b8bfdc712b.jpg"},{"id":74048,"image":"http:\/\/www.minnesotawildflowers.info\/udata\/r9ndp23q\/pd\/sonchus-arvensis-034.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/29\/29e\/29e8471e-2634-4130-8267-b3cd455ef030.jpg"},{"id":74049,"image":"https:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Asteraceae\/sonchus-arvensis-arvensis-fl-mlovit-a.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f6\/f60\/f60cc81f-5fab-4ca0-b78e-31824a81291a.jpg"},{"id":74050,"image":"https:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Asteraceae\/sonchus-arvensis-glabrescens-fl-ahaines-b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/ba\/baa\/baa5579d-b6c3-41f7-bba6-977e485463c0.jpg"},{"id":74051,"image":"https:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Asteraceae\/sonchus-arvensis-arvensis-fl-gmittelhauser-f.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/78\/785\/785416bb-929e-4586-ad13-e2f32f712242.jpg"},{"id":74052,"image":"http:\/\/www.minnesotawildflowers.info\/udata\/r9ndp23q\/pd\/sonchus-arvensis-029.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/84\/846\/846008ff-3f5b-44d9-bca1-630636f5f6fc.jpg"},{"id":74053,"image":"https:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Asteraceae\/sonchus-arvensis-arvensis-fl-ahaines.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/0b\/0bb\/0bb2f194-67b9-4f7e-936f-7677e83b6fd1.jpg"}]},{"id":10096,"name":"Mlecz zwyczajny","nameSynonyms":"mlecz warzywny, \u0142oczyga warzywna","latinName":"Sonchus oleraceus","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EGatunek ro\u015bliny nale\u017c\u0105cej do rodziny\u0026nbsp;astrowatych. W Polsce pospolity na ni\u017cu. Ro\u015blina jara, jednoroczna. Ro\u015bnie na polach, rowach, nieu\u017cytkach, przydro\u017cach. Preferuje gleby \u017cyzne, gliniaste, lekkie, pr\u0026oacute;chnicze, zasobne w azot i zasadowe. Chwast segetalny.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cem\u003ENajcz\u0119\u015bciej zachwaszcza uprawy jare, g\u0142\u0026oacute;wnie okopowe, oraz sady i ogrody.\u0026nbsp;\u003C\/em\u003E\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EOsi\u0105ga wysoko\u015b\u0107 od 30 do 90 cm. \u0141odyga jest naga, gruba, pusta, rozga\u0142\u0119ziona, wzniesiona, z bia\u0142ym sokiem mlecznym. Li\u015bcie s\u0105 wyd\u0142u\u017cone, lirowate, grubo i drobno z\u0105bkowane, powcinane, pierzastodzielne, \u0142odygowe bez po\u0142ysku, mi\u0119kkie, u nasady z zaostrzonymi uszkami, od czwartego li\u015bcia pokryte bia\u0142ymi w\u0142oskami. Kwiaty s\u0105 jasno\u017c\u0026oacute;\u0142te, j\u0119zyczkowate, pi\u0119cioz\u0105bkowe, w dolnej cz\u0119\u015bci purpurowo pr\u0119gowane, w koszyczkach, zebrane w baldaszkowat\u0105 wiech\u0119. Owoc to nie\u0142upka z puchem kielichowym, zw\u0119\u017cona na g\u0026oacute;rze i dole, \u017c\u0026oacute;\u0142tobrunatna, z trzema \u017ceberkami, sp\u0142aszczona. Nasiona s\u0105 sp\u0142aszczone i pod\u0142u\u017cne. Korzenie s\u0105 palowe, wrzecionowate i silnie rozga\u0142\u0119zione. Mlecz zwyczajny kwitnie od VI do X.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003ECechy charakterystyczne:\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003E- ro\u015blina obfita w bia\u0142y sok mleczny\u003Cbr \/\u003E- mylony z mleczem polnym, naj\u0142atwiej rozr\u0026oacute;\u017cni\u0107 przez system korzeniowy (mlecz polny \u0026ndash; siewki maj\u0105 rozga\u0142\u0119zienia, p\u0026oacute;\u017aniej \u0026ndash; roz\u0142ogi; mlecz zwyczajny \u0026ndash; silny korze\u0144 palowy, rozga\u0142\u0119ziony u doros\u0142ej ro\u015bliny)\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003ECiekawostki:\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003E- inne nazwy: mlecz warzywny, \u0142oczyga warzywna\u003Cbr \/\u003E- zawiera: ma\u0142e ilo\u015bci alkaloid\u0026oacute;w, zwi\u0105zki goryczkowe\u003Cbr \/\u003E- ro\u015blina wska\u017anikowa w\u0026oacute;d podziemnych.\u003C\/p\u003E","slug":"mlecz-zwyczajny","images":[{"id":2332,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Asteraceae\/sonchus-oleraceus-ha-gmittelhauser-d.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/59\/598\/5985044b-67df-48ad-bc53-5f253f0672ad.jpg"},{"id":2333,"image":"http:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/4\/4e\/2006-11-16Sonchus_oleraceus03-03.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/2c\/2c2\/2c278cb4-741b-4dd7-ab28-678e01003005.jpg"},{"id":53994,"image":"https:\/\/keyserver.lucidcentral.org\/weeds\/data\/media\/Images\/sonchus_oleraceus\/sonchusoleraceus39.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/6b\/6b1\/6b1eabe5-4e51-4608-b0f9-cd942c339e83.jpg"},{"id":65274,"image":"https:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Asteraceae\/sonchus-oleraceus-le-gmittelhauser-e.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/55\/55e\/55ec6060-fd63-4550-9ab0-2e87ac9f293c.jpg"},{"id":65277,"image":"http:\/\/www.friendsofqueensparkbushland.org.au\/wp-content\/gallery\/sonchus-oleraceus\/sonchus-oleraceus-sowthistle-g2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/5a\/5ab\/5ab16b3d-8f94-4766-8322-0b875ea690bf.jpg"},{"id":65279,"image":"http:\/\/www.zimbabweflora.co.zw\/speciesdata\/images\/16\/162170-2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/37\/37f\/37fb459e-fb2e-421c-b01e-13d67ecbb312.jpg"}]},{"id":10145,"name":"Mniszek lekarski","nameSynonyms":"Mniszek pospolity, Bole oczy, Dmuchawiec, Brodawnik mieczowaty","latinName":"Taraxacum officinale","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EGatunek ro\u015bliny nale\u017c\u0105cy do\u0026nbsp;rodziny astrowatych. W Polsce pospolity. Bylina wieloletnia. Ro\u015bnie na polach, \u0142\u0105kach, pastwiskach, nieu\u017cytkach, rumowiskach, w sadach, ogrodach. Preferuje gleby gliniaste, pr\u0026oacute;chnicze, \u017cyzne, niekwa\u015bne, zasobne w potas, cho\u0107 ro\u015bnie na wszystkich rodzajach.\u0026nbsp;\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cem\u003ENajcz\u0119\u015bciej zachwaszcza uprawy wieloletnie (koniczyna, lucerna), sady, uprawy truskawek.\u003C\/em\u003E\u0026nbsp;\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EOsi\u0105ga wysoko\u015b\u0107 od 10 do 50 cm. \u0141odyga jest kr\u0026oacute;tka, palowa, pusta w \u015brodku, bezlistna, zielona lub jasno br\u0105zowa.\u0026nbsp; Li\u015bcie s\u0105 zebrane w przyziemn\u0105 rozet\u0119, pierzastowci\u0119te, pod\u0142u\u017cne, l\u015bni\u0105ce, nagie lub lekko ow\u0142osione, lancetowate, o \u0142atkach tr\u0026oacute;jk\u0105tnych zwr\u0026oacute;conych w ty\u0142. Przez \u015brodek li\u015bcia biegnie g\u0142\u0026oacute;wna \u017cy\u0142a mleczna z mlecznym sokiem. Kwiaty s\u0105 obup\u0142ciowe,j\u0119zyczkowe, \u017c\u0026oacute;\u0142te tworz\u0105ce po jednym koszyczku\u0026nbsp;na ka\u017cdym g\u0142\u0105biku. Okrywa\u0026nbsp;koszyczka z\u0142o\u017cona jest z kilku szereg\u0026oacute;w jajowatych lub lancetowatych listk\u0026oacute;w. Ich charakterystyczn\u0105 cech\u0105 jest odginanie si\u0119 w d\u0026oacute;\u0142 zewn\u0119trznych listk\u0026oacute;w okrywy w czasie kwitnienia. Osi\u0105gaj\u0105c dojrza\u0142o\u015b\u0107 kwiatostan zmienia si\u0119 w kulisty dmuchawiec. Owoc to nie\u0142upka szarego koloru, czworograniasta, \u017ceberkowana, pokryta brodawkami, z d\u0142ugim dzi\u0026oacute;bkiem, z puszystym aparatem lotnym. Mog\u0105 by\u0107 przenoszone przez wiatr na bardzo dalekie odleg\u0142o\u015bci. Jedna ro\u015blina wydaje w ci\u0105gu roku ok. 3000 nasion. Korzenie s\u0105 grube, palowe, mi\u0119siste, kruche, spichrzowe, d\u0142ugie, proste, w g\u0026oacute;rze rozga\u0142\u0119zione. Mniszek lekarski kwitnie od V do VI i s\u0142abiej od VIII do IX.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003ECechy charakterystyczne:\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003E- bia\u0142y, mleczny sok w li\u015bciach, korzeniach i szypule kwiatostanowej\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003ECiekawostki:\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003E- inne nazwy: mniszek pospolity, bole oczy, dmuchawiec, brodawnik mieczowaty, lwi z\u0105b, fyffa, mlecz, p\u0119pawa, m\u0119ska sta\u0142o\u015b\u0107, mleczaj, mlecznica, podr\u0026oacute;\u017cnik mieczowaty, psi lub wilczy z\u0105b, \u015bwini mlecz, wo\u0142owe oczy. Owocostan mniszka lekarskiego jest potocznie nazywany dmuchawcem.\u003Cbr \/\u003E- zawiera: alkohol terpenowy, inulin\u0119, sole mineralne, gorycze, kwasy organiczne, olejki, du\u017ce ilo\u015bci potasu, \u015bluzy, tr\u0026oacute;jterpeny, witaminy (A, B1, B2, C, D), \u017cywice\u003Cbr \/\u003E- ma w\u0142a\u015bciwo\u015bci lecznicze \u0026ndash; w medycynie ludowej dzia\u0142a moczop\u0119dnie, pomagaj\u0105 w schorzeniach dr\u0026oacute;g \u017c\u0026oacute;\u0142ciowych i\u0026nbsp;kamicy \u017c\u0026oacute;\u0142ciowej\u0026nbsp;oraz przy problemach\u0026nbsp;w\u0105trobowych\u0026nbsp;i k\u0142opotach trawiennych. Obni\u017ca poziom cholesterolu, pomaga w leczeniu\u0026nbsp;mia\u017cd\u017cycy, pocz\u0105tk\u0026oacute;w\u0026nbsp;cukrzycy, stosowany przeciw kaszlowi i wysypkom. Zalecany jest r\u0026oacute;wnie\u017c przy chorobach\u0026nbsp;sk\u0026oacute;ry\u0026nbsp;\u0026ndash; u\u0142atwia zabli\u017anianie ran.\u003Cbr \/\u003E- z m\u0142odych, surowych li\u015bci mo\u017cna przyrz\u0105dza\u0107 sa\u0142atk\u0119 wiosenn\u0105, popularn\u0105 w krajach roma\u0144skich.\u0026nbsp;Wywar\u0026nbsp;z gotowanych kwiat\u0026oacute;w mniszka po dodaniu du\u017cej ilo\u015bci cukru\u0026nbsp;zamienia si\u0119 w syrop\u0026nbsp;o barwie, konsystencji i smaku zbli\u017conym do miodu, tzw. miodek majowy. Z p\u0142atk\u0026oacute;w kwiatowych mniszka z dodatkiem cytryny i cukru uzyskuje si\u0119 wino kwiatowe\u0026nbsp;o charakterystycznym miodowo-zio\u0142owym bukiecie.\u003Cbr \/\u003E- wykorzystywany w kosmetyce\u003Cbr \/\u003E- wch\u0142ania metale ci\u0119\u017ckie (np. cynk, chrom, o\u0142\u0026oacute;w lub kobalt).\u003Cspan id=\u0022_marker\u0022\u003E\u0026nbsp;\u003C\/span\u003E\u003C\/p\u003E","slug":"mniszek-lekarski","images":[{"id":2419,"image":"http:\/\/science.halleyhosting.com\/nature\/plants\/sun\/dandy\/taraxacum\/officinale\/officinale6a.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/7c\/7c8\/7c88ab36-738a-4196-89e1-ab78697f5001.jpg"},{"id":2422,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Asteraceae\/taraxacum-officinale-ha-gmittelhauser-c.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f2\/f22\/f22a1274-23be-4343-bdc0-479f8f478cc8.jpg"},{"id":2423,"image":"http:\/\/sierrafoothillgarden.com\/wp-content\/uploads\/2011\/02\/common-dandelion-taraxacum-officinale.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/8d\/8d3\/8d34caf5-d561-4501-9aff-5aeb8b70280a.jpg"},{"id":54618,"image":"http:\/\/science.halleyhosting.com\/nature\/plants\/sun\/dandy\/taraxacum\/officinale\/officinale5a.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/7f\/7fa\/7fa9a874-92aa-4205-8520-894bba19af2a.jpg"},{"id":54621,"image":"https:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Asteraceae\/taraxacum-officinale-fr-jlynch-c.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/10\/10c\/10c82ca1-b5bc-4be5-acb5-789ebd8e357f.jpg"}]},{"id":15952,"name":"Naw\u0142o\u0107 kanadyjska","nameSynonyms":"","latinName":"Solidago canadensis","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003ENaw\u0142o\u0107 kanadyjska to okaza\u0142a bylina z silnie rozbudowanym systemem korzeniowym w postaci pe\u0142zaj\u0105cych k\u0142\u0105czy. \u0141odyg\u0119 o wysoko\u015bci do 2 metr\u0026oacute;w ma ow\u0142osion\u0105 przynajmniej w g\u0026oacute;rnej po\u0142owie, sztywn\u0105 i wewn\u0105trz pust\u0105. Li\u015bcie skr\u0119toleg\u0142e, lancetowate o zaostrzonych ko\u0144cach, brzegi ostro pikowane, na g\u0026oacute;rnej powierzchni szorstkie, do\u0142em ow\u0142osione na ca\u0142ej powierzchni lub tylko na nerwach. Po li\u015bciach mo\u017cna odr\u0026oacute;\u017cni\u0107 ten gatunek od naw\u0142oci pospolitej. Kwiaty s\u0105 drobne koloru \u017c\u0026oacute;\u0142tego, zebrane w koszyczki a te w kwiatostany na szczycie \u0142odyg \u0026ndash; wiechy.\u003C\/p\u003E","slug":"nawloc-kanadyjska","images":[{"id":26030,"image":"https:\/\/s-media-cache-ak0.pinimg.com\/originals\/5d\/ed\/14\/5ded1414744e8905ea7689ee4bd4bfce.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/7a\/7a8\/7a83fba4-7045-4c95-9023-ea745dfbccf7.jpg"},{"id":26031,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Asteraceae\/solidago-canadensis-canadensis-ha-atal.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/ce\/ce8\/ce8f7cfa-6a56-4cdb-b34a-b960401c1d7b.jpg"},{"id":26037,"image":"https:\/\/www.npwrc.usgs.gov\/pollinator\/sites\/default\/files\/styles\/adaptive_image\/adaptive-image\/public\/plant_images\/02_Solidago_canadensis_P3.jpg?itok=Z9N_tYI2","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/99\/99b\/99b5c505-abbc-4e3d-bef3-0ac9208f4343.jpg"},{"id":26039,"image":"https:\/\/www.npwrc.usgs.gov\/pollinator\/sites\/default\/files\/styles\/adaptive_image\/adaptive-image\/public\/plant_images\/02_Solidago_canadensis_P2.jpg?itok=vo_QisLq","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/fc\/fc6\/fc672773-1102-40cc-8bcb-067e8f9518f1.jpg"},{"id":63032,"image":"http:\/\/www.pfaf.org\/Admin\/PlantImages\/SolidagoCanadensis.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/7b\/7bd\/7bd97c09-e022-4fa6-83fe-dbb0079817fc.jpg"},{"id":63035,"image":"https:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Asteraceae\/solidago-canadensis-ha-atal.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/df\/df3\/df3f6d15-708e-4211-8700-d572b3eaf986.jpg"}]},{"id":15342,"name":"Naw\u0142o\u0107 pospolita","nameSynonyms":"","latinName":"Solidago virgaurea","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EWysoko\u015b\u0107 do 1 m wzniesiona, sztywna, pojedyncza, naga lub rzadko ow\u0142osiona. Wewn\u0105trz jest pusta, na powierzchni ma czerwone wybarwienia. Li\u015bcie: Odziomkowe jajowate lub eliptyczne, zw\u0119\u017caj\u0105ce si\u0119 przy \u0142odydze w oskrzydlony ogonek, brzegi t\u0119po pi\u0142kowane. Li\u015bcie na \u015brodku \u0142odygi ogonkowe, w g\u0026oacute;rnej cz\u0119\u015bci \u0142odygi bezogonkowe, lancetowate z zaostrzonym ko\u0144cem. Wszystkie li\u015bcie z rzadka ow\u0142osione, zmniejszaj\u0105ce si\u0119 ku wierzcho\u0142kowi \u0142odygi. Kwiaty: Drobne, \u017c\u0026oacute;\u0142te, zebrane w koszyczki (od 5 do 14 kwiatk\u0026oacute;w w jednym koszyczku), a te w wiechowate kwiatostany na szczycie \u0142odygi. Listki okrywy kwiatostanu szeroko obrze\u017cone, niejednakowe. Kwiaty przedpr\u0105tne, zapylane przez motyle i much\u0026oacute;wki. Brze\u017cne kwiaty j\u0119zyczkowe, \u017ce\u0144skie, znacznie d\u0142u\u017csze od listk\u0026oacute;w okrywy koszyczka. Kwiaty \u015brodkowe s\u0105 obup\u0142ciowe, rurkowe. Owoc: S\u0142abo \u017cebrowane nie\u0142upki z puchem kielichowym, rozsiewane przez wiatr (anemochoria). K\u0142\u0105cze: Z rozga\u0142\u0119zionego k\u0142\u0105cza wyrasta w pierwszym roku wegetacji tylko r\u0026oacute;\u017cyczka li\u015bci.\u003C\/p\u003E","slug":"nawloc-pospolita","images":[{"id":42554,"image":"https:\/\/s-media-cache-ak0.pinimg.com\/originals\/54\/71\/dc\/5471dc4eebaf7c4053c7d702983749f0.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a3\/a3c\/a3ce6d74-8ed7-455a-8b60-8442a619cb58.jpg"},{"id":42555,"image":"http:\/\/static.panoramio.com\/photos\/large\/65404049.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/27\/278\/27879171-babf-4a5d-a8f5-d089adceaf1e.jpg"},{"id":42556,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/c\/cf\/Solidago_virgaurea_frucht.jpeg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/eb\/eba\/eba4e5bb-9543-4451-93c1-57a2da91c7cb.jpg"},{"id":42558,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/b\/b9\/Solidago_virgaurea.jpeg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/fa\/fa6\/fa6837e6-74ac-426c-a406-2fbc9b953d61.jpg"},{"id":42561,"image":"http:\/\/1.bp.blogspot.com\/_Ry3a3RhaOdE\/S_FrT-pS7PI\/AAAAAAAAGCY\/dZBe3-yODiU\/s1600\/Solidago+virgaurea.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/7d\/7db\/7db4981d-0a1d-4022-9350-274dd09e3c4f.jpg"}]},{"id":18068,"name":"Nawrot polny","nameSynonyms":"","latinName":"Lithospermum arvense","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003ENawrot polny \u003C\/strong\u003E(\u003Cem\u003ELithospermum arvense \u003C\/em\u003EL.) Ro\u015bliny te szczeg\u0026oacute;lnie cz\u0119sto spotyka si\u0119 na glebach wapiennych, takich, jak r\u0119dziny kredowe i inne. Z rodziny szorstkolistnych. Ro\u015blina jednoroczna osi\u0105ga wysoko\u015b\u0107 15-50 cm., wzniesiona. Kie\u0142kuje od wczesnej wiosny do jesieni. \u0141odyga na og\u0026oacute;\u0142 rozkrzewiona, posiada 2-3 rozga\u0142\u0119zie\u0144, jest kr\u0026oacute;tko i szorstko ow\u0142osiona, stosunkowo rzadko ulistniona. Kwiaty lejkowate o bia\u0142ej koronie przechodz\u0105cej w b\u0142\u0119kitn\u0105, niebiesk\u0105 lub fioletow\u0105 gardziel. Li\u015bcie s\u0105 ow\u0142osione i posiadaj\u0105 widoczny nerw centralny. W Polsce spotykany na suchych, s\u0142onecznych zboczach i usypiskach.\u003C\/p\u003E","slug":"nawrot-polny","images":[{"id":22723,"image":"http:\/\/www.maltawildplants.com\/BORG\/Pics\/LTHAV\/Lithospermum_arvense_[IMG_2237].jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/7f\/7fd\/7fd75ec6-f96f-46f2-b05e-52b4f5338409.jpg"},{"id":22724,"image":"http:\/\/www.stammer.nl\/gallery13\/279_7970_lithospermum_arvense%20_std.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/39\/39a\/39ac4bc7-c147-4875-b023-90a635e26f4f.jpg"},{"id":22726,"image":"http:\/\/www.soilcropandmore.info\/Newsletter\/Corn_gromwell_Lithospermum_arvense_Dscn6394.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/64\/64f\/64f9fde4-b2ff-4f44-93d7-e870d44076bc.jpg"},{"id":22729,"image":"http:\/\/cartina.photo\/en\/imagebank\/large-image\/1\/1697\/Field+Gromwell+-+Corn+Gromwell+-+Lithospermum+arvense+1697.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/df\/dfe\/dfed4eaa-6938-42be-92bb-d66cb776e865.jpg"},{"id":66809,"image":"http:\/\/luirig.altervista.org\/cpm\/albums\/leo-m2\/leo-mic-Lithospermum-arvense-1290.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/79\/797\/7974d605-cf5a-4948-80a8-fffb4ba7a8f4.jpg"},{"id":66810,"image":"http:\/\/www.missouriplants.com\/Whitealt\/Lithospermum_arvense_plant.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/92\/926\/926e7195-c28b-427a-8953-baa8a6e745b4.jpg"}]},{"id":10095,"name":"Niezapominajka polna","nameSynonyms":"Mysie uszka, Niezabudka, Niezapominajka po\u015brednia","latinName":"Myosotis arvensis","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EGatunek ro\u015bliny nale\u017c\u0105cy do rodziny og\u0026oacute;recznikowatych. W Polsce pospolity na ni\u017cu i w ni\u017cszych partiach g\u0026oacute;rskich. Ro\u015blina jednoroczna, jara, cz\u0119sto zimuj\u0105ca. Ro\u015bnie na polach, drogach polnych, przydro\u017cach, zaro\u015blach, w ogrodach i lasach. Preferuje gleby lekkie, piaszczyste, ale te\u017c wyst\u0119puje na ci\u0119\u017ckich i lekko kwa\u015bnych. Chwast ruderalny i segetalny.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cem\u003ENajcz\u0119\u015bciej zachwaszcza zbo\u017ca ozime i jare, uprawy okopowe i pastewne, koniczyny.\u003C\/em\u003E\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EOsi\u0105ga wysoko\u015b\u0107 od 10 do 50 cm. \u0141odyga jest ga\u0142\u0119zista, wzniesiona, ob\u0142a, lekko kanciasta, mi\u0119kko ow\u0142osiona. Li\u015bcie dolne s\u0105 na ogonkach, siedz\u0105ce, zebrane w rozet\u0119, owalne, szarozielonkawe, odwrotnie jajowate, a g\u0026oacute;rne s\u0105 siedz\u0105ce, lancetowate, z obu stron szorstko ow\u0142osione. Kwiaty osadzone s\u0105 w kwiatostanie w formie lu\u017anych skr\u0119tek. Kwiaty s\u0105 drobne, b\u0142\u0119kitne, z \u017c\u0026oacute;\u0142ta gardziel\u0105, na odstaj\u0105cych szypu\u0142kach. Owoc to czarna, jajowata, g\u0142adka, po\u0142yskuj\u0105ca, lekko sp\u0142aszczona, na szczycie zaostrzona nie\u0142upka. Nasiona s\u0105 nieregularne i be\u017cowe. Korzenie s\u0105 rozga\u0142\u0119zione. Niezapominajka polna jest owadopylna (chrz\u0105szcze, motyle, much\u0026oacute;wki, pszczo\u0142y); kwitnie od IV do VIII (X).\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003ECechy charakterystyczne:\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003E- ma szorstkie ow\u0142osienie, wi\u0119kszo\u015b\u0107 w\u0142osk\u0026oacute;w na li\u015bciach i \u0142odydze jest ustawiona prostopadle do pod\u0142o\u017ca\u003Cbr \/\u003E- od innych gatunk\u0026oacute;w niezapominajki odr\u0026oacute;\u017cnia j\u0105 \u0142odyga, kt\u0026oacute;ra jest rozga\u0142\u0119ziona od nasady i wytwarza kwiatostany na dolnych p\u0119dach bocznych\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003ECiekawostki:\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003E- inne nazwy: mysie uszka, niezabudka, niezapominajka po\u015brednia.\u003C\/p\u003E","slug":"niezapominajka-polna","images":[{"id":1592,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Boraginaceae\/myosotis-arvensis-st-jcrellin.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a3\/a32\/a3292981-ef81-4add-ab79-2ee82161ae1c.jpg"},{"id":1593,"image":"http:\/\/photos.yanas.cz\/myosotis-arvensis-i.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/2a\/2aa\/2aaf2f9f-5cbc-4286-a75b-5ac26c04a8ca.jpg"},{"id":1599,"image":"http:\/\/luirig.altervista.org\/cpm\/albums\/bot-units47\/myosotis-arvensis-subsp-arvensis715.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/dc\/dc0\/dc02cecf-bc72-4ba9-9d08-72bc02ffd8bd.jpg"},{"id":1600,"image":"http:\/\/www.thewildflowersociety.com\/wfs_diary\/wfs_diary_images_large\/myosotis_arvensis_field_forget_me_not_large.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/01\/019\/019a4766-7d6f-4612-8000-53e710c1bc74.jpg"},{"id":58881,"image":"http:\/\/luirig.altervista.org\/cpm\/albums\/leo-m2\/leo-mic-Myosotis-arvensis-1303.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/34\/349\/3499ef61-db38-49a8-ae31-66df0aff2190.jpg"}]},{"id":15941,"name":"Orlica pospolita","nameSynonyms":"","latinName":"Pteridium aquilinum","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EPapro\u0107 tworz\u0105ca \u0142any z grubym, ow\u0142osionym k\u0142\u0105czem. Wysoko\u015b\u0107: osi\u0105ga 2 m. Li\u015bcie: d\u0142ugo\u015b\u0107 od 20 cm do 2 m, podw\u0026oacute;jnie lub potr\u0026oacute;jnie pierzaste, na d\u0142ugich, s\u0142omkowo\u017c\u0026oacute;\u0142tych ogonkach; blaszka wzniesiona lub \u0142ukowato wygi\u0119ta, w zarysie tr\u0026oacute;jk\u0105tna; dolne odcinki 1. rz\u0119du naprzeciwleg\u0142e, g\u0026oacute;rne zazwyczaj naprzemianleg\u0142e, na ogonkach, odcinki 2. rz\u0119du siedz\u0105ce, pierzaste, odcinki 3. rz\u0119du naprzeciwleg\u0142e, ustawione grzebieniasto.\u003C\/p\u003E","slug":"orlica-pospolita","images":[{"id":11405,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Dennstaedtiaceae\/pteridium-aquilinum-latiusculum-le-dkausen-a.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/bd\/bd3\/bd35a16b-2ee6-4496-bde8-fa77859ccb92.jpg"},{"id":11408,"image":"http:\/\/3.bp.blogspot.com\/_mFm838BFqBE\/TTHvNeqp58I\/AAAAAAAAAdQ\/YcEyGKB-HS8\/s1600\/aquilinum-cancajos2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b8\/b8c\/b8c26f06-9c12-4e9b-a4a0-70dd518ea530.jpg"},{"id":11409,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/7\/7c\/Pteridium_aquilinum.jpeg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d7\/d7d\/d7d94cec-4a83-45f1-9120-4be4d33ed9c9.jpg"},{"id":11411,"image":"http:\/\/www.cfnavarra.es\/agricultura\/informacion_agraria\/MapaCultivos\/fotos\/sp_pteridium_aquilinum\/image001b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e1\/e13\/e1363e58-14ea-4992-984a-a74cb4f55b0b.jpg"},{"id":11412,"image":"http:\/\/images.floridata.com\/gallery\/Pteridium_aquilinum800.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/de\/deb\/debae032-26eb-46d6-8636-21659f942f20.jpg"},{"id":71655,"image":"http:\/\/www.growiser.net\/uploads\/1\/6\/2\/2\/16222742\/7702308_orig.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/61\/61b\/61b0bcef-dbf8-46a8-afc9-036f2d24eb7d.jpg"},{"id":71656,"image":"http:\/\/hardyfernlibrary.com\/ferns\/tind\/pteridium-aquilinum-rhiz.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/98\/984\/98493bc7-2ed4-419e-ba39-d7d40b839a48.jpg"},{"id":71657,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/5\/5c\/Adelaarsvaren_planten_Pteridium_aquilinum.jpg\/220px-Adelaarsvaren_planten_Pteridium_aquilinum.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/82\/827\/8273bb71-d05a-4dcf-8fb2-cee6d3caceba.jpg"}]},{"id":10117,"name":"Ostr\u00f3\u017ceczka polna","nameSynonyms":"Ostr\u00f3\u017ceczka zbo\u017cowa, Sroczka, Ostr\u00f3\u017cka polna, Modrzewiec, Rog","latinName":"Consolida regalis","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EGatunek ro\u015bliny nale\u017c\u0105cy do rodziny jaskrowatych. W Polsce pospolity na ca\u0142ym ni\u017cu. Ro\u015blina jednoroczna, jara, zimuj\u0105ca. Ro\u015bnie na brzegach dr\u0026oacute;g, wysypiskach, suchych ugorach, polach. Preferuje r\u0119dziny, gleby gliniaste, bogate w w\u0119glan wapnia. Rzadko wyst\u0119puje na glebach lekkich. Chwast segetalny.\u0026nbsp;\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cem\u003ENajcz\u0119\u015bciej zachwaszcza zbo\u017ca, g\u0142\u0026oacute;wnie ozime.\u0026nbsp;\u003C\/em\u003E\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EOsi\u0105ga wysoko\u015b\u0107 od 15 do 70 cm. \u0141odyga jest wzniesiona i rozga\u0142\u0119ziaj\u0105ca si\u0119, przylegle ow\u0142osiona. Li\u015bcie s\u0105 zielone, skr\u0119toleg\u0142e, potr\u0026oacute;jnie tr\u0026oacute;jsieczne, podzielone na r\u0026oacute;wnow\u0105skie odcinki, kr\u0026oacute;tko ow\u0142osione. Dolne s\u0105 na ogonkach, a g\u0026oacute;rne siedz\u0105ce. Kwiaty s\u0105 grzbieciste, niebieskie lub r\u0026oacute;\u017cowoniebieskie zebrane w lu\u017ane grona. Owoc to nagi, sp\u0142aszczony, zw\u0119\u017cony w d\u0142ug\u0105 szyjk\u0119 mieszek zawieraj\u0105cy ciemnobrunatne, odwrotnie jajowate, pokryte brodawkami \u0026nbsp;nasiona. Korzenie s\u0105 brunatne, s\u0142abo rozga\u0142\u0119zione, wrzecionowate. Ostr\u0026oacute;\u017ceczka polna jest owadopylna; kwitnie od VI do VIII.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003ECechy charakterystyczne:\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003E- ow\u0142osienie na ogonkach li\u015bci\u003Cbr \/\u003E- siewki zwr\u0026oacute;cone wstecz\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003ECiekawostki:\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003E- inne nazwy: ostr\u0026oacute;\u017ceczka zbo\u017cowa, sroczka, ostr\u0026oacute;\u017cka polna, modrzewiec, rogulka\u003Cbr \/\u003E- zawiera: alkaloidy, witamin\u0119 C i t\u0142uszcze\u003Cbr \/\u003E- ma w\u0142a\u015bciwo\u015bci lecznicze - w medycynie ludowej rozdrobnione nasiona stosowano przeciw wszom, pch\u0142om\u003Cbr \/\u003E- ro\u015blina s\u0142abo truj\u0105ca: mo\u017ce powodowa\u0107 biegunk\u0119, wymioty, problemy z oddychaniem,\u0026nbsp; obni\u017cenie ci\u015bnienia krwi\u003Cbr \/\u003E- dawniej kwiat\u0026oacute;w u\u017cywano do barwienia sukna na zielono, a po zmieszaniu z a\u0142unem na niebiesko\u003Cbr \/\u003E- ro\u015blina miododajna.\u003Cspan id=\u0022_marker\u0022\u003E\u0026nbsp;\u003C\/span\u003E\u003C\/p\u003E","slug":"ostrozeczka-polna","images":[{"id":849,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Ranunculaceae\/consolida-regalis-ha-atrnkoczy.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/bf\/bff\/bff5a63a-8d79-462b-abe8-6616723e0b22.jpg"},{"id":852,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Ranunculaceae\/consolida-regalis-fl-atrnkoczy.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/6c\/6c9\/6c9bc577-b41c-4747-9e53-e1712a48d975.jpg"},{"id":854,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/a\/a0\/Consolida_regalis.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/77\/77e\/77e2d5e6-a54b-4878-98ad-af5ba1d486ac.jpg"},{"id":855,"image":"http:\/\/luirig.altervista.org\/cpm\/albums\/bot-units65\/consolida-regalis-subsp-regalis7723.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e3\/e32\/e3254828-5151-4891-8b90-a0b4e87b50ce.jpg"},{"id":857,"image":"http:\/\/www.ex-situ-erhaltung.de\/img\/big\/Consolida-regalis-bib-C.Wolf(2005).jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f4\/f4d\/f4d24a36-d578-49bb-8021-fa3cc50d94f5.jpg"},{"id":73509,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/b\/b0\/Ranunculaceae_-_Consolida_regalis-2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/0a\/0a9\/0a96aaf7-92d0-4266-9a35-bd821e4e1461.jpg"},{"id":73510,"image":"http:\/\/www.luontoportti.com\/suomi\/images\/6499.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/53\/536\/536fa379-8e7d-4941-bdfa-880b366c91fd.jpg"},{"id":73511,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/0\/05\/Illustration_Consolida_regalis0.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/76\/76c\/76c4e2fd-44a3-48e9-b3e7-ccc38224b735.jpg"},{"id":73512,"image":"http:\/\/luirig.altervista.org\/cpm\/albums\/enrrom01\/001-consolida-regalis.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/7f\/7fb\/7fb46c57-0321-41f5-b020-901651cbb43c.jpg"},{"id":73513,"image":"https:\/\/ih0.redbubble.net\/image.3416888.1207\/flat,1000x1000,075,f.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/2b\/2b9\/2b944891-5302-439f-bd7b-b3f21b21fea3.jpg"},{"id":73514,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/2\/2a\/Consolida_regalis_030705.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/1c\/1cb\/1cbdf625-2900-437c-8f8b-bc9635e1e990.jpg"}]},{"id":15942,"name":"Ostro\u017ce\u0144 lancetowaty","nameSynonyms":"","latinName":"Cirsium vulgare","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u0141odyga: Wzniesiona, zwykle ga\u0142\u0119zista, kolczasta, s\u0142abo ulistniona. Osi\u0105ga od 0,6 do 1,5 m wysoko\u015bci. Li\u015bcie: pierzastodzielne zbiegaj\u0105ce po p\u0119dzie, maj\u0105ce odcinki jajowate lub lancetowate, cz\u0119\u015bciowo podzielone na kilka \u0142atek. Spodem rzadko ow\u0142osione, na szczycie silnie kolczaste, k\u0142uj\u0105ce.Kwiaty: Rurkowe, koloru purpurowego, w koszyczkach zebranych w gronach. Zewn\u0119trzne listki okrywy s\u0105 kolczaste.\u003C\/p\u003E","slug":"ostrozen-lancetowaty","images":[{"id":13152,"image":"http:\/\/www.nzflora.info\/factsheet\/images%5CImage1274large.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/35\/354\/354e83ae-7dd7-46de-8b37-3bcb1e546b28.jpg"},{"id":13155,"image":"http:\/\/minneflora.com\/images\/identified\/medium\/bull-thistle-cirsium-vulgare-01.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c6\/c61\/c6100df3-f865-4b3b-8b40-495c05292023.jpg"},{"id":13158,"image":"http:\/\/www.wpclipart.com\/plants\/Tennessee_flora\/purple\/Bull_Thistle__Cirsium_vulgare.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/03\/03d\/03d4a0a8-0024-40ef-a0bd-1165529f621d.jpg"},{"id":13159,"image":"http:\/\/m4.i.pbase.com\/g4\/00\/739000\/2\/141777224.nx2NG5wx.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/bf\/bf1\/bf19fc4d-55d9-4565-baca-a547cfe1b252.jpg"},{"id":13160,"image":"http:\/\/www.thewildflowersociety.com\/wfs_diary\/wfs_diary_images_large\/cirsium_vulgare_spear_thistle_large.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/9d\/9da\/9da5d5e5-7d13-4600-88db-2186f3a31b92.jpg"}]},{"id":10050,"name":"Ostro\u017ce\u0144 polny","nameSynonyms":"Psi oset, Ostrze\u0144, Bajdak, Oset polny","latinName":"Cirsium arvense","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cspan lang=\u0022PL\u0022\u003EGatunek ro\u015bliny nale\u017c\u0105cy do rodziny\u003Cspan class=\u0022apple-converted-space\u0022\u003E\u0026nbsp;\u003C\/span\u003E\u003C\/span\u003Eastrowatych. W Polsce pospolity. Ro\u015blina dwupienna, wieloletnia. Ro\u015bnie na polach, \u015bcierniskach, \u0142\u0105kach, pastwiskach, trawnikach, stanowiskach ruderalnych, w ogrodach. Preferuje gleby dobrze przewietrzane, zasobne w sk\u0142adniki pokarmowe. Ro\u015bnie na wszystkich typach\u003Cspan class=\u0022apple-converted-space\u0022\u003E\u0026nbsp;\u003C\/span\u003Egleb, za wyj\u0105tkiem najubo\u017cszych. Chwast ruderalny i segetalny.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cspan lang=\u0022PL\u0022\u003EZachwaszcza wszystkie uprawy rolnicze, a tak\u017ce ogrodowe.\u003C\/span\u003E\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cspan lang=\u0022PL\u0022\u003EOsi\u0105ga wysoko\u015b\u0107 od 50 do 150 cm. \u0141odyga jest ob\u0142a, ale lekko kanciasta, szarozielona, naga, w g\u0026oacute;rnych partiach silnie rozga\u0142\u0119ziona i lekko ow\u0142osiona. Li\u015bcie s\u0105 wyd\u0142u\u017cone, r\u0026oacute;\u017cnej postaci, eliptyczne lub lancetowate, z wierzchu zielone i nagie, pod spodem szarawe, kolczasto z\u0105bkowane. Dolne na kr\u0026oacute;tkich ogonkach, pozosta\u0142e siedz\u0105ce. Kwiaty stanowi\u0105 liczne i ma\u0142e, jajowate\u003Cspan class=\u0022apple-converted-space\u0022\u003E\u0026nbsp;\u003C\/span\u003E\u003C\/span\u003Ekoszyczki\u0026nbsp;o barwie fioletowej lub r\u0026oacute;\u017cowej, rzadziej bia\u0142ej. Kwiaty \u017ce\u0144skie s\u0105 o bardzo silnym aromacie. Owoc to pod\u0142u\u017cna, lekko \u017cebrowana, jasnobe\u017cowa nie\u0142upka z puchem kielichowym. Nasiona s\u0105 owalne i pod\u0142ugowate. Korzenie s\u0105 bia\u0142e, \u017c\u0026oacute;\u0142te, g\u0142\u0119bokie i silnie rozga\u0142\u0119zione. Ostro\u017ce\u0144 polny kwitnie od VII do X.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003E\u003Cspan lang=\u0022PL\u0022\u003ECechy charakterystyczne:\u003Cbr \/\u003E\u003C\/span\u003E\u003C\/strong\u003E- widoczne du\u017ce, kolczaste z\u0105bki na brzegach li\u015bci\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003E\u003Cspan lang=\u0022PL\u0022\u003ECiekawostki:\u003Cbr \/\u003E\u003C\/span\u003E\u003C\/strong\u003E- inne nazwy: psi oset, ostrze\u0144, bajdak, oset polny\u003Cbr \/\u003E\u003Cspan lang=\u0022PL\u0022\u003E- zawiera\u003Cspan class=\u0022apple-converted-space\u0022\u003E\u0026nbsp;\u003C\/span\u003E\u003C\/span\u003Eglikozydy\u0026nbsp;i\u003Cspan class=\u0022apple-converted-space\u0022\u003E\u0026nbsp;\u003C\/span\u003Eflawonoidy\u003Cbr \/\u003E\u003Cspan lang=\u0022PL\u0022\u003E- rozmna\u017ca si\u0119 bardzo \u0142atwo; ka\u017cdy odci\u0119ty kawa\u0142ek p\u0119du mo\u017ce utworzy\u0107 now\u0105 ro\u015blin\u0119.\u003C\/span\u003EPr\u0026oacute;g szkodliwo\u015bci gospodarczej\u0026nbsp;we wszystkich uprawach waha si\u0119 od 0,5-1,0 ro\u015bliny\/m2\u003Cbr \/\u003E- dawniej u\u017cywano kwiat\u0026oacute;w do barwienia jedwabiu na kolor fioletowy lub siny.\u003C\/p\u003E","slug":"ostrozen-polny","images":[{"id":615,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/2\/28\/Cirsium_arvense_bluete.jpeg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/68\/68d\/68d9df67-5af0-4625-bf9f-909ca612ab9b.jpg"},{"id":616,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Asteraceae\/cirsium-arvense-ha-gmittelhauser-i.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f6\/f65\/f65fcee9-1004-4560-8efd-f022b1e2f1a8.jpg"},{"id":617,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Asteraceae\/cirsium-arvense-le-gmittelhauser-m.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/eb\/eb8\/eb891b5a-ea56-41ae-9cb6-82d1ae09259d.jpg"},{"id":620,"image":"http:\/\/delawarewildflowers.org\/images\/090907_143444.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/27\/278\/278dfe6e-1e66-49ab-8f76-3345ac3fa355.jpg"}]},{"id":10151,"name":"Owies g\u0142uchy","nameSynonyms":"Owsik, owiesik, Owies chodz\u0105cy","latinName":"Avena fatua","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EGatunek ro\u015bliny nale\u017c\u0105cy do rodziny wiechlinowatych. W Polsce spotykany g\u0142\u0026oacute;wnie na po\u0142udniu. Trawa jednoroczna, jara. Preferuje gleby ci\u0119\u017ckie, gliniaste, wapienne, podmok\u0142e, marglisto-gliniaste, o wy\u017cszym pH.\u0026nbsp;\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cem\u003ENajcz\u0119\u015bciej zachwaszcza uprawy buraka cukrowego i pastewnego, grochu, ziemniaka, zbo\u017ca jare, len i uprawy warzywne i str\u0105czkowe, rzadziej zbo\u017ca ozime.\u003C\/em\u003E\u0026nbsp;\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EOsi\u0105ga wysoko\u015b\u0107 od 60 do 130 cm. \u0179d\u017ab\u0142o jest wzniesione i sztywne. Li\u015bcie s\u0105 skr\u0119cone w lewo, r\u0026oacute;wnow\u0105skie, szerokie, pochwy dolnych li\u015bci ow\u0142osione, j\u0119zyczek li\u015bciowy d\u0142ugi i b\u0142oniasty. Kwiatostan to wiecha rozpierzch\u0142a z licznymi ga\u0142\u0105zkami, kt\u0026oacute;re w okresie p\u0026oacute;\u017aniejszym zwisaj\u0105. O\u015bci s\u0105 do d\u0142ugo\u015bci 3 cm i posiadaj\u0105 trzykwiatowe k\u0142oski. O\u015b k\u0142oska na dole pokryta jest brunatnymi w\u0142oskami. Owoc to ciemnobrunatne, szczeciniasto ow\u0142osione i zro\u015bni\u0119te z plewkami ziarniaki. Korzenie s\u0105 \u017c\u0026oacute;\u0142tobrunatne i wi\u0105zkowe. Owies g\u0142uchy jest wiatropylny; kwitnie od VI do VIII.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003ECechy charakterystyczne:\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003E- pierwszy li\u015b\u0107 jest d\u0142ugi i w\u0105ski, o pionowym pokroju; jego li\u015bcie skr\u0119caj\u0105 si\u0119 przeciwnie do ruchu wskaz\u0026oacute;wek zegara (przeciwnie jak u przenicy i j\u0119czmienia)\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003ECiekawostki:\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003E- inne nazwy: owsik, owiesik, owies chodz\u0105cy\u003Cbr \/\u003E- dawniej ro\u015blina wykorzystywana jako pastewna.\u003C\/p\u003E","slug":"owies-gluchy","images":[{"id":62790,"image":"http:\/\/wisflora.herbarium.wisc.edu\/spec_images\/photos\/AVEFAT_KST.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a9\/a94\/a94aeb07-7384-4bbc-9c1e-a16056660f24.jpg"},{"id":62791,"image":"http:\/\/m.nzpcn.org.nz\/flora_images_large\/Avena-fatua-01.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d6\/d61\/d61ee47d-9d26-4ad1-a530-a12c798767c7.jpg"},{"id":62792,"image":"http:\/\/keys.lucidcentral.org\/keys\/v3\/scotia\/key\/Plants%20and%20Fungi%20of%20south%20western%20NSW\/Media\/Images\/Avena_fatua\/Avena_fatua_P_Sinkyrik_Czech.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/91\/91b\/91b8e84c-6413-4f3e-8b78-f0276c8d0983.jpg"},{"id":63505,"image":"http:\/\/www.ethlife.ethz.ch\/archive_articles\/130124_invasive_konkurrenz_mas\/avena_fatua_l-hires.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/6d\/6d3\/6d33f853-72d7-4bb3-b46e-8cff10059192.jpg"}]},{"id":15928,"name":"Owsik wynios\u0142y","nameSynonyms":"","latinName":"Arrhenatherum elatius","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003ETo wysoka, szybko rosn\u0105ca trawa k\u0119pkowa, kt\u0026oacute;rej p\u0119dy mog\u0105 dorasta\u0107 nawet do ok. 1,8 m. wysoko\u015bci. Ro\u015blina tworzy bardzo mocny, g\u0142\u0119boki (nawet dwumetrowy), rozbudowany system korzeniowy oraz liczne, wzniesione, jasnozielone, niekiedy nieznacznie wygi\u0119te kolankowo u podstawy i mocno ulistnione p\u0119dy wegetatywne i mniej liczne, r\u0026oacute;wnie\u017c ulistnione i wysokie p\u0119dy generatywne. P\u0119dy generatywne maj\u0105 posta\u0107 sztywnych, wzniesionych, g\u0142adkich i b\u0142yszcz\u0105cych \u017ad\u017abe\u0142, kt\u0026oacute;re pocz\u0105tkowo maj\u0105 barw\u0119 zielon\u0105, p\u0026oacute;\u017aniej natomiast s\u0142omkowo \u017c\u0026oacute;\u0142t\u0105. Li\u015bcie rajgrasu s\u0105 jasno zielone, s\u0142abo \u017cebrowane, delikatnie ow\u0142osione, p\u0142askie, lancetowate, niezbyt szorstkie, d\u0142ugie i szerokie. Na p\u0119dach generatywnych dorastaj\u0105 do 40 cm. d\u0142ugo\u015bci i 10 mm. szer. i s\u0105 mniej liczne, natomiast na wegetatywnych s\u0105 kr\u0026oacute;tsze i w\u0119\u017csze, ale liczniejsze. U nasady li\u015bcie posiadaj\u0105 otwart\u0105, zwykle delikatnie ow\u0142osion\u0105 pochw\u0119, obejmuj\u0105c\u0105 \u0142odyg\u0119. J\u0119zyczki li\u015bciowe rajgrasu s\u0105 wyra\u017ane, jasne, ko\u0142nie\u017cykowate, z lekko postrz\u0119pionym brzegiem.\u003C\/p\u003E","slug":"owsik-wyniosly","images":[{"id":4583,"image":"http:\/\/eunis.eea.europa.eu\/images\/species\/\/190414\/863484f95e1e23ffb749569e4ddf8c43.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/2b\/2b3\/2b3abae9-9576-4214-86a7-8a3337c6ae04.jpg"},{"id":4584,"image":"http:\/\/www.carolscornwall.com\/Plants%20Lichens%20and%20Fungi\/Grass-Arrhenatherum%20elatius10-05-09.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/af\/af4\/af44102a-223d-4ddd-b00d-0f0df5c27ad3.jpg"},{"id":4585,"image":"http:\/\/plants-of-styria.uni-graz.at\/images\/arrhenatherum-elatius-02.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b2\/b2d\/b2d30b37-651f-4967-b46a-48b141472fcc.jpg"},{"id":4587,"image":"http:\/\/luirig.altervista.org\/cpm\/albums\/bot-053\/arrhenatherum-elatius2074.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/be\/be2\/be2123b8-52a1-4ccd-ae0f-5e699ad6e33a.jpg"},{"id":4588,"image":"http:\/\/commons.hortipedia.com\/images\/0\/04\/Arrhenatherum_elatius_var._bulbosum_photo_file_PDB_188KB.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e4\/e4a\/e4a72870-3781-4e34-b601-3510c6bfd174.jpg"}]},{"id":10476,"name":"Palusznik krwawy","nameSynonyms":"","latinName":"Digitaria sanguinalis","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EGatunek ro\u015bliny nale\u017c\u0105cy do rodziny wiechlinowatych. W Polscewyst\u0119puje u nas na ca\u0142ym ni\u017cu, ale niezbyt pospolicie. Ro\u015bnie na polach uprawnych, piaskach i w ogrodach. Unika gleb wapiennych, zwi\u0119z\u0142ych i suchych. Osi\u0105ga wysoko\u015b\u0107 od 15 do 70 cm. Ro\u015bnie w lu\u017anych k\u0119pach. Ca\u0142a ro\u015blina jest zwykle czerwonawo przebarwiona. \u0179d\u017ab\u0142a s\u0105 podzielone na 4-9 mi\u0119dzyw\u0119\u017ali, pok\u0142adaj\u0105ce si\u0119 lub \u0142ukowato wznosz\u0105ce. Li\u015bcie s\u0105 mi\u0119kko ow\u0142osione. J\u0119zyczek b\u0142oniasty, kr\u0026oacute;tki i t\u0119py. Blaszki li\u015bciowe w p\u0105czku s\u0105 zwini\u0119te, na spodniej stronie ow\u0142osione. \u015arodkowy nerw i dwa brze\u017cne s\u0105 bia\u0142awe; brzegi li\u015bci s\u0105 faliste. Kwiaty s\u0105 zebrane w 5-10 k\u0142os\u0026oacute;w palczasto wyrastaj\u0105cych na szczycie \u017ad\u017ab\u0142a. S\u0105 fioletowo nabieg\u0142e, pod\u0142u\u017cnie lancetowate. Owoc to pod\u0142u\u017cne, szkliste i \u017c\u0026oacute;\u0142tawe, zamkni\u0119te w twardych plewkach ziarniaki. Palusznik krwawy jest \u0026nbsp;w wysokim stopniu samopylny; kwitnie od VII do X.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003ECechy charakterystyczne:\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003E- mylony z siewk\u0105 palusznika nitkowatego. Palusznik krwawy ma siewki wi\u0119ksze, li\u015bcie i pochw\u0119 li\u015bciow\u0105 \u0026ndash; ow\u0142osione. Tak samo u li\u015bci starszych.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003ECiekawostki:\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003E- zwyczajowe nazwy: proso krwawe, proso krwiste, serocze\u0144\u003Cbr \/\u003E- nasiona od bardzo dawna by\u0142y zbierane przez ludzi jako pokarm.\u003C\/p\u003E","slug":"palusznik-krwawy","images":[{"id":10092,"image":"http:\/\/hasbrouck.asu.edu\/imglib\/seinet\/Poaceae\/Digitaria-sanguinalis-F-w_0.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/51\/519\/51921698-7fa1-4b8a-8bf5-c9c5461a2bb5.jpg"},{"id":10094,"image":"http:\/\/1.bp.blogspot.com\/_Ry3a3RhaOdE\/S-wuBRVNteI\/AAAAAAAAEt8\/CuAyQ0ArPQY\/s1600\/Digitaria+sanguinalis.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/82\/829\/8290d5f2-44bb-4df3-812c-637674e6ea44.jpg"},{"id":60249,"image":"http:\/\/hasbrouck.asu.edu\/imglib\/seinet\/Poaceae\/Digitaria-sanguinalis-FL-_tn.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/9d\/9d0\/9d0cfbe1-9973-44f6-b3b1-38ac41f0c073.jpg"},{"id":60250,"image":"http:\/\/alienplantsbelgium.be\/files\/Digitaria%20sanguinalis.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f4\/f4e\/f4ea41e3-9563-4458-9530-417955c9ccd3.jpg"},{"id":60252,"image":"https:\/\/extension.umass.edu\/landscape\/sites\/landscape\/files\/weeds\/culms\/digsa2429w.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/93\/93b\/93b42e6e-f1bf-4916-93dc-bad90bf06bc1.jpg"}]},{"id":10477,"name":"Palusznik nitkowaty","nameSynonyms":"Proso nitkowate","latinName":"Digitaria ischaemum","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EGatunek\u0026nbsp;ro\u015bliny nale\u017c\u0105cej do\u0026nbsp;rodziny\u0026nbsp;wiechlinowatych. W Polsce pospolity. Ro\u015blina jednoroczna, jara. Ro\u015bnie na polach i \u015bcierniskach. Preferuje ubogie gleby piaszczyste i kamieniste. Chwast ruderalny i segetalny.\u0026nbsp;\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cem\u003ENajcz\u0119\u015bciej zachwaszcza uprawy ro\u015blin okopowych (g\u0142\u0026oacute;wnie ziemniaki) i \u015bcierniska \u017cytnie.\u003C\/em\u003E\u0026nbsp;\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EOsiaga wysoko\u015b\u0107 od 10 do 35 cm. Jest to trawa rosn\u0105ca w lu\u017anych lub zbitych k\u0119pach. \u0179d\u017ab\u0142a s\u0105 zwykle wielokrotnie rozga\u0142\u0119zione i na ko\u0144cach cz\u0119sto wznosz\u0105ce si\u0119, zielone, czasami fioletowo nabieg\u0142e, liczne. Li\u015bcie s\u0105 nieow\u0142osione lub lu\u017ano ow\u0142osione w okolicy j\u0119zyczka i pochwy. Blaszki li\u015bciowe s\u0105 zaokr\u0105glone u nasady, r\u0026oacute;wnow\u0105sko lancetowate, nagie, o szorstkich brzegach, czasem nabieg\u0142e czerwonawo. J\u0119zyczek li\u015bciowy st\u0119piony, bez ow\u0142osienia. Kwiaty to k\u0142osy prawie groniaste, jajowate lub eliptyczne, okr\u0105g\u0142awe, u\u0142o\u017cone w jednostronne nibyk\u0142osy. Ziarniaki s\u0105 owalne, bia\u0142e, lekko prze\u015bwiecaj\u0105ce. Korzenie s\u0105 cienkie i miote\u0142kowate. Palusznik nitkowaty kwitnie od VII do IX.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003ECechy charakterystyczne:\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003E- mylony z siewk\u0105 palusznika krwawego. Palusznik krwawy ma siewki wi\u0119ksze, li\u015bcie i pochw\u0119 li\u015bciow\u0105 \u0026ndash; ow\u0142osione. Tak samo u li\u015bci starszych.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003ECiekawostki:\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003E- inna nazwa: proso nitkowate \u003Cbr \/\u003E- wra\u017cliwy na dzia\u0142anie allelopatyczne innych ro\u015blin.\u003C\/p\u003E","slug":"palusznik-nitkowaty","images":[{"id":62882,"image":"http:\/\/www.michiganbackyardparadise.com\/flowers\/crabgrass.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/ce\/ce9\/ce96fd93-d10c-4088-ab57-c046ed4eaf9b.jpg"},{"id":62883,"image":"https:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-239x239\/Poaceae\/digitaria-ischaemum-ha-atal.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a9\/a99\/a99c4a05-0eab-40e0-9b21-cbbccd8c5d95.jpg"},{"id":62884,"image":"http:\/\/www.fnanaturesearch.org\/images\/stories\/ns\/marked\/M\/3512.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/29\/29f\/29f8018c-7f87-49f8-8592-87860370d1ff.jpg"},{"id":62886,"image":"http:\/\/www.agrokurier.de\/gwdsite\/gwd\/media\/DIGIS_0598.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/82\/822\/822483c7-b7d2-4bbe-988f-72292a52f887.jpg"},{"id":62887,"image":"http:\/\/extension.missouri.edu\/explore\/images\/ipm1024photo017.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/6a\/6a9\/6a9b9588-7ca4-4284-9375-b5ba6455c6bf.jpg"}]},{"id":15953,"name":"P\u0119pawa zielona","nameSynonyms":"","latinName":"Crepis capilaris","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003ERo\u015blina jednoroczna lub dwuletnia, dobrze zimuj\u0105ca. Wyst\u0119puje g\u0142\u0026oacute;wnie na u\u017cytkach zielonych, przydro\u017cach i miejscach ruderalnych. Preferuje gleby gliniaste zasobne w sk\u0142adniki pokarmowe. P\u0119pawa zielona osi\u0105ga od 20 do 100 cm wysoko\u015bci. Kwitnie od czerwca do pa\u017adziernika. Chwast ten wyr\u0026oacute;\u017cnia si\u0119 rozga\u0142\u0119zion\u0105 \u0142odyg\u0105, kt\u0026oacute;ra w dolnych partiach mo\u017ce mie\u0107 czerwony kolor.\u003C\/p\u003E","slug":"pepawa-zielona","images":[{"id":39653,"image":"http:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/3\/3c\/Crepis_capillaris_2005.07.10_09.09.34.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/2e\/2e2\/2e26f757-fe39-41c2-bd2a-0a248c7a54df.jpg"},{"id":39654,"image":"http:\/\/www.carolscornwall.com\/Plants%20Lichens%20and%20Fungi\/Plant-Crepis%20capillaris-flun-26-05-09.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/9d\/9db\/9db96cd8-93d7-454c-9637-1f65050dd1a1.jpg"},{"id":39657,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Asteraceae\/crepis-capillaris-le-blegler.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/75\/75d\/75d3fa18-2a48-45ee-a80b-c965a957aa68.jpg"},{"id":39658,"image":"http:\/\/www.luontoportti.com\/suomi\/images\/17990.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/87\/879\/87974c76-33f0-430a-8b0f-6460b73ae771.jpg"},{"id":39659,"image":"http:\/\/www.carolscornwall.com\/Plants%20Lichens%20and%20Fungi\/Plant-Crepis%20capillaris-lf-26-05-09.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/76\/76e\/76eb58ab-d814-4490-a71b-392aa4cb1e7a.jpg"}]},{"id":17186,"name":"Perz roz\u0142ogowy","nameSynonyms":"","latinName":"Elymus repens","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u0179d\u017ab\u0142a: wzniesione lub podnosz\u0105ce si\u0119, nagie i g\u0142adkie, z kolankami i mi\u0119dzyw\u0119\u017alami. Osi\u0105gaj\u0105 wysoko\u015b\u0107 20\u0026ndash;150\u0026nbsp;cm.Li\u015bcie: wyrastaj\u0105 na \u0142odydze skr\u0119tolegle, s\u0105 \u017cywozielone lub sinozielone, p\u0142askie, r\u0026oacute;wnow\u0105skie, o szeroko\u015bci 4\u0026ndash;15\u0026nbsp;mm. Otwartymi pochwami obejmuj\u0105 \u0142odyg\u0119, m\u0142ode pochwy li\u015bciowe s\u0105 nieco ow\u0142osione, starsze s\u0105 nagie. U nasady maj\u0105 du\u017ce, w\u0105skie ostrogi, sierpowato obejmuj\u0105ce \u017ad\u017ab\u0142o. Blaszka li\u015bciowa z wierzchu szorstka, z prze\u015bwituj\u0105cymi nerwami, j\u0119zyczek li\u015bciowy kr\u0026oacute;tki, delikatnie z\u0105bkowany, przewa\u017cnie rdzawy.Kwiaty: na szczycie \u0142odygi zebrane w sp\u0142aszczone k\u0142osy o d\u0142ugo\u015bci ok. 10\u0026nbsp;cm. Ka\u017cdy k\u0142os sk\u0142ada si\u0119 z ok. 15-20 g\u0119stych, jajowatolancetowatych, sp\u0142aszczonych po bokach k\u0142osk\u0026oacute;w. K\u0142oski o d\u0142ugo\u015bci 10\u0026ndash;15\u0026nbsp;mm, nieco odstaj\u0105ce, zwykle 3-5 kwiatowe, ustawione na \u0142odydze w dw\u0026oacute;ch szeregach, szerok\u0105 stron\u0105 do \u015brodka k\u0142osa.\u003C\/p\u003E","slug":"perz-rozlogowy","images":[{"id":16700,"image":"http:\/\/www.gerhard.nitter.de\/Bilder\/Elymus-repens-4.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/3b\/3b6\/3b606cf4-5e4a-4640-b351-6d352dfe9623.jpg"},{"id":16704,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Poaceae\/elymus-trachycaulus-ha-mlicher.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/2f\/2f8\/2f8d9a6d-65df-4e70-9286-fd1d5786f751.jpg"},{"id":70959,"image":"http:\/\/www.biolib.cz\/IMG\/GAL\/BIG\/123784.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d2\/d2c\/d2cb46a6-d3b3-4156-9874-fce138130544.jpg"},{"id":70960,"image":"https:\/\/extension.umaine.edu\/blueberries\/wp-content\/uploads\/sites\/56\/2013\/03\/Elymus-repens-013.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e6\/e6d\/e6dcd35c-2ade-46ac-a8df-d3f9ad285180.jpg"},{"id":70961,"image":"http:\/\/www.discoverlife.org\/IM\/I_LJM\/0108\/320\/Elymus_repens,I_LJM10891.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d5\/d5b\/d5baadec-d4f4-4912-974a-cc3b9aeca781.jpg"},{"id":73801,"image":"https:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Poaceae\/elymus-repens-si-gmittelhauser-b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/5e\/5ed\/5ed882a3-1265-44fb-b75d-61947f3b3735.jpg"},{"id":73803,"image":"https:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Poaceae\/elymus-repens-le-atal.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f6\/f6e\/f6ebf839-8c93-476e-bace-2dce1535690f.jpg"},{"id":73804,"image":"http:\/\/vaplantatlas.org\/img\/plants\/originals\/Elymus_repens%231550b%232_400.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/6f\/6fa\/6fa0d1af-afa5-4ad5-9248-e3317e55e472.jpg"},{"id":73806,"image":"http:\/\/l7.alamy.com\/zooms\/5e5ea831ea4d4d6abc535c90e0b36bc5\/common-couch-elymus-repens-ct4ywt.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/01\/013\/01350a1c-9037-4426-87c9-5dbd1aaa71fd.jpg"},{"id":73807,"image":"http:\/\/c8.alamy.com\/comp\/FY3ANP\/couch-grass-elymus-repens-triticum-repens-chromolithograph-after-a-FY3ANP.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/8e\/8e4\/8e4618f3-4f03-4cf8-a90a-41368b2a9920.jpg"},{"id":73808,"image":"http:\/\/vaplantatlas.org\/img\/plants\/originals\/Elymus_repens%231550c%232_400.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e8\/e81\/e817b0da-e6c9-439d-8beb-c0aeb28a5a55.jpg"},{"id":73809,"image":"https:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Poaceae\/elymus-repens-in-gmittelhauser-c.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/ed\/ed8\/ed8744ce-1178-49ad-b863-96f36853863b.jpg"}]},{"id":10048,"name":"Perz w\u0142a\u015bciwy","nameSynonyms":"Pernica, Korzenica, Osocz, Psia pasza, Pyrnik, Zag\u0142uszy\u0142a, Psia t","latinName":"Elytrigia repens","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EGatunek ro\u015bliny nale\u017c\u0105cy do rodziny wiechlinowatych.\u0026nbsp; Trawa wieloletnia, roz\u0142ogowa. Ro\u015bnie na polach, ugorach, nieu\u017cytkach, zaro\u015blach, skrajach las\u0026oacute;w. Doskonale radzi sobie na wszystkich typach gleb uprawnych, szczeg\u0026oacute;lnie ci\u0119\u017ckich, wilgotnych i \u017cyznych. Rzadko wyst\u0119puje na glebach bardzo suchych, piaszczystych i o niskim pH. Chwast kosmopolityczny.\u0026nbsp;\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cem\u003EZachwaszcza wi\u0119kszo\u015b\u0107 p\u0026oacute;l uprawnych.\u003C\/em\u003E\u0026nbsp;\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003ERozprzestrzenia si\u0119 przez nasiona dostaj\u0105ce si\u0119 do gleby wraz z ziarnem siewnym. W uprawach rolnych rozmna\u017ca si\u0119 wegetatywnie \u0026ndash; odtwarzaj\u0105c si\u0119 nawet z niewielkich fragment\u0026oacute;w roz\u0142og\u0026oacute;w. Jest bardzo wytrzyma\u0142y na niesprzyjaj\u0105ce warunki \u015brodowiska i doskonale radzi sobie w konkurencji o wod\u0119 i \u015bwiat\u0142o z innymi ro\u015blinami. Osi\u0105ga wysoko\u015b\u0107 od 30 do 150 cm. \u0179d\u017ab\u0142o jest wzniesione lub podnosz\u0105ce si\u0119, nagie i g\u0142adkie, z kolankami i mi\u0119dzyw\u0119\u017alami. Li\u015bcie s\u0105 skr\u0119tolegle, \u017cywozielone lub sinozielone, p\u0142askie, r\u0026oacute;wnow\u0105skie, d\u0142ugie. M\u0142ode pochwy li\u015bciowe s\u0105 nieco ow\u0142osione, starsze s\u0105 nagie. U nasady maj\u0105 du\u017ce, w\u0105skie ostrogi, sierpowato obejmuj\u0105ce \u017ad\u017ab\u0142o. Blaszka li\u015bciowa z wierzchu szorstka, z prze\u015bwituj\u0105cymi nerwami, j\u0119zyczek li\u015bciowy kr\u0026oacute;tki, delikatnie z\u0105bkowany, przewa\u017cnie rdzawy. Kwiaty na szczycie \u0142odygi zebrane s\u0105 w sp\u0142aszczone, kr\u0026oacute;tkie k\u0142osy o d\u0142ugo\u015bci ok. 10\u0026nbsp;cm. K\u0142oski s\u0105 jajowate lub jajowatolancetowate, d\u0142ugie, odstaj\u0105ce, ustawione szersz\u0105 stron\u0105 do osi k\u0142osa. Owoc to oplewiony, r\u0026oacute;wnow\u0105ski, pod\u0142ugowaty, szarobia\u0142y lub \u017c\u0026oacute;\u0142tawy ziarniak. Korzenie to jasne, du\u017ce i liczne roz\u0142ogi. Perz w\u0142a\u015bciwy jest wiatropylny; kwitnie od VI do IX.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003ECechy charakterystyczne:\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003E- ma bardzo d\u0142ugie, podziemne roz\u0142ogi, kt\u0026oacute;re pe\u0142zaj\u0105 poziomo\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003ECiekawostki:\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003E- inne nazwy: pernica, korzenica, osocz, psia pasza, pyrnik, zag\u0142uszy\u0142a, psia trawa\u003Cbr \/\u003E- zawiera: kwas glikolowy, glicerowy, mannit, w\u0119glowodany, insulin\u0119, \u015bluz, olejek eteryczny, glikozyd, kwas krzemiowy, potas, prowitamin\u0119 witaminy A i B\u003Cbr \/\u003E- ma w\u0142a\u015bciwo\u015bci lecznicze \u0026ndash; w medycynie ludowej ma dzia\u0142anie: moczop\u0119dne, przeciwbakteryjne, przeciwgor\u0105czkowe, \u017c\u0026oacute;\u0142ciop\u0119dne. Najwi\u0119ksze zastosowanie znajduje w leczeniu chor\u0026oacute;b przemiany materii, jako tzw. zi\u0026oacute;\u0142ko czyszcz\u0105ce krew \u0026ndash; w leczeniu choroby reumatycznej, tr\u0105dziku i w pocz\u0105tkowych stadiach cukrzycy. U\u017cywa si\u0119 go po zatruciach, gdy trzeba z organizmu jak najszybciej usun\u0105\u0107 trucizny, jak r\u0026oacute;wnie\u017c po przebytych zaka\u017ceniach. Wchodzi w sk\u0142ad wielu mieszanek zio\u0142owych. Stosowany jest tak\u017ce w leczeniu nie\u017cyt\u0026oacute;w g\u0026oacute;rnych dr\u0026oacute;g oddechowych, przy obrz\u0119kach w\u0105troby, zmniejszonym wydzielaniu \u017c\u0026oacute;\u0142ci, kamicy \u017c\u0026oacute;\u0142ciowej, hemoroidach; obni\u017ca poziom cholesterolu.\u003Cbr \/\u003E- zielone cz\u0119\u015bci i roz\u0142ogi mog\u0105 si\u0119 nadawa\u0107 na pasz\u0119 dla koni i byd\u0142a mlecznego\u003Cbr \/\u003E- mo\u017ce s\u0142u\u017cy\u0107 do wyrobu domowego piwa\u003Cbr \/\u003E- w ma\u0142ych ilo\u015bciach jest dodawany do wypieku czarnego chleba.\u003Cspan id=\u0022_marker\u0022\u003E\u0026nbsp;\u003C\/span\u003E\u003C\/p\u003E","slug":"perz-wlasciwy","images":[{"id":977,"image":"http:\/\/www.naturalmedicinalherbs.net\/pictures\/wendys\/elytrigia-repens=couch-grass.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c1\/c11\/c116413c-8a8f-4a3c-82f6-4630de951c80.jpg"},{"id":979,"image":"http:\/\/botanika.wendys.cz\/images\/stories\/710\/O710_4.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/52\/524\/52494a6d-ba3a-40fd-b27a-0744cb5853d5.jpg"},{"id":981,"image":"http:\/\/infoherbs.com.ua\/wp-content\/uploads\/2015\/03\/elytrigia-repens.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e1\/e1f\/e1f4334a-c375-45b8-b74e-a7c915903edf.jpg"},{"id":56900,"image":"https:\/\/c1.staticflickr.com\/4\/3360\/3532533589_98705b94c1_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d4\/d48\/d4805ad2-3d09-482b-a6c3-089dd89280e7.jpg"},{"id":69579,"image":"http:\/\/www.augalininkyste.lt\/wp-content\/uploads\/2016\/08\/79-Varputis-paprastasis-1271.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b9\/b9b\/b9be5baa-9747-43fd-b010-a5fc45ffa55d.jpg"},{"id":69580,"image":"http:\/\/www.freenatureimages.eu\/plants\/Flora%20D-I\/Elytrigia%20repens\/Elytrigia%20repens%203,%20Kweek,%20Saxifraga-Hans%20Dekker.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/81\/814\/8148c6a3-5eae-4e7f-9a18-ecbc9a39e5ba.jpg"}]},{"id":15965,"name":"Pi\u0119ciornik kurze ziele","nameSynonyms":"","latinName":"Potentilla erecta","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003ENale\u017cy do\u0026nbsp;ro\u015blin wieloletnich, wysoka do\u0026nbsp;30 cm. Nazwa kurzy\u015blad pochodzi od\u0026nbsp;charakterystycznego wygl\u0105du li\u015bci, kt\u0026oacute;rych\u0026nbsp;kszta\u0142t przypomina kurz\u0105 \u0026bdquo;stopk\u0119\u0026rdquo;, charakteryzuje si\u0119 tr\u0026oacute;jdzielnymi listkami, opatrzonymi dwoma du\u017cymi przylistkami(kszta\u0142t kurzego \u015bladu). Kwiaty pi\u0119ciornika maj\u0105 po\u0026nbsp;4 \u017c\u0026oacute;\u0142te p\u0142atki, ka\u017cdy z\u0026nbsp;czerwon\u0105 plamk\u0105. \u0141odyga rozga\u0142\u0119ziona, ulistniona. K\u0142\u0105cze ciemnobr\u0105zowe, wewn\u0105trz czerwone.\u003C\/p\u003E","slug":"pieciornik-kurze-ziele","images":[{"id":40365,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Rosaceae\/potentilla-erecta-le-llandry.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a1\/a1a\/a1a9dc5c-a11d-4042-b476-5b2cae01330a.jpg"},{"id":40368,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/8\/89\/Potentilla_erecta_bluete.jpeg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/60\/602\/60292381-09dd-4363-9780-4d5624818d95.jpg"},{"id":40369,"image":"http:\/\/www.naturalmedicinalherbs.net\/pictures\/wendys\/potentilla-erecta=tormentil.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/21\/219\/219c5952-1a2e-40aa-b7c0-cda65265c0ff.jpg"},{"id":40370,"image":"http:\/\/3.bp.blogspot.com\/_Ry3a3RhaOdE\/TCMFCXf0b-I\/AAAAAAAAGUQ\/pQIxcJXFDbE\/s1600\/Potentilla+erecta.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/1e\/1ef\/1ef531e2-233d-40d4-a3d6-1f4462108aa4.jpg"},{"id":40371,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/1\/11\/Potentilla_erecta01.jpg\/800px-Potentilla_erecta01.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/64\/648\/648078df-27a8-417f-be2a-d03462b19e29.jpg"}]},{"id":10085,"name":"Pieprzyca","nameSynonyms":"","latinName":"Lepidium","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003ERodzaj ro\u015blin z rodziny kapustowatych, liczy oko\u0142o 120 gatunk\u0026oacute;w. Przedstawiciele wyst\u0119puj\u0105 przewa\u017cnie w umiarkowanych i ciep\u0142ych strefach obydwu p\u0026oacute;\u0142kul. Gatunkiem typowym jest Lepidium latifolium L.\u003C\/p\u003E","slug":"pieprzyca","images":[{"id":23109,"image":"http:\/\/www.conabio.gob.mx\/malezasdemexico\/brassicaceae\/lepidium-draba\/imagenes\/inflorescencias.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b9\/b95\/b9572dcc-2b62-48dc-acae-c4052f1fe8f2.jpg"},{"id":23110,"image":"http:\/\/www.thewildflowersociety.com\/wfs_diary\/wfs_diary_images_large\/lepidium_draba_hoary_cress_large.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/1e\/1eb\/1ebf65c3-5e6f-4736-b398-0b38797cbaa0.jpg"},{"id":23111,"image":"http:\/\/www.conabio.gob.mx\/malezasdemexico\/brassicaceae\/lepidium-draba\/imagenes\/infrutescencia.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/ca\/ca3\/ca36a80f-2beb-422c-8a90-ee7abd8146b5.jpg"},{"id":54096,"image":"https:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Brassicaceae\/lepidium-perfoliatum-le-gcarr1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/00\/00b\/00b7d922-e310-4570-a02a-1d01987eccd2.jpg"},{"id":54097,"image":"https:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Brassicaceae\/lepidium-latifolium-ha-azinovjev.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/fb\/fb9\/fb9c2c67-8135-4e2e-9715-4b684a56bcca.jpg"}]},{"id":10115,"name":"Pieprzyca siewna","nameSynonyms":"Rze\u017cucha ogrodowa","latinName":"Cardaria draba","latinNameSynonyms":"lepidium sativum","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003ERoslina z rodziny kapustowatych (krzy\u017cowych) cz\u0119\u015bciej znana jako rze\u017cucha ogrodowa, cho\u0107\u0026nbsp;nazwa\u0026nbsp;rze\u017cucha\u0026nbsp;odnosi si\u0119 do innego\u0026nbsp;rodzaju ro\u015blin.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EPieprzyca\u0026nbsp;zawiera w sporych ilo\u015bciach\u0026nbsp;witamin\u0119 C,\u0026nbsp;K\u0026nbsp;oraz karotenoidy (prowitamina A), niewielkie ilo\u015bci witamin z grupy B oraz du\u017ce ilo\u015bci potasu.\u0026nbsp;Nasiona zawieraj\u0105 ponad 20%\u0026nbsp;oleju. Pieprzyca jako ro\u015blina kapustowata zawiera znaczne ilo\u015bci izotiocyjanian\u0026oacute;w, flawonoid\u0026oacute;w o silnym dzia\u0142aniu przeciwnowotworowym,\u0026nbsp;najwi\u0119cej jest ich w kie\u0142kuj\u0105cych ro\u015blinach.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EPoniewa\u017c zazwyczaj zjadamy m\u0142ode siewki, rzadko kiedy ogl\u0105damy kwiaty pieprzycy. S\u0105 one malutkie, czterop\u0142atkowe, bia\u0142e lub blador\u0026oacute;\u017cowe zebrane\u0026nbsp;w formie grona. Te\u017c mo\u017cna je zjada\u0107.\u003C\/p\u003E","slug":"pieprzyca-siewna","images":[{"id":16016,"image":"http:\/\/www.apatita.com\/herbario\/Cruciferae\/large\/Cardaria_draba_subsp_draba_3.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e0\/e09\/e09e372c-eb0b-4589-94dd-c6a51925e540.jpg"},{"id":16017,"image":"http:\/\/3.bp.blogspot.com\/_Ry3a3RhaOdE\/S-wKG3VBNSI\/AAAAAAAAEaE\/a01nxzaopqE\/s1600\/Cardaria+draba.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/7f\/7f3\/7f3a41f9-3ff1-49c0-b57d-3e456a4de2d7.jpg"},{"id":67261,"image":"http:\/\/www.luontoportti.com\/suomi\/images\/12751.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/79\/79c\/79c8a0e4-7435-4181-9b68-e108efe97254.jpg"},{"id":67262,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/b\/b8\/Cardaria_draba_%286998275136%29.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a7\/a7d\/a7d3ba0f-0b78-4250-87be-ed71a5edb97f.jpg"},{"id":67263,"image":"http:\/\/pfaf.org\/Admin\/PlantImages\/CardariaDraba.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/df\/dff\/dfff92da-0e4e-47ac-91cf-887873f3c3b9.jpg"}]},{"id":15955,"name":"Podagrycznik pospolity","nameSynonyms":"","latinName":"Aegopodium podagraria","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EOsi\u0105ga wysoko\u015b\u0107 od 60 do 100 cm. \u0141odyga jest wzniesiona, g\u0026oacute;r\u0105 rozga\u0142\u0119ziaj\u0105ca si\u0119, naga lub kr\u0026oacute;tko ow\u0142osiona, w \u015brodku pusta (d\u0119ta) i bruzdowana. Pod ziemi\u0105 jest czo\u0142gaj\u0105ce si\u0119, silne k\u0142\u0105cze o zgrubia\u0142ych w\u0119z\u0142ach, wytwarzaj\u0105ce liczne roz\u0142ogi. Wszystkie li\u015bcie s\u0105 z\u0142o\u017cone. Li\u015bcie odziomkowe i dolne \u0142odygowe s\u0105 d\u0142ugoogonkowe, podw\u0026oacute;jnie tr\u0026oacute;jlistkowe; \u015brodkowy listek jest najwi\u0119kszy.\u003C\/p\u003E","slug":"podagrycznik-pospolity","images":[{"id":2908,"image":"http:\/\/www.nhm.uio.no\/botanisk\/nbf\/plantefoto\/aegopodium_podagraria_Norman_Hagen01.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/70\/70e\/70e188d3-53cb-43a0-b8dc-410885018417.jpg"},{"id":2912,"image":"http:\/\/www.nhm.uio.no\/botanisk\/nbf\/plantefoto\/aegopodium_podagraria_Jan_Wesenberg01.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/9a\/9a0\/9a0b1a9f-dfd0-4680-af05-4dcf2aa8477e.jpg"},{"id":2913,"image":"http:\/\/www.delawarewildflowers.org\/images\/aegopodium_podagraria.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/ab\/ab6\/ab6782b8-16e5-4fd7-9a8c-930d08fd11c3.jpg"},{"id":66802,"image":"http:\/\/www.eattheweeds.com\/wp-content\/uploads\/2012\/03\/aegopodium_podagraria.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/8f\/8f9\/8f959355-ccf8-446a-966a-b198ff27f405.jpg"},{"id":66803,"image":"https:\/\/img.plantis.info\/wp-content\/uploads\/2015\/06\/Aegopodium-podagraria.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/36\/361\/3618b7e0-0354-4ed0-a040-c23bec50e3a4.jpg"},{"id":66805,"image":"https:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Apiaceae\/aegopodium-podagraria-ha-ahaines-b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/de\/dea\/deaf2243-fb27-421b-81c0-204e1de793a3.jpg"}]},{"id":10143,"name":"Podbia\u0142 pospolity","nameSynonyms":"Podbia\u0142 zwyczajny, Bia\u0142odrzew, Bo\u017ce liczko, Kniat, Kaczyniec","latinName":"Tussilago farfara","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EGatunek ro\u015bliny nale\u017c\u0105cy do rodziny astrowatych. W Polsce jest pospolity. Bylina. Ro\u015bnie na miejscach kamienistych, \u017cwirowiskach nadrzecznych, osuwiskach, skarpach przydro\u017cnych, urwistych brzegach rzek i potok\u0026oacute;w, ha\u0142dach w\u0119glowych, pogorzeliskach i polach uprawnych. Preferuje gleby gliniaste, wilgotne, bogate w w\u0119glan wapnia.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cem\u003ENajcz\u0119\u015bciej zachwaszcza uprawy wieloletnie (lucerna, koniczyna), w kt\u0026oacute;rych kwitnie i uprawy jednoroczne, gdzie tworzy g\u0119sty dywan li\u015bci.\u0026nbsp;\u003C\/em\u003E\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u0141odyga kwiatostanowa osi\u0105ga wysoko\u015b\u0107 do 40 cm. Jest blado\u017c\u0026oacute;\u0142ta lub bladozielona, silnie zredukowana, pokryta \u0142uskowatymi, jajowatymi, ostrymi i czerwonawymi li\u015b\u0107mi. K\u0142\u0105cze jest cienkie, czo\u0142gaj\u0105ce si\u0119, d\u0142ugo\u015bci do 1 m. Li\u015bcie s\u0105 odziomkowe, ciemnozielone, d\u0142ugoogonkowe, du\u017ce, twarde, okr\u0105g\u0142awo-sercowate, z nier\u0026oacute;wno z\u0105bkowanym brzegiem i du\u017cym zatokowym wyci\u0119ciem u nasady, pokryte od spodu srebrzystym meszkiem, od g\u0026oacute;ry g\u0142adkie. Ogonki li\u015bciowe i nerwacja s\u0105 bordowobr\u0105zowe lub czasami fioletowe. Kwiaty s\u0105 ma\u0142e, tworz\u0105ce z\u0142ocisto\u017c\u0026oacute;\u0142ty koszyczek na ka\u017cdej \u0142odydze kwiatono\u015bnej. Kwiaty brze\u017cne s\u0105 liczne, w\u0105skie, nibyj\u0119zyczkowate i s\u0142upkowe, a wewn\u0119trzne s\u0105 rurkowate i s\u0142upkowe. Kwiatostany pokazuj\u0105 si\u0119, zanim rozwin\u0105 si\u0119 li\u015bcie Owoc to wyd\u0142u\u017cona, du\u017ca, naga, zgi\u0119ta, pod\u0142u\u017cnie brudkowana, jasno\u017c\u0026oacute;\u0142ta lub brunatna nie\u0142upka z bia\u0142ym puchem kielichowym. Korzenie s\u0105 silnie rozga\u0142\u0119zione nawet do 2 m. Nie\u0142upki roznoszone s\u0105 przez wiatr. Podbia\u0142 pospolity kwitnie od III do IV (V).\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003ECechy charakterystyczne:\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003E- kwitnie przed wypuszczeniem li\u015bci odziomkowych\u003Cbr \/\u003E- \u0142ody\u017cka kwiatostanowa zako\u0144czona jest jednym kwiatem\u003Cbr \/\u003E- li\u015bcie s\u0105 na dolnej stronie ow\u0142osione, bia\u0142awosine\u003Cbr \/\u003E- koszyczki zamykaj\u0105 si\u0119 w nocy\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003ECiekawostki:\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003E- inne nazwy: podbia\u0142 zwyczajny, bia\u0142odrzew, bo\u017ce liczko, kniat, kaczyniec, kaczeniec korzeniec, o\u015bla stopa, ko\u0144skie kopyto, grzybie\u0144\u003Cbr \/\u003E- zawiera: garbniki, flawonidy, cholin\u0119, inulin\u0119, gorycze, karotenoidy, kwas galusowy i ksantofil (w kwiatach bardziej)\u003Cbr \/\u003E- ma w\u0142a\u015bciwo\u015bci lecznicze \u0026ndash; w medycynie ludowej stosowany w leczeniu gru\u017alicy. Ma dzia\u0142anie wykrztu\u015bne i \u0142agodz\u0105ce wszelkie dolegliwo\u015bci uk\u0142adu oddechowego, przeciwzapalnego, chroni\u0105ce \u015bluz\u0026oacute;wk\u0119 gard\u0142a i krtani. Zaleca si\u0119 go w pocz\u0105tkowych stadiach gru\u017alicy, rozedmie p\u0142uc, przy k\u0142opotach z prostat\u0105, w schorzeniach nerek i p\u0119cherza. W takich przypadkach stosuje si\u0119 sok z kwiat\u0026oacute;w i li\u015bci. Herbatki z kwiat\u0026oacute;w i li\u015bci\u0026nbsp; zmieszane w r\u0026oacute;wnych cz\u0119\u015bciach z siemieniem lnianym, prawo\u015blazem i kwiatami krwawnika stosuje si\u0119 pomocniczo w chorobie wrzodowej \u017co\u0142\u0105dka i dwunastnicy. Odwar z samych kwiat\u0026oacute;w pomaga w leczeniu schorze\u0144 kobiecych - przy stanach zapalnych pochwy, nad\u017cerce szyjki macicy i up\u0142awach. Odwar ten mo\u017ce r\u0026oacute;wnie\u017c s\u0142u\u017cy\u0107 do przemywania twarzy i przygotowywania ok\u0142ad\u0026oacute;w - dobrze dzia\u0142a w przypadku plam i wrzod\u0026oacute;w. Systematycznie stosowany likwiduje przebarwienia sk\u0026oacute;ry - plamy w\u0105trobowe czy starcze.\u003Cbr \/\u003E- odwar z li\u015bci, kwiat\u0026oacute;w i korzeni dodawany do k\u0105pieli \u0142agodzi \u015bwi\u0105d sk\u0026oacute;ry i r\u0026oacute;\u017cne stany zapalne. Dzia\u0142a te\u017c odm\u0142adzaj\u0105co na ca\u0142y organizm, zapobiega przet\u0142uszczaniu si\u0119 cery, usuwa wypryski i tr\u0105dzik. Kompresy oraz ok\u0142ady ze \u015bwie\u017cych li\u015bci pomagaj\u0105 przy zwichni\u0119ciach i st\u0142uczeniach.\u003Cbr \/\u003E- pobiera bardzo du\u017ce ilo\u015bci sk\u0142adnik\u0026oacute;w pokarmowych\u003Cbr \/\u003E- ro\u015blina miododajna.\u003C\/p\u003E","slug":"podbial-pospolity","images":[{"id":32167,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Asteraceae\/tussilago-farfara-fl-gmittelhauser-h.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/74\/746\/746ea887-7cff-43b3-a6c8-41489c7f3bf5.jpg"},{"id":32174,"image":"http:\/\/static.panoramio.com\/photos\/large\/85627070.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b8\/b8e\/b8ea4168-5c89-430c-8b8e-2ac9a167f01d.jpg"},{"id":53944,"image":"http:\/\/www.delawarewildflowers.org\/images\/090512_124619.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/2d\/2dc\/2dc9e396-5175-4c30-aa98-0b5769d50f66.jpg"},{"id":54100,"image":"https:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Asteraceae\/tussilago-farfara-le-ahaines-b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f6\/f6c\/f6ca67bc-08bb-42f0-b0a1-0b51ac12122d.jpg"},{"id":54101,"image":"http:\/\/kwiatypolski.ovh.org\/obrazki\/zolty\/podbial_pospolity.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/4b\/4b6\/4b63dea6-82d3-4e22-a474-8cea2123e86b.jpg"},{"id":70891,"image":"http:\/\/www.michigannatureguy.com\/blog\/wp-content\/uploads\/2013\/05\/Tussilago-farfara.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/74\/74a\/74ac6d52-029c-42e7-b92c-14886ad2162e.jpg"}]},{"id":10086,"name":"Pokrzywa \u017cegawka","nameSynonyms":"Pokrzywa ma\u0142a, Ciupka, Pokrzywnik, \u017cgajka, \u017cagwica","latinName":"Urtica urens","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EGatunek ro\u015bliny nale\u017c\u0105cy do rodziny\u0026nbsp;pokrzywowatych. W Polsce pospolity.\u0026nbsp;Ro\u015blina jednoroczna. Ro\u015bnie w ogrodach, przy drogach, p\u0142otach, domach, na gruzach, nieu\u017cytkach i przy oborach. Preferuje gleby \u017cyzne, pr\u0026oacute;chniczne, nawo\u017cone obornikiem, bogate w sk\u0142adniki pokarmowe, g\u0142\u0026oacute;wnie azot. Chwast ruderalny i segetalny.\u0026nbsp;\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cem\u003ENajcz\u0119\u015bciej zachwaszcza uprawy warzywne, okopowe i pastwiska.\u003C\/em\u003E\u0026nbsp;\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EOsi\u0105ga wysoko\u015b\u0107 od 15 do 50 cm. \u0141odyga jest czworograniasta, wzniesiona, pokryta kr\u0026oacute;tkimi szczecinkami oraz d\u0142u\u017cszymi w\u0142oskami parz\u0105cymi, od nasady rozga\u0142\u0119ziona. Li\u015bcie s\u0105\u0026nbsp;naprzeciwleg\u0142e, d\u0142ugoogonkowe, jajowate lub eliptyczne, w nasadzie zaokr\u0105glone, pi\u0142kowane, pokryte bezbarwnymi w\u0142oskami parz\u0105cymi, znajduj\u0105cymi si\u0119 na bia\u0142ozielonych wzg\u0026oacute;rkach. Kwiatostany umieszczone s\u0105 na k\u0105tach li\u015bci, s\u0105 to k\u0142osokszta\u0142tne grona. Kwiaty s\u0105 niepozorne, czterokrotne, zielono\u017c\u0026oacute;\u0142te. Owoc to jednonasienny, jajowaty, soczewkowato sp\u0142aszczony, u g\u0026oacute;ry zaostrzony,\u0026nbsp; zielonoszary, lekko po\u0142yskuj\u0105cy\u0026nbsp;orzeszek.\u0026nbsp; Nasiona s\u0105 owalne i oliwkowobrunatne. Korzenie s\u0105 cienkie, rozga\u0142\u0119zione, wrzecionowate i bia\u0142e. Pokrzywa \u017cegawka kwitnie od V do X.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003ECechy charakterystyczne:\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003E- jest dwa razy ni\u017csza od pokrzywy zwyczajnej i nie ma roz\u0142og\u0026oacute;w\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003ECiekawostki:\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003E- inne nazwy:\u0026nbsp;pokrzywa ma\u0142a, ciupka, pokrzywnik, \u017cgajka, \u017cagwica\u003Cbr \/\u003E- sk\u0142ad taki jak u pokrzywy zwyczajnej - nasiona zawieraj\u0105 ok. 20 % t\u0142uszczu, li\u015bcie ok. 15% soli mineralnych (potas, wap\u0144), garbniki, glukokinin\u0119, prowitamin\u0119 A,\u0026nbsp;witaminy (C,K,\u0026nbsp;B),\u0026nbsp;histamin\u0119,\u0026nbsp;kwas krzemowy\u0026nbsp;i\u0026nbsp;mr\u0026oacute;wkowy\u003Cbr \/\u003E- ma w\u0142a\u015bciwo\u015bci lecznicze \u0026ndash; dzia\u0142anie podobne jak u pokrzywy zwyczajnej; w medycynie ludowej stosowana w stanach zapalnych dr\u0026oacute;g moczowych, zalecana w leczeniu kamienicy nerkowej, hamuje krwotoki. Jest \u015brodkiem pomocniczym w leczeniu\u0026nbsp;cukrzycy. Wp\u0142ywa dodatnio na procesy\u0026nbsp;przemiany materii, pobudza dzia\u0142alno\u015b\u0107 gruczo\u0142\u0026oacute;w wydzielania wewn\u0119trznego i zwi\u0119ksza ilo\u015b\u0107 krwinek czerwonych, poprawia perystaltyk\u0119 jelit. Chlorofil otrzymywany z pokrzywy wykorzystuje si\u0119 w leczeniu\u0026nbsp;choroby popromiennej. U\u017cywany miejscowo sprzyja gojeniu si\u0119 ran, czyrak\u0026oacute;w i wrzod\u0026oacute;w.\u003Cbr \/\u003E- wywo\u0142uje alergi\u0119\u003Cbr \/\u003E- m\u0142ode ro\u015bliny spo\u017cywane czasami jako warzywo i zjadane przez zwierz\u0119ta.\u003C\/p\u003E","slug":"pokrzywa-zegawka","images":[{"id":61958,"image":"http:\/\/www.maltawildplants.com\/URTI\/Pics\/URTUR\/Urtica_urens_[IMG_6885].jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/bc\/bc3\/bc304c77-235d-4531-8d2c-705f35d421f4.jpg"},{"id":61959,"image":"https:\/\/www.cpp.edu\/~jcclark\/flora\/plants\/urticaceae\/urtica_urens.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/ee\/ee4\/ee4d1eca-2dc6-4c28-8dd4-dc9c50f9b7f6.jpg"},{"id":61960,"image":"http:\/\/www.plant-identification.co.uk\/images\/urticaceae\/urtica-urens-4.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/38\/38b\/38b58bd1-71eb-407e-b6be-f7066c0dff98.jpg"},{"id":62686,"image":"http:\/\/static.panoramio.com\/photos\/original\/1918379.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/1c\/1c3\/1c3ff8fa-6b4d-4bc9-b741-13f4a4f35b2e.jpg"},{"id":62687,"image":"http:\/\/www.agrobestgrup.com\/images\/icerik\/__s__rgan%20.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f4\/f4a\/f4a8f3ce-1b2b-4d89-8d2e-75f3285730a4.jpg"},{"id":73931,"image":"http:\/\/c8.alamy.com\/comp\/C06J6T\/annual-nettle-dwarf-nettle-or-small-nettle-urtica-urens-flowering-C06J6T.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/1e\/1e4\/1e47b141-220e-4f38-9966-0a96fca46445.jpg"},{"id":73932,"image":"http:\/\/www.pfaf.org\/Admin\/PlantImages\/UrticaUrens.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/fb\/fbf\/fbf4210f-6771-40e8-9007-c76e49a35756.jpg"},{"id":73933,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/b\/b9\/Urtica_urens_kz1.jpg\/1200px-Urtica_urens_kz1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/79\/790\/790dab3b-00ef-45c9-bf28-ed1b4f75d3d3.jpg"},{"id":73934,"image":"http:\/\/homeopathyplus.com\/wp-content\/uploads\/2017\/03\/Urtica-urens-cropped.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/42\/421\/421e9d3f-363c-40bb-b38d-6e4c15ec7aae.jpg"}]},{"id":10140,"name":"Pokrzywa zwyczajna","nameSynonyms":"","latinName":"Urtica dioica","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EGatunek ro\u015bliny nale\u017c\u0105cej do rodziny pokrzywowatych. W Polsce pospolity. Ro\u015blina wieloletnia, roz\u0142ogowa, bylina, dwupienna. Ro\u015bnie w lasach, zaro\u015blach, ogrodach, sadach,\u0026nbsp; na przydro\u017cach, rumowiskach, nieu\u017cytkach i stanowiskach ruderalnych. Preferuje gleby \u017cyzne, wilgotne, pr\u0026oacute;chnicze, nawo\u017cone obornikiem, zasobne w sk\u0142adniki pokarmowe, g\u0142\u0026oacute;wnie w azot. Chwast ruderalny i segetalny.\u0026nbsp;\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cem\u003ENajcz\u0119\u015bciej zachwaszcza sady i ogrody przydomowe.\u003C\/em\u003E\u0026nbsp;\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EOsi\u0105ga wysoko\u015b\u0107 od 40 do 100 (150) cm. Ca\u0142a ro\u015blina pokryta jest w\u0142oskami zwyk\u0142ymi i parz\u0105cymi. \u0141odyga jest czterokanciasta, wzniesiona, pokryta wydzielniczymi w\u0142oskami parz\u0105cymi, od nasady rozga\u0142\u0119ziona. Pod ziemi\u0105 ro\u015blina wytwarza silnie rozga\u0142\u0119zione roz\u0142ogi. Li\u015bcie s\u0105 nakrzy\u017cleg\u0142e, li\u015bcie z brzegu grubo z\u0105bkowane, szarozielone, zaostrzone, pod\u0142ugowatojajowate, u nasady sercowate, pi\u0142kowate, pokryte w\u0142oskami parz\u0105cymi. Kwiaty niepozorne, zielono\u017c\u0026oacute;\u0142te, z czterodzielnym okwiatem, zebrane w groniasty i nitkowaty kwiatostan d\u0142u\u017cszy od ogonk\u0026oacute;w li\u015bciowych, wyrastaj\u0105cy z pachwin li\u015bci. Owoc to jajowaty, jednonasienny, soczewkowato sp\u0142aszczony, matowy, \u017c\u0026oacute;\u0142ty do \u017c\u0026oacute;\u0142tobrunatnego orzeszek. Nasiona s\u0105 owalne, \u017c\u0026oacute;\u0142to brunatne, rozsiewane przez wiatr. Korzenie s\u0105 palowe, wrzecionowate, z licznymi roz\u0142ogami pokrytymi parz\u0105cymi w\u0142oskami. Pokrzywa zwyczajna jest wiatropylna; kwitnie od VI do X.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003ECechy charakterystyczne:\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003E- ro\u015blina parz\u0105ca z licznymi roz\u0142ogami\u003Cbr \/\u003E- ro\u015blina dwupienna\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003ECiekawostki:\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003E- nazwy ludowe: pokrzywa wielka, pokrzywa parz\u0105ca, \u017cgajka, parzawka, karpucha, cygnuda, \u017cgawica\u003Cbr \/\u003E- ro\u015blina lecznicza: surowiec leczniczy: li\u015b\u0107, ziele, korze\u0144, nasiona pokrzywy\u003Cbr \/\u003E- nasiona zawieraj\u0105 ok. 20 % t\u0142uszczu, li\u015bcie ok. 15% soli mineralnych (potas, wap\u0144), garbniki, glukokinin\u0119, prowitamin\u0119 A, witaminy (C, K, B), histamin\u0119, kwas krzemowy i mr\u0026oacute;wkowy\u003Cbr \/\u003E- ma w\u0142a\u015bciwo\u015bci lecznicze \u0026ndash; w medycynie ludowej stosowana w stanach zapalnych dr\u0026oacute;g moczowych, zalecana w leczeniu kamienicy nerkowej, hamuje krwotoki. Jest \u015brodkiem pomocniczym w leczeniu cukrzycy. Wp\u0142ywa dodatnio na procesy przemiany materii, pobudza dzia\u0142alno\u015b\u0107 gruczo\u0142\u0026oacute;w wydzielania wewn\u0119trznego i zwi\u0119ksza ilo\u015b\u0107 krwinek czerwonych, poprawia perystaltyk\u0119 jelit. Chlorofil otrzymywany z pokrzywy wykorzystuje si\u0119 w leczeniu choroby popromiennej. U\u017cywany miejscowo sprzyja gojeniu si\u0119 ran, czyrak\u0026oacute;w i wrzod\u0026oacute;w.\u003Cbr \/\u003E- pokrzywa pomaga w piel\u0119gnowaniu urody. Li\u015b\u0107 pokrzywy stosowany jest do piel\u0119gnacji sk\u0026oacute;ry i w\u0142os\u0026oacute;w sk\u0142onnych do przet\u0142uszczania si\u0119; zawarty jest w licznych kosmetykach. Szczeg\u0026oacute;lnie polecana jest na wiosenne os\u0142abienie. Stosowana do k\u0105pieli i higieny jamy ustnej.\u003Cbr \/\u003E- ro\u015blina pastewna - dodaje si\u0119 j\u0105 do mieszanki dla drobiu i innych zwierz\u0105t hodowlanych, gdy\u017c warto\u015bci\u0105 od\u017cywcz\u0105 nie odbiega od ro\u015blin str\u0105czkowych\u003Cbr \/\u003E- w\u0142\u0026oacute;kiennictwo - w\u0142\u0026oacute;kna pokrzywy otrzymywane z \u0142odyg, kt\u0026oacute;rych wydajno\u015b\u0107 wynosi ok. 10%, s\u0105 d\u0142ugie i mocne. Kiedy\u015b by\u0142y powszechnie wykorzystywane do produkcji lin, sieci rybackich, a nawet tkanin.\u003Cbr \/\u003E- obecno\u015b\u0107 pokrzywy w \u015brodowisku jest potrzebna niekt\u0026oacute;rym gatunkom motyli do przeobra\u017cenia zupe\u0142nego i warunkuje wyst\u0105pienie ich postaci doros\u0142ej. T\u0119pienie pokrzywy jako chwastu powoduje w konsekwencji eliminacj\u0119 gatunk\u0026oacute;w zwierz\u0105t (w tym motyli) z t\u0105 ro\u015blin\u0105 zwi\u0105zanych.\u003C\/p\u003E","slug":"pokrzywa-zwyczajna","images":[{"id":6496,"image":"http:\/\/www.thepoisongarden.co.uk\/images\/urtica_dioica_200811_1_800.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/40\/40a\/40adbb7b-7508-42f0-8027-455c4fc6ecdd.jpg"},{"id":6499,"image":"http:\/\/howe.scapaflow.co\/sites\/default\/files\/howe_flora\/Urtica_dioica.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/8a\/8aa\/8aa77f1e-d859-4c50-bc95-afb5dc18f24d.jpg"},{"id":6500,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Urticaceae\/urtica-dioica-dioica-le-gmittelhauser-b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/5c\/5cf\/5cf47659-d3aa-44b8-ab15-b70334727d94.jpg"},{"id":6502,"image":"http:\/\/www.greatfen.org.uk\/sites\/default\/files\/styles\/discovery_zone_full\/public\/fenland_nettle__urtica_dioica_subsp._galeopsifolia_woodwalton_fen.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/5e\/5e4\/5e492222-a609-45b0-b458-eb8180b676b6.jpg"},{"id":54627,"image":"https:\/\/www.monarch.org.nz\/wp-content\/uploads\/2011\/10\/Urtica-dioica-leaf.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/7a\/7a3\/7a3f3b55-f7c8-4090-b6a0-798ae381c6f1.jpg"}]},{"id":10170,"name":"Pokrzywiec australijski","nameSynonyms":"","latinName":"Acalypha australis","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EKategoria nadrz\u0119dna-Pokrzywiec\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003ERodzaj ro\u015blin z rodziny wilczomleczowatych. Wed\u0142ug niekt\u0026oacute;rych uj\u0119\u0107 taksonomicznych nale\u017cy do niego ok. 400\u0026ndash;450 gatunk\u0026oacute;w ro\u015blin pochodz\u0105cych g\u0142\u0026oacute;wnie z obszar\u0026oacute;w tropikalnych.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EMorfologia\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003ES\u0105 to przewa\u017cnie krzewy i podkrzewy o pojedynczych, cienkich li\u015bciach, najcz\u0119\u015bciej z\u0105bkowanych. Kwiaty zwykle zebrane w d\u0142ugie, stoj\u0105ce lub zwisaj\u0105ce k\u0142osy.\u003C\/p\u003E","slug":"pokrzywiec-australijski","images":[{"id":168,"image":"http:\/\/plantjdx.com\/acalypha_australis.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/04\/04d\/04d8133a-4782-4d5b-b76b-d6f2513628a4.jpg"},{"id":170,"image":"http:\/\/nyc.books.plantsofsuburbia.com\/wp-content\/uploads\/2015\/01\/Acalypha-australis.flowers.la_.coocan.jp_-1008x756.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c2\/c2b\/c2b2dcea-d265-4064-8d62-94d20084f3ab.jpg"},{"id":171,"image":"http:\/\/img-fotki.yandex.ru\/get\/4605\/eya07.31\/0_4eca6_242e295b_XL.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/3f\/3fb\/3fbd23f3-54bd-4428-99c8-3d43bface33a.jpg"}]},{"id":10104,"name":"Portulaka pospolita","nameSynonyms":"Portulaka warzywna, Krucza noga, Kurza noga, Psi pysk, T\u0142us","latinName":"Portulaca oleracea","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EGatunek ro\u015bliny nale\u017c\u0105cej do rodziny portulakowatych. Ro\u015blina jednoroczna, jara. Ro\u015bnie na polach, ogrodach, przydro\u017cach. Preferuje gleby lekkie, piaszczyste, lekko podmok\u0142e. Chwast segetalny i ruderalny.\u0026nbsp;\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cem\u003ENajcz\u0119\u015bciej zachwaszcza uprawy okopowe i ogrody.\u003C\/em\u003E\u0026nbsp;\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EOsiaga wysoko\u015b\u0107 od 10 do 30 cm. \u0141odyga jest naga, p\u0142o\u017c\u0105ca lub wzniesiona, silnie przebarwiona na czerwono, soczysta, rozga\u0142\u0119ziona. Li\u015bcie s\u0105 jajowate lub klinowato\u0142opatkowate, mi\u0119siste, naprzeciwleg\u0142e, t\u0119pe, grube, soczyste. Kwiaty s\u0105 \u017c\u0026oacute;\u0142te, niepozorne, wyrastaj\u0105ce z k\u0105t\u0026oacute;w li\u015bci, mi\u0119siste, t\u0119pe, odwrotnie jajowate, z wystaj\u0105cym brzegiem. Owoc to wielonasienna, otwieraj\u0105ca si\u0119 wieczkiem torebka. Nasiona s\u0105 czarne, kulisto nerkowate, sp\u0142aszczone, t\u0142usto po\u0142yskuj\u0105ce, z gwiazdkowatymi brodawkami; roznoszone s\u0105 przez mr\u0026oacute;wki. Korzenie s\u0105 wrzecionowate. Portulaka pospolita jest samopylna; kwitnie od VI do IX.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003ECechy charakterystyczne:\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003E- wszystkie cz\u0119\u015bci ro\u015bliny mi\u0119siste i soczyste\u003Cbr \/\u003E- trudno j\u0105 pomyli\u0107 z innym gatunkiem\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003ECiekawostki:\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003E- nazwy ludowe: portulaka warzywna, krucza noga, kurza noga, psi pysk, t\u0142ustosz, t\u0142u\u015bcieniec\u003Cbr \/\u003E- zawiera witamin\u0119 C, \u017celazo, s\u0026oacute;d, potas i magnez\u003Cbr \/\u003E- m\u0142ode li\u015bcie mog\u0105 by\u0107 spo\u017cywane na surowo i gotowane jak warzywa. Nale\u017cy do podstawowych warzyw w kuchni greckiej na Krecie.\u003Cspan id=\u0022_marker\u0022\u003E\u0026nbsp;\u003C\/span\u003E\u003C\/p\u003E","slug":"portulaka-pospolita","images":[{"id":14905,"image":"http:\/\/jimbotany.com\/Monastery_Plants\/Portulaca%20oleracea%20%202012-07-30.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c6\/c64\/c64aab9c-e7a5-4f59-b810-accde23ce024.jpg"},{"id":14909,"image":"http:\/\/worldofsucculents.com\/wp-content\/uploads\/2013\/09\/Portulaca-oleracea.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/08\/08d\/08d33235-8c37-4674-a1b7-11a01266d69e.jpg"},{"id":14910,"image":"http:\/\/3.bp.blogspot.com\/-SmrjvlyBJwQ\/UQC3jTHKwHI\/AAAAAAAAAMw\/6kFSyHW2Y10\/s1600\/a1167387.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/45\/45d\/45d11b3f-83d4-42e7-a8eb-e8bae856faac.jpg"},{"id":14911,"image":"http:\/\/publish.plantnet-project.org\/uploads\/publish_prod_riceweeds_collection_information_image\/porol_20051114_200831.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/1e\/1ec\/1ec588d6-5535-4a36-b846-59939595c8fa.jpg"},{"id":55465,"image":"http:\/\/www.minnesotawildflowers.info\/udata\/r9ndp23q\/pd\/portulaca-oleracea-7.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/6b\/6b5\/6b597171-86c9-4433-9589-847952a33a2a.jpg"}]},{"id":10135,"name":"Pow\u00f3j polny","nameSynonyms":"Brz\u00f3ska, Dzwonki, Panny, Powoik, Powojka","latinName":"Convolvulus arvensis","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EGatunek ro\u015bliny nale\u017c\u0105cy do rodziny\u0026nbsp;powojowatych. W Polsce pospolity. Bylina wieloletnia.\u0026nbsp;\u0026nbsp; Ro\u015bnie na polach, przydro\u017cach, terenach ruderalnych, nasypach, pastwiskach. Preferuje gleby lekkie, stanowiska suche, ale wyst\u0119puje na wszystkich typach.\u0026nbsp;\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cem\u003ENajcz\u0119\u015bciej zachwaszcza uprawy zbo\u017cowe, kukurydz\u0119, \u0026nbsp;prawie wszystkie uprawy jednoroczne i wieloletnie. W zbo\u017cach oplata ro\u015blin\u0119 powoduj\u0105c ich wyleganie i utrudniaj\u0105c zbi\u0026oacute;r\u003C\/em\u003E.\u0026nbsp;\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EOsi\u0105ga wysoko\u015b\u0107 od 20 do 150 cm. Jest ro\u015blin\u0105 \u015bwiat\u0142olubn\u0105. Ro\u015bnie rozes\u0142ana na ziemi, jak d\u0142ugo ma dostateczn\u0105 ilo\u015b\u0107 \u015bwiat\u0142a. \u0141odyga jest pe\u0142zaj\u0105ca lub wij\u0105ca si\u0119 w lewo, okr\u0105g\u0142awa, kr\u0026oacute;tko ow\u0142osiona, lekko \u017ceberkowana. Li\u015bcie s\u0105 pojedyncze, na ogonkach, ca\u0142obrzegie, skr\u0119toleg\u0142e, lancetowato wyd\u0142u\u017cone lub jajowate, nagie, u nasady strza\u0142kowate lub sercowata. Kwiaty osadzone s\u0105 w k\u0105tach li\u015bci, o lejkowatej koronie i bia\u0142ej, r\u0026oacute;\u017cowej lub bia\u0142or\u0026oacute;\u017cowej barwie. Kwiaty otwieraj\u0105 si\u0119 tylko przy s\u0142o\u0144cu i przekwitaj\u0105 po jednym dniu. Podczas kwitnienia wydzielaj\u0105 zapach migda\u0142\u0026oacute;w. Owoc to jasnobrunatna lub szara, dwukomorowa, naga\u0026nbsp;torebka, kt\u0026oacute;ra jest otoczona kielichem. Nasiona s\u0105 ciemnobrunatne, odwrotnie jajowate, drobno brodawkowate, w g\u0026oacute;rze zaokr\u0105glone. Korzenie s\u0105 silnie rozwini\u0119te i wytrzyma\u0142e na susze. S\u0105 palowe, g\u0142\u0119bokie (do 2,5 m), z pionowymi roz\u0142ogami. Na korzeniach bocznych jesieni\u0105 wyrastaj\u0105 p\u0105czki przybyszowe, a z nich ro\u015blina tworzy nowe odrosty. Pow\u0026oacute;j polny jest owadopylny (motyle), kwitnie od VI do IX (X).\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003ECechy charakterystyczne:\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003E- \u0142odyga zawsze skr\u0119ca si\u0119 w lewo\u003Cbr \/\u003E- posiada wonne kwiaty i mleczny sok\u003Cbr \/\u003E- przed kwitnieniem \u0142atwo pomyli\u0107 z rdestem powojowym (pow\u0026oacute;j \u0026ndash; li\u015bcie strza\u0142kowate; rdest bardziej sercowate), a w czasie kwitnienia z kieliszkiem zaro\u015blowym, kt\u0026oacute;ry ma \u015bnie\u017cnobia\u0142e kwiaty, ale bez zapachu\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003ECiekawostki:\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003E- inne nazwy: brz\u0026oacute;ska, dzwonki, panny, powoik, powojka\u003Cbr \/\u003E- zawiera flawonoidy, garbniki, zwi\u0105zki kumarynowe, \u017cywice, glikozyd konwolwulina\u003Cbr \/\u003E- ma w\u0142a\u015bciwo\u015bci lecznicze \u0026ndash; w medycynie ludowej stosowany w piel\u0119gnacji w\u0142os\u0026oacute;w, leczeniu ran, przy zaparciach, jako \u015brodek o dzia\u0142aniu przeczyszczaj\u0105cym\u003Cbr \/\u003E- ro\u015blina truj\u0105ca \u0026ndash; zawiera 5 % truj\u0105cej konwolwuliny \u0026ndash; cz\u0119sto zatruwaja si\u0119 konie. Kozy, byd\u0142o, owce i ptaki s\u0105 odporne na te zwi\u0105zki.\u003Cbr \/\u003E-\u0026nbsp;ro\u015blina miododajna\u003Cbr \/\u003E- chwast trudny do wyt\u0119pienia. Roz\u0142ogi korzeniowe znajduj\u0105 si\u0119 g\u0142\u0119boko, poza zasi\u0119giem p\u0142uga. Mimo regularnego niszczenia odrost\u0026oacute;w ro\u015blina utrzymuje si\u0119 przy \u017cyciu przez dwa lata nim wyczerpie zgromadzone w korzeniach\u0026nbsp;substancje zapasowe. W tym czasie mo\u017ce wytworzy\u0107 dziesi\u0105tki nowych odrost\u0026oacute;w.\u003Cspan id=\u0022_marker\u0022\u003E\u0026nbsp;\u003C\/span\u003E\u003C\/p\u003E","slug":"powoj-polny","images":[{"id":861,"image":"http:\/\/delawarewildflowers.org\/images\/080622_081331.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/42\/427\/42763bd9-eef0-40aa-ad30-9934b11ed476.jpg"},{"id":862,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/a\/a8\/Convolvulus_arvensis.jpeg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/96\/965\/965903ad-33f0-4e8e-9893-017cfaf86ad9.jpg"},{"id":864,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/a\/a8\/Convolvulus_arvensis_11_ies.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d6\/d67\/d67e7c4d-f76e-4d00-96fe-091c8080bcf5.jpg"},{"id":866,"image":"http:\/\/minneflora.com\/images\/identified\/medium\/field-bindweed-convolvulus-arvensis-01.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/42\/429\/4292393f-7fcc-4e52-9ce8-6ac7edcf4016.jpg"},{"id":54103,"image":"https:\/\/s-media-cache-ak0.pinimg.com\/originals\/92\/8a\/af\/928aaf3981bdf68998769a3e460fa7af.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f5\/f5f\/f5f98cd6-908a-480e-b37f-5eef6c21a2f7.jpg"}]},{"id":10101,"name":"Poziewnik polny","nameSynonyms":"Kolibaba","latinName":"Galeopsis ladanum","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EGatunek ro\u015bliny nale\u017c\u0105cy do rodziny jasnowatych. W Polsce pospolity. Ro\u015blina jednoroczna. Ro\u015bnie na polach, nieu\u017cytkach, w ogrodach. \u0141odyga jest wznios\u0142a, mi\u0119kko i przylegaj\u0105co ow\u0142osiona, w\u0142oski s\u0105 zwr\u0026oacute;cone w d\u0026oacute;\u0142. Li\u015bcie s\u0105 jajowatopod\u0142u\u017cne. Kwiaty s\u0105 jasnopurpurowe, zebrane w nibyok\u0026oacute;\u0142ki odleg\u0142e od siebie. Korona jest dwa razy d\u0142u\u017csza od kielicha. Owoc to pod\u0142u\u017cnie jajowata roz\u0142upka. Nasiona rozsiewane s\u0105 przez zwierz\u0119ta. Korzenie s\u0105 d\u0142ugie i wrzecionowate. Poziewnik polny jest zapylany przez trzmiele; kwitnie od VI do X.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003ECiekawostki:\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003E- inna nazwa: kolibaba\u003Cbr \/\u003E- nasiona s\u0105 truj\u0105ce.\u003C\/p\u003E","slug":"poziewnik-polny","images":[{"id":32493,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Lamiaceae\/galeopsis-ladanum-le-kuleuven.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/24\/245\/245e5f11-645e-40b2-bfd1-055da4169593.jpg"},{"id":32495,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/1\/15\/Galeopsis_ladanum_001.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/ea\/ea1\/ea11a08c-49a8-44c1-be54-8dde6944eb1e.jpg"},{"id":54104,"image":"http:\/\/atlas.przyroda.net.pl\/obrazy\/poziewnik_polny.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/db\/db5\/db5535e4-a99d-47bc-af0b-3599ac47c219.jpg"},{"id":62819,"image":"http:\/\/www.monde-de-lupa.fr\/Pelouses\/ImagesPel\/Galeopsis%20img\/Galeopsis%20ladanum%20JBot%2030-7-08%20173.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/33\/335\/335f4682-9d82-4a07-98d8-3d92ba3b255c.jpg"},{"id":62820,"image":"http:\/\/flora.nhm-wien.ac.at\/Bilder-G-O\/Galeopsis-ladanum-2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/31\/316\/316fcb6f-1804-438b-89d4-a6a6dfcda5ea.jpg"}]},{"id":10102,"name":"Poziewnik szorstki","nameSynonyms":"Badyl, Koci pysk, Konopka, Poziewnik drobnokwiatowy i poziew","latinName":"Galeopsis tetrahit","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EGatunek ro\u015bliny nale\u017c\u0105cy do rodziny jasnotowatych. W Polsce bardzo pospolity. Ro\u015blina jednoroczna, jara, ciep\u0142olubna. Ro\u015bnie w widnych lasach, na polach, zr\u0119bach, przydro\u017cach, stanowiskach ruderalnych, w sadach. Preferuje gleby gliniaste, piaszczyste, wilgotne i l\u017cejsze pr\u0026oacute;chnicze o wysokim poziomie w\u0026oacute;d gruntowych. Lubi cie\u0144 i nie jest oboj\u0119tna na zawarto\u015b\u0107 azotu w glebie.\u0026nbsp;\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cem\u003ENajcz\u0119\u015bciej zachwaszcza zbo\u017ca, uprawy okopowe, len, kukurydz\u0119 i sady.\u003C\/em\u003E\u0026nbsp;\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EOsi\u0105ga wysoko\u015b\u0107 od 10 do 100 cm. \u0141odyga jest ga\u0142\u0119zista, w g\u0026oacute;rze cz\u0119sto ogruczolona, na przekroju czworok\u0105tna, w w\u0119z\u0142ach zgrubia\u0142a, ca\u0142a okryta k\u0142uj\u0105cymi szczecinkami. Li\u015bcie s\u0105 zielone, jajowate lub jajowato lancetowate, lekko wyd\u0142u\u017cone, zaostrzone, na brzegu karbowano-pi\u0142kowane, ogonkowe, ustawione naprzeciwlegle, ow\u0142osione. Kwiaty s\u0105 zebrane po 7 w nibyok\u0026oacute;\u0142kach w k\u0105tach g\u0026oacute;rnych li\u015bci. Ca\u0142y kwiatostan jest przewa\u017cnie ciemno ogruczolony. Korona jest grzbiecista, dwuwargowa, purpurowa, r\u0026oacute;\u017cowa, czasami bia\u0142a. \u015arodkowa klapa dolnej wargi ma w nasadzie dwa uwypuklenia, w gardzieli za\u015b \u017c\u0026oacute;\u0142t\u0105 plam\u0119 bez kresek. Owoc to kulistojajowata, lekko sp\u0142aszczona, ciemnoszara roz\u0142upka z marmurkowatym pigmentowaniem. Nasiona s\u0105 owalne. Korzenie s\u0105 drobne, palowe, rozga\u0142\u0119zione. Poziewnik szorstki kwitnie od VI do X.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003ECechy charakterystyczne:\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003E- silnie i szorstko ow\u0142osiony\u003Cbr \/\u003E- wysoka siewka \u0026ndash; prawie 10 cm\u003Cbr \/\u003E- kwiat z \u017c\u0026oacute;\u0142ta plamk\u0105 w gardzieli bez ciemnych kresek\u003Cbr \/\u003E- zwykle mylony z poziewnikiem dwudzielnym (naj\u0142atwiej rozr\u0026oacute;\u017cni\u0107 po budowie owocu)\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003ECiekawostki:\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003E- inne nazwy: badyl, koci pysk, konopka, poziewnik drobnokwiatowy i poziewnik ostry\u003Cbr \/\u003E- zawiera 44 % oleju o w\u0142a\u015bciwo\u015bciach truj\u0105cych, flawonoidy, gorycze, garbniki, kwasy organiczne (salicylowy i kawowy), olejek eteryczny i stachydryn\u0119\u003Cbr \/\u003E- ma w\u0142a\u015bciwo\u015bci lecznicze \u0026ndash; w medycynie ludowej stosowany przy leczeniu p\u0142uc; ro\u015blina dobrze wp\u0142ywa na przemian\u0119 materii, zapobiega mia\u017cd\u017cycy\u003Cbr \/\u003E- ro\u015blina truj\u0105ca \u0026ndash; dzia\u0142a szkodliwie na zwierz\u0119ta gospodarskie, g\u0142\u0026oacute;wnie konie\u003Cbr \/\u003E- ro\u015blina miododajna i py\u0142kodajna.\u003C\/p\u003E","slug":"poziewnik-szorstki","images":[{"id":32809,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Lamiaceae\/galeopsis-tetrahit-fl-mlovit-c.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/31\/310\/3107ee1e-4d31-45aa-b32c-24391fb56acc.jpg"},{"id":32810,"image":"http:\/\/minneflora.com\/images\/identified\/medium\/hemp-nettle-galeopsis-tetrahit-03.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/3f\/3f3\/3f372151-054a-466d-a942-a7b042f6c18f.jpg"},{"id":32812,"image":"http:\/\/www.thewildflowersociety.com\/wfs_diary\/wfs_diary_images_large\/galeopsis_tetrahit_common_hemp_nettle_close_large.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/51\/51b\/51bd7325-135d-417c-92e4-b311f350bf2f.jpg"},{"id":32813,"image":"http:\/\/minneflora.com\/images\/identified\/medium\/hemp-nettle-galeopsis-tetrahit-01.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/db\/dbd\/dbd42e14-94f2-477f-9b19-7782d88e348a.jpg"},{"id":54105,"image":"https:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Lamiaceae\/galeopsis-tetrahit-fl-mlovit-a.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/22\/22f\/22f0683b-3dd4-4d2a-8378-265a586a0d5c.jpg"}]},{"id":10152,"name":"Proso dzikie","nameSynonyms":"Szar\u0142at wiechowaty","latinName":"Panicum","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EGatunek ro\u015bliny nale\u017c\u0105cy do rodziny wiechlinowatych. Ro\u015blina jednoroczna. Bylina. Ro\u015bnie na mokrych kawa\u0142kach p\u0026oacute;l uprawnych. Preferuje gleby mokre, kwa\u015bne. Chwast segetalny.\u0026nbsp;\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cem\u003ENajcz\u0119\u015bciej zachwaszcza uprawy okopowe (buraki, ziemniaki).\u003C\/em\u003E\u0026nbsp;\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u0179d\u017ab\u0142o jest wyprostowane, podnosz\u0105ce si\u0119 lub p\u0142o\u017c\u0105ce. Li\u015bcie s\u0105 nitkowate, r\u0026oacute;wnow\u0105skie, lancetowate lub jajowate. Kwiaty zebrane s\u0105 w zwis\u0142\u0105, rozpierzch\u0142\u0105 lub wyprostowan\u0105 wiech\u0119.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003ECiekawostki:\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003E- inna nazwa: szar\u0142at wiechowaty\u003Cbr \/\u003E- nasiona s\u0105 wykorzystywane jako pokarm dla papug.\u003C\/p\u003E","slug":"proso-dzikie","images":[{"id":6993,"image":"http:\/\/hasbrouck.asu.edu\/imglib\/seinet\/Poaceae\/Panicum-capillare-FL-web-.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/ee\/ee8\/ee80803e-ed6c-4250-a0fd-fc3e1acbbdd3.jpg"},{"id":6997,"image":"http:\/\/www.plantmorenatives.com\/uploads\/4\/2\/5\/3\/42539229\/s308030450575347893_p81_i1_w860.jpeg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/fc\/fc1\/fc1f3dac-f33b-4ee8-a6f7-02ae9634c517.jpg"},{"id":6998,"image":"http:\/\/www.conabio.gob.mx\/malezasdemexico\/poaceae\/panicum-maximum\/imagenes\/inflorescencia2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f7\/f7a\/f7af3f4b-3a41-4668-8a55-07ac445b8573.jpg"},{"id":7000,"image":"http:\/\/lambley.com.au\/sites\/default\/files\/styles\/full_image\/public\/plant_entry_photos\/panicum_virgatum_heavy_metal.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/db\/dbb\/dbbcb250-7136-4e75-a587-7abfcda5080c.jpg"},{"id":7002,"image":"http:\/\/science.halleyhosting.com\/nature\/gorge\/poaceae\/panicum\/capillare\/capillare1a.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/68\/687\/687f16e8-869a-4438-98f6-f843cb1a7bd7.jpg"}]},{"id":14595,"name":"Przetacznik","nameSynonyms":"","latinName":"Veronica","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EPrzetacznik to jednoroczna, zielna ro\u015blina jara, kt\u0026oacute;ra w sprzyjaj\u0105cych warunkach mo\u017ce tak\u017ce zimowa\u0107. Gatunek wytwarza bardzo drobny, nitkowaty system korzeniowy oraz podnosz\u0105ce si\u0119 lub wzniesione, mocno rozga\u0142\u0119zione i silnie ow\u0142osione \u0142odygi, dorastaj\u0105ce do wys. ok. 5 \u0026ndash; 30 cm.. P\u0119dy s\u0105 zielone lub czerwono nabieg\u0142e i w g\u0026oacute;rnej cz\u0119\u015bci pokryte w\u0142oskami gruczo\u0142owymi. Po ususzeniu nie maj\u0105 tendencji do czernienia. Na ca\u0142ej d\u0142ugo\u015bci \u0142odyg rozwijaj\u0105 si\u0119 liczne, niewielkie, zielone li\u015bcie. Ich blaszki li\u015bciowe s\u0105 mocno ow\u0142osione i posiadaj\u0105 wyra\u017anie zaznaczony nerw g\u0142\u0026oacute;wny oraz karbowane lub pi\u0142kowane brzegi. W dolnej cz\u0119\u015bci p\u0119du li\u015bcie s\u0105 jajowate lub sercowato-jajowate, w g\u0026oacute;rnej natomiast s\u0105 bardziej w\u0105skie i lancetowate. Na szczycie \u0142odygi, li\u015bcie przybieraj\u0105 posta\u0107 ca\u0142obrzegich, w\u0105skich li\u015bci przykwiatowych tzw. przysdek.\u003C\/p\u003E","slug":"przetacznik","images":[{"id":54106,"image":"http:\/\/domzieleni.pl\/393-thickbox_domzieleni_btt\/przetacznik-klosowy-erica-veronica-spicata-erica-.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/eb\/ebb\/ebbf7d57-d0ae-42ff-a512-341d40c3458f.jpg"},{"id":54109,"image":"http:\/\/sklep.cebulekwiatowe.pl\/pol_pl_Veronica-Przetacznik-Spictata-Rotfuchs-1-szt-2549_1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/27\/27c\/27ca0ec9-b03b-49c1-88c4-523f5aa0f291.jpg"},{"id":54110,"image":"https:\/\/byliny.farm\/1100-thickbox_default\/przetacznik-klosowy-royal-candles-veronica-spicata-royal-candles.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/44\/448\/448f1e5d-80ee-4752-96fc-ad4bc3fb7f22.jpg"},{"id":54111,"image":"https:\/\/albamar.pl\/6920-thickbox_default\/przetacznik-klosowy-rose-zwerg-veronica-spicata.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/21\/21c\/21cb98ea-c751-4833-ad7d-08055dd5b05f.jpg"}]},{"id":10063,"name":"Przetacznik bluszczykowy","nameSynonyms":"","latinName":"Veronica hederifolia","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EGatunek ro\u015bliny nale\u017c\u0105cy do rodziny tr\u0119downikowatych. W Polsce pospolity. Ro\u015blina jednoroczna, jara, cz\u0119sto zimuj\u0105ca. Ro\u015bnie na przydro\u017cach, nieu\u017cytkach, polach, w zaro\u015blach. Preferuje gleby \u017cyzne, piaszczyste, pr\u0026oacute;chnicze, gliniaste i gliniasto-piaszczystych, bogate w wapno.\u0026nbsp;\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cem\u003ENajcz\u0119\u015bciej zachwaszcza zbo\u017ca (g\u0142\u0026oacute;wnie ozime) i uprawy okopowe\u003C\/em\u003E.\u0026nbsp;\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EOsi\u0105ga wysoko\u015b\u0107 od 10 do 30 cm. \u0141odyga jest rozes\u0142ana, ciemnozielona, okr\u0105g\u0142awa, z rzadka d\u0142ugo ow\u0142osiona. Li\u015bcie s\u0105 sercowato nerkowate lub okr\u0105g\u0142awo jajowate, ow\u0142osione, z klapami, przypominaj\u0105ce bluszcz. Kwiaty wyrastaj\u0105 w k\u0105tach li\u015bci na d\u0142ugiej szypu\u0142ce. S\u0105 pojedyncze, b\u0142\u0119kitno bia\u0142e lub bladob\u0142\u0119kitne. Owoc to naga, prawie czterodzielna, z ma\u0142ym wci\u0119ciem na szczycie torebka. Nasiona s\u0105 kulisto nerkowate, bruzdkowane, \u017c\u0026oacute;\u0142te do \u017c\u0026oacute;\u0142tobrunatnych, przy obwodzie pomarszczone. Rozsiewane s\u0105 przez mr\u0026oacute;wki. Przetacznik bluszczykowy kwitnie od III do V.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003ECechy charakterystyczne:\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003E- pierwsze li\u015bcie z dwoma karbami po bokach\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003ECiekawostki:\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003E- ziele zawiera aukubin\u0119\u003Cbr \/\u003E- nasiona kie\u0142kuj\u0105 ju\u017c w temp. 0 C, przy wysokich temperaturach rozw\u0026oacute;j jest zahamowany.\u003C\/p\u003E","slug":"przetacznik-bluszczykowy","images":[{"id":3327,"image":"http:\/\/flora.nhm-wien.ac.at\/Bilder-P-Z\/Veronica-hederifolia-1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/82\/82e\/82ed4ee5-6451-4b26-a36c-d6c2350ae1cc.jpg"},{"id":3328,"image":"http:\/\/www.thewildflowersociety.com\/wfs_diary\/wfs_diary_images_large\/veronica_hederifolia_ssp_hederifolia_ivy_leaved_speedwell_large.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/ff\/ffd\/ffd90946-eddf-49e6-aee9-8457a0a499cf.jpg"},{"id":3330,"image":"http:\/\/www.delawarewildflowers.org\/images\/100401_133702.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/ea\/eaa\/eaa0c167-4b11-4128-bca4-d6450197e945.jpg"},{"id":3331,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/6\/6c\/Veronica_hederifolia.jpeg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/79\/793\/79373a96-02f5-419b-ba31-78e9bfae68a1.jpg"},{"id":54113,"image":"http:\/\/www.sumiagro.pl\/wp-content\/uploads\/2013\/03\/przetacznik-bluszczykowy-3.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/66\/669\/6697cc6b-99c5-4c20-ac38-cefe999d4898.jpg"}]},{"id":17234,"name":"Przetacznik k\u0142osowy","nameSynonyms":"","latinName":"Veronica spicata","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EPrzetacznik to niewielka ro\u015blina dorastaj\u0105ca maksymalnie do 50cm wysoko\u015bci. Bylina wytwarza zwarte k\u0119py sztywnych \u0142odyg pokrytych zielonymi, lancetowatymi li\u015b\u0107mi.\u0026nbsp;W lipcu na ko\u0144cach \u0142odyg pojawiaj\u0105 si\u0119 d\u0142ugie (stanowi\u0105ce po\u0142ow\u0119 wysoko\u015bci ro\u015bliny) ok. 20cm k\u0142osy kwiatowe w intensywnie niebieskofioletowym kolorze.\u0026nbsp;\u003C\/p\u003E","slug":"przetacznik-klosowy","images":[{"id":44542,"image":"http:\/\/www.jerseyyards.org\/wp\/wp-content\/uploads\/2014\/09\/veronica-spicata-d.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/39\/396\/396d8520-5c1e-401a-b353-0ddef56c08c5.jpg"},{"id":44544,"image":"https:\/\/s-media-cache-ak0.pinimg.com\/originals\/dc\/2a\/c4\/dc2ac45650a16783abb162c72b48ee45.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/64\/644\/6445c2f0-23a2-47c6-aa60-350ed2fe0bc5.jpg"},{"id":44545,"image":"http:\/\/images.fineartamerica.com\/images-medium-large\/veronica-spicata-heidekind-adrian-thomas.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a3\/a3b\/a3bf622e-a0aa-42c4-b306-bf3e3b85e5b4.jpg"},{"id":44547,"image":"http:\/\/shrubs-n-stuf.com\/c5\/files\/7613\/7608\/2520\/Veronica_spicata_Giles_Van_Hees.3.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/5d\/5da\/5daf3787-0a82-46fa-ac0b-4344c690f084.jpg"},{"id":44549,"image":"http:\/\/www.gardensonline.com.au\/Uploads\/Plant\/1033\/Veronica-Spicata-Hindekind.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/68\/684\/684fa215-cf61-483e-b7ab-74a85e5d90ba.jpg"}]},{"id":10062,"name":"Przetacznik perski","nameSynonyms":"","latinName":"Veronica persica","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EGatunek ro\u015bliny nale\u017c\u0105cy do rodziny tr\u0119downikowatych. W Polsce pospolity. Ro\u015blina jednoroczna, jara, tak\u017ce zimuj\u0105ca. Ro\u015bnie na polach, w ogrodach, w dolinach du\u017cych rzek. Preferuje gleby gliniaste, lekko wilgotne, piaszczyste, piaszczysto-gliniaste, \u017cyzne, pr\u0026oacute;chnicze, bogate w azot.\u0026nbsp;\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cem\u003ENajcz\u0119\u015bciej zachwaszcza zbo\u017ca, uprawy okopowe.\u003C\/em\u003E\u0026nbsp;\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EOsi\u0105ga wysoko\u015b\u0107 od 10 do 40 cm. \u0141odyga jest okr\u0105g\u0142awa, okaza\u0142a, rozga\u0142\u0119ziona, rozes\u0142ana z dwoma rz\u0119dami odstaj\u0105cych, k\u0119dzierzawych w\u0142os\u0026oacute;w. \u0141odygi le\u017c\u0105ce na ziemi ukorzeniaj\u0105 si\u0119. Li\u015bcie s\u0105 szerokojajowate, grubo i karbowano pi\u0142kowane, kr\u0026oacute;tkoogonkowe, o zaokr\u0105glonych nasadach. Li\u015bcie s\u0105 stosunkowo nieliczne i ow\u0142osione. Kwiaty wyrastaj\u0105 pojedynczo w k\u0105tach li\u015bci, na szypu\u0142kach d\u0142ugich i ow\u0142osionych. Korona jest niebieskob\u0142\u0119kitna w gardzieli bia\u0142a. Owoc to odwrotnie sercowata, ow\u0142osiona lub naga, siatkowato unerwiona torebka. Nasiona s\u0105 jajowate, \u017c\u0026oacute;\u0142tawe lub brunatne, owalne, brodawkowane. Korzenie s\u0105 palowe, wrzecionowate, s\u0142abo rozwini\u0119te. Przetacznik perski jest zapylany przez much\u0026oacute;wki; kwitnie od (I) III do V i od VII do X (XII).\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003ECechy charakterystyczne:\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003E- szypu\u0142ki kwiatowe ma bardzo d\u0142ugie i ow\u0142osione\u003Cbr \/\u003E- dzia\u0142ki kielicha s\u0105 pod\u0142u\u017cnie lancetowate i ostro zako\u0144czone\u003Cbr \/\u003E- torebka o wyra\u017anych nerwach\u003Cbr \/\u003E- ro\u015blina s\u0142abo ulistniona\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003ECiekawostki:\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003E- ziele zawiera aukubin\u0119.\u003C\/p\u003E","slug":"przetacznik-perski","images":[{"id":3345,"image":"http:\/\/flora.nhm-wien.ac.at\/Bilder-P-Z\/Veronica-persica-1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f7\/f76\/f76eb5ce-259d-4484-aae8-a9c1b09c4481.jpg"},{"id":3347,"image":"http:\/\/www.delawarewildflowers.org\/images\/100320_143807.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/95\/95a\/95a6db18-3170-40ad-ac93-39d7fb48ee42.jpg"},{"id":3348,"image":"http:\/\/www.monde-de-lupa.fr\/Pelouses\/ImagesPel\/Veronica%20img\/Veronica%20persica%20Kientzheim%2022-3-09%20025.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b3\/b32\/b32110be-2b48-4725-8967-97e5f58ac007.jpg"},{"id":3351,"image":"http:\/\/flora.nhm-wien.ac.at\/Bilder-P-Z\/Veronica-persica.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f4\/f44\/f441ae8a-cba5-4e20-80c1-72ce8b3cb428.jpg"},{"id":54132,"image":"http:\/\/atlas.przyroda.net.pl\/obrazy\/przetacznik_perski.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a2\/a22\/a224fd8e-75e7-400f-8ff2-dd645fd80dbb.jpg"},{"id":58509,"image":"https:\/\/s-media-cache-ak0.pinimg.com\/originals\/b7\/7b\/69\/b77b6958c24d1498e2e392781b212864.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d9\/d9e\/d9e90e33-d36e-442b-a6c6-35927970d669.jpg"}]},{"id":14600,"name":"Przetacznik polny","nameSynonyms":"","latinName":"Veronica arvensis","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003ERo\u015blina kr\u0026oacute;tko ow\u0142osiona. Li\u015bcie jajowate, karbowane, mniej wi\u0119cej ow\u0142osione. Kwiaty b\u0142\u0119kitne.\u003Cbr \/\u003ERo\u015blina jednoroczna, jara lub ozima, rozmna\u017ca si\u0119 z nasion. Wyst\u0119puje na glebach l\u017cejszych i ci\u0119\u017cszych.\u003C\/p\u003E","slug":"przetacznik-polny","images":[{"id":3315,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/c\/c6\/Veronica_arvensis_detail.jpeg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/78\/78b\/78b8bdc8-f830-4ce4-9adf-0bc957959f14.jpg"},{"id":3316,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Plantaginaceae\/veronica-arvensis-le-gmittelhauser-b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/0f\/0f8\/0f80ef35-a03d-4b87-9bc0-f49702176771.jpg"},{"id":3321,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/7\/7e\/Veronica_arvensis_blatt.jpeg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/48\/482\/482f7a82-fc2f-4b24-adba-b0d6719c3b9e.jpg"},{"id":3322,"image":"https:\/\/plantevaernonline.dlbr.dk\/cp\/graphics\/ImageDatabase\/VERAR-COT-700.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c3\/c31\/c315413c-dd20-4da8-bac0-3644ce53f942.jpg"},{"id":3324,"image":"https:\/\/plantevaernonline.dlbr.dk\/cp\/graphics\/ImageDatabase\/VERAR-MAT-700.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/14\/142\/142b5f74-8737-478c-b5a1-f2fe5be43165.jpg"},{"id":73544,"image":"http:\/\/www.missouriplants.com\/Blueopp\/Veronica_arvensis_flower.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/1b\/1bb\/1bb32dc2-2a17-49f9-8ccf-2405c599a367.jpg"},{"id":73545,"image":"https:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Plantaginaceae\/veronica-arvensis-ha-ahaines-b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/2f\/2fa\/2fab9167-aaee-4b83-97de-a20214a40960.jpg"},{"id":73546,"image":"http:\/\/www.missouriplants.com\/Blueopp\/Veronica_arvensis_plant.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/92\/92e\/92ed8041-6b83-4967-808a-133a77aef49f.jpg"},{"id":73547,"image":"https:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Plantaginaceae\/veronica-arvensis-le-gmittelhauser-b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f2\/f29\/f294907f-0e02-49e8-a720-c344c2e4dd9d.jpg"},{"id":73548,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/c\/cf\/Veronica_arvensis_saint-fuscien_80_19052007_10.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a8\/a87\/a87bc4a4-cf5c-46a4-b7a8-1a9edad250c0.jpg"},{"id":73549,"image":"http:\/\/www.pfaf.org\/Admin\/PlantImages\/VeronicaArvensis2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/ed\/ede\/edea6fa1-2e3e-44c9-987b-24b2ea18087c.jpg"}]},{"id":15204,"name":"Przetacznik rolny","nameSynonyms":"","latinName":"Veronica agrestis","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003ERo\u015bliny jednoroczne, \u017c\u0026oacute;\u0142tozielonej barwy. P\u0119dy rozga\u0142\u0119ziaj\u0105ce si\u0119 od nasady, pok\u0142adaj\u0105ce si\u0119, w g\u0026oacute;rnej po\u0142owie wznosz\u0105ce si\u0119, 5-20 cm d\u0142ugo\u015bci. Li\u015bcie kr\u0026oacute;tkoogonkowe, ogonek do 5 mm d\u0142ugo\u015bci, d\u0142ugo ow\u0142osiony; blaszka pod\u0142ugowato jajowata do eliptycznej, wyra\u017anie d\u0142u\u017csza ni\u017c szersza, 7-18 mm d\u0142ugo\u015bci i 4-10 mm szeroko\u015bci; brzegiem p\u0142ytko nieregularnie karbowana lub pi\u0142kowana; z obu stron ow\u0142osiona, z w\u0142oskami gruczo\u0142owatymi; \u017c\u0026oacute;\u0142tozielona. Przysadki podobne do li\u015bci, zmniejszaj\u0105ce si\u0119 ku g\u0026oacute;rze i tam \u0026plusmn;siedz\u0105ce.\u003C\/p\u003E","slug":"przetacznik-rolny","images":[{"id":3307,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Plantaginaceae\/veronica-agrestis-ha-kuleuven.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/cf\/cfa\/cfa08460-1234-4599-9eed-6ed7290021b6.jpg"},{"id":3310,"image":"http:\/\/luirig.altervista.org\/cpm\/albums\/bot-006\/veronica-agrestis21932.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/6c\/6c1\/6c150d26-cb3d-4f53-9f22-213af2ca4cea.jpg"},{"id":3312,"image":"http:\/\/luirig.altervista.org\/cpm\/albums\/bot-006\/veronica-agrestis21547.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/87\/878\/87838279-ba42-44f7-b1de-0b77df2c80fd.jpg"},{"id":3313,"image":"http:\/\/www.dnfc.net\/images\/Veronica%20persica_PrApr2015.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f2\/f23\/f2380c46-6470-44b1-a0e2-3f8f6fd1c256.jpg"},{"id":3314,"image":"http:\/\/luirig.altervista.org\/cpm\/albums\/bot-006\/veronica-agrestis21549.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/6b\/6b0\/6b055203-4317-4248-b4d2-9aec383ff595.jpg"},{"id":73529,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/7\/73\/Veronica_persica_saint-fuscien_80_19052007_4.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d4\/d46\/d465e8de-c8ce-4a7a-8461-4ac7601515ff.jpg"},{"id":73530,"image":"http:\/\/www.biopix.com\/photos\/jcs-veronica-agrestis-55921.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/bc\/bcb\/bcbd7fc1-1b38-4b07-97fa-3b3b657fd8d4.jpg"},{"id":73531,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/3\/31\/Veronica_persica_saint-fuscien_80_19052007_6.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/50\/50b\/50b4575f-1ff1-403a-9310-d8b5d499d552.jpg"},{"id":73532,"image":"https:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Plantaginaceae\/veronica-agrestis-fr-kuleuven.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/83\/834\/83478c93-5ca3-4f7a-9de6-b46ccd017910.jpg"},{"id":73533,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/c\/c7\/567_Veronica_agrestis.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e4\/e46\/e4645f8c-21c6-4957-a007-c38b824085ac.jpg"},{"id":73534,"image":"https:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Plantaginaceae\/veronica-agrestis-ha-kuleuven.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e0\/e02\/e0276322-5464-47f1-8c4a-30c1433f3362.jpg"},{"id":73535,"image":"http:\/\/www.aphotoflora.com\/images\/plantaginaceae\/veronica_agrestis_green_field_speedwell_flowers_05-07-07.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/ff\/ff6\/ff6c5ec5-88a3-4f0f-9d57-7ddcbd244118.jpg"},{"id":73536,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/0\/04\/Veronica_agrestis_Sturm48.jpg\/220px-Veronica_agrestis_Sturm48.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/85\/859\/859d9d1d-ecfb-42e8-9242-1723f2cc3f5f.jpg"}]},{"id":15243,"name":"Przetacznik tr\u00f3jlistkowy","nameSynonyms":"","latinName":"Veronica triphyllos","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003ED\u0142uga, rozes\u0142ana lub podnosz\u0105ca si\u0119, o d\u0142ugo\u015bci 5\u0026ndash;15 cm.Li\u015bcie: D\u0142oniasto podzielone.Kwiaty: O ciemnoniebieskich koronach i \u015brednicy 6\u0026ndash;9 mm, w lu\u017anych gronach wierzcho\u0142kowych.Owoc: Szypu\u0142kowy, o d\u0142ugo\u015bci kielicha.\u003C\/p\u003E","slug":"przetacznik-trojlistkowy","images":[{"id":15479,"image":"http:\/\/www.naturspaziergang.de\/Pflanzenfotos\/Veronica_triphyllos_1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/09\/098\/098d6b73-a36c-40e2-844e-e56fce6cd04c.jpg"},{"id":15481,"image":"http:\/\/www.naturspaziergang.de\/Pflanzenfotos\/Veronica_triphyllos.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/99\/991\/991700f7-8775-4062-ad81-ff424b8587d0.jpg"},{"id":15482,"image":"http:\/\/www.actaplantarum.org\/galleria_flora\/albums\/Angiospermae\/Plantaginaceae\/Veronica_triphyllos\/Veronica_triphyllos_18375_88032.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d6\/d6a\/d6a77a08-4a6b-4025-97f7-1393d83ba161.jpg"},{"id":15483,"image":"http:\/\/flora.nhm-wien.ac.at\/Bilder-P-Z\/Veronica-triphyllos-2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/1c\/1ce\/1cedcca2-77cb-4265-9472-70178f13491d.jpg"},{"id":15485,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/b\/b9\/Veronica_triphyllos_eF.jpg\/640px-Veronica_triphyllos_eF.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b5\/b5f\/b5f0a5a3-327d-446f-8974-a5bd501ed5e6.jpg"}]},{"id":15226,"name":"Przymiotno kanadyjskie","nameSynonyms":"Konyza kanadyjska","latinName":"Conyza canadensis","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cdl\u003E\r\n\u003Cdt\u003E\u0141odyga szorstka, wzniesiona, g\u0026oacute;r\u0105 rozga\u0142\u0119ziona. Wysoko\u015b\u0107 przewa\u017cnie do 1 m. Li\u015bcie w\u0105skie, lancetowate, z rzadka szorstko ow\u0142osione i orz\u0119sione. Kwiaty koszyczki ma\u0142e, g\u0119sto skupione w wiech\u0119. W jednym koszyczku 25-45 kwiat\u0026oacute;w. Okrywa koszyczka naga, o d\u0142ugo\u015bci 3-4 mm. Kwiaty brze\u017cne j\u0119zyczkowate, brudnobia\u0142e, wyra\u017anie d\u0142u\u017csze od listk\u0026oacute;w okrywy. Owoce\u0026nbsp;z puchem kielichowym.\u003C\/dt\u003E\r\n\u003C\/dl\u003E","slug":"przymiotno-kanadyjskie","images":[{"id":30132,"image":"http:\/\/malag.aes.oregonstate.edu\/wildflowers\/images\/Horseweed8August06Sisters_4.jpg.w620.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d7\/d7f\/d7f6766b-e7cc-4b41-9fe0-d53364786f8d.jpg"},{"id":30136,"image":"http:\/\/4.bp.blogspot.com\/-J-2b0XQwavI\/UjmwshUXStI\/AAAAAAAABMY\/z47us5gCS0w\/s1600\/Conyza+canadensis_bl.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/2c\/2cd\/2cd44dbd-a168-4844-aaa6-b34001821298.jpg"},{"id":54128,"image":"http:\/\/mn5b1g.bay.livefilestore.com\/y1pVzlY91wmx6sHJf29PB0W8ljquwxVlPAXr9ncU7pTYTBzKeEmLDF7dJjSJfXHlyAamYcAafewIo9AMCeQOaH0_d2iHZZek-jH\/przymiotno_kanadyjskie_2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/fa\/fa9\/fa92b425-695d-432e-a310-06f6e40a4da8.jpg"},{"id":54129,"image":"http:\/\/przyroda.osiedle.net.pl\/obrazy\/przymiotno_kanadyjskie.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/33\/335\/33501110-9bd1-4441-9834-f283233904f7.jpg"},{"id":62768,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/6\/60\/Conyza-canadensis-plant.jpg\/220px-Conyza-canadensis-plant.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/10\/10c\/10c20dcb-0ac3-4acb-8284-cddefb5b9645.jpg"},{"id":71099,"image":"http:\/\/www.minnesotawildflowers.info\/udata\/r9ndp23q\/pd\/conyza-canadensis-13.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/26\/260\/2601010f-1e6d-49c4-b28a-5170b47420a2.jpg"}]},{"id":10103,"name":"Przytulia czepna","nameSynonyms":"lepczyca","latinName":"Galium aparine","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EGatunek\u0026nbsp;ro\u015bliny nale\u017c\u0105cy do rodziny\u0026nbsp;marzanowatych. W Polsce pospolity.\u0026nbsp;Ro\u015blina jednoroczna, jara, zimuj\u0105ca. Ro\u015bnie w zaro\u015blach, lasach, ogrodach, na przydro\u017cach, brzegach w\u0026oacute;d, \u015bmietniskach, nieu\u017cytkach oraz na polach uprawnych. Preferuje czarnoziemy, gleby gliniaste, g\u0142\u0026oacute;wnie \u017cyzne, wilgotne i bogate w azot.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u0026nbsp;\u003Cem\u003ENajcz\u0119\u015bciej zachwaszcza zbo\u017ca, rzepak i rzepik, okopowe, uprawy grochu i lnu.\u003C\/em\u003E\u0026nbsp;\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EOsi\u0105ga wysoko\u015b\u0107 od 30 do 150 cm. \u0141odyga jest rozga\u0142\u0119ziona, le\u017c\u0105ca lub wspinaj\u0105ca si\u0119, zadzierzysta. Czepia si\u0119 innych ro\u015blin za pomoc\u0105 haczykowatych, sztywnych w\u0142osk\u0026oacute;w. Jest ostro czterokanciasta, w\u0119z\u0142y ma zgrubia\u0142e i sztywno ow\u0142osione. Li\u015bcie wyrastaj\u0105 w ok\u0026oacute;\u0142kach w liczbie od 6-10 w jednym ok\u0026oacute;\u0142ku. Poszczeg\u0026oacute;lne listki s\u0105 jednonerwowe, klinowatolancetowate, zadzierzyste. Kwiatostan jest baldaszkokszta\u0142tny, dwu lub trzykwiatowy. Kwiaty s\u0105 bia\u0142e lub bia\u0142ozielone, zebrane w k\u0105tach li\u015bci. Owoc to \u0026nbsp;roz\u0142upnia\u0026nbsp;rozpadaj\u0105ca si\u0119 na dwie, kulisteroz\u0142upki\u0026nbsp;pokryte haczykowatymi szczecinkami, za pomoc\u0105 kt\u0026oacute;rych przyczepiaj\u0105 si\u0119 do sier\u015bci zwierz\u0105t, ubrania ludzi, itp. rozsiewaj\u0105c si\u0119 w ten spos\u0026oacute;b na znaczne nieraz odleg\u0142o\u015bci. Nasiona s\u0105 lekko nerkowate. Korzenie s\u0105 bardzo cienkie, nitkowate, rozga\u0142\u0119zione i czerwone. Przytulia czepna jest samopylna lub owadopylna; kwitnie od (V) VI do X.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003ECechy charakterystyczne:\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003E- uk\u0142ad li\u015bci w ok\u0026oacute;\u0142kach\u003Cbr \/\u003E- zdolno\u015b\u0107 przyczepiania si\u0119\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003ECiekawostki:\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003E- inne nazwy: lepczyca\u003Cbr \/\u003E- zawiera\u0026nbsp;kumaryn\u0119\u0026nbsp;i czerwony barwnik, oraz\u0026nbsp;enzym, kt\u0026oacute;ry powoduje, \u017ce mleko kr\u0026oacute;w, kt\u0026oacute;re najedz\u0105 si\u0119 tej ro\u015bliny zsiada si\u0119\u003Cbr \/\u003E- ma w\u0142a\u015bciwo\u015bci lecznicze \u0026ndash; w medycynie ludowej wykorzystywana przy leczeniu dolegliwo\u015bci sk\u0026oacute;rnych, \u017c\u0026oacute;\u0142taczki, bezsenno\u015bci, raka, guz\u0026oacute;w oraz rozpuszczaniu kamieni moczowych; ma dzia\u0142anie moczop\u0119dne, wzmacniaj\u0105ce, tonizuj\u0105ce.\u003C\/p\u003E","slug":"przytulia-czepna","images":[{"id":1322,"image":"http:\/\/delawarewildflowers.org\/images\/galium_aparine.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/53\/530\/5308f3e8-8a43-47cf-b121-606c6fba418d.jpg"},{"id":1323,"image":"http:\/\/minneflora.com\/images\/identified\/medium\/cleavers-galium-aparine-01.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/15\/157\/15746080-59ee-4cfd-95cd-9220afae1a7b.jpg"},{"id":1325,"image":"http:\/\/jimbotany.com\/Monastery_Plants\/Galium%20aparine%20%202011-04-12.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/9a\/9a7\/9a7ba512-324c-4eea-b7f2-b5c96744895f.jpg"},{"id":1326,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Rubiaceae\/galium-aparine-le-pdrobot.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e9\/e9f\/e9f47da9-38ce-4d99-8834-c7afa361c5a2.jpg"}]},{"id":15939,"name":"Przytulia pospolita","nameSynonyms":"Przytulia zwyczajna","latinName":"Galium mollugo","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u0141odyga: Pok\u0142adaj\u0105ca si\u0119 w dolnej cz\u0119\u015bci i podnosz\u0105ca g\u0026oacute;r\u0105, silnie rozga\u0142\u0119ziaj\u0105ca si\u0119, cienka, czworograniasta, naga.Li\u015bcie: Ulistnienie ok\u0026oacute;\u0142kowe, li\u015bcie przewa\u017cnie po 8, ostro zako\u0144czone, r\u0026oacute;wnow\u0105skie lub lancetowate, nagie. Maj\u0105 jeden tylko, wyra\u017anie widoczny nerw g\u0142\u0026oacute;wny, s\u0105 ca\u0142obrzegie.Kwiaty: Zebrane w du\u017ce i rozpierzch\u0142e wierzchotki wyrastaj\u0105ce po dwie z ok\u0026oacute;\u0142k\u0026oacute;w li\u015bci. Kwiaty promieniste, ma\u0142e, pachn\u0105ce, na szypu\u0142kach o d\u0142ugo\u015bci 3\u0026ndash;4 mm, poziomo odstaj\u0105cych. Korona zros\u0142op\u0142atkowa o \u015brednicy 2\u0026ndash;3 mm, kr\u0026oacute;tkiej rurce, z\u0142o\u017cona z 4 bia\u0142ych p\u0142atk\u0026oacute;w. Wewn\u0105trz niej 4 przyro\u015bni\u0119te do niej pr\u0119ciki i 1 s\u0142upek z doln\u0105 zal\u0105\u017cni\u0105 i dwoma szyjkami o g\u0142\u0026oacute;wkowatych znamieniach.\u003C\/p\u003E","slug":"przytulia-pospolita","images":[{"id":29569,"image":"http:\/\/www.minnesotawildflowers.info\/udata\/r9ndp23q\/pd\/galium-mollugo-15c-2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a4\/a4f\/a4fd0aac-fdb8-400c-a3c0-a2ee09df3565.jpg"},{"id":29570,"image":"http:\/\/www.all-creatures.org\/picb\/wfshl-bedstraw-wh-07.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/48\/481\/481aa01d-65f8-451b-b061-4d0d3204bc68.jpg"},{"id":29572,"image":"http:\/\/www.all-creatures.org\/picb\/wfshl-bedstraw-wh-04a.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/1e\/1ed\/1edd8b67-5b65-4d16-8b51-68f666c5f85a.jpg"},{"id":29573,"image":"http:\/\/www.freenatureimages.eu\/plants\/Flora%20D-I\/Galium%20mollugo,%20Hedge-bedstraw\/slides\/Galium%20mollugo%204,%20Glad%20walstro,%20Saxifraga-Rutger%20Barendse.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/43\/434\/434d53b4-fd10-47a4-bb7a-d542fcd9edfd.jpg"},{"id":65154,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/2\/20\/Galium_mollugo-subsp-erectum_bonneil_02_02082007_1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/7e\/7ef\/7ef45eee-1ccf-4bb5-b329-5ad579d87ea9.jpg"},{"id":65155,"image":"http:\/\/www.plant-identification.co.uk\/images\/rubiaceae\/galium-mollugo-5.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/7c\/7c5\/7c5a3303-7f69-4694-a55c-a3da827b1878.jpg"}]},{"id":15938,"name":"Przytulia w\u0142a\u015bciwa","nameSynonyms":"","latinName":"Galium verum","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EPrzytulia w\u0142a\u015bciwa to bylina dorastaj\u0105ca do wysoko\u015bci 30 \u0026ndash; 100 cm. Posiada pe\u0142zaj\u0105ce k\u0142\u0105cze z roz\u0142ogami. \u0141odyga jest wzniesiona lub pok\u0142adaj\u0105ca si\u0119. Do\u0142em ob\u0142a a w g\u0026oacute;rze czworokanciasta, zwykle rozga\u0142\u0119ziona, naga lub kr\u0026oacute;tko omszona, z kr\u0026oacute;tkimi wegetatywnymi p\u0119dami w dolnych w\u0119z\u0142ach. Li\u015bcie w ok\u0026oacute;\u0142kach po 6 \u0026ndash; 12 r\u0026oacute;wnow\u0105skie o brzegu silnie podwini\u0119tym, wielko\u015bci 15 \u0026ndash; 30 mm i szeroko\u015bci 1 \u0026ndash; 2 mm, ostro zako\u0144czone, lancetowate, wierzchem b\u0142yszcz\u0105ce, do\u0142em ja\u015bniejsze, cz\u0119sto kr\u0026oacute;tko omszone z wydatnym nerwem g\u0142\u0026oacute;wnym. W dolnych ok\u0026oacute;\u0142kach cz\u0119sto skierowane w d\u0026oacute;\u0142. Kwiaty \u017c\u0026oacute;\u0142toz\u0142ote, ale i cytrynowe, czterop\u0142atkowe, w kszta\u0142cie gwiazdy.\u003C\/p\u003E","slug":"przytulia-wlasciwa","images":[{"id":41120,"image":"http:\/\/luirig.altervista.org\/cpm\/albums\/bot-units08\/galium-verum-subsp-verum13260.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/71\/718\/71841785-69e7-42cf-8366-2c248a6d0b17.jpg"},{"id":41121,"image":"https:\/\/lafromagerieonly.files.wordpress.com\/2014\/08\/galium-verum-verum-fl-mlovit.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/23\/233\/23338607-b1c9-4b6a-b83a-0af840075662.jpg"},{"id":41123,"image":"https:\/\/anentangledbank.files.wordpress.com\/2012\/10\/dsc06604.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a7\/a7a\/a7adfee2-ec1c-4db2-9bdb-b76656e7498e.jpg"},{"id":41124,"image":"http:\/\/www.carolscornwall.com\/Plants%20Lichens%20and%20Fungi\/Plant-Galium%20verum20-06-09.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c4\/c4c\/c4cb46b7-eade-4233-be09-55c1ff23ea97.jpg"},{"id":54133,"image":"https:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Rubiaceae\/galium-verum-st-kuleuven.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/90\/902\/902ac5d2-b0f1-47c9-a49d-e9466527950c.jpg"}]},{"id":10053,"name":"Przytulia wonna","nameSynonyms":"Marzanka wonna","latinName":"G\u00e1lium odoratum","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EPrzytulia wonna, marzanka wonna\u003C\/strong\u003E \u0026ndash; gatunek ro\u015bliny wieloletniej nale\u017c\u0105cy do rodziny marzanowatych. Wyst\u0119puje w Europie i Azji, na obszarach o klimacie suboceanicznym. Rozprzestrzenia si\u0119 tak\u017ce w innych rejonach \u015bwiata o klimacie umiarkowanym.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EMorfologia\u003C\/strong\u003E\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cem\u003E\u003Cstrong\u003EPokr\u0026oacute;j\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003E\u003C\/em\u003EDelikatna ro\u015blina o wysoko\u015bci do 30 cm, wytwarzaj\u0105ca liczne p\u0119dy pachn\u0105ce sianem (zapach kumaryny). Cz\u0119sto tworzy zwarte \u0142any.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cem\u003E\u003Cstrong\u003E\u0141odyga\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003E\u003C\/em\u003EPodnosz\u0105ca si\u0119, w\u0105t\u0142a, naga, czterokanciasta.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cem\u003E\u003Cstrong\u003ELi\u015bcie\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003E\u003C\/em\u003EWyrastaj\u0105 w ok\u0026oacute;\u0142kach, po 6-9. S\u0105 siedz\u0105ce z przylistkami, ciemnozielone, lancetowatego kszta\u0142tu, z szorstkimi brzegami. Li\u015bcie na \u015brodku \u0142odygi s\u0105 zwykle najwi\u0119ksze.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cem\u003E\u003Cstrong\u003EKwiaty\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003E\u003C\/em\u003ENa szczycie \u0142odyg w baldachogronach wyrastaj\u0105 nieliczne, drobne kwiaty na kr\u0026oacute;tkich szypu\u0142kach. Kwiatostany s\u0105 z podsadkami, lub bez. Kielich kwiatowy niepozorny, korona o \u015brednicy 4-6 mm z 4 bia\u0142ymi p\u0142atkami, jeden s\u0142upek, 4 pr\u0119ciki.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cem\u003E\u003Cstrong\u003EOwoc\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003E\u003C\/em\u003EKulista roz\u0142upnia z g\u0119stymi haczykowatymi szczecinkami. Po dojrzeniu rozpada si\u0119 na 2 roz\u0142upki.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cem\u003E\u003Cstrong\u003EK\u0142\u0105cze\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003E\u003C\/em\u003ECienkie, pe\u0142zaj\u0105ce.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EBiologia i ekologia\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EBylina, geofit. Kwitnie od kwietnia do czerwca. Jest owadopylna, zabezpieczeniem przed samozapyleniem jest przedpr\u0105tno\u015b\u0107, jednak je\u015bli z jakich\u015b powod\u0026oacute;w, np, d\u0142ugotrwa\u0142ej z\u0142ej pogody nie dosz\u0142o do zapylenia krzy\u017cowego, i tak powstaj\u0105 nasiona, \u0142atwo bowiem dochodzi do samozapylenia, gdy\u017c wy\u017csze pr\u0119ciki po dojrzeniu opadaj\u0105 swoimi pylnikami na znami\u0119 s\u0142upka. Nasiona roznoszone s\u0105 przez zwierz\u0119ta i ludzi (zoochoria), przyczepiaj\u0105c si\u0119 haczykami do ubra\u0144 i sier\u015bci. Ro\u015bnie w cienistych lasach li\u015bciastych, (szczeg\u0026oacute;lnie bukowe), zaro\u015bla. Wymaga gleb pr\u0026oacute;chnicznych, dla kt\u0026oacute;rych jest ro\u015blin\u0105 wska\u017anikow\u0105. Jest ro\u015blin\u0105 cieniolubn\u0105, gatunkiem charakterystycznym dla rz\u0119du (O.) Fagetalia .\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003ERo\u015blina truj\u0105ca\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003E Ze wzgl\u0119du na zawarto\u015b\u0107 kumaryny musi by\u0107 stosowana z umiarem. Wi\u0119ksze dawki mog\u0105 spowodowa\u0107 b\u0026oacute;l g\u0142owy i nudno\u015bci.\u003C\/p\u003E","slug":"przytulia-wonna","images":[{"id":15015,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/1\/10\/Galium_boreale.jpeg\/640px-Galium_boreale.jpeg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/21\/217\/2174a255-67a0-43c4-8899-78f459f91aa9.jpg"},{"id":15016,"image":"http:\/\/dic.academic.ru\/pictures\/wiki\/files\/71\/Galium_odoratum20090626_28.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/2b\/2ba\/2baf31c8-7c8a-4e01-9bc1-4d05cc741acd.jpg"},{"id":15018,"image":"http:\/\/fitoapteka.org\/images\/foto\/686\/2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/2b\/2b8\/2b8587e8-ed3d-424a-932d-71f5bba2090e.jpg"},{"id":15020,"image":"http:\/\/fitoapteka.org\/images\/foto\/127\/4.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e8\/e8f\/e8f7a16e-3ac7-4a36-89b7-d3349a4ac31d.jpg"},{"id":15021,"image":"http:\/\/www.redzet.lv\/images\/large\/1\/12\/A-008-14.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/ab\/ab5\/ab51f40d-0c83-4a39-b114-5e2627c69ecc.jpg"},{"id":15022,"image":"http:\/\/www.redzet.lv\/images\/large\/1\/12\/A-385-13.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a1\/a1e\/a1ecacfe-d39a-469d-8a71-b7faad63a8dd.jpg"}]},{"id":10098,"name":"Psianka czarna","nameSynonyms":"Czarcie kulki, Czarny kartofel, Psie jag\u00f3dki, Psinki","latinName":"Solanum nigrum","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EGatunek\u0026nbsp;ro\u015bliny nale\u017c\u0105cy do rodziny\u0026nbsp;psiankowatych. W Polsce pospolity. Ro\u015blina jednoroczna, jara. Ro\u015bnie w ogrodach, na polach i stanowiskach ruderalnych. Preferuje gleby lekkie, piaszczyste, pr\u0026oacute;chnicze, dobrze przewietrzone, \u017cyzne, s\u0142abo kwa\u015bne, zasobne w azot. Ro\u015blina ciep\u0142olubna.\u0026nbsp;\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cem\u003ENajcz\u0119\u015bciej zachwaszcza zbo\u017ca jare, uprawy burak\u0026oacute;w, kukurydzy i warzyw.\u003C\/em\u003E\u0026nbsp;\u003Cem\u003EJest \u017cywicielem chor\u0026oacute;b i szkodnik\u0026oacute;w atakuj\u0105cych ro\u015bliny z rodziny psiankowatych oraz m\u0105twika ziemniaczanego.\u003C\/em\u003E\u0026nbsp;\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EOsi\u0105ga wysoko\u015b\u0107 od 10 do 50 cm. \u0141odyga jest ciemnozielona, wzniesiona, rozga\u0142\u0119ziona, prawie naga (miejscami omszona), kanciasta, z szorstkimi rogami. Li\u015bcie s\u0105 owalne lub jajowate, zatokowo z\u0105bkowane, na szczycie zaostrzone, u nasady zw\u0119\u017cone w kr\u0026oacute;tki ogonek. Kwiaty zebrane s\u0105 w\u0026nbsp;podbaldachywyrastaj\u0105ce na \u0142odydze na do\u015b\u0107 d\u0142ugich szypu\u0142kach; podobne do kwiat\u0026oacute;w\u0026nbsp;ziemniaka, ale mniejsze.\u0026nbsp;Korona\u0026nbsp;jest bia\u0142a lub kremowobia\u0142a, szeroko rozpostarta; pylniki koloru \u017c\u0026oacute;\u0142tego, wyra\u017anie wystaj\u0105ce, skupione w piramidk\u0119. Owoc to czarna, kulista, okr\u0105g\u0142a jagoda. Nasiona s\u0105 owalne lub jajowate, matowe, sp\u0142aszczone, jasno\u017c\u0026oacute;\u0142te. Korzenie s\u0105 wrzecionowate. Psianka czarna jest samopylna lub owadopylna; kwitnie od (VI) VII do X.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003ECechy charakterystyczne:\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003E- ma owoce w postaci czarnych jag\u0026oacute;d\u003Cbr \/\u003E- ca\u0142a ro\u015blina nieprzyjemnie pachnie\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003ECiekawostki:\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003E- inne nazwy: czarcie kulki, czarny kartofel, psie jag\u0026oacute;dki, psinki\u003Cbr \/\u003E- ro\u015blina truj\u0105ca - zawiera solaniny (objawy zatrucia to apatia lub podniecenie, biegunka, duszno\u015bci, br\u0105zowoczerwony mocz, uszkodzenie nerek).\u003C\/p\u003E","slug":"psianka-czarna","images":[{"id":2303,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Solanaceae\/solanum-nigrum-le-gmittelhauser-d.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/5c\/5c9\/5c9d9f60-d24b-44f4-9129-eb2cbb084fe7.jpg"},{"id":2304,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Solanaceae\/solanum-nigrum-fl-gmittelhauser-b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/5e\/5ea\/5eab6cdf-d6ad-468c-bef9-8fa6dcd8a32c.jpg"},{"id":2306,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Solanaceae\/solanum-nigrum-ha-gmittelhauser-c.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/9f\/9f8\/9f884ba9-5274-4f49-bca2-ebf48720a0f9.jpg"},{"id":2307,"image":"http:\/\/i1.treknature.com\/photos\/14253\/green_berries-1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/35\/35a\/35a06caa-4306-4256-9294-eb775031e626.jpg"},{"id":2311,"image":"http:\/\/www.friendsofqueensparkbushland.org.au\/wp-content\/gallery\/solanum-nigrum\/solanum-nigrum-g1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/bf\/bf2\/bf28f6ab-c18a-4904-a066-6a755f9997fa.jpg"}]},{"id":10452,"name":"Psianka kosmata","nameSynonyms":"","latinName":"Solanum luteum","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EGatunek ro\u015bliny nale\u017c\u0105cy do rodziny psiankowatych. W Polsce gatunek rzadki, wyst\u0119puje g\u0142\u0026oacute;wnie na zachodzie kraju. Ro\u015bnie w ogrodach, na polach i stanowiskach ruderalnych.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003ECechy charakterystyczne:\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003E- ca\u0142a ro\u015blina jest g\u0119sto ow\u0142osiona\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003ECiekawostki:\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003E- ro\u015blina truj\u0105ca - zawiera solaniny (objawy zatrucia to apatia lub podniecenie, biegunka, duszno\u015bci, br\u0105zowoczerwony mocz, uszkodzenie nerek).\u003C\/p\u003E","slug":"psianka-kosmata","images":[{"id":30098,"image":"http:\/\/eunis.eea.europa.eu\/images\/species\/\/185068\/f843bf316606d868902edfb6fab304f2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/47\/478\/478e6c5e-2750-4445-99bb-0a0bb528a730.jpg"},{"id":30099,"image":"http:\/\/pallano.altervista.org\/alterpages\/solanumluteumsubsp.luteum10.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/11\/117\/117c3f94-51aa-4a3b-af84-02454b081c68.jpg"},{"id":30101,"image":"https:\/\/c2.staticflickr.com\/6\/5041\/5340244657_510f8b217a_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f5\/f51\/f51f7553-a0fe-4716-b9fb-25eeffc8ebc8.jpg"},{"id":30103,"image":"http:\/\/pallano.altervista.org\/alterpages\/solanumluteumsubsp.luteum8.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/21\/215\/2159d589-5d92-458a-b029-895e8c4ddbcd.jpg"},{"id":30104,"image":"http:\/\/hasbrouck.asu.edu\/imglib\/seinet\/Solanaceae\/Solanum20physalifolium202.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d8\/d8e\/d8e16718-d39a-42b9-b4fb-70bb45778bad.jpg"}]},{"id":10081,"name":"Pszonak drobnokwiatowy","nameSynonyms":"","latinName":"Erysimum cheiranthoides","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EGatunek ro\u015bliny nale\u017c\u0105cy do rodziny kapustowatych. W Polsce pospolity. Ro\u015blina jednoroczna, jara. Ro\u015bnie na polach uprawnych, wysypiskach, nieu\u017cytkach, drogach, siedliskach ruderalnych, nasypach kolejowych, rumowiskach, przydro\u017cach. Preferuje gleby wilgotne, gliniaste, piaszczyste.\u0026nbsp;\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cem\u003ENajcz\u0119\u015bciej zachwaszcza ro\u015bliny okopowe i zbo\u017ca (g\u0142\u0026oacute;wnie jare).\u0026nbsp;\u003C\/em\u003E\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EOsi\u0105ga wysoko\u015b\u0107 od 20 do 60 cm. \u0141odyga jest wzniesiona, pojedyncza lub rozga\u0142\u0119ziona. Li\u015bcie s\u0105 lancetowate, ca\u0142obrzegie lub nieregularnie z\u0105bkowane, zw\u0119\u017cone u nasady, zaostrzone na szczycie, poro\u015bni\u0119te drobnymi, tr\u0026oacute;jdzielnymi w\u0142oskami. Kwiaty s\u0105 \u017c\u0026oacute;\u0142te, drobne, 4-p\u0142atkowe, zebrane w grono. Szypu\u0142ki kwiatowe s\u0105 dwukrotnie d\u0142u\u017csze od kielicha. Owoce to zielone, 4-graniaste \u0142uszczyny na kr\u0026oacute;tkich, odstaj\u0105cych i grubych szypu\u0142kach. Nasiona s\u0105 drobne, matowe, owalne, nier\u0026oacute;wne, \u017c\u0026oacute;\u0142tobrunatne do \u017c\u0026oacute;\u0142toczerwonych. Korzenie s\u0105 palowe, powykrzywiane, bia\u0142e lub jasnobr\u0105zowe, z licznymi odga\u0142\u0119zieniami bocznymi. Pszonak drobnokwiatowy kwitnie od V do VI (VII-XI).\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003ECechy charakterystyczne:\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003E\u003Cstrong\u003E-\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;ca\u0142a ro\u015blina jest szorstka\u003Cbr \/\u003E- \u0142uszczyna jest 4-graniasta\u003Cbr \/\u003E- jest pokryta s\u0142abo widocznymi w\u0142oskami\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003ECiekawostki:\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003E- ma w\u0142a\u015bciwo\u015bci lecznicze - zawiera karotenoidy, kt\u0026oacute;re by\u0142y stosowane jako \u015brodek nasercowy i moczop\u0119dny\u003Cbr \/\u003E- ro\u015blina truj\u0105ca - jedzona w wi\u0119kszych ilo\u015bciach mo\u017ce u domowych zwierz\u0105t (g\u0142\u0026oacute;wnie koni i kr\u0026oacute;w) wywo\u0142a\u0107 zaburzenia w pracy uk\u0142adu pokarmowego, schorzenia \u017co\u0142\u0105dka i jelit\u003Cbr \/\u003E- nasiona zawieraj\u0105 ok. 40 % t\u0142uszcz\u0026oacute;w.\u003C\/p\u003E","slug":"pszonak-drobnokwiatowy","images":[{"id":22492,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Brassicaceae\/erysimum-cheiranthoides-fl-gmittelhauser.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f5\/f59\/f59bd45f-7e40-4369-9739-d9cbdeb0f8f3.jpg"},{"id":22497,"image":"https:\/\/c2.staticflickr.com\/6\/5768\/21954465330_62119dae1b_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/4c\/4c3\/4c333daf-97ae-4700-bca6-b4e20bf739f6.jpg"},{"id":54135,"image":"https:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Brassicaceae\/erysimum-cheiranthoides-fl-ahaines.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c1\/c11\/c11c616d-3612-4884-b8c8-a37d11c2cbe7.jpg"},{"id":54136,"image":"https:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Brassicaceae\/erysimum-cheiranthoides-le-gmittelhauser.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/76\/768\/76887057-6973-4dc1-869e-f9054dbd4cfe.jpg"},{"id":54138,"image":"http:\/\/zielnik-karpacki.pl\/application\/images\/uploads\/albums\/album_20\/roslina_780\/1588.jpeg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c4\/c44\/c4411605-2126-4ae8-ab2f-b9c78ab7b123.jpg"},{"id":73061,"image":"http:\/\/floreduquebec.ca\/medias\/erysimum_cheiranthoides\/erysimum_cheiranthoides_5.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/2f\/2f1\/2f1a0df3-0a89-486d-9fc4-8a5fc36417cc.jpg"},{"id":73637,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/5\/52\/Erysimum_cheiranthoides_Sturm1.jpg\/220px-Erysimum_cheiranthoides_Sturm1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/90\/905\/905c1b53-b414-4960-8e72-7f0eb695a4e5.jpg"},{"id":73639,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/2\/21\/Erysimum_cheiranthoides_%E2%80%94_Flora_Batava_%E2%80%94_Volume_v3.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/de\/de9\/de9bb79b-4e14-4870-ac23-68fa098b9fc8.jpg"},{"id":73640,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/4\/4b\/ErysimumCheiranthoides.jpg\/1103px-ErysimumCheiranthoides.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/89\/892\/89224303-4d6f-4956-b0b8-b6d830b6f984.jpg"},{"id":73641,"image":"https:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Brassicaceae\/erysimum-cheiranthoides-st-gmittelhauser.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/10\/10e\/10e2c87c-c79a-4723-9830-05a2fb2d7187.jpg"}]},{"id":10082,"name":"Pszonak ob\u0142\u0105czysty","nameSynonyms":"","latinName":"Erysimum repandum","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EGatunek ro\u015bliny nale\u017c\u0105cy do rodziny kapustowatych. Zwarty obszar naturalnego zasi\u0119gu obejmuje \u015brodkow\u0105 i po\u0142udniow\u0105 Europ\u0119 i du\u017c\u0105 cz\u0119\u015b\u0107 Azji (Azja Zachodnia, Kaukaz, Indie, Pakistan). Zosta\u0142 te\u017c zawleczony do innych rejon\u0026oacute;w \u015bwiata. W Polsce jest efemerofitem, wyst\u0119puje bardzo rzadko, g\u0142\u0026oacute;wnie na po\u0142udniu.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003E\u003Cem\u003EMorfologia\u003C\/em\u003E\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003E Pokr\u0026oacute;j-wysoko\u015b\u0107 15\u0026ndash;30 cm\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003E\u003Cem\u003ELi\u015bcie\u003C\/em\u003E\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003E Dolne pierzastodzielne wygi\u0119te, zatokowo-z\u0105bkowe, li\u015bcie g\u0026oacute;rne w\u0119\u017csze od dolnych.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003E\u003Cem\u003EKwiaty\u003C\/em\u003E\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003E Ochrowo\u017c\u0026oacute;\u0142te, od do\u0142u s\u0142abo ow\u0142osione. P\u0142atki korony dwa razy d\u0142u\u017csze od dzia\u0142ek kielicha. Pylniki o d\u0142ugo\u015bci 0,8\u0026ndash;1,2 mm.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003E\u003Cem\u003EOwoce\u003C\/em\u003E\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003E \u0141uszczyna d\u0142uga na 4\u0026ndash;10 cm, odstaj\u0105ca poziomo lub prawie poziomo na szypu\u0142ce tej samej grubo\u015bci i co najmniej pi\u0119ciokrotnie od \u0142uszczyny kr\u0026oacute;tszej\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003ERo\u015blina jednoroczna. Kwitnie od kwietnia do lipca. Siedliska ruderalne; wysypiska, przydro\u017ca, nieu\u017cytki, nasypy kolejowe. Czasami na polach uprawnych jako chwast.\u003C\/p\u003E","slug":"pszonak-oblaczysty","images":[{"id":29661,"image":"http:\/\/hasbrouck.asu.edu\/imglib\/seinet\/Brassicaceae\/photos\/Erysimum-repandum-FL-web-.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e5\/e56\/e56874f9-a9f7-4d31-8584-5d3058c4befa.jpg"},{"id":29663,"image":"http:\/\/www.biolib.cz\/IMG\/GAL\/123912.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e4\/e4d\/e4dc40a1-ce32-4c3d-8ba0-c77a6e21d674.jpg"},{"id":29665,"image":"http:\/\/science.halleyhosting.com\/nature\/basin\/4petal\/must\/erysimum\/occidentale\/occidentale3a.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/97\/97f\/97f128e3-2140-419c-a26d-e56e88e5969a.jpg"},{"id":29666,"image":"http:\/\/www.americansouthwest.net\/plants\/photographs700\/erysimum-repandum2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/cf\/cf4\/cf400608-4e46-4f00-b28b-dbf97340740e.jpg"},{"id":29668,"image":"http:\/\/science.halleyhosting.com\/nature\/plants\/4petal\/must\/erysimum\/capitatum\/capitatum4a.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/6d\/6db\/6dbdc545-988b-48de-bea2-aa9b308c19a7.jpg"}]},{"id":14596,"name":"Rdest","nameSynonyms":"","latinName":"Polygonum","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003ERo\u015bliny zielne\u0026nbsp;zwykle jednoroczne, rzadziej byliny, tak\u017ce ro\u015bliny drewniej\u0105ce. Prosto wzniesione lub p\u0142o\u017c\u0105ce, zwykle nagie, rzadziej brodawkowane. \u0141odygowe, skr\u0119toleg\u0142e (naprzeciwleg\u0142e tylko u P. humifusum), siedz\u0105ce lub ogonkowe. Gatka przejrzysta, bia\u0142a lub srebrzysta, g\u0142adka, rozpadaj\u0105ca si\u0119 na w\u0142\u0026oacute;kna lub zupe\u0142nie. Blaszka li\u015bciowa r\u0026oacute;wnow\u0105ska, lancetowata, owalna, ca\u0142obrzega. Zebrane w k\u0142osokszta\u0142tne kwiatostany lub wyrastaj\u0105ce pojedynczo, bezszypu\u0142kowe lub kr\u0026oacute;tkoszypu\u0142kowe. Kwiaty obup\u0142ciowe. Urnowaty lub dzwonkowaty okwiat jest 5-listkowy, nie powi\u0119ksza si\u0119 podczas owocowania, jest bia\u0142y, zielonkawy lub r\u0026oacute;\u017cowy. Pr\u0119ciki w liczbie od 3 do 8, niekt\u0026oacute;re mog\u0105 by\u0107 zredukowane do pr\u0105tniczk\u0026oacute;w. S\u0142upki zwykle 3, rzadziej 2, zako\u0144czone g\u0142\u0026oacute;wkowatymi znamionami.\u003C\/p\u003E","slug":"rdest","images":[{"id":13113,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/4\/41\/Polygonum_plebeium_W_IMG_0462.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a2\/a2c\/a2c83861-3377-46e9-a950-b763c5a2e3a4.jpg"},{"id":13114,"image":"http:\/\/delawarewildflowers.org\/images\/polygonum_pensylvanicum.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/7c\/7cd\/7cdbc5d5-a5fe-4552-ab04-eb02390e1df4.jpg"},{"id":13116,"image":"http:\/\/www.plantdelights.com\/common\/images\/products\/large\/polygonum-capitatum-pink-buttons-in-flower.i-8847.s-61342.r-01.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/0b\/0b0\/0b05a920-7c11-46a4-b0a8-361ca4de9ba7.jpg"},{"id":13118,"image":"http:\/\/tropical.theferns.info\/plantimages\/4\/5\/458520ab98dadfd6490bf6564cc9412809310f80.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/1f\/1f8\/1f860da7-92ef-437b-9edb-8c565b95b86d.jpg"},{"id":13120,"image":"http:\/\/minneflora.com\/images\/identified\/medium\/climbing-false-buckwheat-polygonum-scandens-03.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/db\/dbe\/dbe2af64-aff9-4301-90a6-602493970a71.jpg"},{"id":13121,"image":"http:\/\/earthmedicineinstitute.com\/wp-content\/uploads\/2012\/06\/IMG_6334-1024x682.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b7\/b73\/b7364531-ad6b-431d-90dc-57fcf3782299.jpg"}]},{"id":10100,"name":"Rdest kolankowy","nameSynonyms":"Rdest wielok\u0142osowy, Rdest szczawiolistny typowy","latinName":"Polygonum lapathifolium","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EGatunek ro\u015bliny nale\u017c\u0105cy do rodziny rdestowatych. W Polsce pospolity. Ro\u015blina jednoroczna, jara. Ro\u015bnie na polach, przydro\u017cach, nieu\u017cytkach, przy zbiornikach i ciekach wodnych. Preferuje gleby gliniaste, ci\u0119\u017ckie, podmok\u0142e i lekko kwa\u015bne. Jest chwastem segetalnym.\u0026nbsp;\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cem\u003ENajcz\u0119\u015bciej zachwaszcza zbo\u017ca (zw\u0142aszcza jare), uprawy okopowe, len, gryk\u0119, warzywa.\u003C\/em\u003E\u0026nbsp;\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EOsiaga wysoko\u015b\u0107 od 30 do 60 cm. \u0141odyga jest naga, zwykle w w\u0119z\u0142ach\u0026nbsp; zgrubia\u0142a, wzniesiona lub rozes\u0142ana, czerwono plamista. Li\u015bcie s\u0105 jajowatolancetowate, wyd\u0142u\u017cone, zaostrzone, na kr\u0026oacute;tkich ogonkach, otulone nagimi \u0026bdquo;gatkami\u0026rdquo;, na dolnej stronie zielone i nagie. Kwiaty zebrane s\u0105 w k\u0142osowaty, wyd\u0142u\u017cony, zbity kwiatostan typu k\u0142os. Kwiaty s\u0105 drobne, bia\u0142or\u0026oacute;\u017cowe lub jasnoczerwone, szypu\u0142ki zwykle bez gruczo\u0142\u0026oacute;w. Owoc to drobny, kulisty, sp\u0142aszczony, wkl\u0119s\u0142y z obu stron, ciemnobrunatny, po\u0142yskuj\u0105cy orzeszek. Nasiona s\u0105 pod\u0142u\u017cne. Korzenie s\u0105 wrzecionowate, rozga\u0142\u0119zione. Rdest kolankowy kwitnie od VI do X (XI).\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003ECechy charakterystyczne:\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003E- jest zgrubia\u0142y w w\u0119z\u0142ach\u003Cbr \/\u003E- kwiaty zwykle bez gruczo\u0142\u0026oacute;w\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003ECiekawostki:\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003E- inne nazwy: rdest wielok\u0142osowy, rdest szczawiolistny typowy.\u003C\/p\u003E","slug":"rdest-kolankowy","images":[{"id":1836,"image":"http:\/\/minneflora.com\/images\/identified\/medium\/pale-smartweed-polygonum-lapathifolium-02.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e7\/e7e\/e7e0500b-fc00-486a-b796-a8457822df66.jpg"},{"id":1839,"image":"http:\/\/www.apatita.com\/herbario\/Polygonaceae\/large\/Polygonum_lapathifolium_5.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/99\/991\/9916af98-4bb7-4a12-8941-056b7a8f29d1.jpg"},{"id":1841,"image":"http:\/\/www.freenatureimages.eu\/plants\/Flora%20O-R\/Polygonum%20lapathifolium,%20Pale%20Persicaria\/slides\/Polygonum%20lapathifolium%204,%20Knopige%20duizendknoop,%20Saxifraga-Rutger%20Barendse.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/23\/232\/23241277-b375-4e36-ac3f-d1a7c94aeb0f.jpg"},{"id":55480,"image":"http:\/\/calphotos.berkeley.edu\/imgs\/512x768\/0000_0000\/1005\/0716.jpeg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e1\/e18\/e186d903-f197-4d82-ad44-bbe7145292a9.jpg"},{"id":55821,"image":"http:\/\/static.panoramio.com\/photos\/large\/38703664.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e1\/e19\/e19bc0f1-b06e-42e2-8ffb-031cea1018cd.jpg"},{"id":55822,"image":"http:\/\/science.halleyhosting.com\/nature\/gorge\/3petal\/buck\/polygonum\/lapathifolium\/lapathifolium4a.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/03\/036\/03628a27-e005-43a1-8917-ed61f330ad95.jpg"}]},{"id":17359,"name":"Rdest ostrogorzki","nameSynonyms":"","latinName":"Polygonum hydropiper","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003ERdest ostrogorzki posiada drobne, zielonawe kwiaty\u0026nbsp; kt\u0026oacute;re s\u0105 zebrane w\u0026nbsp;lu\u017any szczytowy kwiatostan k\u0142oskokszta\u0142tny. Ziele rdestu zbiera si\u0119 w\u0026nbsp;lipcu i\u0026nbsp;sierpniu, \u015bcinaj\u0105c zielone, ulistnione p\u0119dy z\u0026nbsp;kwiatami, w\u0026nbsp;po\u0142owie wysoko\u015bci ro\u015bliny. Po\u0026nbsp;oczyszczeniu z\u0026nbsp;bocznych \u0142odyg i\u0026nbsp;\u017c\u0026oacute;\u0142tych li\u015bci surowiec suszy si\u0119.\u003C\/p\u003E","slug":"rdest-ostrogorzki","images":[{"id":32466,"image":"http:\/\/nyc.books.plantsofsuburbia.com\/wp-content\/uploads\/2015\/03\/Polygonum-hydropiperwww.fungoceva.it_.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/55\/550\/550b858c-8e02-4f29-95ca-5e154162fc5b.jpg"},{"id":32470,"image":"http:\/\/www.florelaurentienne.com\/flore\/Groupes\/Spermatophytes\/Angiospermes\/Dicotyles\/021_Polygonacees\/images\/Polygonum_hydropiper_004_950.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e4\/e4a\/e4a9ef1b-2361-45a1-976b-b4753a69bd14.jpg"},{"id":32471,"image":"http:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/c\/cb\/Polygonum_hydropiper1.jpg\/640px-Polygonum_hydropiper1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d5\/d56\/d565e71b-81dc-4af7-8071-34f1dfc71ee2.jpg"},{"id":32474,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/9\/95\/Polygonum_hydropiper_eu_76_14062008_1.jpg\/685px-Polygonum_hydropiper_eu_76_14062008_1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/71\/717\/71725df3-e2c1-409b-a3b2-475a15c74da0.jpg"},{"id":65528,"image":"http:\/\/www.habitas.org.uk\/flora\/images\/small\/615896s.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/81\/815\/8158e49b-8d95-4ea4-bb88-44cee0bb8031.jpg"}]},{"id":10071,"name":"Rdest plamisty","nameSynonyms":"","latinName":"Polygonum persicaria","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EGatunek ro\u015bliny nale\u017c\u0105cy do rodziny rdestowatych. W Polsce pospolity. Ro\u015blina jednoroczna, jara. Ro\u015bnie na brzegach rzek, przydro\u017cach, polach, stanowiskach ruderalnych i w ogrodach. Preferuje gleby \u017cyzne, gliniaste, pr\u0026oacute;chnicze, ci\u0119\u017ckie i \u015brednio ci\u0119\u017ckie, wilgotne i lekko kwa\u015bne, torfowiska, wilgotne gleby piaszczyste oraz gleby zasobne w sk\u0142adniki pokarmowe - g\u0142\u0026oacute;wnie azot. Jest chwastem segetalnym.\u0026nbsp;\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cem\u003ENajcz\u0119\u015bciej zachwaszcza uprawy okopowe i warzywa, rzadziej zbo\u017ca i rzepak.\u003C\/em\u003E\u0026nbsp;\u003Cem\u003EJest ro\u015blin\u0105 \u017cywicielsk\u0105 m\u0105twika burakowego.\u003C\/em\u003E\u0026nbsp;\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EOsi\u0105ga wysoko\u015b\u0107 od 10 do 60 cm. \u0141odyga jest podnosz\u0105ca si\u0119 lub wyprostowana, rozga\u0142\u0119ziona, kolankowata. Li\u015bcie s\u0105 wyd\u0142u\u017cone lub lancetowate, r\u0026oacute;wnow\u0105skie, szczeciniasto ow\u0142osione, d\u0142ugo zaostrzone, z bardzo kr\u0026oacute;tkim ogonkiem, plamiste, z ciemnym wierzcho\u0142kiem. Kwiaty zebrane s\u0105 w g\u0119stym, walcowatym, prostym lub lekko zgi\u0119tym k\u0142osie. Okwiat jest r\u0026oacute;\u017cowy, rzadko bia\u0142y lub jasnozielony. Okwiat i szypu\u0142ki kwiatowe s\u0105 nagie. Owoc to drobny, jajowaty, 3-kanciasty, czarny, zaostrzony na jednym ko\u0144cu, ze s\u0142abym po\u0142yskiem orzeszek. Nasiona s\u0105 sp\u0142aszczone i ciemne. Korzenie s\u0105 palowe i s\u0142abo rozga\u0142\u0119zione. Rdest plamisty kwitnie od VII do X.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003ECechy charakterystyczne:\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003E- nie wszystkie okazy maj\u0105 plamy\u003Cbr \/\u003E- rdest kolankowy te\u017c ma plamy (ciemnozielone, kszta\u0142tem zbli\u017cone do tr\u0026oacute;jk\u0105ta), a plamisty ma (brunatnobr\u0105zowe i niekszta\u0142tne)\u003Cbr \/\u003E- ma cierpki, gorzki smak\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003ECiekawostki:\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003E- inne nazwy: pchlica, rdest pospolity\u003Cbr \/\u003E- ziele zawiera: flawonoidy, garbniki, olejek eteryczny, \u015bluz\u003Cbr \/\u003E- ma w\u0142a\u015bciwo\u015bci lecznicze - w medycynie ludowej stosowany jako \u015brodek przeciwkrwotoczny (w leczeniu hemoroid\u0026oacute;w), zwi\u0119kszaj\u0105cy krzepliwo\u015b\u0107 krwi (w leczeniu \u017cylak\u0026oacute;w), moczop\u0119dny, przeciwzapalny. Nale\u017cy do ro\u015blin fotodynamicznych zwi\u0119kszaj\u0105cych mo\u017cliwo\u015b\u0107 uczulenia na promienie s\u0142oneczne (uczulenie u zwierz\u0105t bia\u0142o umaszczonych).\u003Cbr \/\u003E- ro\u015blina zjedzona w wi\u0119kszych ilo\u015bciach jest truj\u0105ca dla koni i \u015bwi\u0144\u003Cbr \/\u003E- ro\u015blina miododajna.\u003Cspan id=\u0022_marker\u0022\u003E\u0026nbsp;\u003C\/span\u003E\u003C\/p\u003E","slug":"rdest-plamisty","images":[{"id":1854,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Polygonaceae\/persicaria-maculosa-le-dcameron-b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/aa\/aaa\/aaad03ea-5f54-475a-aeaa-6eebf729cb91.jpg"},{"id":1855,"image":"http:\/\/m1.i.pbase.com\/u39\/crocodile\/large\/31969841.ladysthumb.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/04\/04c\/04cf57ae-1176-4eaf-8ca7-e3d19e1ddce0.jpg"},{"id":1860,"image":"http:\/\/kamniski-vrh.net\/images\/def\/polygonum_persicaria1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c8\/c8f\/c8fe6b33-07ef-4e08-a897-786b955921c1.jpg"},{"id":1862,"image":"http:\/\/www.coldclimategardening.com\/images\/smartweed.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e9\/e9f\/e9fd1bbb-2e0f-4c69-a4c5-4682bca3701a.jpg"},{"id":54142,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/3\/34\/Polygonum_persicaria.jpg\/640px-Polygonum_persicaria.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e2\/e22\/e22296ef-43f3-4ed0-90c0-0ee402a3e91a.jpg"}]},{"id":10171,"name":"Rdest powojowy","nameSynonyms":"Wilec","latinName":"Fallopia convolvulus","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EGatunek ro\u015bliny nale\u017c\u0105cy do rodziny rdestowatych. W Polsce pospolity. Ro\u015blina jednoroczna, jara. Ro\u015bnie na siedliskach ruderalnych, polach uprawnych, w zaro\u015blach, na \u015bmietniskach i ugorach. Dobrze znosi susz\u0119. Wyst\u0119puje na wszystkich glebach, ale preferuje gleby piaszczyste, piaszczysto-gliniaste, lekkie, \u015brednio ci\u0119\u017ckie, toleruje odczyn kwa\u015bny. Jest chwastem segetalnym.\u0026nbsp;\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cem\u003ENajcz\u0119\u015bciej zachwaszcza zbo\u017ca (g\u0142\u0026oacute;wnie jare), uprawy okopowe, str\u0105czkowe,, len, gryk\u0119, warzywa.\u003C\/em\u003E\u0026nbsp;\u0026nbsp;\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EOsi\u0105ga wysoko\u015b\u0107 od 20 do 100 cm. \u0141odyga jest kanciasto \u017cebrowana, wij\u0105ca si\u0119, szorstka w dotyku, kr\u0026oacute;tka ow\u0142osiona, cienka, rozga\u0142\u0119ziaj\u0105ca si\u0119. Li\u015bcie s\u0105 pojedyncze, skr\u0119toleg\u0142e, ca\u0142obrzegie, osadzone na kr\u0026oacute;tkich ogonkach, jajowatotr\u0026oacute;jk\u0105tne lub sercowatostrza\u0142kowate, na szczycie ostro zako\u0144czone. Kwiaty s\u0105 niepozorne, zielone, zebrane w lu\u017ane k\u0142osy, wyrastaj\u0105ce w k\u0105tach li\u015bci. Okwiat pi\u0119ciokrotny, bia\u0142ozielony, ogruczolony. Owoc to tr\u0026oacute;jkanciasty, czarny lub czarnobrunatny, matowy, zaostrzony na jednym ko\u0144cu orzeszek. Nasiona s\u0105 pod\u0142ugowate i potrafi\u0105 wykie\u0142kowa\u0107 nawet z g\u0142\u0119boko\u015bci ok. 12 cm. Korzenie s\u0105 \u017c\u0026oacute;\u0142tobrunatne, palowe, cienkie, rozga\u0142\u0119zione, g\u0142\u0119bokie, z licznymi korzeniami bocznymi. Rdest powojowy kwitnie od VII do IX.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003ECechy charakterystyczne:\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003E- w fazie bezkwiatowej cz\u0119sto mylony z powojem polnym; \u0142odyga rdestu skr\u0119ca si\u0119 w prawo, a powoju w lewo; wierzcho\u0142ki li\u015bci ma zawini\u0119te do do\u0142u, rynienkowate (powoju s\u0105 proste); rdest nie ma soku mlecznego\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003ECiekawostki:\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003E- inne nazwy: wilec (tak jak pow\u0026oacute;j polny)\u003Cbr \/\u003E- zawiera: flawonoidy, olejek eteryczny i saponin\u0119\u003Cbr \/\u003E- nasiona s\u0105 pokarmem\u0026nbsp; dla ptactwa domowego i byd\u0142a; po zmieleniu na m\u0105k\u0119 s\u0105 u\u017cywane jako domieszka do pasz\u003Cbr \/\u003E- ziele zmielone w zielonym stanie powoduje zatrucie u koni\u003Cbr \/\u003E- komponent do farbowania tkanin.\u003C\/p\u003E","slug":"rdest-powojowy","images":[{"id":67029,"image":"http:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/b\/bf\/Fallopia_convolvulus1pl.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/09\/09b\/09b94140-0867-4485-ac3a-4fa801661307.jpg"},{"id":67030,"image":"http:\/\/www.digitalnaturalhistory.com\/fallopia.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/1c\/1c2\/1c2d0bef-a77f-46aa-8e16-ee69c32777aa.jpg"},{"id":67031,"image":"http:\/\/warehouse1.indicia.org.uk\/upload\/p176td6c8k1j6rsdf1hh11birmad8.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/75\/757\/757a7fde-654e-4b69-9902-049d639eda4e.jpg"},{"id":67032,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/1\/18\/Fallopia_convolvulus_vallee-de-grace-amiens_80_21072007_2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/0f\/0f9\/0f9faf5e-7549-4408-9174-9624ac037222.jpg"},{"id":67034,"image":"http:\/\/www.aphotoflora.com\/images\/polygonaceae\/fallopia_convolvulus_black_bindweed_plant_22-06-04.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/91\/91a\/91a76526-5ecb-413d-b7fc-418e97e6ee27.jpg"}]},{"id":10072,"name":"Rdest ptasi","nameSynonyms":"drutowiec, bzdziorst, jesionowe nasienie, podr\u00f3\u017cnik, ptasie ziele","latinName":"Polygonum aviculare","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EGatunek ro\u015bliny nale\u017c\u0105cy do rodziny\u0026nbsp;rdestowatych. W Polsce pospolity. Ro\u015blina jednoroczna, jara. Gatunek \u015bwiat\u0142olubny, odporny na zadeptanie. Ro\u015bnie w ogrodach, na brzegach p\u0026oacute;l, stanowiskach ruderalnych. Wyst\u0119puje na wszystkich glebach.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u0026nbsp;\u003Cem\u003ENajcz\u0119\u015bciej zachwaszcza zbo\u017ca (bardziej ozime ni\u017c jare), uprawy okopowe, str\u0105czkowe, motylkowate drobnonasienne.\u003C\/em\u003E\u0026nbsp;\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EOsiaga wysoko\u015b\u0107 od 15 do 60 cm. \u0141odyga jest u nasady rozga\u0142\u0119ziona, kolankowa, le\u017c\u0105ca, rzadko wzniesiona, twarda, czasem zdrewnia\u0142a. Li\u015bcie s\u0105 eliptyczno lancetowate, owalne, sinozielone, \u0026nbsp;wyd\u0142u\u017cone, na szczycie lekko zaostrzone. Kwiaty s\u0105 drobne, zielone, o r\u0026oacute;\u017cowych lub bia\u0142ych brzegach, zebrane w k\u0105tach li\u015bci po 2 do 5. Owoc to tr\u0026oacute;jgraniasty, ciemnobrunatny, matowy, nieco szorstki orzeszek z jedn\u0105 mniejsz\u0105 \u015bcian\u0105. Nasiona s\u0105 szkliste i czerwono\u017c\u0026oacute;\u0142te. Korzenie s\u0105 wrzecionowate, g\u0142\u0119bokie, jasnobr\u0105zowe lub be\u017cowe. Rdest ptasi kwitnie od V do X.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003ECechy charakterystyczne:\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003E- mylony z rdestem r\u0026oacute;\u017cnolistnym (ma li\u015bcie tego samego kszta\u0142tu, ale na jednym okazie dwojakiej wielko\u015bci) oraz rdestem zaniedbanym (li\u015bcie w\u0119\u017csze, \u0142odyga mniej ulistniona)\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003ECiekawostki:\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003E- inne nazwy: drutowiec, bzdziorst, jesionowe nasienie, podr\u0026oacute;\u017cnik, ptasie ziele, szpacze, wr\u0026oacute;ble j\u0119zyczki, \u015bwi\u0144ska trawa\u003Cbr \/\u003E- zawiera: garbniki, glikozydy, flawonoidy, olejki eteryczne, karoten, rozpuszczaln\u0105 kamionk\u0119, witamin\u0119 C, prowitamin\u0119 A\u003Cbr \/\u003E- ma w\u0142a\u015bciwo\u015bci lecznicze \u0026ndash; stosowany w ginekologii, w leczeniu kokluszu, chor\u0026oacute;b nerek. Ok\u0142ady ze \u015bwie\u017cej ro\u015bliny stosuje si\u0119 do leczenia ropiej\u0105cych ran, czyrak\u0026oacute;w, gangreny. Korze\u0144 wch\u0142ania gro\u017ane dla ludzi metale ci\u0119\u017ckie (cynk, chrom, o\u0142\u0026oacute;w, kobalt).\u003Cbr \/\u003E- stanowi pokarm dla wielu gatunk\u0026oacute;w ptak\u0026oacute;w\u003Cbr \/\u003E- stanowi pasz\u0119 dla zwierz\u0105t domowych (\u015bwinie), uwa\u017cany za pasz\u0119 mlekodajn\u0105 (barwi mleko na delikatny kolor niebieski)\u003Cbr \/\u003E- barwi tkaniny na kolor zielono\u017c\u0026oacute;\u0142ty\u003Cbr \/\u003E- zaliczany do ro\u015blin polimorficznych.\u003C\/p\u003E","slug":"rdest-ptasi","images":[{"id":1820,"image":"http:\/\/www.naturalmedicinalherbs.net\/pictures\/wendys\/polygonum-aviculare=knotweed.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/76\/76e\/76e0e521-2661-4938-bb85-7944465d35ce.jpg"},{"id":1821,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Polygonaceae\/polygonum-aviculare-depressum-le-gmittelhauser-b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/ed\/edd\/edd1190a-2264-4091-8d43-2a35525fa6c4.jpg"},{"id":64372,"image":"https:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Polygonaceae\/polygonum-aviculare-depressum-ha-gmittelhauser-c.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b4\/b4d\/b4da3b84-b3db-4a3c-9686-c5758ba8259b.jpg"},{"id":64373,"image":"http:\/\/1.bp.blogspot.com\/-F2ULQPPBlTw\/VSfZS10XzsI\/AAAAAAAA15w\/TBVztLP2gk0\/s1600\/Knotweed%2B(Polygonum%2Baviculare)%2BOverview%2C%2BHealth%2BBenefits%2C%2BSide%2Beffects.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/3f\/3f0\/3f053f10-9576-4faf-80d8-ebc072c711e5.jpg"},{"id":73525,"image":"http:\/\/hasbrouck.asu.edu\/imglib\/seinet\/Polygonaceae\/photos\/Polygonum-aviculare-P-webtn.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/9e\/9e8\/9e8cf9ba-c7c2-48c7-8622-db658bd49531.jpg"},{"id":73526,"image":"http:\/\/warehouse1.indicia.org.uk\/upload\/p1647elru262f8622r2ug8ef81r.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/92\/928\/928c083f-504b-42ca-bd7a-96bd95c0a0ee.jpg"},{"id":73527,"image":"https:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Polygonaceae\/polygonum-aviculare-fl-dcameron-a.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/96\/966\/96691b24-d590-4132-88ed-7f47471e42b1.jpg"},{"id":73528,"image":"http:\/\/www.pfaf.org\/Admin\/PlantImages\/PolygonumAviculare.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/3c\/3c0\/3c0591a7-6f1e-4f60-a95e-68c4a35cdbda.jpg"}]},{"id":10131,"name":"Rogownica polna","nameSynonyms":"","latinName":"Cerastium arvense","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EGatunek ro\u015bliny nale\u017c\u0105cy do rodziny go\u017adzikowatych. W Polsce pospolity. Bylina o \u0142odygach maj\u0105cych zdolno\u015b\u0107 zakorzeniania si\u0119 w w\u0119z\u0142ach. \u003Cbr \/\u003ERo\u015bnie na suchych \u0142\u0105kach i pastwiskach, przydro\u017cach, polach uprawnych, skrajach las\u0026oacute;w, kamienistych zboczach, siedliskach trudnych do zasiedlenia, w szczelinach mur\u0026oacute;w. Preferuje gleby ubogie, przewa\u017cnie piaszczyste. \u003Cbr \/\u003EOsi\u0105ga wysoko\u015b\u0107 od 15 do 30 cm; tworzy lu\u017ane darnie. Wyst\u0119puj\u0105 liczne \u0142odygi do\u0142em pok\u0142adaj\u0105ce si\u0119 na ziemi, potem wyprostowane. Opr\u0026oacute;cz p\u0119d\u0026oacute;w kwiatowych wyrastaj\u0105 z k\u0105t\u0026oacute;w li\u015bci liczne p\u0119dy p\u0142one. S\u0105 g\u0119sto ulistnione, kr\u0026oacute;tko ow\u0142osione i g\u0026oacute;r\u0105 ogruczolone. Li\u015bcie s\u0105 naprzeciwleg\u0142e, lancetowate, siedz\u0105ce i zro\u015bni\u0119te nasadami, z orz\u0119sionymi i suchob\u0142oniastymi brzegami. Li\u015bcie szczytowe przechodz\u0105 w silnie ob\u0142onione podsadki. Kwiaty s\u0105 stosunkowo du\u017ce, bia\u0142e, pi\u0119ciop\u0142atkowe, po 3-12 zebrane w dwuramienn\u0105 wierzchotk\u0119 na szczycie p\u0119du kwiatowego. Wyrastaj\u0105 na wygi\u0119tych szypu\u0142kach, kt\u0026oacute;re wyprostowuj\u0105 si\u0119 dopiero po dojrzeniu nasion. Dzia\u0142ki kielicha s\u0105 orz\u0119sione lub ogruczolone i bia\u0142o obrze\u017cone. Owoc to p\u0119kaj\u0105ca 10 z\u0105bkami torebka. Nasiona s\u0105 brunatne i brodawkowate. Rogownica polna zapylane jest przez b\u0142onk\u0026oacute;wki i much\u0026oacute;wki, tak\u017ce czasami samopylna; kwitnie od V do VII.\u003C\/p\u003E","slug":"rogownica-polna","images":[{"id":264,"image":"http:\/\/www.naturalmedicinalherbs.net\/pictures\/wendys\/cerastium-arvense=field-mouse-ear-chickweed.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/6f\/6fd\/6fde860c-9cd4-4ae0-80e0-1f0c8bea0ddd.jpg"},{"id":265,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Caryophyllaceae\/cerastium-arvense-st-kuleuven-a.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/04\/048\/04889cd0-9fa3-48b8-9edf-5f486b5d497c.jpg"},{"id":269,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Caryophyllaceae\/cerastium-arvense-ha-gmittelhauser-b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c6\/c6b\/c6b41ae8-557e-480d-8b50-26a528206ce7.jpg"},{"id":271,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Caryophyllaceae\/cerastium-arvense-le-gmittelhauser.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/33\/331\/331e6f66-ca9c-4713-87e9-3c68ffceeeb8.jpg"},{"id":273,"image":"http:\/\/web.unbc.ca\/~fsty201\/CARYOPHYLLACEAE\/Cerastium%20arvense-spring%20image-flower.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/3b\/3b9\/3b9067f2-ae36-4dda-b3c8-a45af8ee4d6a.jpg"},{"id":73564,"image":"http:\/\/www.minnesotawildflowers.info\/udata\/r9ndp23q\/pd\/cerastium-arvense-8736-1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/65\/654\/6544aa13-9fe3-4374-907b-438bacfe1bcc.jpg"},{"id":73565,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/8\/87\/Cerastium_arvense2.jpg\/250px-Cerastium_arvense2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/ea\/ea4\/ea45d918-b030-4258-8265-6ddc28a7189e.jpg"},{"id":73566,"image":"https:\/\/www.pnwflowers.com\/images\/plants\/9704072.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/8d\/8d0\/8d024499-24d9-4b9f-bd24-943e3c68b0d3.jpg"},{"id":73567,"image":"https:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Caryophyllaceae\/cerastium-arvense-st-kuleuven-a.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/95\/953\/9539aa8b-a10b-4693-9260-746021309e2b.jpg"},{"id":73568,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/4\/47\/Akkerhoornbloem_-_Cerastium_arvense.jpg\/240px-Akkerhoornbloem_-_Cerastium_arvense.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/78\/786\/78601eee-07c5-4880-a69a-9db139558051.jpg"},{"id":73569,"image":"https:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Caryophyllaceae\/cerastium-arvense-ha-gmittelhauser-b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/bc\/bc2\/bc208148-cc60-4997-a829-1a48d03c8bf7.jpg"},{"id":73570,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/8\/8f\/Illustration_Cerastium_arvense0.jpg\/1200px-Illustration_Cerastium_arvense0.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/af\/af5\/af5bd263-a45f-4155-bb0f-1b9d6b2cbddb.jpg"},{"id":73571,"image":"https:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Caryophyllaceae\/cerastium-arvense-ha-gmittelhauser.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/51\/516\/51604ab2-6ba3-42d0-899f-23c3103bcb07.jpg"}]},{"id":10482,"name":"Rogownica pospolita","nameSynonyms":"","latinName":"Cerastium holosteoides","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EGatunek ro\u015bliny nale\u017c\u0105cy do rodziny go\u017adzikowatych. W Polsce pospolity. Bylina. Ro\u015blina jednoroczna, niekiedy zimuj\u0105ca. Ro\u015bnie na pastwiskach, \u0142\u0105kach, przydro\u017cach, polanach, ugorach, polach uprawnych. Preferuje gleby \u017cyzne, gliniaste i wilgotne. Drobna ro\u015blina o cienkich p\u0119dach. W nasadzie p\u0119d\u0026oacute;w kwitn\u0105cych zawsze wyst\u0119puj\u0105 p\u0119dy p\u0142one. Osiaga wysoko\u015b\u0107 od 10 do 40 cm. \u0141odyga jest podnosz\u0105ca si\u0119 lub wzniesiona, kr\u0026oacute;tko ow\u0142osiona. Liscie s\u0105 naprzeciwleg\u0142e, bezogonkowe, \u0142opatkowate lub pod\u0142u\u017cnie jajowate. Dolne podsadki s\u0105 zwykle nieob\u0142onione. Kwiaty s\u0105 drobne, bia\u0142e, z p\u0142atkami korony bez rz\u0119sek, zebrane w wierzchotk\u0119 dwuramienn\u0105. Owoc to zwieszona torebka. Nasiona s\u0105 brodawkowate. Rogownica pospolita kwitnie od V do XI.\u003C\/p\u003E","slug":"rogownica-pospolita","images":[{"id":18108,"image":"http:\/\/www.biowin.at\/all\/Pflanzen\/bilder\/caryophyllales\/caryophyllaceae\/Cerastium\/Cerastium%20holosteoides\/Cerastium%20holosteoides04.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/3b\/3b4\/3b4c486e-f18b-4104-9d06-475f264c651a.jpg"},{"id":18109,"image":"http:\/\/flora.upol.cz\/data\/photos\/17318.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a3\/a3a\/a3adb67e-9cc8-4013-9382-b783ac364f52.jpg"},{"id":18112,"image":"http:\/\/www.biowin.at\/all\/Pflanzen\/bilder\/caryophyllales\/caryophyllaceae\/Cerastium\/Cerastium%20holosteoides\/Cerastium%20holosteoides01.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/28\/28e\/28ee710b-0bd0-42d1-8d8b-3385c15226be.jpg"},{"id":18114,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/6\/67\/Cerastium_holosteoides_W.jpg\/870px-Cerastium_holosteoides_W.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/61\/613\/61345414-7354-4ed4-bbdd-fb4d1d9750d4.jpg"},{"id":18116,"image":"http:\/\/dryades.units.it\/dryades\/plants\/foto\/TS108936.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/99\/99e\/99e93d8c-a8ca-417e-9540-36907df1c89b.jpg"}]},{"id":17274,"name":"Rogownica skupiona","nameSynonyms":"","latinName":"Cerastium glomeratum","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003ERo\u015bliny zielne zwykle do 15 cm wysoko\u015bci, zwykle ow\u0142osione (nierzadko srebrzy\u015bcie), tak\u017ce gruczo\u0142owato, rzadko nagie. \u0141odygi u nasady czasem nieco drewniej\u0105ce, cz\u0119sto skupione, tworz\u0105 r\u0026oacute;\u017cnej wielko\u015bci k\u0119py. U bylin p\u0142o\u017c\u0105 si\u0119 i zwykle korzeni\u0105 w w\u0119z\u0142ach.\u003C\/p\u003E","slug":"rogownica-skupiona","images":[{"id":275,"image":"http:\/\/www.conabio.gob.mx\/malezasdemexico\/caryophyllaceae\/cerastium-glomeratum\/imagenes\/rama.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/ce\/cea\/cea68818-3d65-4bf8-b0ea-5a99f0673878.jpg"},{"id":280,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Caryophyllaceae\/cerastium-glomeratum-le-jditomaso.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/46\/46d\/46da6c9b-12ac-4333-a3f0-838e821675cc.jpg"},{"id":281,"image":"http:\/\/science.halleyhosting.com\/nature\/gorge\/5petal\/pink\/cerastium\/glomeratum\/glomeratum1b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/af\/af2\/af28297a-827e-4c6a-96d6-2c468114c05f.jpg"},{"id":57597,"image":"https:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Caryophyllaceae\/cerastium-glomeratum-ha-kmorse-b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f4\/f4c\/f4c4e35e-75a0-4b62-8eb0-b26a23b00e14.jpg"},{"id":57598,"image":"https:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Caryophyllaceae\/cerastium-glomeratum-ha-kmorse-a.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/ea\/ead\/ead9d756-017d-4c49-8f8d-77f750fe88cb.jpg"}]},{"id":10470,"name":"Rumian polny","nameSynonyms":"","latinName":"Anthemis arvensis","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EGatunek ro\u015bliny nale\u017c\u0105cy do rodziny\u0026nbsp;astrowatych. W Polsce pospolity.\u0026nbsp;Ro\u015blina jednoroczna, jara, ozima. Ro\u015bnie na przydro\u017cach, miejscach ruderalnych, trwa\u0142ych u\u017cytkach zielonych, \u015bcierniskach. Preferuje gleby lekkie, kwa\u015bne, bogate w azot.\u0026nbsp;\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cem\u003ENajcz\u0119\u015bciej zachwaszcza zbo\u017ca, uprawy okopowe i rzepak.\u003C\/em\u003E\u0026nbsp;\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EOsi\u0105ga wysoko\u015b\u0107 od 15 do 50 cm. \u0141odyga jest wzniesiona, okr\u0105g\u0142awa, silnie rozga\u0142\u0119ziona, naga lub rzadko, przylegaj\u0105co ow\u0142osiona. Li\u015bcie s\u0105 podw\u0026oacute;jnie pierzastodzielne o r\u0026oacute;wnow\u0105skich, oddalonych od siebie odcinkach, lancetowate, ca\u0142obrzegie lub z\u0105bkowane, delikatnie ow\u0142osione. Kwiaty zebrane s\u0105 w drobnekoszyczki\u0026nbsp;rosn\u0105ce na d\u0142ugich szypu\u0142kach. Dno koszyczka jest silnie wypuk\u0142e z plewinkami. Brze\u017cne\u0026nbsp;kwiaty s\u0105 j\u0119zyczkowe\u0026nbsp;i bia\u0142e, a wewn\u0119trzne \u0026ndash;\u0026nbsp;rurkowate\u0026nbsp;i \u017c\u0026oacute;\u0142te. Owoc to t\u0119pokanciasta, \u017c\u0026oacute;\u0142tawoszara, pod\u0142u\u017cnie \u017ceberkowana\u0026nbsp;nie\u0142upka. \u0026nbsp;Nasiona s\u0105 nieregularne. Korzenie s\u0105 wrzecionowate.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003ERumian polny kwitnie od VI do X.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003ECechy charakterystyczne:\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003E\u003Cstrong\u003E-\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003Epozbawiony jest charakterystycznego zapachu rumianku\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003ECiekawostki:\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003E- ma w\u0142a\u015bciwo\u015bci\u0026nbsp;insektycydu\u0026nbsp;(ogranicza ilo\u015b\u0107\u0026nbsp;owad\u0026oacute;w\u0026nbsp;w uprawach rolnych).\u003Cspan id=\u0022_marker\u0022\u003E\u0026nbsp;\u003C\/span\u003E\u003C\/p\u003E","slug":"rumian-polny","images":[{"id":723,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Asteraceae\/anthemis-arvensis-ha-blegler.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e3\/e37\/e37c64ea-430b-40b0-9edc-eff25c70b784.jpg"},{"id":725,"image":"http:\/\/www.maltawildplants.com\/ASTR\/Pics\/ANTAV\/Anthemis_arvensis_[IMG_2873].jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/ca\/cac\/cacdd9c5-4cf0-4ada-8460-6afa477e94d6.jpg"},{"id":726,"image":"http:\/\/www.unavarra.es\/herbario\/fotos\/Anth_arve\/image002.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c5\/c59\/c59b5d15-27e8-474a-880a-20c62cfc90b9.jpg"},{"id":728,"image":"http:\/\/flora.nhm-wien.ac.at\/Bilder-A-F\/Anthemis-arvensis-1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c7\/c7b\/c7bc805e-5da2-41c3-b240-7b53d15db339.jpg"},{"id":59904,"image":"http:\/\/2bnthewild.com\/dr00241.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b7\/b74\/b7496b1c-ce08-4d16-9dd8-f21a925c3f5d.jpg"}]},{"id":10107,"name":"Rumian psi","nameSynonyms":"","latinName":"Anthemis cotula","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003ERo\u015blina\u0026nbsp;jednoroczna o \u0142odydze rozga\u0142\u0119zionej ju\u017c od do\u0142u. Jest rzadko ow\u0142osiona. Osi\u0105ga wysoko\u015b\u0107 do 50cm. Ro\u015bnie w miejscach ruderalnych, przyro\u017cach, na suchych zboczach, na glebach pr\u0026oacute;chniczych i zasobnych w azot.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003ELi\u015bcie\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;ma 2-krotnie pierzastosieczne o \u0142atkach szczeciniastor\u0026oacute;wnow\u0105skich, 2-3 dzielnych.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EKwiaty\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;w koszyczkach na kr\u0026oacute;tkich szypu\u0142kach. \u015arodkowe kwiaty s\u0105 \u017c\u0026oacute;\u0142te z w\u0105skolancetowatymi plewinkami. Zewn\u0119trzne -bia\u0142e, nibyj\u0119zyczkowate, kt\u0026oacute;re odginaj\u0105 si\u0119 w d\u0026oacute;\u0142 po przekwitnieniu.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EOwocem\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;jest ob\u0142a nie\u0142upka z niewielkimi brodawkami.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EKwitnie\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;od czerwca do wrze\u015bnia.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EUwagi:\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003E1. Ro\u015blina ma silny, nieprzyjemny zapach.\u003Cbr \/\u003E2. Koszyczki rumianu psiego stosowano szeroko w medycynie ludowej.\u003Cbr \/\u003E3. Ro\u015blina jest lekko truj\u0105ca.\u003C\/p\u003E","slug":"rumian-psi","images":[{"id":4300,"image":"http:\/\/calphotos.berkeley.edu\/imgs\/512x768\/0000_0000\/0809\/2398.jpeg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/1f\/1fe\/1fe2a683-9054-4b84-a83f-1175836a3b3f.jpg"},{"id":4302,"image":"http:\/\/uswildflowers.com\/images\/full\/pict5855.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a0\/a04\/a04c3e7c-4454-45e7-8223-d47bef1510d1.jpg"},{"id":59900,"image":"http:\/\/pfaf.org\/Admin\/PlantImages\/AnthemisCotula2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c0\/c06\/c06a40f0-9a8e-4bec-a9dd-91f30f0e5c82.jpg"},{"id":59901,"image":"https:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Asteraceae\/anthemis-cotula-ha-ahaines-b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/dd\/ddf\/ddf54845-7019-4352-ab7e-8111eece019c.jpg"}]},{"id":10112,"name":"Rumianek bezpromieniowy","nameSynonyms":"","latinName":"Lepidanthus suaveolens","latinNameSynonyms":"Matricaria matricarioides","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EGatunek ro\u015bliny nale\u017c\u0105cy do rodziny astrowatych. W Polsce pospolity. Ro\u015blina jednoroczna, jara. Ro\u015bnie na przydro\u017cach, w ogrodach i na polach uprawnych. Chwast ruderalny i segetalny.\u0026nbsp;\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cem\u003ENajcz\u0119\u015bciej zachwaszcza uprawy ro\u015blin okopowych (g\u0142\u0026oacute;wnie buraki), rzadziej \u017cbo\u017ca. Przewa\u017cnie porasta brzegi p\u0026oacute;l oraz miejsca przerzedzone.\u003C\/em\u003E\u0026nbsp;\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EOsiaga wysoko\u015b\u0107 od 5 do 50 cm. \u0141odyga jest wzniesiona, silnie rozga\u0142\u0119ziaj\u0105ca si\u0119, naga, do\u015b\u0107 gruba, g\u0119sto ulistniona. Li\u015bcie s\u0105 naprzemianleg\u0142e, g\u0119ste. Li\u015bcie s\u0105 siedz\u0105ce, lekko lancetowate, 2-3 krotnie pierzastodzielne, z\u0142o\u017cone z r\u0026oacute;wnow\u0105skich listk\u0026oacute;w. Kwiaty s\u0105 bardzo drobne i zebrane w koszyczki wyrastaj\u0105ce na kr\u0026oacute;tkich, g\u0026oacute;r\u0105 nieco zgrubia\u0142ych szypu\u0142kach na szczytach \u0142odyg. Okrywa koszyczka z\u0142o\u017cona jest z szeroko ob\u0142onionych, jajowatych i t\u0119po zako\u0144czonych listk\u0026oacute;w. Dno koszyczka jest sto\u017ckowate, puste wewn\u0105trz, osadzone na kr\u0026oacute;tkich szypu\u0142kach, bez plewinek. W koszyczku wyst\u0119puj\u0105 g\u0142\u0026oacute;wnie kwiaty wewn\u0119trzne, \u0026nbsp;kwiat\u0026oacute;w zewn\u0119trznych przewa\u017cnie brak. Kwiaty wewn\u0119trzne s\u0105 rurkowe, 4-z\u0105bkowe, zielono\u017c\u0026oacute;\u0142tego koloru. Owoc to brunatnoszara, posiadaj\u0105ca po bokach ciemniejsze, czerwonobrunatne, \u017cywiczne smu\u017cki, jajowata, wyd\u0142u\u017cona nie\u0142upka. Korzenie s\u0105 palowe, kr\u0026oacute;tkie, z licznymi drobnymi i bocznymi odrostami. Rumianek bezpromieniowy kwitnie od (VI) VII do VIII (IX).\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003ECechy charakterystyczne:\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003E\u003Cstrong\u003E-\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003Ekwiaty i ca\u0142a ro\u015blina ma specyficzny, s\u0142odkawy zapach rumianku\u003Cbr \/\u003E- ro\u015blina bardzo g\u0119sto ulistniona\u003Cbr \/\u003E- koszyczki kwiatowe bez p\u0142atk\u0026oacute;w zewn\u0119trznych\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003ECiekawostki:\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003E- zawiera: olejki eteryczne, glikozydy, garbniki, goryczki\u003Cbr \/\u003E- nasiona s\u0105 bardzo odporne na mr\u0026oacute;z i susz\u0119 (m.in. dzi\u0119ki \u017cywicznym smu\u017ckom)\u003Cbr \/\u003E- ma w\u0142a\u015bciwo\u015bci lecznicze \u0026ndash; w medycynie ludowej stosowany jako \u015brodek napotny, przeciwzapalny, rozkurczaj\u0105cy (w\u0142a\u015bciwo\u015bci podobne do rumianku pospolitego, ale s\u0142absze)\u003Cbr \/\u003E- u\u017cywany bywa do zwalczania robak\u0026oacute;w (glista ludzka, w\u0142osog\u0142\u0026oacute;wka ludzka, owsik ludzki) i wyprysk\u0026oacute;w na sk\u0026oacute;rze, pokrzywki, \u015bwi\u0105du\u003Cbr \/\u003E- po dodaniu go do karmy dla byd\u0142a mlecznego \u0026ndash; nadaje mleku nieprzyjemny zapach.\u003Cspan id=\u0022_marker\u0022\u003E\u0026nbsp;\u003C\/span\u003E\u003C\/p\u003E","slug":"rumianek-bezpromieniowy","images":[{"id":54158,"image":"http:\/\/www.henriettes-herb.com\/files\/images\/photos\/m\/ma\/d04_1427_matricaria-matricarioides.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/8e\/8eb\/8ebd8153-cd15-4fef-b2b1-1854b4b88dd9.jpg"},{"id":54159,"image":"http:\/\/nyc.books.plantsofsuburbia.com\/wp-content\/uploads\/2015\/02\/Matricaria-discoidea.Copyright-%C2%A9-2014-Glen-Mittelhauser.New-England-Wild-Flower-Society.gobotany.newenglandwild.org_.-jpg.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a5\/a51\/a519af96-29bd-444d-a984-ebd33deb915a.jpg"},{"id":54160,"image":"https:\/\/www.csuchico.edu\/bcep\/species_lists\/images2\/Matricaria%20matricarioides.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/04\/045\/045511d1-8f16-45eb-af45-dfa5e89c462a.jpg"},{"id":54161,"image":"http:\/\/minneflora.com\/images\/identified\/medium\/pineapple-weed-matricaria-matricarioides-02.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b5\/b5d\/b5df7502-cea5-4b44-9539-be2d3634d28e.jpg"},{"id":54162,"image":"http:\/\/science.halleyhosting.com\/nature\/basin\/sun\/button\/matricaria\/discoidea\/matricarioides2a.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/28\/285\/2854b42f-f4fd-4d49-8c47-f26efb0543d5.jpg"}]},{"id":10111,"name":"Rumianek lekarski","nameSynonyms":"kamelki, maruna rumianek, maruna, rumianek apteczny, rumianek","latinName":"Matricaria recutita","latinNameSynonyms":"Chamomilla recutita","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EGatunek ro\u015bliny nale\u017c\u0105cy do rodziny astrowatych. W Polsce pospolity Ro\u015blina jednoroczna, jara, rzadko zimuj\u0105ca. Ro\u015bnie na na polach, przydro\u017cach i siedliskach ruderalnych. Preferuje gleby gliniaste, \u017cyzne, wilgotne, lekko kwa\u015bne, zawieraj\u0105ce azot. Chwast segetalny i ruderalny.\u0026nbsp;\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cem\u003ENajcz\u0119\u015bciej zachwaszcza zbo\u017ca, uprawy okopowe i warzywa.\u003C\/em\u003E\u0026nbsp;\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EOsi\u0105ga wysoko\u015b\u0107 od 15 do 50 cm. \u0141odyga jest naga, prosta lub od nasady rozga\u0142\u0119ziona, wewn\u0105trz pusta. Na ko\u0144cach poszczeg\u0026oacute;lnych rozga\u0142\u0119zie\u0144 zawi\u0105zuj\u0105 si\u0119 koszyczki. Li\u015bcie s\u0105 skr\u0119toleg\u0142e, 2- lub 3-krotnie pierzastodzielne, o r\u0026oacute;wnow\u0105skich, ostrych odcinkach. \u0026nbsp;Kwiaty zebrane s\u0105 w koszyczki; brze\u017cne s\u0105 nibyj\u0119zyczkowe, bia\u0142e, o trzech z\u0105bkach, w miar\u0119 przekwitania odginaj\u0105ce si\u0119 w d\u0026oacute;\u0142, a wewn\u0119trzne s\u0105 rurkowe, \u017c\u0026oacute;\u0142te, o pi\u0119ciu z\u0105bkach. Dno koszyczka jest silnie wypuk\u0142e, bez plewinek, wewn\u0105trz puste, sto\u017ckowate. Owoc to ma\u0142a, pod\u0142ugowatojajowata, \u017c\u0026oacute;\u0142tawoszara, \u017ceberkowata nie\u0142upka, na szczycie lekko wygi\u0119ta, z pi\u0119cioma \u017ceberkami na jednej stronie, bez puchu kielichowego. Nasiona s\u0105 owalne i \u017c\u0026oacute;\u0142tawe. Korzenie s\u0105 palowe, cienkie, w\u0105skie, wrzecionowate, mocno rozga\u0142\u0119zione. Rumianek polny jest samopylny lub owadopylny;\u0026nbsp; kwitnie od V do VIII.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003ECechy charakterystyczne:\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003E\u003Cstrong\u003E-\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003Epo roztarciu ro\u015blina wydziela charakterystyczny zapach (podobny do zapachu jab\u0142ek); po zapachu mo\u017cna j\u0105 rozr\u0026oacute;\u017cni\u0107 od podobnej (g\u0142\u0026oacute;wnie we wczesnej fazie maruny nadmorskiej bezwonnej; \u0142atwo tak\u017ce pomyli\u0107 po zapachu z rumiankiem bezpromieniowym - ten z kolei ma inne kwiaty)\u003Cbr \/\u003E- ma korzenny smak i puste dno kwiatowe\u003Cbr \/\u003E- w odr\u0026oacute;\u017cnieniu od rumian\u0026oacute;w nie ma plewinek\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003ECiekawostki:\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003E- inne nazwy: kamelki, maruna rumianek, maruna, rumianek apteczny, rumianek lekarski, rumianek pachn\u0105cy\u003Cbr \/\u003E-\u0026nbsp;\u003Cem\u003Ez\u003C\/em\u003Eawiera: olejek eteryczny, garbniki, glikozydy flawonowe, gorycze, karetonoidy, kwasy organiczne, flawonoidy, zwi\u0105zki kumarynowe, \u015bluz, cholin\u0119, sole mineralne, w\u0119glowodany, \u017cywice\u003Cbr \/\u003E- ma w\u0142a\u015bciwo\u015bci lecznicze - g\u0142\u0026oacute;wnie jako \u015brodek przeciwzapalny, na schorzenia przewodu pokarmowego (przeciwskurczowy) i dr\u0026oacute;g moczowych; dzia\u0142anie przeciwalergiczne. U\u017cyty zewn\u0119trznie przeciwdzia\u0142a stanom zapalnym sk\u0026oacute;ry.\u003Cbr \/\u003E- w kosmetyce u\u017cywany do produkcji: szampon\u0026oacute;w do mycia i rozja\u015bniania w\u0142os\u0026oacute;w, myde\u0142, tanik\u0026oacute;w, krem\u0026oacute;w, maseczek, p\u0142yn\u0026oacute;w do k\u0105pieli\u003Cbr \/\u003E- ekstrahowane olejki maj\u0105 zastosowanie przy wyrobie likier\u0026oacute;w i jako rozpuszczalnik farb do malowania na porcelanie.\u003Cspan id=\u0022_marker\u0022\u003E\u0026nbsp;\u003C\/span\u003E\u003C\/p\u003E","slug":"rumianek-lekarski","images":[{"id":1534,"image":"http:\/\/www.maltawildplants.com\/ASTR\/Pics\/MTRCM\/Matricaria_chamomilla_[IMG_2023].jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/4d\/4dd\/4dd0ae43-ce73-4d70-a79d-85c460f913f9.jpg"},{"id":1535,"image":"http:\/\/gallery.new-ecopsychology.org\/photo\/plants\/chamomile_(matricaria_recutita)3.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/9a\/9a5\/9a55ff53-9e7f-4c5e-a1a9-79d1e6a83dda.jpg"},{"id":1536,"image":"http:\/\/www.thewildflowersociety.com\/wfs_diary\/wfs_diary_images_large\/matricaria_recutita_scented_mayweed_large.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/04\/043\/043cf6a0-590c-44c2-8937-d308fcb41269.jpg"},{"id":1540,"image":"http:\/\/www.wildlifeinsight.com\/wp-content\/gallery\/gb_wildflowers\/scentedmayweed_0807.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/83\/836\/83657bea-4253-46ce-b2ca-3638a8b1953b.jpg"},{"id":54595,"image":"http:\/\/www.naturalmedicinalherbs.net\/pictures\/wendys\/matricaria-recutita=german-camomile.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f9\/f91\/f91d396a-6ed7-4b1f-8cc1-71cef8ce3a75.jpg"}]},{"id":10051,"name":"Rumianek pospolity","nameSynonyms":"","latinName":"Matric\u00e1ria chamomilla","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003ERodzaj ro\u015blin z rodziny astrowatych. Wed\u0142ug aktualnych uj\u0119\u0107 taksonomicznych nale\u017cy do niego tylko 5 gatunk\u0026oacute;w wyst\u0119puj\u0105cych na p\u0026oacute;\u0142kuli p\u0026oacute;\u0142nocnej na obszarach o umiarkowanym klimacie. W pi\u015bmiennictwie cz\u0119sto mia\u0142 \u0142aci\u0144sk\u0105 nazw\u0119 Chamomilla.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EMorfologia\u003Cbr \/\u003E\u003Cem\u003E\u0141odyga\u003C\/em\u003E\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003ENaga, silnie rozga\u0142\u0119ziona, na ko\u0144cach poszczeg\u0026oacute;lnych rozga\u0142\u0119zie\u0144 zawi\u0105zuj\u0105 si\u0119 koszyczki, wewn\u0105trz pusta, dorastaj\u0105ca do 50 cm wysoko\u015bci (poliploidy do 80 cm). Ca\u0142a ro\u015blina wydziela silny, aromatyczny zapach.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cem\u003E\u003Cstrong\u003ELi\u015bcie\u003C\/strong\u003E\u003C\/em\u003E\u003Cbr \/\u003E Skr\u0119toleg\u0142e, siedz\u0105ce, 2- lub 3-krotnie pierzastodzielone. \u0141atki w kszta\u0142cie nitkowatym, r\u0026oacute;wnow\u0105skie, ostro zako\u0144czone.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cem\u003E\u003Cstrong\u003EKorze\u0144\u003C\/strong\u003E\u003C\/em\u003E\u003Cbr \/\u003E Palowy, cienki, mocno rozga\u0142\u0119ziony.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cem\u003E\u003Cstrong\u003EKwiaty\u003C\/strong\u003E\u003C\/em\u003E\u003Cbr \/\u003E Zebrane w koszyczek, brze\u017cne nibyj\u0119zyczkowe, \u017ce\u0144skie, o bia\u0142ej barwie, w miar\u0119 przekwitania odginaj\u0105ce si\u0119 w d\u0026oacute;\u0142, (w pe\u0142ni kwitnienia od rana prostopad\u0142e do szypu\u0142ki pod wiecz\u0026oacute;r te\u017c przybieraj\u0105ce ustawienie zgodne z szypu\u0142k\u0105 (tropizm) r\u0026oacute;wnolegle do szypu\u0142ki. \u015arodkowe obup\u0142ciowe, o 5 pr\u0119cikach zro\u015bni\u0119tych w rurk\u0119 otaczaj\u0105cych s\u0142upek, \u017c\u0026oacute;\u0142te, rurkowate, 5-z\u0105bkowe, bardzo ma\u0142e, usadowione na wypuk\u0142ym dnie kwiatostanowym, wewn\u0105trz pustym (cecha charakterystyczna dla gatunku, w przeciwie\u0144stwie do innych rumiank\u0026oacute;w i marun podobnych morfologicznie, np. Matricaria maritima ssp. inodora gdzie dno jest wewn\u0105trz pe\u0142ne). Koszyczki osi\u0105gaj\u0105 \u015brednic\u0119 do 22 mm (poliploidy do 30).\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cem\u003E\u003Cstrong\u003EOwoc\u003C\/strong\u003E\u003C\/em\u003E\u003Cbr \/\u003E Malutka pod\u0142u\u017cna nie\u0142upka, na szczycie lekko wygi\u0119ta, z pi\u0119cioma \u017ceberkami na jednej stronie bez puchu kielichowego, d\u0142ugo\u015bci zaledwie 0,1 mm (poliploidy 0,2 mm).\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EBiologia i ekologia\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003E Ro\u015blina jednoroczna. Dziko wyst\u0119puje na polach, przydro\u017cach i siedliskach ruderalnych. Ro\u015blina d\u0142ugiego dnia, \u015bwiat\u0142olubna. W uprawach rolnych jest chwastem. Wymagania glebowe minimalne. Dobrze plonuje zar\u0026oacute;wno na glebach piaszczystych jak i gliniastych. W klasyfikacji zbiorowisk ro\u015blinnych gatunek charakterystyczny dla Ass. Aphano-Matricarietum. Rumianek ro\u015bnie do 60 cm wysoko\u015bci (uprawne odmiany do 80 cm) o wzniesionych, nagich, mocno rozga\u0142\u0119zionych p\u0119dach. P\u0119dy s\u0105 poro\u015bni\u0119te li\u015b\u0107mi skr\u0119tolegle u\u0142o\u017conymi. Ro\u015blina posiada mocny, charakterystyczny aromat.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EZastosowanie-Ro\u015blina lecznicza\u003C\/strong\u003E\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cem\u003E\u003Cstrong\u003ESurowiec zielarski\u003C\/strong\u003E\u003C\/em\u003E\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EKwiat rumianku (Matricariae flos) \u0026ndash; wysuszone koszyczki o zawarto\u015bci minimum 4 ml\/kg olejku eterycznego oraz nie mniej ni\u017c 0,25% 7\u0026ndash;glukozydu apigeniny. W sk\u0142ad olejku wchodzi chamazulen, \u0026alpha;-bisabolol, spiroeter. Surowiec zawiera tak\u017ce flawonoidy, zwi\u0105zki kumarynowe, \u015bluz, cholin\u0119, sole mineralne.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cem\u003E\u003Cstrong\u003EDzia\u0142anie\u003C\/strong\u003E\u003C\/em\u003E\u003Cbr \/\u003E W medycynie i kosmetyce u\u017cywa si\u0119 olejku. Najcz\u0119\u015bciej jest stosowany doustnie jako \u015brodek przeciwzapalny i przeciwskurczowy uk\u0142adu pokarmowego, ma te\u017c dzia\u0142anie przeciwalergiczne. U\u017cyty zewn\u0119trznie przeciwdzia\u0142a stanom zapalnym sk\u0026oacute;ry. Stosowany wewn\u0119trznie w nie\u017cycie jelit i \u017co\u0142\u0105dka, zewn\u0119trznie na owrzodzenia sk\u0026oacute;ry, hemoroidy, rumie\u0144, oparzenia s\u0142oneczne i termiczne I i II stopnia.\u003C\/p\u003E","slug":"rumianek-pospolity","images":[{"id":18874,"image":"http:\/\/calphotos.berkeley.edu\/imgs\/512x768\/0000_0000\/0207\/0114.jpeg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/dd\/dd3\/dd3ec282-4fc5-4a37-8801-e3c311c3e717.jpg"},{"id":18878,"image":"http:\/\/www.herbalexport.co.rs\/img_dl\/109\/kam2_lg.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a0\/a08\/a0871385-fed2-433f-bee7-379dc575c080.jpg"},{"id":54153,"image":"http:\/\/kwiaty-ogrody.pl\/wp-content\/uploads\/2009\/10\/me-096.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/0b\/0b7\/0b7b3c72-75d9-4a9c-9675-dd283e6242ad.jpg"},{"id":56041,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/c\/c8\/Matricaria_February_2008-1.jpg\/640px-Matricaria_February_2008-1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/4c\/4ca\/4cad983e-f19e-4c4e-88bb-8b846c65bcc4.jpg"},{"id":56042,"image":"http:\/\/luirig.altervista.org\/cpm\/albums\/bot-units47\/matricaria-chamomilla3642.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e2\/e2a\/e2aab19a-e264-44d5-afab-aca3ccf4c821.jpg"},{"id":61015,"image":"http:\/\/static.panoramio.com\/photos\/large\/9322793.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/23\/239\/23961293-5627-4cfe-99e1-ef3c4eaa3857.jpg"}]},{"id":10079,"name":"Rzepie\u0144 pospolity","nameSynonyms":"","latinName":"Xanthium strumarium","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EGatunek ro\u015bliny nale\u017c\u0105cy do rodziny astrowatych. W Polsce wyst\u0119puje niezbyt licznie, g\u0142\u0026oacute;wnie w cieplejszych rejonach kraju. Ro\u015blina jednoroczna. Ro\u015bnie na stanowiskach ruderalnych, przydro\u017cach, nieu\u017cytkach, w ogrodach. Wyst\u0119puje tylko na s\u0142onecznych stanowiskach. Osi\u0105ga wysoko\u015b\u0107 od 20 do 120 cm. \u0141odyga jest wzniesiona, rozga\u0142\u0119ziaj\u0105ca si\u0119, g\u0026oacute;r\u0105 szorstko ow\u0142osiona i ogruczolona, bez cierni. Li\u015bcie s\u0105 koliste, 3-klapowe, o klapach nier\u0026oacute;wno z\u0105bkowanych, z sercowat\u0105 nasad\u0105, na spodzie kutnerowate. Kwiaty s\u0105 rurkowe zebrane w koszyczki o jajowatej okrywie. Okrywa jest mi\u0119kko ow\u0142osiona, pokryta nagimi i zagi\u0119tymi kolcami. Koszyczki m\u0119skie wyrastaj\u0105 wy\u017cej, zawieraj\u0105 liczne kwiaty rurkowate i otoczone s\u0105 woln\u0105 okryw\u0105. Koszyczki \u017ce\u0144skie wyrastaj\u0105 ni\u017cej, w k\u0105tach li\u015bci, otoczone s\u0105 grub\u0105 kolczast\u0105 okryw\u0105, nie maj\u0105 okwiatu i zawieraj\u0105 tylko dwa kwiaty s\u0142upkowe. Rzepie\u0144 pospolity jest wiatropylny; kwitnie od VII do X.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003ECiekawostki:\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003E- \u0026nbsp;zawiera: alkaloidy, jod, garbniki\u003Cbr \/\u003E- ro\u015blina truj\u0105ca w okresie tworzenia li\u015bci; zwierz\u0119ta go nie zjadaj\u0105\u003Cbr \/\u003E- z korzenia otrzymywano \u017c\u0026oacute;\u0142ty barwnik.\u003C\/p\u003E","slug":"rzepien-pospolity","images":[{"id":11993,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/a\/a4\/Xanthium_strumarium_000.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/8d\/8de\/8deb230d-71b1-4d44-ac2a-64cb9fe32e96.jpg"},{"id":11999,"image":"http:\/\/www.conabio.gob.mx\/malezasdemexico\/asteraceae\/xanthium-strumarium\/imagenes\/habito2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/2b\/2b4\/2b435605-e4a3-44bc-b69f-c0100c44a8d9.jpg"},{"id":12000,"image":"http:\/\/cdn.c.photoshelter.com\/img-get\/I0000Woii6IL44aY\/s\/900\/900\/Cocklebur-Common-19115.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d6\/d60\/d6056875-9f83-4a1d-a162-1fc89c030c7c.jpg"},{"id":70750,"image":"http:\/\/www.florafinder.com\/LargePhotos\/DA\/Xanthium_strumarium_var_canadense-6D9191BBDA.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/03\/036\/036d0a9e-996f-4b82-ae6d-c6d55722d451.jpg"},{"id":70751,"image":"http:\/\/science.halleyhosting.com\/nature\/gorge\/sun\/button\/xanthium\/strumarium3a.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/2a\/2a9\/2a997f12-3758-4cb4-be8c-96ee61962214.jpg"},{"id":70752,"image":"http:\/\/keys.lucidcentral.org\/keys\/v3\/eafrinet\/weeds\/key\/weeds\/Media\/Html\/images\/Xanthium_strumarium_(Large_Cocklebur)\/xanthium_strumarium02.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/ae\/aed\/aedf5eb8-85da-4a6f-8994-8036d5a97d0c.jpg"}]},{"id":10114,"name":"Rze\u017cucha w\u0142ochata","nameSynonyms":"","latinName":"Cardamine hirsuta","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003ERo\u015blina z rodziny kapustowatych, to niepozorna ro\u015blinka o drobniutkich kwiatach, kwitn\u0105ca ju\u017c wczesn\u0105 wiosn\u0105.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EDorasta do nie wi\u0119cej ni\u017c 30 cm, cz\u0119sto du\u017co mniej. P\u0119dy kwiatowe wyrastaj\u0105 z rozet li\u015bciowych, a kszta\u0142t li\u015bci zmienia si\u0119 bardzo w czasie rozwoju ro\u015bliny. Na m\u0142odych li\u015bciach mo\u017cemy zauwa\u017cy\u0107 pokrywaj\u0105ce je w\u0142oski. Charakterystyczne \u0142uszczyny, w kt\u0026oacute;rych znajduj\u0105 si\u0119 nasionka, cz\u0119sto wyrastaj\u0105 ponad kwiaty, a po dojrzeniu p\u0119kaj\u0105 wraz z lekkim dotkni\u0119ciem. Cz\u0119sto mylona z rze\u017cuch\u0105 le\u015bn\u0105,\u0026nbsp;gorzk\u0105, czy \u0142\u0105kow\u0105. Rze\u017cucha ma pikantny smak, doskonale smakuje na surowo, jako posypka na kanapk\u0119 lub wraz z innymi ro\u015blinami utarta na pesto.\u003C\/p\u003E","slug":"rzezucha-wlochata","images":[{"id":31322,"image":"http:\/\/delawarewildflowers.org\/images\/cardamine_hirsuta_3.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/0d\/0df\/0df8c970-1634-4e1d-902d-a89f67a9f304.jpg"},{"id":31323,"image":"https:\/\/c1.staticflickr.com\/7\/6113\/6857744892_956a983134_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/ab\/ab4\/ab486bde-e53c-42bb-9337-e3ffa0d0a68a.jpg"},{"id":31325,"image":"https:\/\/easywildflowers.files.wordpress.com\/2015\/01\/29.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/60\/607\/607e907d-c3da-4a70-a62c-f7da2f1096e6.jpg"},{"id":31327,"image":"https:\/\/pixabay.com\/static\/uploads\/photo\/2015\/07\/15\/16\/17\/cardamine-hirsuta-846445_960_720.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/71\/714\/714c83f2-03c9-433a-a71f-89fafd4487c0.jpg"},{"id":31329,"image":"http:\/\/images.fineartamerica.com\/images-medium-large\/hairy-bittercress--cardamine-hirsuta-carol-senske.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/0b\/0b7\/0b793093-4dc0-431c-9d6e-62469a9db7da.jpg"}]},{"id":10109,"name":"Rzodkiew \u015bwirzepa","nameSynonyms":"\u0142opucha","latinName":"Raphanus raphanistrum","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EGatunek ro\u015bliny nale\u017c\u0105cy do rodziny kapustowatych. W Polsce pospolity. Ro\u015blina jednorodna, jara. Ro\u015bnie w ogrodach, na polach, nieu\u017cytkach, siedliskach ruderalnych. Preferuje gleby piaszczyste, lekkie, gliniaste, lekko kwa\u015bne (kwiaty \u017c\u0026oacute;\u0142te), suche, ubogie w wap\u0144 (kwiaty bia\u0142e). Jest chwastem segetalnym.\u0026nbsp;\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cem\u003ENajcz\u0119\u015bciej zachwaszcza zbo\u017ca (g\u0142\u0026oacute;wnie jare), rzepak (g\u0142\u0026oacute;wnie jary), rzepik, gryk\u0119, uprawy okopowe (g\u0142\u0026oacute;wnie buraki i ziemniaki), uprawy str\u0105czkowe, warzywa i mieszanki pastewne. Jest \u017cywicielem chor\u0026oacute;b i szkodnik\u0026oacute;w wyst\u0119puj\u0105cych na uprawach ro\u015blin kapustowatych.\u003C\/em\u003E\u0026nbsp;\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EOsi\u0105ga wysoko\u015b\u0107 od 10 do 60 cm. \u0141odyga jest okr\u0105g\u0142awa, wzniesiona, rozga\u0142\u0119ziona, do\u0142em szorstko ow\u0142osiona, g\u0026oacute;r\u0105 naga. Dolne li\u015bcie s\u0105 skr\u0119toleg\u0142e, lirowate, pierzastodzielne, a g\u0026oacute;rne lancetowate. Wszystkie li\u015bcie s\u0105 zielone, nier\u0026oacute;wno z\u0105bkowane i pokryte w\u0142oskami. Kwiaty s\u0105 czterop\u0142atkowe i zebrane w grono na szczytach p\u0119d\u0026oacute;w. Korona jest barwy \u017c\u0026oacute;\u0142tej, rzadziej bia\u0142ej, czasami z fioletowymi pr\u0105\u017ckami. Dzia\u0142ki kielicha s\u0105 czerowno nabieg\u0142e i przylegaj\u0105ce. Owoc to pod\u0142u\u017cnie \u017ceberkowana, brunatno lub zielonoszara, przew\u0119\u017cona \u0142uszczyna zako\u0144czona ma\u0142ym dzi\u0026oacute;bkiem. Po dojrzeniu rozpada si\u0119 na jednonasienne odcinki. Po \u0142uszczynie naj\u0142atwiej rozr\u0026oacute;\u017cni\u0107 \u015bwirzep\u0119 od bardzo podobnej gorczycy bia\u0142ej. Nasiona s\u0105 pod\u0142u\u017cne, jajowate, czerwonawo brunatne, siatkowato do\u0142kowane. Korzenie s\u0105 palowe, mocne, cienkie, kr\u0026oacute;tkie, wyprostowane, z licznymi korzeniami bocznymi. Rzodkiew \u015bwirzepa jest owadopylna i samopylna; kwitnie od (V) VI do VII (X).\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003ECechy charakterystyczne:\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003E- przew\u0119\u017cone \u0142uszczyny zako\u0144czone d\u0142ugim dzi\u0026oacute;bkiem\u003Cbr \/\u003E- dzia\u0142ki kielicha przylegaj\u0105ce do korony\u003Cbr \/\u003E- ow\u0142osione i g\u0142\u0119boko wcinane li\u015bcie\u003Cbr \/\u003E- \u0142atwo pomyli\u0107 j\u0105 z gorczyc\u0105 poln\u0105, i w m\u0142odych fazach z odmianami rzepaku\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003ECiekawostki:\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003E- inne nazwy: \u0142opucha\u003Cbr \/\u003E- ro\u015blina truj\u0105ca: nasiona maj\u0105 50 % t\u0142uszczu i s\u0105 bardzo niebezpieczne dla byd\u0142a, owiec i koni\u003Cbr \/\u003E- jest jedn\u0105 z ro\u015blin, na kt\u0026oacute;rych \u017ceruj\u0105 g\u0105sienice bielinka kapustnika\u003Cbr \/\u003E- ro\u015blina miododajna.\u003C\/p\u003E","slug":"rzodkiew-swirzepa","images":[{"id":2008,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Brassicaceae\/raphanus-raphanistrum-ha-gmittelhauser-b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/6e\/6e9\/6e9dc77b-5512-4b9c-81a5-60649ad95be0.jpg"},{"id":2009,"image":"http:\/\/www.friendsofqueensparkbushland.org.au\/wp-content\/gallery\/raphanus-raphanistrun\/raphanus-raphanistrum-wild-radish-g2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/62\/624\/62481f0e-708f-4e28-98ce-67d924b4d79b.jpg"},{"id":2014,"image":"http:\/\/luirig.altervista.org\/cpm\/albums\/bot-038\/raphanus-raphanistrum-subsp-landra902.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/91\/910\/91011300-54f0-401a-958a-555a62ceca55.jpg"},{"id":59943,"image":"https:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Brassicaceae\/raphanus-raphanistrum-fl-ahaines-b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/7a\/7a0\/7a0d32d9-979f-4265-b406-dd7d0e8a7ddd.jpg"},{"id":61022,"image":"http:\/\/science.halleyhosting.com\/nature\/plants\/4petal\/must\/raphanus\/raphanistrum\/raphanistrum1a.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/42\/429\/4293d0a4-17e0-4e10-8221-16e698ba1192.jpg"}]},{"id":10110,"name":"Rzodkiewnik pospolity","nameSynonyms":"","latinName":"Arabidopsis thaliana","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EGatunek ro\u015bliny nale\u017c\u0105cy do ro\u015bliny zielnej, nale\u017c\u0105cy do rodziny kapustowatych. Ro\u015blina jednoroczna, jara, czasem zimuj\u0105ca. Ro\u015blina zielna. \u0026nbsp;Ro\u015bnie na ugorach, wysypiskach, przydro\u017cach, murach, skarpach, ubogich murawach, polach uprawnych, w ogrodach. Preferuje gleby mniej lub bardziej suche, do\u015b\u0107 ubogie w wap\u0144, piaszczyste, rzadziej l\u017cejsze, gliniaste, lekko wilgotne, pr\u0026oacute;chnicze.\u0026nbsp;\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cem\u003ENajcz\u0119\u015bciej zachwaszcza zbo\u017ca, uprawy okopowe, rzadkie koniczyny oraz lucern\u0119.\u003C\/em\u003E\u0026nbsp;\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003ERo\u015blina u do\u0142u jest szorstko ow\u0142osiona. Osi\u0105ga wysoko\u015b\u0107 od 5 do 30 cm. \u0141odyga jest szarozielona, smuk\u0142a, cienka, s\u0142abo ulistniona, rozga\u0142\u0119ziaj\u0105ca si\u0119 ku g\u0026oacute;rze, g\u0026oacute;r\u0105 g\u0142adka. Li\u015bcie odziomkowe s\u0105 zebrane w rozet\u0119, g\u0119sto ow\u0142osione, \u0142opatkowate lub jajowate, ca\u0142obrzegie lub z\u0105bkowane, t\u0119pe, \u0142agodnie zw\u0119\u017caj\u0105ce si\u0119 w ogonek, pokryte pojedynczymi w\u0142oskami. Li\u015bcie \u0142odygowe s\u0105 mniejsze, siedz\u0105ce, lancetowate, u nasady klinowato zw\u0119\u017cone. Kwiaty s\u0105 ma\u0142e i bia\u0142e, a dzia\u0142ki kielicha stulone. Owoc to wzniesione, r\u0026oacute;wnow\u0105skie i lekko sp\u0142aszczone \u0142uszczyny, na cienkich i delikatnych szypu\u0142ach. Nasiona s\u0105 jajowate, lekko sp\u0142aszczone, s\u0142abo po\u0142yskuj\u0105ce. Rzodkiewnik pospolity kwitnie od IV do V.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003ECechy charakterystyczne:\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003E- jest bardzo sk\u0105po ulistniona na \u0142odydze\u003Cbr \/\u003E- ma wyra\u017any nerw na \u0142uszczynach.\u003Cspan id=\u0022_marker\u0022\u003E\u0026nbsp;\u003C\/span\u003E\u003C\/p\u003E","slug":"rzodkiewnik-pospolity","images":[{"id":368,"image":"https:\/\/inbotanicalmood.files.wordpress.com\/2014\/05\/arabidopsis_thaliana_24703_116770.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a9\/a9e\/a9e1bdee-809d-42d2-b4b9-828f53b519d5.jpg"},{"id":369,"image":"http:\/\/www.ccmb.res.in\/staff\/imran\/Arabidopsis.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c3\/c38\/c38240f6-3e20-4f94-a6b5-032ab614677f.jpg"},{"id":372,"image":"http:\/\/www.ipmdss.dk\/cp\/graphics\/ImageDatabase\/ARATH-MAT-700.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/08\/081\/08186416-fa6c-4b07-83ab-ff8ade1066f6.jpg"},{"id":374,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Brassicaceae\/arabidopsis-thaliana-fr-ahaines-d.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/99\/99c\/99c88afc-49b8-411b-9a6c-73981a8a0be5.jpg"},{"id":375,"image":"https:\/\/www.tum.de\/typo3temp\/_processed_\/csm_Ackerschmalwand_web_neu2_11c6d114e7.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/98\/981\/981f2719-d9ad-45b0-98c6-c9ae1bed020d.jpg"},{"id":73472,"image":"https:\/\/cdn.elifesciences.org\/articles\/06100\/elife-06100-fig1-v1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/13\/13c\/13cb549e-3e0d-4119-9938-68f14f3709b6.jpg"},{"id":73476,"image":"http:\/\/delawarewildflowers.org\/images\/arabidopsis_thaliana.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/2b\/2bf\/2bf5dd57-5268-4d9c-83e1-ee5eb25eda73.jpg"},{"id":73479,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/6\/6d\/194_Arabidopsis_thaliana%2C_Turritis_glabra.jpg\/170px-194_Arabidopsis_thaliana%2C_Turritis_glabra.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/67\/675\/675c7ad5-0633-41bf-8d53-f96884a58ee8.jpg"},{"id":74210,"image":"https:\/\/oregonstate.edu\/dept\/nursery-weeds\/weedspeciespage\/arabidopsis\/habit_5_750.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/8b\/8b5\/8b57a421-ed04-4b33-90fe-823581fa4220.jpg"},{"id":74211,"image":"https:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Brassicaceae\/arabidopsis-thaliana-le-ahaines-b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/56\/566\/5668e7c5-8f63-4d4f-9660-0688534d4f0b.jpg"},{"id":74212,"image":"https:\/\/scx2.b-cdn.net\/gfx\/news\/hires\/2016\/planthemoglo.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/5c\/5cf\/5cfeee83-0699-421f-a763-a753c3032628.jpg"},{"id":74213,"image":"http:\/\/www.biology-pages.info\/A\/arabidopsis.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b9\/b9a\/b9a724f3-76da-4901-a2a1-d35840ca9dcd.jpg"}]},{"id":10089,"name":"Sa\u0142ata kompasowa","nameSynonyms":"","latinName":"Lactuca serriola","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp class=\u0022tekst8\u0022 style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003ERo\u015blina\u0026nbsp;dwuletnia o sztywnej \u0142odydze, do\u0142em kolczastej, od 60 do 130cm wysoko\u015bci, ro\u015bnie na \u015bmietnikach, rumowiskach, przydro\u017cach, w ogrodach, na murach, lubi gleb\u0119 gliniast\u0105.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003ELi\u015bcie\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;dolne z\u0105bkowane, pierzastodzielne; g\u0026oacute;rne lancetowate, ca\u0142obrzegie, pionowo ustawione obejmuj\u0105 nasad\u0105 strza\u0142kow\u0105 \u0142odyg\u0119 z z\u0105bkowanymi odcinkami w ty\u0142 skierowanymi, na spodniej stronie li\u015bcia ,wzd\u0142u\u017c nerwu wyrastaj\u0105 sztywne kolce.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EKwiaty\u003C\/strong\u003E-koszyczki zebrane w wiech\u0119 piramidaln\u0105 ,z odga\u0142\u0119zieniami pocz\u0105tkowo w d\u0026oacute;\u0142 zwisaj\u0105cymi , \u017c\u0026oacute;\u0142te, j\u0119zyczkowe, nieliczne.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EOwocem\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;s\u0105 nie\u0142upki z bia\u0142ym puchem lotnym.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EKwitnie\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;od lipca do wrze\u015bnia.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EUwagi:\u003C\/strong\u003E\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp class=\u0022tekst8\u0022 style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E1. Ro\u015blina mo\u017ce by\u0107 spo\u017cywane jako sa\u0142atka, cho\u0107 ma odrobin\u0119 gorzki smak. M\u0142ode li\u015bcie mo\u017cna je\u015b\u0107 na surowo lub gotowane.\u003Cbr \/\u003E2.Zawiera mleczny sok, kt\u0026oacute;remu przypisywano r\u0026oacute;\u017cne w\u0142a\u015bciwo\u015bci np. .nasenne. Cz\u0119sto stosowano go jako skuteczny \u015brodek nasenny. By\u0142 odpowiednikiem opium. Staro\u017cytni Grecy wierzyli, \u017ce ostry sok, mo\u017ce by\u0107 lekarstwem na choroby oczu, ludy Navajo u\u017cywa\u0142y sa\u0142at\u0119 kompasow\u0105 jako uroczysty \u015brodek wymiotny.\u003Cbr \/\u003E3.W staro\u017cytnym Egipcie b\u0026oacute;g Min przedstawiany by\u0142 na p\u0142askorze\u017abach z sa\u0142at\u0105 kompasow\u0105.\u003Cbr \/\u003E4. Hildegarda z Bingen uwa\u017ca\u0142 ciernist\u0105 sa\u0142at\u0119 za bezu\u017cyteczn\u0105 ro\u015blin\u0119 i twierdzi\u0142a, \u017ce kto\u015b, kto j\u0105 zje b\u0119dzie bezmy\u015blny. W \u015bredniowieczu wierzono ponadto, \u017ce sa\u0142ata jest przydatna do t\u0142umienia pragnie\u0144 cielesnych. Cz\u0142owiek z nadmiernym po\u017c\u0105daniem powinien gotowa\u0107 sa\u0142at\u0119 w wodzie i u\u017cy\u0107 tej wody w saunie, a ugotowan\u0105 sa\u0142at\u0119 owin\u0105\u0107 wok\u0026oacute;\u0142 bioder, by st\u0142umi\u0107 swe po\u017c\u0105danie seksualne.\u003C\/p\u003E","slug":"salata-kompasowa","images":[{"id":10286,"image":"http:\/\/www.survival.org.au\/images\/bf\/lactuca_serriola_top_600.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/8e\/8e5\/8e5883de-0795-4c41-b0cd-3d78437d9a7d.jpg"},{"id":10287,"image":"https:\/\/fairdinkumseeds.com\/wp-content\/uploads\/2014\/01\/lettuce-opium-lacuta-serriola.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b8\/b8c\/b8ca5b99-a88c-4024-a2fd-dbf2cd2880d9.jpg"},{"id":10291,"image":"http:\/\/howtoto.com\/wp-content\/uploads\/2010\/03\/prickly-lettuce-lactuca-serriola.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/df\/dfd\/dfd98734-2edf-497e-aa6f-dcdd90eef95a.jpg"},{"id":10292,"image":"http:\/\/www.apatita.com\/herbario\/Asteraceae\/large\/Lactuca_serriola_4.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/ac\/acf\/acfc9a33-e435-409c-88d1-b3fc6ae17227.jpg"},{"id":62051,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/b\/b1\/Lactuca_serriola.jpg\/220px-Lactuca_serriola.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/3c\/3c7\/3c7ceb36-edb1-4359-a6d6-ed03ebf60bd6.jpg"}]},{"id":14594,"name":"Samosiewy rzepaku","nameSynonyms":"","latinName":"Brassica napus","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003ESamosiewy rzepaku to chwasty wyj\u0105tkowo trudne do zwalczenia. Powoduj\u0105 du\u017ce szkody w produkcji ro\u015blin uprawnych: kukurydzy, zb\u0026oacute;\u017c i innych oraz mog\u0105 prowadzi\u0107 do degradacji gleby. Problem z samosiewami rzepaku dotyczy nie tylko innych upraw nast\u0119pczych, ale i kolejnych upraw rzepakowych. Rzepak jako ro\u015blina ma niestety du\u017ce mo\u017cliwo\u015bci do samorozsiewania si\u0119, gdy\u017c rosn\u0105ce odga\u0142\u0119zienia rzepaku nie zakwitaj\u0105 wszystkie jednocze\u015bnie, dlatego dojrzewanie str\u0105k\u0026oacute;w tak\u017ce jest roz\u0142o\u017cone w czasie. To niestety naturalna biologiczna cecha tej rzepaku, kt\u0026oacute;ra jednak powoduje, \u017ce w czasie zbioru, przed om\u0142otem lub w jego trakcie, wiele nasion niestety bezproduktywnie osypuje si\u0119 na pole, gdzie z ro\u015bliny uprawnej staje si\u0119 \u017ar\u0026oacute;d\u0142em zwyk\u0142ego i uci\u0105\u017cliwego zachwaszczenia.\u003C\/p\u003E","slug":"samosiewy-rzepaku","images":[{"id":378,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Brassicaceae\/brassica-napus-fl-sgarske-b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/6e\/6ea\/6ea7b9f3-59d7-40ce-9ab6-2aaf9adff352.jpg"},{"id":382,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/c\/ce\/Brassica_napus_2.jpg\/640px-Brassica_napus_2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b7\/b70\/b70a6e8f-151b-4bc6-bda6-e84f2f08070c.jpg"},{"id":383,"image":"http:\/\/mbpollen.com\/wp-content\/uploads\/2015\/04\/Rape-Brassica-napus%E2%80%A82.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/70\/70b\/70b095bc-0cfb-4987-8e5e-c43d2a52899a.jpg"},{"id":54156,"image":"http:\/\/www.sumiagro.pl\/wp-content\/uploads\/2013\/03\/rzepak-samosiewy-1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e0\/e0e\/e0eea603-f121-4d43-9829-d77db992630e.jpg"},{"id":67044,"image":"http:\/\/missouriplants.com\/Yellowalt\/Brassica_napus_plant.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/9b\/9b6\/9b626c8b-e92b-4663-80d0-deca13c294a6.jpg"}]},{"id":15950,"name":"Sit cz\u0142onowaty","nameSynonyms":"","latinName":"Juncus articulatus","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EDrobnok\u0119pkowa ro\u015blina, do 60 cm wysoko\u015bci z g\u0119st\u0105 wi\u0105zk\u0105 korzeni. \u0141odygi d\u0142ugo\u015bci 10\u0026ndash;60 cm wyrastaj\u0105 z czo\u0142gaj\u0105cego si\u0119 k\u0142\u0105cza. \u0141odygi ulistnione na ca\u0142ej d\u0142ugo\u015bci, kolankowate.Li\u015bcie: Szydlaste, o blaszkach ob\u0142ych i przegradzanych (przegrody dobrze widoczne w stanie suchym). Lu\u017ana, wierzchotkowata rozrzutka, licznog\u0142\u0026oacute;wkowa. W drobnych g\u0142\u0026oacute;wkach skupionych jest po kilka-kilkana\u015bcie kwiat\u0026oacute;w. Podsadka kr\u0026oacute;tka.kwiat ciemnobrunatny, drobny, d\u0142ugo\u015bci 2,5\u0026ndash;3 mm. Listki okwiatu jednakowe, ostre, kr\u0026oacute;tsze od torebki. Kwitnie od czerwca do wrze\u015bnia.\u003C\/p\u003E","slug":"sit-czlonowaty","images":[{"id":39206,"image":"http:\/\/hasbrouck.asu.edu\/imglib\/seinet\/Juncaceae\/201510\/Juncus-articulatus-F-web-N2268_1445043585.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/eb\/eb0\/eb0653a5-1b98-4874-9586-ba5b406f89a4.jpg"},{"id":39209,"image":"http:\/\/keyserver.lucidcentral.org\/weeds\/data\/media\/Images\/juncus_articulatus\/juncusarticulatus10tj.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/5d\/5da\/5daaf88c-1425-484c-8011-73b3a2b00475.jpg"},{"id":64426,"image":"http:\/\/science.halleyhosting.com\/nature\/gorge\/rush\/juncus\/articulatus\/articulatus1a.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d9\/d99\/d9904ee4-124a-4880-beb7-fb2f1301a46c.jpg"},{"id":64427,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/0\/08\/Juncus_articulatus_Prague_2012_1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d2\/d2a\/d2a15844-792a-4672-8674-06fdd1382f7d.jpg"},{"id":64428,"image":"http:\/\/www.illinoiswildflowers.info\/grasses\/photos\/joint_rush1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/35\/358\/35820c64-3958-4216-ada6-878ca15fbd73.jpg"}]},{"id":17358,"name":"Sit dwudzielny","nameSynonyms":"","latinName":"Juncus bufonius","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003ERo\u015blina zwykle jara. Preferuje gleby podmok\u0142e i piaszczysto-gliniaste. \u0141odyga jest liczna, wzniesiona lub pok\u0142adaj\u0105ca si\u0119, cz\u0119sto czerwono nabieg\u0142a. Li\u015bcie s\u0105 szczeciniaste, jasnozielone, p\u0142askie, rozga\u0142\u0119zione od nasady. Li\u015bcie g\u0026oacute;rne maj\u0105 d\u0142ugie pochwy bez uszek. Kwiatostan to rozrzutka, z ga\u0142\u0105zkami bocznymi wykszta\u0142conymi jako sierpiki. Korzenie s\u0105 delikatne i wi\u0105zkowe. Sit dwudzielny kwitnie od VI do IX.\u003C\/p\u003E","slug":"sit-dwudzielny","images":[{"id":12612,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/1\/15\/Juncus_bufonius.jpeg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c9\/c90\/c9016b6d-08d8-4fb4-8b89-19e54bcbb97a.jpg"},{"id":12613,"image":"http:\/\/hasbrouck.asu.edu\/imglib\/seinet\/Juncaceae\/photos\/Juncus-bufonius-P-web-5-8.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/72\/727\/727f996d-1d26-41a0-8835-34f5d9c7be52.jpg"},{"id":12615,"image":"http:\/\/science.halleyhosting.com\/nature\/cascade\/mtadams\/rush\/juncus\/bufonius\/bufonius1b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/92\/92d\/92d9a125-414a-404d-b83a-4629563993c3.jpg"},{"id":71203,"image":"http:\/\/www.discoverlife.org\/IM\/I_MWS\/0375\/320\/Juncus_bufonius,I_MWS37569.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/9e\/9eb\/9eba2a65-8308-4822-9d4e-dc0ab7b72168.jpg"},{"id":71204,"image":"http:\/\/www.commanster.eu\/commanster\/Plants\/Grasses\/SpGrasses\/Juncus.bufonius2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b8\/b83\/b83ff594-b98a-42e1-b8ad-11267e769eaa.jpg"}]},{"id":15945,"name":"Sit rozpierzch\u0142y","nameSynonyms":"","latinName":"Juncus effusus","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003ETworzy du\u017ce, g\u0119ste k\u0119py do 1,2 m wysoko\u015bci z g\u0119st\u0105 wi\u0105zk\u0105 korzeni.\u0141odygi: Szydlaste, bezkolankowe, \u017cywozielone, cz\u0119\u015bciowo wype\u0142nione rdzeniem (rdze\u0144 ci\u0105g\u0142y, nieprzerywany), u nasady (poni\u017cej poziomu gruntu) otulone \u0142uskowatymi, brunatnymi pochwami. \u0141odygi s\u0105 g\u0142adkie, natomiast u podobnego situ skupionego pod kwiatostanem s\u0105 \u017ceberkowane.Li\u015bcie: Wy\u0142\u0105cznie odziomkowe, szydlaste, podobne do \u0142odyg.Kwiatostan: Wierzchotka szczytowa. Wygl\u0105da na boczn\u0105 poniewa\u017c u nasady wyrasta jako przed\u0142u\u017cenie \u0142odygi przysadka.Kwiat: Drobny, brunatny, d\u0142ugo\u015bci 2\u0026ndash;2,5 mm, pr\u0119cik\u0026oacute;w 3\u0026ndash;6. Kwitnie od czerwca do sierpnia.\u003C\/p\u003E","slug":"sit-rozpierzchly","images":[{"id":34186,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Juncaceae\/juncus-effusus-ha-mlovit.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/8f\/8f0\/8f0e43d8-d5ed-4eef-a7c0-ae85b5fa8f4e.jpg"},{"id":34189,"image":"http:\/\/garden.org\/pics\/2014-06-17\/wildflowers\/4ab564.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/6b\/6bb\/6bb22f34-d105-4fc8-8b20-6e8a059311ab.jpg"},{"id":34191,"image":"http:\/\/tchester.org\/sj\/species\/juncus_effusus\/juncus_effusus_pacificus_1_30.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/65\/657\/65767a4d-f27e-42cb-8647-c78a9f878289.jpg"},{"id":64440,"image":"http:\/\/colesvillenursery.com\/wp-content\/uploads\/2010\/12\/juncus-effusus.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c9\/c95\/c959edee-f18a-4e51-a630-20510b03b7b8.jpg"}]},{"id":15946,"name":"Sit siny","nameSynonyms":"","latinName":"Juncus inflexus","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003ETworzy du\u017ce, g\u0119ste k\u0119py do 1 m wysoko\u015bci z g\u0119st\u0105 wi\u0105zk\u0105 korzeni.\u0141odygi: Szydlaste, bezkolankowe, modrosine, cz\u0119\u015bciowo wype\u0142nione rdzeniem (rdze\u0144 przerywany), u nasady (poni\u017cej poziomu gruntu) otulone \u0142uskowatymi, czarnobrunatnymi i b\u0142yszcz\u0105cymi pochwami. \u0141odygi \u017ceberkowane.\u003C\/p\u003E","slug":"sit-siny","images":[{"id":38215,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/f\/f6\/Juncus_inflexus_spirre.jpeg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c5\/c56\/c5695e99-feeb-4ed3-a06c-a01e8c91ec11.jpg"},{"id":38216,"image":"http:\/\/www.aphotoflora.com\/images\/juncaceae\/juncus_inflexus_hard_rush_plant_25-09-08.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/ce\/ce9\/ce9e2419-d06f-4dde-b763-614c2ca89d92.jpg"},{"id":38217,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/d\/db\/Juncus_inflexus.jpeg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/3a\/3ac\/3acfa6be-4d27-44a2-a09c-5bcad4121f7c.jpg"},{"id":38221,"image":"http:\/\/www.asturnatura.com\/photo\/_files\/photogallery\/b3c2d5b46e53abe7bb2be1a38e244808.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/cb\/cbd\/cbd3aa0a-9e9a-4da1-a42a-a9a1632bb588.jpg"}]},{"id":15949,"name":"Sit sztywny","nameSynonyms":"","latinName":"Juncus squarrosus","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003ERo\u015blina sztywna, twarda, tworz\u0105ca g\u0119ste, zbite k\u0119py.\u0141odygi: D\u0142ugo\u015bci od 20 do 50 cm, bezlistne mi\u0119dzy k\u0119p\u0105 li\u015bci odziomkowych i kwiatostanem.Li\u015bcie: Wy\u0142\u0105cznie odziomkowe, sztywne, grube, szyd\u0142owate. U nasady z pochwami z dwoma uszkami.Kwiatostan: Szczytowy, przerywany, ze skupionych pojedynczych kwiat\u0026oacute;w. U nasady wyrasta przysadka kr\u0026oacute;tsza od kwiatostanu.Kwiat: D\u0142ugo\u015bci do 6 mm, listki okwiatu niezr\u0026oacute;\u017cnicowane, jajowate, t\u0119pe, brunatne z bia\u0142ym obrze\u017ceniem. Kwitnie od czerwca do sierpnia.\u003C\/p\u003E","slug":"sit-sztywny","images":[{"id":38191,"image":"http:\/\/orchid-nord.com\/membres\/Ardennes_220608\/images\/Juncus%20squarrosus.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e3\/e3c\/e3c4270b-fa84-4863-8fd3-e27d06b0680b.jpg"},{"id":38193,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/6\/61\/Juncus_squarrosus.jpeg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/4a\/4a9\/4a93a2f4-7248-459d-9fd7-20f276417c0d.jpg"},{"id":38194,"image":"http:\/\/www.nzflora.info\/factsheet\/images%5CImage12I1large.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/71\/71d\/71d40910-2c53-4aa0-8c82-8e6ab4cc0368.jpg"},{"id":64423,"image":"http:\/\/warehouse1.indicia.org.uk\/upload\/p17v4v8ta41aje1kmgka71untpvks.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/99\/99c\/99c67aae-ce71-44d3-99c4-191d4ea1ddbb.jpg"},{"id":64424,"image":"http:\/\/www.british-wild-flowers.co.uk\/00%20Phil%20Smith\/Juncus-squarrosus-1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/77\/777\/77757cd3-1bff-4580-a586-b0cc284dc973.jpg"}]},{"id":10165,"name":"Sitowiec nadmorski","nameSynonyms":"","latinName":"Bolboschoenus maritimus","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EGatunek ro\u015blin z rodziny ciborowatych. Wyst\u0119puje na wszystkich kontynentach z wyj\u0105tkiem Australii i Antarktydy. W Polsce ro\u015bnie g\u0142\u0026oacute;wnie na wybrze\u017cu oraz nad Odr\u0105, Wis\u0142\u0105 i Bugiem.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cem\u003E\u003Cstrong\u003E\u0141odyga\u003C\/strong\u003E\u003C\/em\u003E - tr\u0026oacute;jkanciasta, ulistniona do po\u0142owy, do 1 m wysoko\u015bci.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cem\u003E\u003Cstrong\u003ELi\u015bcie\u003C\/strong\u003E\u003C\/em\u003E - rynienkowate, ostrogrzbieciste, bez j\u0119zyczka, szeroko\u015bci oko\u0142o 4 mm.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003E\u003Cem\u003EKwiaty\u003C\/em\u003E\u003C\/strong\u003E - zebrane w rozrzutki. Podsadki li\u015bciowate, d\u0142u\u017csze od rozrzutki. Kwiatostan szczytowy siedz\u0105cy. Kwiatostany boczne na d\u0142ugich szypu\u0142kach. Przysadki brunatne, wyci\u0119te, o\u015bciste.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003E\u003Cem\u003EOwoce\u003C\/em\u003E \u003C\/strong\u003E- sp\u0142aszczone, brunatne, do 3 mm d\u0142ugo\u015bci.\u003C\/p\u003E","slug":"sitowiec-nadmorski","images":[{"id":5190,"image":"http:\/\/science.halleyhosting.com\/nature\/plants\/sedge\/bulboschoenus\/maritimus\/maritimus1a.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d8\/d8a\/d8ac4f69-c080-4d3e-a2e0-a6d8cbc24249.jpg"},{"id":5195,"image":"http:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/3\/3a\/Bolboschoenus_maritimus.jpeg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/9a\/9a4\/9a4b55d1-b454-4e43-996f-6a8334e8e07d.jpg"},{"id":54167,"image":"https:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Cyperaceae\/bolboschoenus-maritimus-palodosus-ff-gmittelhauser.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/57\/57b\/57b9b43f-85db-459c-9eb2-6238fa3551ba.jpg"},{"id":62665,"image":"http:\/\/www.british-wild-flowers.co.uk\/00%20Phil%20Smith\/Bolboschoenus-maritimus-4.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/57\/575\/575d3272-8069-453a-b4ae-92b7fcbfacf3.jpg"},{"id":62666,"image":"http:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/8\/8a\/BolboschoenusMaritimus2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/94\/944\/944be62e-2cc5-4525-ac69-ae41b0cf1edd.jpg"}]},{"id":15203,"name":"Skrytek polny","nameSynonyms":"","latinName":"Aphanes arvensis","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003ERo\u015blina jednoroczna, jara. Ro\u015bnie na polach uprawnych, rzadko na przydro\u017cach i nieu\u017cytkach. Preferuje gleby piaszczyste, mniej gliniaste, bezwapienne, bardzo kwa\u015bne i ubogie. Najcz\u0119\u015bciej zachwaszcza zbo\u017ca ozime. Osi\u0105ga wysoko\u015b\u0107 od 5 do 15 (rzadko 30) cm. \u0141odyga jest cienka, le\u017c\u0105ca lub wzniesiona, szarozielona, rozga\u0142\u0119ziona, kr\u0026oacute;tko ow\u0142osiona. Li\u015bcie s\u0105 jasnozielone, pojedyncze, 3-5 d\u0142oniastodzielne z klinowat\u0105 nasad\u0105 przechodz\u0105c\u0105 stopniowo w kr\u0026oacute;tki ogonek, delikatnie ow\u0142osione, z z\u0105bkowanymi i orz\u0119sionymi brzegami. Kwiaty wyrastaj\u0105 p\u0119czkami w k\u0105tach li\u015bci. S\u0105 drobne, zielone, z dzwonkowatym kielichem, bez korony. Owoc to drobny, gruszkowaty, ukryty w kielichu orzech. Skrytek polny jest samopylny, kwitnie od V do IX.\u003C\/p\u003E","slug":"skrytek-polny","images":[{"id":24921,"image":"http:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/9\/9f\/Aphanes_arvensis.jpeg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c1\/c19\/c193d126-579b-4597-b4e9-f382358a23f1.jpg"},{"id":24923,"image":"http:\/\/www.unavarra.es\/herbario\/fotos\/Apha_arve\/image003.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/1a\/1a5\/1a5f9f0f-7dd9-4a47-ac4a-2c6b74c4513b.jpg"},{"id":24924,"image":"http:\/\/www.luontoportti.com\/suomi\/images\/17356.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a2\/a20\/a2004840-40b4-4372-ae8f-563c31055171.jpg"},{"id":24925,"image":"http:\/\/www.biolib.cz\/IMG\/GAL\/63608.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/fa\/faa\/faacd2cb-1e5c-432f-8026-01ca98ea7503.jpg"},{"id":66965,"image":"http:\/\/cdn.c.photoshelter.com\/img-get\/I0000PXz5HZhlCXA\/s\/600\/600\/3050450.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e1\/e1a\/e1a70242-09c2-4e09-bfa4-76ed53f8ca19.jpg"},{"id":66966,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/6\/66\/Aphanes_arvensis_saint-fuscien_80_19052007_9.jpg\/1200px-Aphanes_arvensis_saint-fuscien_80_19052007_9.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/31\/318\/318fc163-d391-4823-a677-ac58320f9fa5.jpg"}]},{"id":10160,"name":"Skrzyp polny","nameSynonyms":"bajkaroko, chwaszczka, jedlinka polna, jode\u0142ka, koci ogon, ko\u0144ski","latinName":"Equisetum arvense","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EGatunek ro\u015bliny nale\u017c\u0105cy do rodziny skrzypowatych. W Polsce pospolity. Ro\u015blina wieloletnia, bylina. Ro\u015bnie na polach uprawnych, ugorach, nieu\u017cytkach, pastwiskach, przydro\u017cach i w ogrodach, rzadziej na \u0142\u0105kach. Preferuje gleby piaszczyste, lekkie, gliniaste, ci\u0119\u017ckie, wilgotne i zakwaszone, wyst\u0119puje w r\u0026oacute;\u017cnych zbiorowiskach zielnych. Jest ro\u015blin\u0105 wskazuj\u0105c\u0105 na istnienie silnej wilgotno\u015bci g\u0142\u0119bszych warstw gleby. Chwast segetalny.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cem\u003ENajcz\u0119\u015bciej zachwaszcza uprawy ro\u015blin okopowych, szczeg\u0026oacute;lnie ziemniak\u0026oacute;w i burak\u0026oacute;w.\u003C\/em\u003E\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003ERo\u015blina ma p\u0119dy zarodnikowe i p\u0142onne. P\u0119dy zarodnikowe osi\u0105gaja wysoko\u015b\u0107 od 15 do 20 cm. S\u0105 soczyste, wzniesione, nierozga\u0142\u0119zione, mi\u0119siste, bezzieleniowe, jasnobrunatne lub czerwonawe. Na przekroju poprzecznym s\u0105 okr\u0105g\u0142e i maj\u0105 lejkowato rozd\u0119te pochwy (z 6\u0026ndash;12 zasychaj\u0105cymi \u0142uskami o kolorze od zielonawego do brunatnego). Na szczycie znajduje si\u0119 jeden brunatny, t\u0119po zako\u0144czony k\u0142os zarodniono\u015bny, gdzie wytwarzaj\u0105 si\u0119 od marca do maja zarodniki. Po ich dojrzeniu k\u0142os ten obumiera. P\u0119dy p\u0142onne (asymilacyjne) osi\u0105gaj\u0105 wysoko\u015b\u0107 do 40 cm. S\u0105 zielone, ok\u0026oacute;\u0142kowo rozga\u0142\u0119zione, szorstkie, \u017ceberkowane, o pochwach li\u015bciowych cylindrycznych, walcowatych, z 6\u0026ndash;18 czarniawymi z\u0105bkami na szczycie z bia\u0142ym obrze\u017ceniem. Oba rodzaje p\u0119d\u0026oacute;w wyrastaj\u0105 z jednego egzemplarza ro\u015bliny. Li\u015bcie s\u0105 bardzo drobne, \u0142uskowate, zaostrzone, bezzieleniowe, wyst\u0119puj\u0105 na p\u0119dach w ok\u0026oacute;\u0142ku, otaczaj\u0105c w\u0119z\u0142y i wzmacniaj\u0105c je. D\u0142ugie, cienkie i cz\u0142onowane rozga\u0142\u0119zienia boczne wyrastaj\u0105ce z ok\u0026oacute;\u0142ka to nie li\u015bcie, lecz p\u0119dy. \u0141odygi s\u0105 szorstkie, a gdy s\u0105 zgniatane skrzypi\u0105. Ro\u015blina ma podziemne k\u0142\u0105cza podzielone na mi\u0119dzyw\u0119\u017ala i zakorzeniaj\u0105ce si\u0119 w w\u0119z\u0142ach. K\u0142\u0105cza s\u0105 d\u0142ugie, czo\u0142gaj\u0105ce si\u0119 i brunatnego koloru, wyst\u0119puj\u0105 na nich bulwy p\u0119dowe, zawieraj\u0105ce substancje zapasowe. Korzenie u\u0142o\u017cone s\u0105 pi\u0119trowo, nawet poni\u017cej 2 m g\u0142\u0119boko\u015bci i podzielone nawet na ma\u0142e kawa\u0142ki zakorzeniaj\u0105 si\u0119 i wydaj\u0105 nowe p\u0119dy. Skrzyp polny rozmna\u017ca si\u0119 przez zarodniki, wegetatywnie za pomoc\u0105 bulwek k\u0142\u0105czowych oraz fragment\u0026oacute;w k\u0142\u0105cza podziemnego.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003ECechy charakterystyczne:\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003E- inne gatunki skrzyp\u0026oacute;w s\u0105 wy\u017cze od polnego i rzadko wyst\u0119puj\u0105 na terenach uprawnych\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003ECiekawostki:\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003E- inne nazwy: bajkaroko, chwaszczka, jedlinka polna, jode\u0142ka, koci ogon, ko\u0144ski ogon, \u015bwi\u0144skie orzechy, strz\u0119pka, krzemionka, prz\u0119cka, sprz\u0119czka, prz\u0119stka, skrzyp kartoflowy\u003Cbr \/\u003E- ziele zawiera du\u017ce ilo\u015bci krzemionki, alkaloidy, saponiny, flawonoidy, antywitamin\u0119 B1, fenolokwasy, fitosterol, kwasy organiczne\u003Cbr \/\u003E- ma w\u0142a\u015bciwo\u015bci lecznicze \u0026ndash; w medycynie ludowej dzia\u0142anie przede wszystkim remineralizuj\u0105ce, dostarcza organizmowi niezb\u0119dnych jon\u0026oacute;w oraz mikroelement\u0026oacute;w, ma w\u0142a\u015bciwo\u015bci moczop\u0119dne i przeciwzapalne. Krzemionka w nim zawarta zapobiega tworzeniu si\u0119 kamieni w uk\u0142adzie moczowym i mia\u017cd\u017cycy. Odgrywa rol\u0119 w przemianie materii, wp\u0142ywa na stan b\u0142on \u015bluzowych. Wewn\u0119trznie stosowany przy schorzeniach dr\u0026oacute;g moczowych, zewn\u0119trznie przy stanach zapalnych. Ziele skrzypu zalecane jest r\u0026oacute;wnie\u017c dzieciom cierpi\u0105cym na nie\u017cyty oskrzeli i astm\u0119 oskrzelow\u0105. Wykorzystany tak\u017ce przy chorobach sk\u0026oacute;ry (\u0142uszczyca, wypadanie w\u0142os\u0026oacute;w, choroby paznokci); przyspiesza gojenie si\u0119 ran, zwi\u0119ksza krzepliwo\u015b\u0107 krwi, stosowany podczas niedoboru krzemu, u\u0142atwia przyswajanie wapnia.\u003Cbr \/\u003E- ro\u015blina truj\u0105ca - w wi\u0119kszych ilo\u015bciach skrzyp polny jest truj\u0105cy dla zwierz\u0105t. Szczeg\u0026oacute;lnie wra\u017cliwe na skrzyp polny s\u0105 konie i \u015bwinie. Udokumentowano \u015bmiertelne zatrucia koni, zw\u0142aszcza \u017arebi\u0105t. Objawami zatrucia u koni jest niespokojne zachowanie \u0026ndash; konie gryz\u0105 i kopi\u0105. Spo\u017cycie znacznych ilo\u015bci powoduje odurzenie zwierz\u0105t i bezw\u0142ad mi\u0119\u015bni. Wyst\u0119puje pora\u017cenie o\u015brodkowego uk\u0142adu nerwowego i zmiany patologiczne w narz\u0105dach wewn\u0119trznych. Du\u017cy udzia\u0142 skrzypu w sianie obni\u017ca mleczno\u015b\u0107 kr\u0026oacute;w.\u003Cbr \/\u003E- ro\u015blina kosmetyczna - napar mo\u017ce by\u0107 stosowany do mycia sk\u0026oacute;ry o cerze zm\u0119czonej, starzej\u0105cej si\u0119 lub z innych powod\u0026oacute;w trudnej do piel\u0119gnowania. Skrzyp polny u\u017cywany jest tak\u017ce jako dodatek do k\u0105pieli poj\u0119drniaj\u0105cych sk\u0026oacute;r\u0119, a tak\u017ce do produkcji preparat\u0026oacute;w kosmetycznych. Napar po zmieszaniu z alkoholem i octem daje lotion (preparaty stosowane s\u0105 do oczyszczania sk\u0026oacute;ry sk\u0142onnej do tr\u0105dziku i czyrak\u0026oacute;w). Wywar ze skrzypu stosowany jest w kosmetykach s\u0142u\u017c\u0105cych do p\u0142ukania w\u0142os\u0026oacute;w oraz \u015brodk\u0026oacute;w pieni\u0105cych do k\u0105pieli.\u003Cbr \/\u003E- szorstkie z powodu krzemionki p\u0119dy u\u017cywane by\u0142y do czyszczenia i polerowania\u003Cbr \/\u003E- skrzyp jest odporny na zwalczanie chemiczne i mechaniczne. Os\u0142abiany jest przy starannej uprawie i ci\u0105g\u0142ym niszczeniu cz\u0119\u015bci nadziemnych (i w miar\u0119 mo\u017cliwo\u015bci podziemnych). Skuteczne jest zag\u0142uszenie skrzypu przez upraw\u0119 ro\u015blin silnie zacieniaj\u0105cych (np. \u0142ubin i pastewnych ro\u015blin str\u0105czkowych). Ogranicza jego wyst\u0119powanie silne nawo\u017cenie wapnem i solami potasowymi w po\u0142\u0105czeniu z g\u0142\u0119bok\u0105 ork\u0105, a tak\u017ce g\u0142\u0119bszy drena\u017c. Do os\u0142abiania skrzypu stosowa\u0107 mo\u017cna tak\u017ce niekt\u0026oacute;re preparaty chwastob\u0026oacute;jcze.\u003Cspan id=\u0022_marker\u0022\u003E\u0026nbsp;\u003C\/span\u003E\u003C\/p\u003E","slug":"skrzyp-polny","images":[{"id":995,"image":"http:\/\/naturistaalfonso.com\/wp-content\/uploads\/2014\/08\/Equisetum_arvense_.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/dd\/dd7\/dd7fc4af-86b0-47e2-8b6e-e61881158c96.jpg"},{"id":997,"image":"http:\/\/www.interhort.com\/_images\/_cms\/image\/turf%20and%20amenity%20weeds\/Horsetail.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/04\/043\/043422ab-1b3c-47d3-a37c-1e76069d8a2d.jpg"},{"id":999,"image":"http:\/\/www.thewellbeingmonographs.com\/wordpress\/wp-content\/uploads\/2015\/10\/equisetum_arvense_D.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/72\/72b\/72b5acef-2929-4e3b-897a-102259d8c9f5.jpg"},{"id":53971,"image":"http:\/\/eathealthylivefit.com\/wp-content\/uploads\/2012\/01\/Herb-Horsetail-Field-Equisetum-Arvense-e1325384398674.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c8\/c8a\/c8abe70f-f81a-4723-a2a0-5a035a673bfd.jpg"},{"id":55466,"image":"https:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Equisetaceae\/equisetum-arvense-ln-dkausen-c.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/fd\/fd0\/fd0932fe-e0a5-4b65-a73c-8e62eaf42901.jpg"}]},{"id":10106,"name":"\u015alaz zaniedbany","nameSynonyms":"babi serek, babski chleb, guziczkowe ziele","latinName":"Malva neglecta","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EGatunek ro\u015bliny, nale\u017c\u0105cy do rodziny \u015blazowatych. W Polsce pospolit na ni\u017cu i w ni\u017cszych partiach g\u0026oacute;r. Ro\u015blina dwuletnia lub wieloletnia. Ro\u015bnie na przydro\u017cach, przychaciach, w ogrodach. Preferuje gleby gliniaste, piaszczyste, bogate w azot. Ro\u015blina ciep\u0142olubna.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cem\u003ENajcz\u0119\u015bciej zachwaszcza sady i ogrody.\u003C\/em\u003E\u0026nbsp;\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EOsiaga wysoko\u015b\u0107 od 8 do 40 cm. Ca\u0142a ro\u015blina jest naga, lub s\u0142abo ow\u0142osiona. \u0141odyga jest rozes\u0142ana, cz\u0119\u015bciowo podnosz\u0105ca si\u0119, rozga\u0142\u0119ziona. Li\u015bcie s\u0105 d\u0142ugoogonkowe, w nasadzie sercowate, 5-7 klapowe, z p\u0142ytko karbowanymi brzegami, nagie lub s\u0142abo ow\u0142osione. Kwiaty s\u0105 drobne, kieliszkowate, wyrastaj\u0105ce po kilka w k\u0105tach li\u015bci na lekko omszonych szypu\u0142kach o r\u0026oacute;\u017cnej d\u0142ugo\u015bci. Dzia\u0142ki kielicha s\u0105 d\u0142ugie, r\u0026oacute;wnow\u0105skolancetowate, ostro zaostrzone, z p\u0142askim brzegiem i zro\u015bni\u0119te z kieliszkiem. Korona sk\u0142ada si\u0119 z 5 r\u0026oacute;\u017cowych, blador\u0026oacute;\u017cowych, rzadziej bia\u0142ych p\u0142atk\u0026oacute;w. Owoc to kulista, ciemnoszara, g\u0142adka, o zaokr\u0105glonych brzegach, roz\u0142upka. Nasiona s\u0105 brunatne, nerkowate. Korzenie s\u0105 wrzecionowate, d\u0142ugie, powykrzywiane. \u015alaz zaniedbany jest owadopylny, czasami samopylny; kwitnie od VI do IX (X).\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003ECechy charakterystyczne:\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003E- roz\u0142upnia w kszta\u0142cie kr\u0105\u017cka (roz\u0142upki pouk\u0142adane kuli\u015bcie)\u003Cbr \/\u003E- \u0142atwo pomyli\u0107 ze \u015blazem drobnokwiatowym, kt\u0026oacute;ry ma wi\u0119cej kwiat\u0026oacute;w (do 10) \u0026ndash; \u015blaz zaniedbany ma 3 lub 4; roz\u0142upki \u015blazu zaniedbanego nie maj\u0105 promienistych nerw\u0026oacute;w\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003ECiekawostki:\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003E- inne nazwy: babi serek, babski chleb, guziczkowe ziele\u003Cbr \/\u003E- li\u015bcie zawieraj\u0105 witaminy A i C, \u015bluzy, garbniki, a nasiona ok. 18 % t\u0142uszczu\u003Cbr \/\u003E- ma w\u0142a\u015bciwo\u015bci lecznicze - dzia\u0142anie: os\u0142aniaj\u0105ce, zmi\u0119kczaj\u0105ce, przeciwbiegunkowe, przeciwzapalne, \u017c\u0026oacute;\u0142ciop\u0119dne. W medycynie ludowej stosuje si\u0119 wewn\u0119trznie lub zewn\u0119trznie w postaci napar\u0026oacute;w, odwar\u0026oacute;w przy zaparciach, biegunkach, chorobie wrzodowej \u017co\u0142\u0105dka i dwunastnicy, zaburzeniach trawienia, przezi\u0119bieniach, stanach zapalnych uk\u0142adu rozrodczego, oczu, gard\u0142a.\u003Cbr \/\u003E- dawniej spo\u017cywana by\u0142a jako jarzyna\u003Cbr \/\u003E- jest jednym z gatunk\u0026oacute;w u\u017cywanych przy konstrukcji tzw. zegara kwiatowego (okre\u015blanie czasu na podstawie otwierania si\u0119 i zamykania kwiat\u0026oacute;w).\u003C\/p\u003E","slug":"slaz-zaniedbany","images":[{"id":11334,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/d\/dc\/Malva_neglecta01.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/07\/073\/0734f00b-0477-4d23-8faa-7ad6af538539.jpg"},{"id":11335,"image":"http:\/\/livingafield.com\/images\/Malva_neglecta_In_Flower_03_Resize.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/ce\/ce7\/ce7aea71-f8b1-4b9d-afe2-fd699f02e543.jpg"},{"id":11337,"image":"http:\/\/livingafield.com\/images\/Malva_neglecta_01_Edit.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/97\/97b\/97b041cd-7f26-413c-a85a-be84907ccf27.jpg"},{"id":11338,"image":"http:\/\/flora.nhm-wien.ac.at\/Bilder-G-O\/Malva-neglecta-1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/ec\/ec5\/ec5df7a9-ab1a-46ef-b04b-ad259712f046.jpg"},{"id":11339,"image":"http:\/\/www.naturalmedicinalherbs.net\/pictures\/wendys\/malva-neglecta=dwarf-mallow.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/94\/94e\/94e1daa7-d891-4afd-b8c8-7bb738105d9b.jpg"}]},{"id":15943,"name":"\u015amia\u0142ek darniowy","nameSynonyms":"","latinName":"Deschampsia caespitosa","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003ERo\u015blina wieloletnia, trawa k\u0119piasta, wiechowata. Ozdobna do p\u0026oacute;\u017anej jesieni, nie tworzy roz\u0142og\u0026oacute;w. Kolor li\u015bci zielony, k\u0142os z\u0142oto \u017c\u0026oacute;\u0142ty i srebrny. Wysoko\u015b\u0107 doros\u0142ej ro\u015bliny 30cm podczas kwitnienia 75cm.\u003C\/p\u003E","slug":"smialek-darniowy","images":[{"id":39592,"image":"http:\/\/redbuttecanyon.net\/diversity_images\/d_caespitosa.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/04\/049\/049479e3-c286-4588-8d16-02c1d80508c9.jpg"},{"id":67011,"image":"http:\/\/www.laspilitas.com\/images\/grid24_24\/10899\/images\/plants\/deschampsia\/deschampsia-caespitosa.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/39\/390\/3901de31-4faf-4db7-bcf9-f77062f3236f.jpg"},{"id":67012,"image":"http:\/\/www.joycreek.com\/images\/deschampsia-caespitosa-goldgehange-103-003.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/7b\/7b9\/7b9d3ed7-25f7-4985-b139-4cca61993d2b.jpg"},{"id":67013,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/e\/e0\/DeschampsiaCesp.jpg\/220px-DeschampsiaCesp.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e5\/e57\/e5715b49-648f-4852-8d60-70ae0c22d819.jpg"},{"id":67014,"image":"https:\/\/www.anniesannuals.com\/signs\/d%20-%20g\/images\/deschampsia_caespitosa2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/14\/148\/148e1034-fd9e-466d-a4cf-2621e3cb0386.jpg"}]},{"id":10088,"name":"Solanka kolczysta","nameSynonyms":"","latinName":"Salsola kali","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EGatunek ro\u015bliny z rodziny szar\u0142atowatych, w XX wieku w wyodr\u0119bnianej rodzinie komosowatych. Wyst\u0119puje w Europie, Azji i p\u0026oacute;\u0142nocnej Afryce, jako ro\u015blina zawleczona i zdzicza\u0142a ro\u015bnie tak\u017ce w Ameryce P\u0026oacute;\u0142nocnej. W Polsce ro\u015bnie g\u0142\u0026oacute;wnie na nizinach.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EMorfologia\u003C\/strong\u003E\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cem\u003E\u003Cstrong\u003EPokr\u0026oacute;j\u003C\/strong\u003E\u003C\/em\u003E\u003Cbr \/\u003E Ro\u015blina naga lub ow\u0142osiona, sinozielona, wyprostowana i zwykle z licznymi \u0142ukowato wzniesionymi rozga\u0142\u0119zieniami.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cem\u003E\u003Cstrong\u003E\u0141odyga\u003C\/strong\u003E\u003C\/em\u003E\u003Cbr \/\u003E Osi\u0105ga od 10 do 100 cm wysoko\u015bci. Jest bruzdowana i bia\u0142awozielona, cz\u0119sto czerwono nabieg\u0142a.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cem\u003E\u003Cstrong\u003ELi\u015bcie\u003C\/strong\u003E\u003C\/em\u003E\u003Cbr \/\u003E Szydlaste lub r\u0026oacute;wnow\u0105skolancetowate, p\u0142askie lub nieco mi\u0119siste. Siedz\u0105ce i od nasady ku wierzcho\u0142kowi zw\u0119\u017caj\u0105 si\u0119. Na ko\u0144cu z kolcem.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cem\u003E\u003Cstrong\u003EKwiaty\u003C\/strong\u003E\u003C\/em\u003E\u003Cbr \/\u003E Wyrastaj\u0105 pojedynczo lub po 2\u0026ndash;3 w k\u0105tach przysadek w k\u0142osokszta\u0142tnych kwiatostanach wzd\u0142u\u017c szczytowych odcink\u0026oacute;w p\u0119du. Przysadki podobne do li\u015bci \u0026ndash; szydlaste i zako\u0144czone kolcem, na brzegu b\u0142oniaste. Ka\u017cdy kwiat wsparty jest dwoma d\u0142u\u017cszymi od okwiatu podkwiatkami, podobnymi do przysadek i li\u015bci. Listki okwiatu w dw\u0026oacute;ch ok\u0026oacute;\u0142kach. W zewn\u0119trznym s\u0105 trzy listki szersze, a w wewn\u0119trznym dwa w\u0119\u017csze. Listki te s\u0105 b\u0142oniaste, ale podczas owocowania twardniej\u0105 i otulaj\u0105 owoc.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cem\u003E\u003Cstrong\u003EOwoce\u003C\/strong\u003E\u003C\/em\u003E\u003Cbr \/\u003E B\u0142oniaste, kszta\u0142tu beczu\u0142kowatego lub kulistego. Zawieraj\u0105 czarne nasiona.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EBiologia i ekologia\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003E Ro\u015blina jednoroczna, halofit. Ro\u015bnie na piaskach i solniskach. Kwitnie od lipca do wrze\u015bnia. Liczba chromosom\u0026oacute;w 2n = 36. Nasiona rozsiewane s\u0105 przez wiatr. Na pustyniach wiatr p\u0119dzi zeschni\u0119te p\u0119dy tej ro\u015bliny wraz z nasionami, w ten spos\u0026oacute;b je rozsiewaj\u0105c. S\u0105 to tzw. biegacze pustynne.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003ERo\u015blina o dzia\u0142aniu alergicznym. Przy bezpo\u015brednim kontakcie ze sk\u0026oacute;r\u0105 mo\u017ce powodowa\u0107 zapalenie sk\u0026oacute;ry. Jej ostre kolce przebijaj\u0105 sk\u0026oacute;r\u0119 i stymuluj\u0105 reakcj\u0119 uczuleniow\u0105. U os\u0026oacute;b uczulonych powoduje astm\u0119, alergiczny nie\u017cyt nosa i alergiczne zapalenie spoj\u0026oacute;wek.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003ESystematyka i zmienno\u015b\u0107\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003E W obr\u0119bie gatunku wyr\u0026oacute;\u017cnia si\u0119 dwa podgatunki:\u003Cbr \/\u003E\u003Cem\u003Esubsp. kali\u003C\/em\u003E \u0026ndash; wyst\u0119puje na brzegach m\u0026oacute;rz. Ko\u0144ce listk\u0026oacute;w okwiatu z wyra\u017anym nerwem \u015brodkowym wyci\u0105gni\u0119tym w kolec. W Polsce ro\u015bnie tylko na wybrze\u017cu. Podgatunek charakterystyczny klasy Cakiletea maritimae.\u003Cbr \/\u003E\u003Cem\u003Esubsp. ruthenica\u003C\/em\u003E (Iljin)\u0026ndash; wyst\u0119puje na terenach piaszczystych, g\u0142\u0026oacute;wnie na obszarach \u015br\u0026oacute;dl\u0105dowych. Ko\u0144ce listk\u0026oacute;w s\u0142abo zaostrzone, nerw \u015brodkowy s\u0142abo wykszta\u0142cony. Podgatunek charakterystyczny zespo\u0142u Salsoletum ruthenicae. Podgatunek wyr\u0026oacute;\u017cniaj\u0105cy zespo\u0142u Corispermo-Brometum tectorum.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EZastosowanie\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003E Zawiera du\u017c\u0105 ilo\u015b\u0107 soli mineralnych. W krajach Azji Zachodniej popi\u0026oacute;\u0142 pozosta\u0142y po spaleniu solanki kolczystej mieszano z oliw\u0105 z oliwek i otrzymywano w ten spos\u0026oacute;b \u0142ug u\u017cywany do mycia i prania. W tym samym celu u\u017cywano tak\u017ce solanki bezbronnej lub solirodu krzaczastego. W Biblii znajduj\u0105 si\u0119 w 3 miejscach odniesienia do takiego zastosowania \u0142ugu: (Jr 2,22, Ml 3,2, Dn 13,17).\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EZagro\u017cenia i ochrona\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003E Podgatunek typowy umieszczony jest na Czerwonej li\u015bcie ro\u015blin i grzyb\u0026oacute;w Polski w kategorii zagro\u017cenia V (nara\u017cony).\u003C\/p\u003E","slug":"solanka-kolczysta","images":[{"id":25244,"image":"http:\/\/www.carolscornwall.com\/Plants%20Lichens%20and%20Fungi\/Plant-Salsola%20kali-plant-15-07-09.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/fe\/fe9\/fe92b775-799e-410e-89da-473f273a9a39.jpg"},{"id":60951,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/e\/e0\/Salsola_kali_small.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/ec\/ec0\/ec0b0d56-9732-49d3-9128-f120667dfd57.jpg"},{"id":60952,"image":"http:\/\/www.aphotoflora.com\/images\/amaranthaceae\/salsola_kali_saltwort_00_plant_25-08-04.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/3c\/3ca\/3ca1b479-3467-4892-821b-03933caed23b.jpg"},{"id":63506,"image":"http:\/\/erick.dronnet.free.fr\/belles_fleurs_de_france\/images\/salsola_kali1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/1e\/1ef\/1efac5c3-bf03-4303-8352-08a339d8bb1b.jpg"},{"id":73296,"image":"http:\/\/luirig.altervista.org\/cpm\/albums\/bot-016\/salsola-kali9502.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/6d\/6dd\/6dd4b8b4-fa9b-4672-a3f4-bf1b55bf49c9.jpg"},{"id":73297,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/5\/5d\/Salsola_kali_flowers.jpg\/1200px-Salsola_kali_flowers.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d3\/d3a\/d3a756e5-308c-4e67-bf24-520542f1c693.jpg"},{"id":73298,"image":"https:\/\/plants.usda.gov\/gallery\/pubs\/saka_004_php.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/1d\/1dc\/1dc255ae-7f84-4ccc-a84c-bd54566f728e.jpg"},{"id":73300,"image":"http:\/\/www.pfaf.org\/Admin\/PlantImages\/SalsolaKali.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/58\/581\/581c50d4-bb9c-4ac0-a981-9b037802dc7e.jpg"},{"id":73301,"image":"http:\/\/www.aphotoflora.com\/images\/amaranthaceae\/salsola_kali_saltwort_plant_06-07-10_2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e1\/e1d\/e1d31fa6-6f77-4dad-b125-151f0df69061.jpg"}]},{"id":10156,"name":"Sorgo","nameSynonyms":"","latinName":"Sorgum moench","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EGatunek ro\u015bliny nale\u017c\u0105cy do rodziny wiechlinowatych, zaliczana jest do ro\u015blin zbo\u017cowych.\u0026nbsp; Ro\u015blina bardzo doporna na d\u0142ugie okresy niedostatku wody.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003ECiekawostki:\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003E- zawiera du\u017co bia\u0142ka i witaminy z grupy B\u003Cbr \/\u003E- li\u015bcie wykorzystuje si\u0119 jako pasz\u0119 dla byd\u0142a, a ziarno przerabia na kasz\u0119 i m\u0105k\u0119, z kt\u0026oacute;rej robi si\u0119 placki\u003Cbr \/\u003E- wykonuje si\u0119 z niego nap\u0026oacute;j alkoholowy podobny do piwa albo w\u0026oacute;dki\u003Cbr \/\u003E- dostarcza materia\u0142u do wyrobu miote\u0142 i szczotek (tzw. szczotek ry\u017cowych)\u003Cbr \/\u003E- \u017ad\u017ab\u0142a s\u0142u\u017c\u0105 jako opa\u0142, materia\u0142 budowlany i do stawiania p\u0142ot\u0026oacute;w.\u003C\/p\u003E","slug":"sorgo","images":[{"id":7751,"image":"http:\/\/worddirection.com\/wp-content\/uploads\/2016\/03\/Sorghum-The-next-big-gluten-free-grain.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/7d\/7dd\/7dd04785-38b5-428b-b28e-8bd3ee8ff4d6.jpg"},{"id":7753,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/8\/84\/Sorghum_bicolor03.jpg\/640px-Sorghum_bicolor03.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/01\/01f\/01f0ed18-7f85-42a1-9e95-ced1dd4ebedb.jpg"},{"id":7755,"image":"http:\/\/www.africamuseum.be\/prelude\/prelude_pic\/Sorghum_bicolor2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/5b\/5b1\/5b19ca02-124e-4f3f-8e6b-f242679e07db.jpg"},{"id":7757,"image":"http:\/\/worddirection.com\/wp-content\/uploads\/2016\/04\/shutterstock_109846994-1024x681.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b9\/b9e\/b9e08ec1-c561-44cf-81cb-ad3002d478aa.jpg"}]},{"id":15416,"name":"Sorgo alpejskie","nameSynonyms":"","latinName":"Sorghum halpense","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003ETo jedna z najstarszych ro\u015blin uprawnych, obejmuje kilkadziesi\u0105t takson\u0026oacute;w. Pod wzgl\u0119dem powierzchni uprawy na \u015bwiecie zajmuje pi\u0105te miejsce po pszenicy, ry\u017cu, kukurydzy i j\u0119czmieniu. Naturalnie wyst\u0119puje w pasie obejmuj\u0105cym Afryk\u0119 r\u0026oacute;wnikow\u0105, \u015brodkow\u0105 Ameryk\u0119, Indie oraz po\u0142udniowo-wschodni\u0105 Azj\u0119. Og\u0026oacute;\u0142em istnieje oko\u0142o 30 gatunk\u0026oacute;w nale\u017c\u0105cych do rodzaju sorgo.\u003C\/p\u003E","slug":"sorgo-alpejskie","images":[{"id":35309,"image":"http:\/\/soilcropandmore.info\/crops\/Grasses\/Johnsongrass\/0123.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/cf\/cff\/cffbe12b-284f-4de3-8bfb-68c0c49f5ae0.jpg"},{"id":35311,"image":"http:\/\/calphotos.berkeley.edu\/imgs\/512x768\/0000_0000\/1111\/0782.jpeg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b5\/b57\/b5707f9f-076d-4de2-8541-5feb0dc86058.jpg"},{"id":35314,"image":"http:\/\/www.unavarra.es\/herbario\/fotos\/Sorg_hale\/image002.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/0f\/0fb\/0fbac37e-83dc-422c-bc26-6855c0a4a357.jpg"},{"id":35316,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/3\/39\/Sorghastrum_nutans_and_Sorghum_halepense_(4055519103).jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c4\/c4c\/c4cc9390-8c53-4575-a73a-118ccb7e6b5a.jpg"},{"id":35317,"image":"http:\/\/www.conabio.gob.mx\/malezasdemexico\/poaceae\/sorghum-halepense\/imagenes\/habito-habitat2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/21\/218\/2180b4e1-988c-4901-97e5-9f585f5a77b4.jpg"}]},{"id":10118,"name":"Sporek polny","nameSynonyms":"g\u0142odek","latinName":"Spergula arvensis","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EGatunek ro\u015bliny nale\u017c\u0105cej do rodziny\u0026nbsp;go\u017adzikowatych. Ro\u015blina jednoroczna, jara. Popularna na ni\u017cu i terenach podg\u0026oacute;rskich. Ro\u015bnie na polach, \u015bcierniskach. Preferuje gleby lekkie, s\u0142abe, \u0026nbsp;wilgotne, piaszczyste, gliniaste, kwa\u015bne. Jest chwastem segetalnym.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cem\u003ENajcz\u0119\u015bciej zachwaszcza zbo\u017ca (g\u0142\u0026oacute;wnie jare), rzepak, uprawach okopowych i str\u0105czkowych.\u003C\/em\u003E\u0026nbsp;\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EOsi\u0105ga wysoko\u015b\u0107 od 10 do 60 cm. \u0141odyga jest ob\u0142a, wznosz\u0105ca si\u0119 lub wyprostowana, od nasady rozga\u0142\u0119ziona, zielona, gruczo\u0142owato ow\u0142osiona, cz\u0119sto czerwono nabieg\u0142a, lepka. Li\u015bcie s\u0105 r\u0026oacute;wnow\u0105skie, nitkowate, ciemnozielone, mi\u0119siste, lepkie, gruczo\u0142owato ow\u0142osione, zebrane w ok\u0026oacute;\u0142ki, z biegn\u0105c\u0105 spodem bruzd\u0105. Kwiaty zebrane s\u0105 w dwuramienne wierzchotki. P\u0142atki s\u0105 drobne, bia\u0142e, odwrotnie jajowate, osadzone na cienkich, wiotkich i ogruczolonych szypu\u0142kach. Owoc to torebka p\u0119kaj\u0105ca od g\u0026oacute;ry. Nasiona s\u0105 czarne lub bia\u0142awo nakrapiane, kuliste, sp\u0142aszczone, z bia\u0142aw\u0105 obw\u0026oacute;dk\u0105, pokryte drobnymi brodawkami. Korzenie s\u0105 palowe, wrzecionowate. Sporek polny kwitnie od VII do IX.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003ECechy charakterystyczne:\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003E- ma siewk\u0119 podobn\u0105 do m\u0142odej ro\u015bliny sosny\u003Cbr \/\u003E- ro\u015blina lepka\u003Cbr \/\u003E- ma charakterystyczne u\u0142o\u017cenie li\u015bci i przylistk\u0026oacute;w w ok\u0026oacute;\u0142ki\u003Cbr \/\u003E- w fazie siewki mo\u017cna go pomyli\u0107 z innymi gatunkami sporka\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003ECiekawostki:\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003E- inna nazwa: g\u0142odek\u003Cbr \/\u003E- wska\u017anik gleb zakwaszonych\u003Cbr \/\u003E- dawniej uprawiany na pasz\u0119.\u003Cspan id=\u0022_marker\u0022\u003E\u0026nbsp;\u003C\/span\u003E\u003C\/p\u003E","slug":"sporek-polny","images":[{"id":2340,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Caryophyllaceae\/spergula-arvensis-ha-mlovit-b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/20\/206\/206014bc-ce3c-415c-a6c1-0c72f9ce663e.jpg"},{"id":2343,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Caryophyllaceae\/spergula-arvensis-fr-atal.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/2f\/2fe\/2febcab6-b225-40d4-95d9-125fb133baf2.jpg"},{"id":2344,"image":"http:\/\/www.wildlifeinsight.com\/wp-content\/gallery\/gb_wildflowers\/cornspurrey_3715.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/3b\/3b2\/3b2c706d-ec58-402e-88e3-a9e86ebf4cb0.jpg"},{"id":2345,"image":"http:\/\/botanique32.free.fr\/galerie\/albums\/A_VOTER_Messicoles32\/Spergula_arvensis\/Spergula_arvensis-7.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/68\/68b\/68bc4b61-a14f-458e-bea7-e1d8053ac90a.jpg"},{"id":2347,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Caryophyllaceae\/spergula-arvensis-ha-fbramley.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/93\/932\/932f6d98-fd24-431e-a05d-03df9e7fe056.jpg"}]},{"id":15944,"name":"Starzec jakubek","nameSynonyms":"","latinName":"Senecio jacobaea","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u0141odyga: Wzniesiona, o wysoko\u015bci do 120 cm wysoko\u015bci. Rozga\u0142\u0119zia si\u0119 tworz\u0105c wzniesione do g\u0026oacute;ry, we\u0142nisto ow\u0142osione lub nagie p\u0119dy. Pod ziemi\u0105 kr\u0026oacute;tkie i grube k\u0142\u0105cze.Li\u015bcie: Dolne lirowate, g\u0026oacute;rne pierzastodzielne, ich odcinki odstaj\u0105 prawie pod prostym k\u0105tem. Nasady li\u015bci przewa\u017cnie z uszkami. M\u0142ode li\u015bcie s\u0105 paj\u0119czynowato ow\u0142osione.Kwiaty: Tworz\u0105 zebrane w podbaldachy koszyczki o \u015brednicy 1,5-2,5 cm. Zewn\u0119trzne listki okrywy zbiegaj\u0105ce po szypu\u0142ce i bardzo kr\u0026oacute;tkie. Kwiaty \u017c\u0026oacute;\u0142te, kwiat\u0026oacute;w j\u0119zyczkowatych cz\u0119sto brak.\u003C\/p\u003E","slug":"starzec-jakubek","images":[{"id":12263,"image":"http:\/\/www.naturalmedicinalherbs.net\/pictures\/wendys\/senecio-jacobaea=ragwort.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c3\/c39\/c3972f92-6d96-4eab-9735-e835959d8b36.jpg"},{"id":12265,"image":"http:\/\/www.asturnatura.com\/photo\/_files\/photogallery\/647cbe0d25528da500fa22a318d7fb90.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/93\/936\/9368e046-66b1-4527-ab19-91f04d5686ef.jpg"},{"id":12267,"image":"http:\/\/luirig.altervista.org\/cpm\/albums\/bot-units75\/senecio-jacobaea1155.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/9d\/9df\/9dfd7308-cbca-42db-8643-76b233899942.jpg"},{"id":12271,"image":"http:\/\/flora.nhm-wien.ac.at\/Bilder-P-Z\/Senecio-jacobaea-1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/1b\/1b9\/1b968941-ab5b-4d2d-b188-1832d67cc290.jpg"},{"id":55794,"image":"http:\/\/www.carolscornwall.com\/Plants%20Lichens%20and%20Fungi\/Plant-Senecio%20jacobaea05-07-09.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/45\/452\/4525a978-e2e8-42a7-b468-9d395004c27c.jpg"}]},{"id":10087,"name":"Starzec zwyczajny","nameSynonyms":"krzy\u017cownik","latinName":"Senecio vulgaris","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EGatunek\u0026nbsp;ro\u015bliny nale\u017c\u0105cy do rodziny\u0026nbsp;astrowatych. W Polsce pospolity. Ro\u015blina jednoroczna, jara, cz\u0119sto zimuj\u0105ca. Ro\u015bnie na polach, stanowiskach ruderalnych i w ogrodach. Preferuje gleby piaszczyste i gliniasto-piaszczyste, pr\u0026oacute;chnicze, wilgotne, urodzajne, bogate w azot. Jest ro\u015blin\u0105 \u015bwiat\u0142olubn\u0105.\u0026nbsp;\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cem\u003ENajcz\u0119\u015bciej zachwaszcza uprawy okopowe, motylkowe wieloletnie.\u003C\/em\u003E\u0026nbsp;\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EOsi\u0105ga wysoko\u015b\u0107 od 10 do 45 cm. Ca\u0142a ro\u015blina jest przewa\u017cnie paj\u0119czynowato ow\u0142osiona, czasami naga. \u0141odyga jest okr\u0105g\u0142awa, wzniesiona lub podnosz\u0105ca si\u0119, g\u0026oacute;r\u0105 rozga\u0142\u0119ziaj\u0105ca si\u0119. Li\u015bcie s\u0105 ciemnozielone, pierzastodzielne, o odcinkach malej\u0105cych ku nasadzie, nier\u0026oacute;wno z\u0105bkowane, siedz\u0105ce, z po\u0142yskiem. Ich nasady uszkowato obejmuj\u0105 \u0142odyg\u0119. Kwiaty zebrane s\u0105 rozga\u0142\u0119zione, g\u0119ste wiechy tworz\u0105ce walcowate\u0026nbsp;koszyczki.\u0026nbsp;Okrywa\u0026nbsp;koszyczk\u0026oacute;w do po\u0142owy jest czarna, wewn\u0119trzna jest ok. 4 razy d\u0142u\u017csza od zewn\u0119trznej. Kwiaty s\u0105 \u017c\u0026oacute;\u0142te, prawie wszystkie rurkowe (brak j\u0119zyczkowych). Owoc to pod\u0142ugowata, \u017ceberkowana, szara lub ciemnobrunatna, przylegaj\u0105co ow\u0142osiona, z \u0142atwo odpadaj\u0105cym puchem kielichowym\u0026nbsp;nie\u0142upka. Ro\u015blinawiatrosiewna. Nasiona s\u0105 wyd\u0142u\u017cone i sp\u0142aszczone. Korzenie s\u0105 palowe, rozga\u0142\u0119zione, z licznymi, bocznymi odga\u0142\u0119zieniami. Starzec zwyczajny zapylany jest przez muchy i osy; kwitnie przez ca\u0142y rok \u0026ndash; g\u0142\u0026oacute;wnie od II do XI.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003ECechy charakterystyczne:\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003E- ro\u015blina pokryta paj\u0119czynowatymi w\u0142oskami barwy brudnobia\u0142ej\u003Cbr \/\u003E- kwiaty w koszyczkach s\u0105 g\u0142\u0026oacute;wnie rurkowate\u003Cbr \/\u003E- li\u015bcie na wierzchu ciemnozielone, z po\u0142yskiem, pod spodem r\u0026oacute;\u017cowe\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003ECiekawostki:\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003E- inna nazwa: krzy\u017cownik\u003Cbr \/\u003E- ziele zawiera: alkaloidy i flawonoidy\u003Cbr \/\u003E- ma w\u0142a\u015bciwo\u015bci lecznicze \u0026ndash; w medycynie ludowej stosowany jako lek przeciwkrwotoczny, uspokajaj\u0105cy i przeciwrobaczy\u003Cbr \/\u003E- ro\u015blina truj\u0105ca z powodu zawartych w niej truj\u0105cych alkaloid\u0026oacute;w.\u003Cspan id=\u0022_marker\u0022\u003E\u0026nbsp;\u003C\/span\u003E\u003C\/p\u003E","slug":"starzec-zwyczajny","images":[{"id":2413,"image":"http:\/\/www.conabio.gob.mx\/malezasdemexico\/asteraceae\/senecio-vulgaris\/imagenes\/hoja-pilosidad.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/28\/280\/280e00fa-b7ee-47e8-a472-07aa05771338.jpg"},{"id":2415,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/7\/7e\/Senecio_vulgaris.jpeg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/43\/43b\/43b0851b-a40b-4bd5-a4fb-41c7609c6d85.jpg"},{"id":59885,"image":"https:\/\/extension.umass.edu\/landscape\/sites\/landscape\/files\/weeds\/flowers\/senvu4377w.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/68\/68f\/68fae939-110e-4c61-832a-782d75bfd196.jpg"},{"id":59886,"image":"http:\/\/luirig.altervista.org\/cpm\/albums\/leo-m2\/leo-mic-Senecio-vulgaris-1294.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d0\/d0e\/d0efe41b-617c-46f5-a50b-98bc468829b6.jpg"},{"id":59887,"image":"https:\/\/florapittsburghensis.files.wordpress.com\/2011\/03\/senecio-vulgaris-2011-03-20-beechview-01.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e9\/e9f\/e9f4eb0b-b2da-4445-a085-336d2b0602f2.jpg"}]},{"id":10149,"name":"Stok\u0142osa dachowa","nameSynonyms":"","latinName":"Bromus tectorum","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EGatunek ro\u015bliny nale\u017c\u0105cy do rodziny wiechlinowatych. W Polsce pospolity. Ro\u015blina jednoroczna lub dwuletnia. Trawa darniowa, u podstawy k\u0119pkowo rozkrzewiona. Ro\u015bnie na nasypach kolejowych, ugorach, przychaciach, suchych polach, s\u0142onecznych i suchych zboczach, miedzach, rumowiskach, przy drogach i \u015bcie\u017ckach. Preferuje gleby piaszczyste i suche. Osi\u0105ga wysoko\u015b\u0107 od 10 do 90 cm. \u0179d\u017ab\u0142a s\u0105 podnosz\u0105ce si\u0119, zgi\u0119te w kolankach, pod wiech\u0105 kr\u0026oacute;tko ow\u0142osione. Blaszki li\u015bciowe s\u0105 r\u0026oacute;wnow\u0105skie, zwykle na brzegach orz\u0119sione. Pochwy li\u015bciowe s\u0105 mi\u0119kko ow\u0142osione. J\u0119zyczek jest porozrywany, kr\u0026oacute;tki, w g\u0026oacute;rze drobno ow\u0142osiony. Kwiaty zebrane s\u0105 w g\u0119st\u0105, d\u0142ug\u0105, zwisaj\u0105c\u0105 jednostronnie wiech\u0119. Jej ga\u0142\u0105zki s\u0105 d\u0142ugie, prawie nagie lub mi\u0119kko i kr\u0026oacute;tko ow\u0142osione. K\u0142oski s\u0105 zielone, p\u0026oacute;\u017aniej czerwono nabieg\u0142e. Plewy s\u0105 du\u017ce; dolne s\u0105 lancetowate, ow\u0142osione, z d\u0142u\u017csz\u0105 od niej osi\u0105. Owoc to ziarniak. Stok\u0142osa dachowa jest wiatropylna; kwitnie od V do VII.\u003C\/p\u003E","slug":"stoklosa-dachowa","images":[{"id":27841,"image":"http:\/\/biology.csusb.edu\/PlantGuideFolder\/BromusTectorum\/BromusTecInfl800.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f2\/f28\/f2809ad9-c58d-4f5b-97ec-a8a9ee8b1089.jpg"},{"id":27842,"image":"http:\/\/hasbrouck.asu.edu\/imglib\/seinet\/Poaceae\/photos\/Bromus-tectorum-F-web-N41.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/2a\/2af\/2af006f4-aeba-4ea8-83a5-6e6a1a84b07b.jpg"},{"id":27843,"image":"http:\/\/biology.csusb.edu\/PlantGuideFolder\/BromusTectorum\/BromusTec800a.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/8b\/8bd\/8bdee7d9-6a7e-440c-a0d9-1cb7a55fc079.jpg"},{"id":27845,"image":"http:\/\/gallery.new-ecopsychology.org\/photo\/plants\/cheat_grass_(bromus_tectorum).jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/1e\/1e1\/1e188cc7-11b1-4b7f-801f-b59a8b27411b.jpg"}]},{"id":10174,"name":"Stok\u0142osa mi\u0119kka","nameSynonyms":"","latinName":"Bromus mollis","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EGatunek ro\u015bliny nale\u017c\u0105cy do rodziny wiechlinowatych. W Polsce pospolity. Ro\u015blina jednoroczna. Ro\u015bnie na polach uprawnych, suchych \u0142\u0105kach (w miejscach o rozlu\u017anionej i zniszczonej runi), pastwiskach, ugorach, murawach, przy rowach. Preferuje gleby suche, pr\u0026oacute;chnicze, lekko zwi\u0119z\u0142e, przewiewne, bogate w fosfor i azot. Nie lubi gleb ubogich i kwa\u015bnych. Drobna trawa k\u0119pkowa, ca\u0142a aksamitnie ow\u0142osiona z p\u0142ytkim systemem korzeniowym. Osi\u0105ga wysoko\u015b\u0107 od 3 do 80 cm. \u0179d\u017ab\u0142a s\u0105 zwykle prosto wzniesione, czasami \u0142ukowato wygi\u0119te u podstawy i s\u0142abo ulistnione. Li\u015bcie s\u0105 w p\u0105czku zwini\u0119te. Blaszki li\u015bciowe s\u0105 obustronnie ow\u0142osione i spiczasto zako\u0144czone. Pochwy li\u015bciowe s\u0105 otwarte, bardzo silnie ow\u0142osione, rzadko na g\u0026oacute;rnych pi\u0119trach nagie. Kwiaty zebrane s\u0105 w silnie skupion\u0105 wiech\u0119 o sztywnych, wzniesionych ga\u0142\u0105zkach. K\u0142oski s\u0105 jajowatolancetowate, miekko ow\u0142osione, z aksamitnie ow\u0142osionymi plewami; dolne maj\u0105 d\u0142ugie o\u015bci. Stok\u0142osa mi\u0119kka kwitnie od V do VI.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003ECiekawostki:\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003E- ma niskie walory paszowe i ubogi sk\u0142ad mineralny\u003Cbr \/\u003E- jest odporna na wydeptywanie\u003Cbr \/\u003E- ma du\u017ce wymagania \u015bwietlne.\u003C\/p\u003E","slug":"stoklosa-miekka","images":[{"id":11717,"image":"http:\/\/hosho.ees.hokudai.ac.jp\/~tsuyu\/top\/plt\/grass\/bromus\/mol_03.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/ea\/ea3\/ea366059-9cb8-4a32-900b-08f6052b8c31.jpg"},{"id":11718,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/0\/01\/Zachte_dravik_Bromus_mollis_closeup.jpg\/1024px-Zachte_dravik_Bromus_mollis_closeup.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/da\/da4\/da41f6c4-cee3-40e9-9bef-b7cd8167f4fd.jpg"},{"id":54173,"image":"https:\/\/farm5.staticflickr.com\/4028\/4579838850_cbe1578eb1_o.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/66\/66d\/66d1adcd-7c2f-4393-a2a3-b49aa5e9ecab.jpg"},{"id":65156,"image":"http:\/\/popgen.unimaas.nl\/~jlindsey\/commanster\/Plants\/Grasses\/SpGrasses\/Bromus.hordeaceus2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d1\/d1f\/d1f695f0-4bdb-4dfc-b40f-a6abcb041f58.jpg"},{"id":65157,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/7\/70\/Zachte_dravik_Bromus_mollis_bloeiende_plant.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/11\/11f\/11f327e5-2518-48fb-8cbc-ce87a789bbcd.jpg"}]},{"id":15966,"name":"Stok\u0142osa p\u0142onna","nameSynonyms":"","latinName":"Bromus sterilis","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u0141odyga: Nagie pod wiech\u0105 \u017ad\u017ab\u0142oo wysoko\u015bci 30-80 cm.Kwiaty: Zebrane w 4-10-kwiatowe, p\u0142askie k\u0142oski d\u0142ugo\u015bci 15-35 mm, w porze kwitnienia i owocowania rozszerzone ku szczytowi, te z kolei zebrane w du\u017c\u0105, rozpierzch\u0142\u0105, zwieszaj\u0105c\u0105 si\u0119 na wszystkie strony wiech\u0119. Ga\u0142\u0105zki wiechy szorstkie ku do\u0142owi, z 1-2 k\u0142oskami ka\u017cda. Plewa dolna jednonerwowa, g\u0026oacute;rna - tr\u0026oacute;jnerwowa. Plewka dolna naga, dwuz\u0119bna, d\u0142ugo\u015bci oko\u0142o 15 mm, z o\u015bci\u0105 mi\u0119dzy z\u0119bami do 30 mm d\u0142ugo\u015bci.\u003C\/p\u003E","slug":"stoklosa-plonna","images":[{"id":22529,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/c\/c4\/Bromus_sterilis_detail.jpeg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c6\/c68\/c68a6fcc-e51c-4d8a-9de0-ac66283f0724.jpg"},{"id":22532,"image":"http:\/\/commons.hortipedia.com\/images\/4\/47\/Bromus_sterilis_PDB.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/5f\/5f6\/5f653416-f31c-41b9-ab22-2001cc3eff02.jpg"},{"id":22535,"image":"http:\/\/www.actaplantarum.org\/galleria_flora\/albums\/Angiospermae\/Poaceae\/Anisantha_sterilis\/Anisantha_sterilis_ef0405ef.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/64\/641\/641802a8-0e91-4853-b29b-1d4392dc867e.jpg"},{"id":22537,"image":"http:\/\/plants-of-styria.uni-graz.at\/images\/bromus-sterilis-05.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a1\/a1a\/a1aef392-ceb3-4366-acd7-396b09f058af.jpg"},{"id":55316,"image":"https:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Poaceae\/bromus-sterilis-ha-rvid-a.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/19\/19f\/19f918db-8f9b-4e5a-a9fb-e47008da0482.jpg"}]},{"id":10352,"name":"Stok\u0142osa \u017cytnia","nameSynonyms":"","latinName":"Bromus secalinus","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EGatunek ro\u015bliny nale\u017c\u0105cy do rodziny wiechlinowatych. W Polsce pospolity. Ro\u015blina jednoroczna, czasami dwuletnia, trawa. \u0026nbsp;Ro\u015bnie na przydro\u017cach, ugorach, rowach, polach uprawnych. Preferuje gleby wilgotne. Chwast segetalny.\u0026nbsp;\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cem\u003ENajcz\u0119\u015bciej zachwaszcza\u0026nbsp; zbo\u017ca ozime (pszenica, \u017cyto).\u003C\/em\u003E\u0026nbsp;\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EOsi\u0105ga wysoko\u015b\u0107 od 90 do 120 cm. \u0179d\u017ab\u0142a s\u0105 proste i nieow\u0142osione. Li\u015bcie s\u0105 z kr\u0026oacute;tkimi j\u0119zyczkami. G\u0026oacute;rna cz\u0119\u015b\u0107 li\u015bci i kraw\u0119dzie s\u0105 s\u0142abo ow\u0142osione, a pochwy li\u015bciowe s\u0105 nagie. Kwiaty zebrane s\u0105 w prost\u0105, rozpierzch\u0142\u0105 wiech\u0119. Wiecha do\u015b\u0107 cz\u0119sto jest jednostronna, a po przekwitni\u0119ciu zwisaj\u0105ca. Ma wyd\u0142u\u017cone, szorstkie ga\u0142\u0105zki z kilkoma k\u0142oskami. K\u0142oski s\u0105 zielone, ob\u0142e, nagie, lancetowate, zawieraj\u0105ce 5-15 kwiatk\u0026oacute;w. Owoc to do\u015b\u0107 gruby, ciemnobrunatny, z podwini\u0119tymi brzegami i z rowkami na grzbietowej stronie \u0026ndash; ziarniak. Stok\u0142osa \u017cytnia jest samopylna; kwitnie VI do VII.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003ECiekawostki:\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003E- inna nazwa: stok\u0142osa kostrzewa\u003Cbr \/\u003E- na pola dostaje si\u0119 z materia\u0142em siewnym\u003Cbr \/\u003E- przed rozpowszechnieniem si\u0119 metod chemicznego zwalczania chwast\u0026oacute;w w zbo\u017cach nasiona stok\u0142osy \u017cytniej mia\u0142y do\u015b\u0107 znaczny udzia\u0142 w plonach i spo\u017cywane by\u0142y razem ze zbo\u017cami, zw\u0142aszcza w czasach, gdy nie oczyszczano tak dok\u0142adnie ziarna\u003Cbr \/\u003E- w okresach wielkiego g\u0142odu z ziarna stok\u0142osy zbieranego na ugorach, przydro\u017cach i w rowach sporz\u0105dzano zacierk\u0119, kasz\u0119 i wypiekano troch\u0119 gorzki, ale jadalny chleb.\u003C\/p\u003E","slug":"stoklosa-zytnia","images":[{"id":27933,"image":"http:\/\/science.halleyhosting.com\/nature\/basin\/poaceae\/bromus\/secalinus\/secalinus1b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d5\/d52\/d52d5bf9-196a-445a-8733-b48ccdaa3689.jpg"},{"id":27937,"image":"http:\/\/www.botanickafotogalerie.cz\/highslide\/images\/large\/167\/Bromus_secalinus2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f9\/f97\/f97050c5-0d23-494c-98ec-0749b789ab2d.jpg"},{"id":54042,"image":"https:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Poaceae\/bromus-secalinus-ss-jhilty.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/3b\/3b9\/3b913c74-c4e4-437e-a6f8-07b05fa98ba5.jpg"},{"id":54657,"image":"http:\/\/warehouse1.indicia.org.uk\/upload\/o_1ao25etl8qddsbr1f5f13bl16h2d.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/9c\/9cb\/9cb8426a-e8da-4331-bac8-990bfda25dff.jpg"},{"id":56366,"image":"https:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Poaceae\/bromus-commutatus-ha-agardner.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/46\/46c\/46cf6a2e-e8c5-41c3-ae55-6b82d290a15c.jpg"}]},{"id":10172,"name":"Stulicha psia","nameSynonyms":"leczywrz\u00f3d, stulidupka, wrzodowe ziele, wrzodowiec, zofia","latinName":"Descurania sophia","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EGatunek ro\u015bliny nale\u017c\u0105cy do rodziny kapustowatych. W Polsce pospolity cz\u0119\u015bci p\u0026oacute;\u0142nocno-zachodniej, ale si\u0119 rozprzestrzenia. Ro\u015blina jednoroczna, jara. Ro\u015bnie na drogach, przydro\u017cach, wysypiskach, gruzowiskach, nasypach piaszczystych, przychaciach i polach uprawnych. Preferuje gleby piaszczyste, kamieniste, suche i bogate w azot.\u0026nbsp;\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cem\u003ENajcz\u0119\u015bciej zachwaszcza zbo\u017ca (g\u0142\u0026oacute;wnie \u017cyto, rzepak ozimy) i uprawy ro\u015blin okopowych.\u003C\/em\u003E\u0026nbsp;\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EOsiaga wysoko\u015b\u0107 od 15 do 90 cm. \u0141odyga jest wyprostowana, wzniesiona, zwykle rozga\u0142\u0119ziona, kr\u0026oacute;tko ow\u0142osiona. Li\u015bcie s\u0105 szarozielone, dwu- lub trzykrotnie pierzastosieczne z r\u0026oacute;wnow\u0105sko lub w\u0105sko lancetowatymi \u0142atkami, nie szerszymi ni\u017c jeden milimetr, g\u0119sto gwiazdkowato ow\u0142osione. Dolne s\u0105 kr\u0026oacute;tkich ogonkach, a g\u0026oacute;rne siedz\u0105ce. Kwiaty zebrane s\u0105 w grono, bez przysadek. Maj\u0105 blado\u017c\u0026oacute;\u0142te p\u0142atki, d\u0142ugie na 2 milimetry (tak du\u017ce jak kielich lub kr\u0026oacute;tsze). Owoc to ob\u0142a, wzniesiona, sierpowato zgi\u0119ta ku g\u0026oacute;rze, oko\u0142o p\u0026oacute;\u0142tora razy d\u0142u\u017csza od szypu\u0142ki \u0026ndash; \u0142uszczyna. Nasiona s\u0105 \u017c\u0026oacute;\u0142tobrunatne, owalne, lekko sp\u0142aszczone. Wydaje kilkaset tysi\u0119cy nasion (rekord 770\u0026nbsp;000), kt\u0026oacute;re roznoszone s\u0105 przez wiatr, a tak\u017ce przez ludzi i zwierz\u0119ta. Korzenie s\u0105 bia\u0142e, palowe i wrzecionowate. Stulicha psia jest owadopylna lub samopylna; kwitnie od V do X.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003ECechy charakterystyczne:\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003E- ma charakterystyczny odcie\u0144 ciemnosinozielony\u003Cbr \/\u003E- najwi\u0119cej jest ro\u015blin o jednym p\u0119dzie (regularny pokr\u0026oacute;j \u0026ndash; podobny do choinki)\u003Cbr \/\u003E- \u0142uszczyny s\u0105 \u0142ukowato wzniesione\u003Cbr \/\u003E- nasiona maj\u0105 piek\u0105cy smak\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003ECiekawostki:\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003E- inne nazwy: leczywrz\u0026oacute;d, stulidupka, wrzodowe ziele, wrzodowiec, zofia\u003Cbr \/\u003E- ma w\u0142a\u015bciwo\u015bci lecznicze \u0026ndash; w medycynie ludowej stosowana by\u0142a przy z\u0142amaniu ko\u0144czyn, na wrzody i rany\u003Cbr \/\u003E- ziele zawiera glikozydy siarkocyjanowe, a nasiona kardenoidy\u003Cbr \/\u003E- ro\u015blina truj\u0105ca, omijana przez zwierz\u0119ta\u003Cbr \/\u003E- uwa\u017cana za ro\u015blin\u0119 wska\u017anikow\u0105 gleb kamienistych.\u003C\/p\u003E","slug":"stulicha-psia","images":[{"id":32318,"image":"http:\/\/www.swcoloradowildflowers.com\/Yellow%20Enlarged%20Photos\/7deso2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/01\/011\/01113749-d13e-4200-8019-323308cd1a33.jpg"},{"id":32319,"image":"http:\/\/hasbrouck.asu.edu\/imglib\/seinet\/Brassicaceae\/photos\/Descurainia-sophia-P-web-.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/be\/be6\/be6a6367-2e6a-480b-8aa5-25fe9a73efef.jpg"},{"id":32320,"image":"http:\/\/pics.davesgarden.com\/pics\/2009\/07\/31\/RosemaryA\/bc85d7.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/bd\/bd9\/bd971b9b-8f70-4b19-9e99-83bb473ed7a0.jpg"},{"id":32323,"image":"http:\/\/www.thewildflowersociety.com\/wfs_diary\/wfs_diary_images_large\/descurainia_sophia_flixweed_large.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/bf\/bfa\/bfa57627-e810-46fd-b6ad-c19ed898b462.jpg"},{"id":32326,"image":"http:\/\/www.anpc.ab.ca\/wiki\/images\/7\/71\/Descsoph_XID_Descurainia_sophia2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/df\/df1\/df1735af-d9b8-4fb3-a865-bd7b58d04c98.jpg"},{"id":73487,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/0\/04\/Descurainia_sophia_Habitus_2011-4-24_RioMontoro_SierraMadrona.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/ba\/baf\/baf669ce-5eca-45e5-a557-331aebb5ed03.jpg"},{"id":73488,"image":"https:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Brassicaceae\/descurainia-sophia-fl-pdrobot-b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a5\/a5b\/a5bb0f1c-3adb-4c2c-9bbe-afb632f0b25d.jpg"},{"id":73489,"image":"https:\/\/www.mindenpictures.com\/cache\/pcache2\/80107984.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/50\/50a\/50a034aa-fccc-4cb1-9b8f-34baa29d07fb.jpg"},{"id":73490,"image":"http:\/\/delawarewildflowers.org\/images\/descurainia_sophia.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/1b\/1b4\/1b448b1d-b0bd-4d12-914f-b10887938029.jpg"},{"id":73491,"image":"http:\/\/www.agroatlas.ru\/content\/weeds\/Descurainia_Sophia\/Descurainia_Sophia.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/79\/794\/7949251b-b228-41f4-aa0b-eed351628bf1.jpg"}]},{"id":15241,"name":"Stulisz lekarski","nameSynonyms":"","latinName":"Sisymbrium officinale","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003ESztywna, przewa\u017cnie ow\u0142osiona, 30-60 cm wysoko\u015bci, poziomo rozga\u0142\u0119ziona.Li\u015bcie: Pierzastodzielne \u0026ndash; najni\u017csze pary odcink\u0026oacute;w zbli\u017caj\u0105 si\u0119 do \u0142odygi. Odcinki nier\u0026oacute;wno zaz\u0119bione, najwi\u0119kszy jest odcinek ko\u0144cowy. G\u0026oacute;rne li\u015bcie niepodzielone.Kwiaty: Blado\u017c\u0026oacute;\u0142te, drobne, zgrupowane w kr\u0026oacute;tki, groniasty kwiatostan, kt\u0026oacute;ry p\u0026oacute;\u017aniej si\u0119 wyd\u0142u\u017ca. 4 owalne, wyd\u0142u\u017cone i ow\u0142osione dzia\u0142ki kielicha, 4 \u0142opatkowate p\u0142atki korony silnie rozchylone na boki, pojedynczy s\u0142upek, o wyd\u0142u\u017conej zal\u0105\u017cni przechodz\u0105cej bezpo\u015brednio w tarczowate znami\u0119, kilka pr\u0119cik\u0026oacute;w wystaj\u0105cych nieco powy\u017cej znamienia s\u0142upka. Kwitnie od maja do pa\u017adziernika, jest owadopylny lub samopylny.Owoc: Czworok\u0105tna i wzniesiona \u0142uszczyna na kr\u0026oacute;tkiej, zro\u015bni\u0119tej z ni\u0105 szypu\u0142ce. Ma d\u0142ugo\u015b\u0107 do 20 mm, zw\u0119\u017ca si\u0119 ku szczytowi, jest 3-nerwowa, bez dzi\u0026oacute;bka i przytulona do osi kwiatostanu.\u003C\/p\u003E","slug":"stulisz-lekarski","images":[{"id":2253,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Brassicaceae\/sisymbrium-officinale-ha-gmittelhauser-b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b1\/b13\/b133fad1-d6f8-42dc-8f17-f9b67a11e7f3.jpg"},{"id":2258,"image":"http:\/\/calphotos.berkeley.edu\/imgs\/512x768\/0000_0000\/0506\/0097.jpeg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/97\/972\/972be8a0-6839-4f6b-9f06-541871f36d0e.jpg"},{"id":2259,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Brassicaceae\/sisymbrium-officinale-ha-gmittelhauser-c.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/54\/547\/547d058d-b2f2-4a45-979f-7314732f0217.jpg"},{"id":2261,"image":"http:\/\/calphotos.berkeley.edu\/imgs\/512x768\/0000_0000\/0506\/0098.jpeg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/76\/765\/765a34db-3b5a-474d-9a67-5dffbb9a9266.jpg"},{"id":2262,"image":"http:\/\/luirig.altervista.org\/cpm\/albums\/bot-051\/sisymbrium-officinale608.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/8f\/8f4\/8f49ecae-ef3c-454e-85af-b67631ff7327.jpg"}]},{"id":10126,"name":"Szar\u0142at bia\u0142y","nameSynonyms":"","latinName":"Amaranthus albus","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EGatunek ro\u015bliny nale\u017c\u0105cy do rodziny szar\u0142atowatych. Jako gatunek rodzimy wyst\u0119puje w Ameryce P\u0026oacute;\u0142nocnej. Ponadto szeroko rozprzestrzeniony na innych kontynentach. W Polsce wyst\u0119puje na obszarze ca\u0142ego kraju.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003ERo\u015blina jednoroczna, ruderalna. Kwitnie od lipca do pa\u017adziernika. Gatunek charakterystyczny zwi\u0105zku Eragrostion. Liczba chromosom\u0026oacute;w 2n = 32\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cem\u003E\u003Cstrong\u003E\u0141odyga\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003E\u003C\/em\u003ERozga\u0142\u0119ziona, naga lub omszona, do 50 cm wysoko\u015bci.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cem\u003E\u003Cstrong\u003ELi\u015bcie\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003E\u003C\/em\u003EOdwrotnie jajowatopod\u0142ugowate lub \u0142opatkowate, z ostk\u0105.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cem\u003E\u003Cstrong\u003EKwiaty\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003E\u003C\/em\u003EZebrane w bia\u0142awozielony kwiatostan. K\u0142os wierzcho\u0142kowy ulistniony. Okwiat 3-listkowy. Podkwiatki w\u0119\u017csze i ostrzejsze od lisk\u0026oacute;w okwiatu, dwa razy od nich d\u0142u\u017csze.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cem\u003E\u003Cstrong\u003EOwoc\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003E\u003C\/em\u003EOtwieraj\u0105cy si\u0119 wieczkiem o r\u0026oacute;wnym brzegu.\u003C\/p\u003E","slug":"szarlat-bialy","images":[{"id":6109,"image":"http:\/\/plants.usda.gov\/gallery\/large\/amal_003_lhp.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/ac\/ac2\/ac244fc5-fe96-43e0-bf02-701c869412db.jpg"},{"id":6110,"image":"http:\/\/keyserver.lucidcentral.org\/weeds\/data\/media\/Images\/amaranthus_albus\/amaranthusalbus1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/db\/db5\/db53ea61-83fb-450e-8f9c-5d15cefece41.jpg"},{"id":6112,"image":"http:\/\/www.freenatureimages.eu\/plants\/Flora%20A-B\/Amaranthus%20albus,%20Tumble%20Pigweed\/slides\/Amaranthus%20albus%201,%20Witte%20amarant,%20Saxifraga-Rutger%20Barendse.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c5\/c5c\/c5c4ee9b-d75d-4db5-8b2d-53f3732aacf2.jpg"},{"id":6113,"image":"http:\/\/www.apatita.com\/herbario\/Amaranthaceae\/large\/Amaranthus_albus_2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/3a\/3ad\/3ad28a97-85df-4286-b485-4b5b67c3ea98.jpg"},{"id":70765,"image":"http:\/\/hasbrouck.asu.edu\/imglib\/seinet\/Amaranthaceae\/photos\/Amaranthus_albus_020207_6.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/72\/728\/72830778-d6a0-4841-b833-8eb68e2080ca.jpg"},{"id":70766,"image":"http:\/\/southwestdesertflora.com\/WebsiteFolders\/Images\/Amaranthaceae\/Amaranthus%20albus,%20Prostrate%20Pigweed\/9973Amaranthus-albus650x407.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a6\/a64\/a6404b35-2374-4ae1-8310-5f6ede16a43e.jpg"}]},{"id":10127,"name":"Szar\u0142at szorstki","nameSynonyms":"amarantnik","latinName":"Amaranthus retroflexus","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EGatunek ro\u015bliny nale\u017c\u0105cy do rodziny szar\u0142atowatych. W Polsce pospolity. Ro\u015blina jednoroczna, jara, zar\u0026oacute;wno ruderalna, jak i segetalna. Ro\u015bnie na polach, w ogrodach. Preferuje gleby piaszczyste, lekkie i \u017cyzne, bogate w azot. Ro\u015blina \u015bwiat\u0142olubna.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cem\u003ENajcz\u0119\u015bciej zachwaszcza uprawy ro\u015blin okopowych (buraki), kukurydz\u0119 i warzywa.\u003C\/em\u003E\u0026nbsp;\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EZa pr\u0026oacute;g szkodliwo\u015bci uwa\u017ca si\u0119 ju\u017c obecno\u015b\u0107 0,1-0,2 okaz\u0026oacute;w tego chwastu na 1 m2. Najwa\u017cniejsze w zwalczaniu tego chwastu jest zapobieganie wysiewaniu si\u0119 nasion (rekordowa liczba 85000 nasion). Osi\u0105ga wysoko\u015b\u0107 od 10 do 90 cm.\u0141odyga jest jasnozielona, ciemnoczerwono nabieg\u0142a, \u0026nbsp;wzniesiona, pojedyncza lub rozga\u0142\u0119ziona, stosunkowo gruba, kr\u0026oacute;tko i szorstko ow\u0142osiona. Li\u015bcie s\u0105 nakrzy\u017cleg\u0142e, jajowate lub owalnorombowate, du\u017ce, d\u0142ugoogonkowe, ostro zako\u0144czone, szarozielone, brzegiem czerwonawe i lekko z\u0105bkowane, na szczycie lekko zaostrzone lub t\u0119pe, pokryte szorstkimi i kr\u0026oacute;tkimi w\u0142oskami, z wyra\u017anym unerwieniem. Kwiaty zebrane s\u0105 w zielonobia\u0142e k\u0142\u0119biki, przy czym g\u0026oacute;rne k\u0142\u0119biki tworz\u0105 g\u0119sty, czasami wiechowato rozga\u0142\u0119ziony, k\u0142uj\u0105cy k\u0142os na bezlistnym szczycie p\u0119du. Kwiaty s\u0105 ma\u0142e, niepozorne, w\u0142ochate i wyrastaj\u0105 z k\u0105t\u0026oacute;w li\u015bci, z o\u015bcist\u0105 os\u0142on\u0105. Owoc to g\u0142adka, jednonasienna torebka z wieczkiem. Nasiona s\u0105 czarne lub brunatnoczarne, g\u0142adkie, okr\u0105g\u0142e, z silnym po\u0142yskiem. Korzenie s\u0105 palowe, proste, silne, wrzecionowate, lekko r\u0026oacute;\u017cowe. Szar\u0142at szorstki kwitnie od (VI) VII do X.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003ECechy charakterystyczne:\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003E- li\u015bcie z wierzchu szarozielone brzegiem, na spodzie czerwonawe\u003Cbr \/\u003E- siewka ma specyficzny zapach \u0026ndash; przypominaj\u0105cy aromat buraka\u003Cbr \/\u003E- w\u0142ochate kwiatostany\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003ECiekawostki:\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003E- inna nazwa: amarantnik\u003Cbr \/\u003E- nazwa ro\u015bliny pochodzi od kr\u0026oacute;tkich szczecinek, kt\u0026oacute;rymi pokryta jest ca\u0142a ro\u015blina\u003Cbr \/\u003E- ziele zawiera: garbniki, sole mineralne, witamin\u0119 C, natomiast nasiona: t\u0142uszcze i skrobi\u0119\u003Cbr \/\u003E- m\u0142ode ro\u015bliny mog\u0105 by\u0107 wykorzystywane na sa\u0142atk\u0119\u003Cbr \/\u003E- stosowana jako pasza dla \u015bwi\u0144 lub wykorzystywane na kiszonki\u003Cbr \/\u003E- nasiona stanowi\u0105 pokarm dla ptak\u0026oacute;w.\u003C\/p\u003E","slug":"szarlat-szorstki","images":[{"id":588,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Amaranthaceae\/amaranthus-retroflexus-le-pdrobot.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b1\/b1a\/b1a79cb1-2ec3-47a2-8195-f83ada4b3010.jpg"},{"id":590,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Amaranthaceae\/amaranthus-retroflexus-ha-gmittelhauser-a.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a7\/a7c\/a7c44807-addc-44d8-bf84-fd6aa85e7677.jpg"},{"id":591,"image":"http:\/\/eattheplanet.org\/wp-content\/uploads\/2013\/09\/amaranthus-retroflexus.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/65\/65f\/65fb3294-aede-40ed-8138-8035b7809c3f.jpg"},{"id":63005,"image":"https:\/\/img.plantis.info\/wp-content\/uploads\/2016\/06\/Amaranthus-retroflexus-1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/49\/497\/4979876a-c50b-4761-a48b-5a2ddab185e9.jpg"},{"id":63007,"image":"https:\/\/img.plantis.info\/wp-content\/uploads\/2015\/07\/Amaranthus.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e1\/e11\/e1151771-1c0e-4916-b916-fdbaae8aa4e7.jpg"}]},{"id":17242,"name":"Szarota b\u0142otna","nameSynonyms":"","latinName":"Gnaphalium uliginosum","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003ERo\u015blina zielna, jest silnie we\u0142nistofilcowata i krzaczkowata. Osi\u0105ga wysoko\u015b\u0107 od 5 do 25 cm. \u0141odyga jest wzniesiona, pokryta w\u0142oskami, rozga\u0142\u0119ziaj\u0105ca si\u0119 krzaczasto przy samej nasadzie, zakorzeniaj\u0105ca si\u0119. Li\u015bcie s\u0105 skr\u0119toleg\u0142e, szaroow\u0142osione, r\u0026oacute;wnow\u0105skie, pod\u0142ugowate, zw\u0119\u017cone u nasady, z wyra\u017anie zaznaczonym nerwem \u015brodkowym. Kwiaty s\u0105 w drobnych koszyczkach skupionych w liczne g\u0142\u0026oacute;wki, otoczone li\u015b\u0107mi i zebrane w nibygrona. Listki okrywy koszyczk\u0026oacute;w s\u0105 \u017c\u0026oacute;\u0142te, brunatne, r\u0026oacute;\u017cnej wielko\u015bci, bia\u0142o obrze\u017cone, z g\u0026oacute;rn\u0105 cz\u0119\u015bci\u0105 nag\u0105 i b\u0142onkowate. Kwiaty s\u0105 \u017c\u0026oacute;\u0142tawobia\u0142e, bardzo drobne, zewn\u0119trzne: j\u0119zyczkowate, nitkowate, ustawione w kilku szeregach, a wewn\u0119trzne - rurkowate. W\u0142oski puchu kielichowego s\u0105 delikatne i nitkowate. Owoc to naga, wyd\u0142u\u017cona, walcowata, zako\u0144czona dzi\u0026oacute;bkiem, zielono\u017c\u0026oacute;\u0142ta do zielonoszarej nie\u0142upka. \u0026nbsp;\u003C\/p\u003E","slug":"szarota-blotna","images":[{"id":1220,"image":"http:\/\/www.thewildflowersociety.com\/wfs_diary\/wfs_diary_images_large\/gnaphalium_uliginosum_marsh_cudweed_large.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c7\/c7f\/c7fa03db-32a2-442c-8a90-95089028940f.jpg"},{"id":1221,"image":"http:\/\/infoherbs.com.ua\/wp-content\/uploads\/2015\/03\/gnaphalium-uliginosum.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/12\/122\/12245e6f-0fc0-4a12-9861-6fc58d3f6e00.jpg"},{"id":1225,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Asteraceae\/gnaphalium-uliginosum-ha-gmittelhauser-c.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d1\/d14\/d14919b7-aefb-478c-9b59-88f245ca5e71.jpg"},{"id":62914,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/c\/c1\/Moerasdroogbloem_plant_Gnaphalium_uliginosum_%281%29.jpg\/300px-Moerasdroogbloem_plant_Gnaphalium_uliginosum_%281%29.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/95\/95b\/95b02044-37ca-4745-bd7e-7f25aa86bb78.jpg"},{"id":62915,"image":"http:\/\/luirig.altervista.org\/cpm\/albums\/bot-032\/gnaphalium-uliginosum732.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/47\/479\/479def2f-e9ed-42e8-89fb-5f969f215b81.jpg"},{"id":73601,"image":"https:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Asteraceae\/gnaphalium-uliginosum-fl-kmorse.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a5\/a5d\/a5db37ff-ea3d-4790-b9a3-d1df3b50220d.jpg"},{"id":73602,"image":"http:\/\/www.aphotoflora.com\/images\/asteraceae\/gnaphalium_uliginosum_marsh_cudweed_flowers_03-07-06.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/84\/84a\/84a3d865-db0b-46d1-a63f-13b6ba08142f.jpg"},{"id":73603,"image":"http:\/\/www.minnesotawildflowers.info\/udata\/r9ndp23q\/pd2\/gnaphalium-uliginosum-8748-2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/91\/91a\/91a5d7c0-5ef4-436e-b862-d142a4fd59e1.jpg"},{"id":73604,"image":"https:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Asteraceae\/gnaphalium-uliginosum-ha-ahaines.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/5a\/5af\/5af037a5-f4ed-4d76-8742-e3f9a2bbd86e.jpg"},{"id":73605,"image":"http:\/\/warehouse1.indicia.org.uk\/upload\/p1763nlcr817mp1p3f1svenm015cj1c.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/6c\/6c1\/6c16ee25-1a4f-4b58-98fb-c2f3addd759d.jpg"},{"id":73606,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/c\/c1\/Moerasdroogbloem_plant_Gnaphalium_uliginosum_%281%29.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/26\/262\/2626a946-21eb-4249-89a2-8a31b1186053.jpg"}]},{"id":10124,"name":"Szczaw k\u0119dzie\u017cawy","nameSynonyms":"kobyli szczaw, kobylak","latinName":"Rumex crispus","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EGatunek ro\u015bliny nale\u017c\u0105cej do rodziny\u0026nbsp;rdestowatych. W Polsce pospolity; najcz\u0119\u015bciej wystepuje w okolicach g\u0026oacute;rskich. Ro\u015blina wieloletnia. Ro\u015bnie na \u0142\u0105kach, pastwiskach, polach. Preferuje gleby wilgotne, g\u0142\u0026oacute;wnie gliniaste i ci\u0119\u017ckie, cz\u0119sto kwa\u015bnie oraz bogate w azot.\u0026nbsp;\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cem\u003ENajcz\u0119\u015bciej zachwaszcza zbo\u017ca ozime, rzadziej jare.\u0026nbsp;\u003C\/em\u003E\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EOsi\u0105ga wysoko\u015b\u0107 od 50 do 100 (rzadko 150) cm. \u0141odyga jest naga, kanciata, cz\u0119sto czerwono nabieg\u0142a, pojedyncza lub rozga\u0142\u0119ziona, bruzdkowana. Li\u015bcie s\u0105 silnie k\u0119dzierzawe, wyd\u0142u\u017cone, lancetowate.\u0026nbsp;Li\u015bcie dolne s\u0105\u0026nbsp;\u017cywozielone, z ogonkiem rynienkowatym i blaszk\u0105 4-8 razy d\u0142u\u017csz\u0105 ni\u017c szerok\u0105. Li\u015bcie \u0142odygowe s\u0105 drobniejsze, wszystkie brzegiem faliste. Kwiaty s\u0105 czerwone, zielone lub \u017c\u0026oacute;\u0142toczerwone, skupione w nibyok\u0026oacute;\u0142kach i zebrane w du\u017c\u0105, g\u0119st\u0105 wiech\u0119. Dzia\u0142kiokwiatu\u0026nbsp;s\u0105 sercowate, zaostrzone lub zaokr\u0105glone. Wewn\u0119trzne listki okwiatu s\u0105 prawie ca\u0142obrzegie i posiadaj\u0105 du\u017ce guzki. Owoc to tr\u0026oacute;jgraniasty, po\u0142yskuj\u0105cy, g\u0142adki, rudy lub czerwonobrunatny\u0026nbsp;orzeszek. Korzenie s\u0105 palowe, wrzecionowate, \u017c\u0026oacute;\u0142toczerwone lub czerwone, maj\u0105 liczne korzenie boczne. Szczaw k\u0119dzierzawy jest wiatropylny; kwitnie od VI do VIII.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003ECechy charakterystyczne:\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003E- faliste brzegi li\u015bci\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003ECiekawostki:\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003E- inne nazwy: kobyli szczaw, kobylak\u003Cbr \/\u003E- ro\u015blina zawiera: flawonoidy, garbniki, glikozydy antrachinonowi, kwas askorbinowy i chryzofanowy, zwi\u0105zki \u017celaza\u003Cbr \/\u003E- ma w\u0142a\u015bciwo\u015bci lecznicze - w medycynie ludowej stosowany na trudno goj\u0105ce si\u0119 rany i owrzodzenia,\u0026nbsp; a tak\u017ce w leczeniu biegunek i nie\u017cytu g\u0026oacute;rnych dr\u0026oacute;g oddechowych\u003Cbr \/\u003E- zbyt du\u017cy udzia\u0142 w paszy powoduje zmian\u0119 smaku mleka\u003Cbr \/\u003E- z korzeni wyrabia si\u0119 \u017c\u0026oacute;\u0142ty barwnik.\u003C\/p\u003E","slug":"szczaw-kedziezawy","images":[{"id":27413,"image":"http:\/\/www.survivalplantsmemorycourse.com\/wp-content\/uploads\/2012\/11\/plant22.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/ff\/ff1\/ff1bc3d9-dc07-4c0f-890d-90943da56335.jpg"},{"id":27418,"image":"http:\/\/oregonstate.edu\/dept\/nursery-weeds\/weedspeciespage\/curly_dock\/flower_3_750.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/36\/363\/363fedf5-1c17-4e94-bb51-f8b487e5730b.jpg"},{"id":54174,"image":"https:\/\/s-media-cache-ak0.pinimg.com\/originals\/f1\/50\/48\/f150480795e826300928bd80c9822d9d.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/dd\/dd5\/dd5b12b8-8fe4-48ee-9a32-f5eff7e309fe.jpg"},{"id":55435,"image":"http:\/\/www.minnesotawildflowers.info\/udata\/r9ndp23q\/pd\/rumex-crispus-001.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/99\/996\/996ee541-1ba8-44b6-9f99-e61e282e6d9b.jpg"}]},{"id":10164,"name":"Szczaw ko\u0144ski","nameSynonyms":"szczaw lancetowaty","latinName":"Rumex confertus","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EGatunek ro\u015bliny z rodziny rdestowatych. Wyst\u0119puje w Turcji i w Europie[2]. W Polsce do\u015b\u0107 pospolity na ni\u017cu.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EMorfologia\u003C\/strong\u003E\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003E\u003Cem\u003E\u0141odyga\u003Cbr \/\u003E \u003C\/em\u003E\u003C\/strong\u003EWzniesiona, g\u0026oacute;r\u0105 rozga\u0142\u0119ziona. Osi\u0105ga wysoko\u015b\u0107 do 2 m.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003E\u003Cem\u003ELi\u015bcie\u003Cbr \/\u003E \u003C\/em\u003E\u003C\/strong\u003EDu\u017ce \u0026ndash; odziomkowe do 50\u0026ndash;80 cm, ca\u0142obrzegie, lancetowate, \u0142odygowe z brzegu s\u0142abo faliste. Nasada li\u015bci wyd\u0142u\u017cona, klinowata.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003E\u003Cem\u003EKwiaty\u003Cbr \/\u003E \u003C\/em\u003E\u003C\/strong\u003ENiepozorne, zebrane w du\u017ce wiechowate kwiatostany. Ga\u0142\u0105zki wiechy s\u0105 \u0142ukowato wzniesione. Wewn\u0119trzne listki okwiatu o d\u0142ugo\u015bci 5\u0026ndash;7 mm s\u0105 jajowato-rombowate, ostro zako\u0144czone i posiadaj\u0105 wyd\u0142u\u017cone guzki (wszystkie, lub przynajmniej 2). Zewn\u0119trzne listki okwiatu s\u0105 przylegaj\u0105ce.\u003C\/p\u003E","slug":"szczaw-konski","images":[{"id":8763,"image":"http:\/\/luirig.altervista.org\/cpm\/albums\/bot-units121\/rumex-confertus110040.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/cd\/cdc\/cdc96f35-a4d8-41cb-8241-e0780d85fbd5.jpg"},{"id":8764,"image":"http:\/\/www.plantarium.ru\/dat\/plants\/6\/685\/98685_0bb97030.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/49\/495\/49563ef0-39ab-4552-ab1a-c479b7086092.jpg"},{"id":8766,"image":"http:\/\/www.luontoportti.com\/suomi\/images\/14611.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a3\/a3e\/a3e50f22-df8d-4661-9ce7-2ba8575f001a.jpg"},{"id":8767,"image":"http:\/\/fitoapteka.org\/images\/foto\/243\/4.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/74\/74a\/74a364d5-f5b7-432c-9a40-01eb1359776b.jpg"},{"id":54176,"image":"https:\/\/static.roslin.pl\/static\/plant_photos\/1200px\/rumex\/hydrolapathum\/b45adfb8f182f7c8c42aa165f37116b1d2032fb2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/89\/893\/8930ed20-946a-4f66-88ef-7a48b5e5b816.jpg"}]},{"id":10123,"name":"Szczaw polny","nameSynonyms":"","latinName":"Rumex acetosella","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EGatunek ro\u015bliny nale\u017c\u0105cy do rodziny rdestowatych. W Polsce jest pospolity. Bylina, wieloletnia, dwupienna. Ro\u015bnie na \u0142\u0105kach, pastwiskach, ugorach i nieu\u017cytkach. Preferuje gleby lekkie, piaszczyste, kwa\u015bne, obogie w wap\u0144 i wilgo\u0107.\u0026nbsp;\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cem\u003ENajcz\u0119\u015bciej zachwaszcza zbo\u017ca (g\u0142\u0026oacute;wnie \u017cyto), koniczyn\u0119, lucern\u0119, len.\u003C\/em\u003E\u0026nbsp;\u0026nbsp;\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EOsiaga wysoko\u015b\u0107 od 10 do 25 cm. \u0141odyga jest dosy\u0107 cienka, wzniesiona, w dolnej cz\u0119\u015bci cz\u0119sto przebarwiona na czerwonawo, s\u0142abo rozga\u0142\u0119ziona,\u0026nbsp; z licznymi p\u0119dami pe\u0142zaj\u0105cymi. Li\u015bcie s\u0105 szarozielone, pojedyncze, odwrotnie jajowate, pod\u0142u\u017cnie lancetowate lub r\u0026oacute;wnow\u0105skie, na ko\u0144cach zaostrzone, stopniowo zw\u0119\u017caj\u0105ce si\u0119 w ogonek li\u015bciowy, z jednym lub dwoma z\u0119bami. Dolne li\u015bcie s\u0105 wyra\u017anie wi\u0119ksze. Kwiaty zebrane s\u0105 w rozpierzch\u0142\u0105, rdzaw\u0105 lub czerwon\u0105 wiech\u0119. Maj\u0105 \u017c\u0026oacute;\u0142te pylniki i czerwone znamiona. Owoc to drobny, zaostrzony, po\u0142yskuj\u0105cy, tr\u0026oacute;jgraniasty orzeszek czerwonobrunatnej barwy. Nasiona s\u0105 be\u017cowe i tr\u0026oacute;jk\u0105tne w przekroju. Jest ro\u015blin\u0105 wiatropyln\u0105 i owoce roznoszone s\u0105 przez wiatr. Korzenie s\u0105 palowe, wrzecionowate, silnie rozga\u0142\u0119zione, z odrostami. Szczaw polny kwitnie przez ca\u0142y okres wegetacji.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003ECechy charakterystyczne:\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003E- dolne li\u015bcie s\u0105 na czerwono nabieg\u0142ych ogonkach, g\u0026oacute;rne - siedz\u0105ce\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003ECiekawostki:\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003E- ro\u015blina truj\u0105ca - truj\u0105cy jest ca\u0142y p\u0119d, a szczeg\u0026oacute;lnie li\u015bcie (z powodu du\u017cej zawarto\u015bci kwasu szczawiowego). Ponadto ro\u015blina zawiera rutyn\u0119, saponiny.\u003C\/p\u003E","slug":"szczaw-polny","images":[{"id":35332,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/9\/96\/Ahosuolahein%C3%A4_(Rumex_acetosella).jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/2f\/2fb\/2fb61c53-9e1b-4a91-8004-e4c8c39bf44a.jpg"},{"id":35336,"image":"http:\/\/science.halleyhosting.com\/nature\/gorge\/3petal\/buck\/rumex\/acetosella\/acetosella2a.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/14\/145\/145f9a6a-c866-4171-8c52-484c98eba05c.jpg"},{"id":35337,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Polygonaceae\/rumex-acetosella-fr-atal.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/27\/27f\/27f5fa1d-9e4a-4cd0-9c36-9e401b84d569.jpg"},{"id":35338,"image":"http:\/\/minneflora.com\/images\/identified\/medium\/sheep-sorrel-rumex-acetosella-01.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/91\/917\/9172eb6e-e195-4f65-a8fb-48a8b18e9296.jpg"},{"id":35339,"image":"http:\/\/luirig.altervista.org\/cpm\/albums\/bot-units13\/rumex-acetosella-subsp-acetosella17881.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/fd\/fdc\/fdc1908e-3945-4ae5-88dc-35ab12e6db4a.jpg"}]},{"id":10125,"name":"Szczaw t\u0119polistny","nameSynonyms":"","latinName":"Rumex obtusifolius","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EGatunek ro\u015bliny nale\u017c\u0105cy do\u0026nbsp;rodziny\u0026nbsp;rdestowatych. W Polsce pospolity. Ro\u015blina wieloletnia, bylina. Ro\u015bnie w lasach, na \u0142\u0105kach, pastwiskach, ugorach i nieu\u017cytkach. Preferuje gleby pr\u0026oacute;chnicze, gliniaste, wilgotne. Osi\u0105ga wysoko\u015b\u0107 od 50 do 120 cm. \u0141odyga jest prosta, wzniesiona, naga, rozga\u0142\u0119ziona, bruzdowana, czerwono nabieg\u0142a; odga\u0142\u0119zienia s\u0105 proste, wzniesione i niespl\u0105tane. Li\u015bcie dolne s\u0105 d\u0142ugoogonkowe, pod\u0142u\u017cnie jajowate lub jajowato sercowate, w nasadzie zaokr\u0105glone, na ko\u0144cu t\u0119pe, a g\u0026oacute;rne s\u0105 lancetowate i lekko zaostrzone. Kwiaty zebrane s\u0105 w lu\u017ane, \u017c\u0026oacute;\u0142tawo czerwone grona. Kwiaty s\u0105 na kr\u0026oacute;tkich szypu\u0142kach i wsparte na lancetowatych listkach. Wewn\u0119trzne listki\u0026nbsp;okwiatu\u0026nbsp;maj\u0105 d\u0142ugo\u015b\u0107 s\u0105 t\u0119pe, pod\u0142ugowato tr\u0026oacute;jk\u0105tne i w nasadzie posiadaj\u0105 kilka niewyra\u017anych z\u0105bk\u0026oacute;w. Owoc to tr\u0026oacute;jgraniasty, zaostrzony, lekko po\u0142yskuj\u0105cy, czerwony lub szarobrunatny orzeszek. Nasiona s\u0105 jasnokremowe i tr\u0026oacute;jk\u0105tne w przekroju. Szczaw t\u0119polistny kwitnie od VI do VIII.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003ECiekawostki:\u003C\/strong\u003E\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E-\u0026nbsp;ro\u015blina\u0026nbsp;lecznicza.\u003C\/p\u003E","slug":"szczaw-tepolistny","images":[{"id":12194,"image":"http:\/\/www.naturalmedicinalherbs.net\/pictures\/wendys\/rumex-obtusifolius=round-leaved-dock.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e5\/e5a\/e5a89cff-9539-406e-8791-cc743ef9c17c.jpg"},{"id":12196,"image":"http:\/\/hasbrouck.asu.edu\/imglib\/seinet\/Polygonaceae\/photos\/Rum_obt_P_N6194.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/47\/472\/472e5c8e-d54f-466f-8ab8-ab212f48ba30.jpg"},{"id":55458,"image":"http:\/\/www.minnesotawildflowers.info\/udata\/r9ndp23q\/pd\/rumex-obtusifolius-68436-24.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/29\/296\/2967db2d-bd9a-4496-8413-1a922ccbd689.jpg"},{"id":55459,"image":"http:\/\/pics.davesgarden.com\/pics\/2013\/04\/20\/RosinaBloom\/708030.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c9\/c95\/c95b4dea-8a21-4026-9f41-590041fab261.jpg"},{"id":55460,"image":"https:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Polygonaceae\/rumex-obtusifolius-le-dkausen-b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d1\/d1e\/d1eedd5b-2ac3-4cb4-a72a-bba72fa91568.jpg"}]},{"id":15221,"name":"Szczaw zwyczajny","nameSynonyms":"","latinName":"Rumex acetosa","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003ERo\u015blina wieloletnia, 30-100 cm wysoko\u015bci.Li\u015bcie odziomkowe na d\u0142ugich ogonkach jajowato-pod\u0142ugowate, g\u0026oacute;rne li\u015bcie siedz\u0105ce. Ro\u015blina dwupienna. Kwiaty ma\u0142e, jednop\u0142ciowe w lu\u017anych, w\u0105skich wiechach, czerwonawe. Okwiat sk\u0142ada si\u0119 z 6 dzia\u0142ek w dw\u0026oacute;ch ok\u0026oacute;\u0142kach. Kwiaty m\u0119skie maj\u0105 6 pr\u0119cik\u0026oacute;w, kt\u0026oacute;rych d\u0142ugie nitki zwisaj\u0105 na zewn\u0105trz okwiatu, kwiaty \u017ce\u0144skie pojedynczy s\u0142upek z tr\u0026oacute;jgraniast\u0105 zal\u0105\u017cni\u0105 i tr\u0026oacute;jdzielnym, p\u0119dzelkowatym znamieniem.Owoc Tr\u0026oacute;jgraniasty orzeszek z czarnym, b\u0142yszcz\u0105cym nasieniem, otoczony trzema skrzyde\u0142kami, kt\u0026oacute;re pe\u0142ni\u0105 funkcj\u0119 aparatu lotnego.\u003C\/p\u003E","slug":"szczaw-zwyczajny","images":[{"id":14173,"image":"http:\/\/hasbrouck.asu.edu\/imglib\/seinet\/Polygonaceae\/photos\/Rumex-acetosella-P-web-N4.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a5\/a5f\/a5ffdf33-bf15-45c3-8f49-2ee9c19d4b5f.jpg"},{"id":14174,"image":"http:\/\/g01.a.alicdn.com\/kf\/HTB1AdgTJpXXXXXeXpXXq6xXFXXXe\/10Seed-Bag-Large-Leaf-Sorrel-Seeds-Rumex-Acetosa-Seeds-Sorrel-Western-Food-Vegetable-Seeds-Spice.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/32\/326\/326f9249-a385-44c6-9331-f17a9d081142.jpg"},{"id":14176,"image":"http:\/\/luirig.altervista.org\/cpm\/albums\/bot-ap013\/rumex-acetosa10489.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/ff\/ff5\/ff5f5e68-37d2-469a-b591-2f7566919da7.jpg"},{"id":14178,"image":"http:\/\/luirig.altervista.org\/cpm\/albums\/bot-units13\/rumex-acetosa-subsp-acetosa17953.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e4\/e43\/e4395370-367a-4146-8520-9bea218a7e2e.jpg"},{"id":64441,"image":"http:\/\/warehouse1.indicia.org.uk\/upload\/p1644r1jt118i0no93p4li611gc2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/78\/78a\/78aadc54-e440-4073-bd59-8329d8233aed.jpg"}]},{"id":10138,"name":"Szczawik ro\u017ckowaty","nameSynonyms":"","latinName":"Oxalis corniculata","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EAntropofit zadomowiony, jeden z wielu rodzaj\u0026oacute;w szczawika.\u003C\/p\u003E","slug":"szczawik-rozkowaty","images":[{"id":9325,"image":"http:\/\/i1.treknature.com\/photos\/4351\/oxalis-corniculata-2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/6f\/6f9\/6f9e11eb-810f-4a08-be52-9112fa9211dd.jpg"},{"id":9326,"image":"http:\/\/delawarewildflowers.org\/images\/oxalis_corniculata_2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/1b\/1bf\/1bfeed8d-0be0-4c09-84f8-c1e2f1e2ada5.jpg"},{"id":9327,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/4\/4a\/Oxalis_corniculata.jpeg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e2\/e2c\/e2cb9719-866e-4074-8b31-2e68e8279e5b.jpg"},{"id":9329,"image":"http:\/\/delawarewildflowers.org\/images\/oxalis_corniculata_4.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/5d\/5d3\/5d3dc7f7-fe1c-448b-958f-bb14545969f6.jpg"},{"id":9330,"image":"http:\/\/luirig.altervista.org\/cpm\/albums\/bot-units11\/oxalis-corniculata15857.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/24\/24b\/24b2f08d-0151-48b3-aa7b-39987d47354d.jpg"}]},{"id":10348,"name":"Szczawik zaj\u0119czy","nameSynonyms":"","latinName":"Oxalis acetosella","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EGatunek ro\u015bliny z rodziny szczawikowatych (Oxalidaceae). Wyst\u0119puje niemal w ca\u0142ej Europie, na po\u0142udnie si\u0119ga po Hiszpani\u0119, W\u0142ochy, P\u0026oacute;\u0142wysep Ba\u0142ka\u0144ski i po\u0142udniow\u0105 cz\u0119\u015b\u0107 Rosji. Wyst\u0119puje r\u0026oacute;wnie\u017c na Kaukazie, Syberii, w Japonii oraz w Ameryce P\u0026oacute;\u0142nocnej i Po\u0142udniowej. Jest pospolity na terenie ca\u0142ej Polski i w ni\u017cszych po\u0142o\u017ceniach g\u0026oacute;rskich.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EMorfologia\u003C\/strong\u003E\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cem\u003E\u003Cstrong\u003EPokr\u0026oacute;j -\u003C\/strong\u003E\u003C\/em\u003Edrobna bylina, osi\u0105gaj\u0105ca 8-15 cm wysoko\u015bci.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cem\u003E\u003Cstrong\u003E\u0141odyga\u003C\/strong\u003E\u003C\/em\u003E - cienka, pe\u0142zaj\u0105ca, posiada \u0142uskowate i cienkie roz\u0142ogi.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cem\u003E\u003Cstrong\u003ELi\u015bcie -\u003C\/strong\u003E\u003C\/em\u003Etr\u0026oacute;jlistkowe, cienkie, d\u0142ugoogonkowe, przypominaj\u0105 swym wygl\u0105dem li\u015bcie koniczyny. Wszystkie odziomkowe, odwrotnie sercowate z kr\u0026oacute;tkimi ogonkami.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cem\u003E\u003Cstrong\u003EKwiaty\u003C\/strong\u003E\u003C\/em\u003E - kwiaty promieniste o symetrii 5-krotnej. Pojedyncze, d\u0142u\u017csze od li\u015bci, pi\u0119ciop\u0142atkowe, delikatne, p\u0142atki bia\u0142e, zwykle czerwono \u017cy\u0142kowane z \u017c\u0026oacute;\u0142t\u0105 plamk\u0105 u nasady. Trafiaj\u0105 si\u0119 okazy o r\u0026oacute;\u017cowych kwiatach. Dzia\u0142ki kielicha kr\u0026oacute;tkie, zro\u015bni\u0119te nieco u nasady, pojedynczy s\u0142upek z g\u0142\u0026oacute;wkowatym znamieniem i 10 pr\u0119cik\u0026oacute;w.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cem\u003E\u003Cstrong\u003EOwoce\u003C\/strong\u003E\u003C\/em\u003E - wyd\u0142u\u017cona, naga, 5-kanciasta torebka. Nasiona jajowate o zaostrzonych ko\u0144cach.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EBylina, geofit i hemikryptofit. Wyst\u0119puje w cienistych lasach li\u015bciastych i szpilkowych oraz w zaro\u015blach. Jest ro\u015blin\u0105 kwasolubn\u0105, cieniolubn\u0105 i przystosowan\u0105 do \u015brodowiska wilgotnego. Kwitnie od kwietnia do maja, czasem jesieni\u0105. Ro\u015blina miododajna, nektar znajduje si\u0119 we wg\u0142\u0119bieniu u podstawy p\u0142atk\u0026oacute;w. Zwabione do niego muchy i chrz\u0105szcze przy okazji dokonuj\u0105 krzy\u017cowego zapylenia. W lecie ro\u015blina wytwarza tak\u017ce inne, niepozorne kwiaty klejstogamiczne, kt\u0026oacute;re s\u0105 samopylne.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003ENasiona wyrzucane s\u0105 z p\u0119kaj\u0105cej torebki na odleg\u0142o\u015b\u0107 do 2,3 m. \u0141upina tej torebki jest dwuwarstwowa \u0026ndash; od wewn\u0105trz twarda, od zewn\u0105trz mi\u0119sista. Kom\u0026oacute;rki warstwy zewn\u0119trznej p\u0119czniej\u0105 tak, \u017ce ci\u015bnienie w ich wn\u0119trzu osi\u0105ga 17-18 atmosfer. W efekcie dzia\u0142ania takich si\u0142 \u0142upina torebki gwa\u0142townie si\u0119 rozrywa, a wywijaj\u0105c si\u0119 wyrzuca nasiona.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EListki szczawika w nocy i przy niepogodzie stulaj\u0105 si\u0119. Zjawisko to zwane jest \u0022snem ro\u015blin\u0022 i przyczynia si\u0119 do regulacji wyparowywania wody przez ro\u015blin\u0119.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003ERo\u015blina lecznicza - \u003C\/strong\u003Esurowiec zielarski: li\u015bcie i kwiatostan\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cem\u003EDzia\u0142anie:\u003C\/em\u003E w\u0142a\u015bciwo\u015bci moczop\u0119dne, a tak\u017ce jako \u017ar\u0026oacute;d\u0142o witaminy C.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cem\u003EStosowanie:\u003C\/em\u003E przyk\u0142ada\u0107 st\u0142uczone li\u015bcie na rany. W stanach zapalnych dzi\u0105se\u0142, \u017cu\u0107 \u015bwie\u017ce li\u015bcie. Nap\u0026oacute;j ze \u015bwie\u017cych li\u015bci obni\u017ca gor\u0105czk\u0119 i dzia\u0142a moczop\u0119dnie oraz uzupe\u0142nia niedob\u0026oacute;r witaminy C.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EU\u017cywany by\u0142 dawniej w lecznictwie jako odtrutka przy zatruciach arsenem i rt\u0119ci\u0105, przy zaburzeniach menstruacji u kobiet oraz do leczenia krzywicy i mia\u017cd\u017cycy.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EZbi\u0026oacute;r i suszenie: li\u015bcie zbiera si\u0119 na wiosn\u0119 i wczesnym latem. Suszy si\u0119 w warunkach naturalnych.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EPrzeciwwskazania\u003Cbr \/\u003E \u003C\/strong\u003ENie nale\u017cy szczawika spo\u017cywa\u0107 przy chorobach nerek, dr\u0026oacute;g moczowych i gru\u017alicy. Du\u017ce dawki mog\u0105 mie\u0107 dzia\u0142anie toksyczne.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EInne zastosowania\u003Cbr \/\u003E \u003C\/strong\u003EDawniej u\u017cywany by\u0142 r\u0026oacute;wnie\u017c do farbowania tkanin, jako \u015brodek czyszcz\u0105cy, a tak\u017ce wytwarzano z niego kwas mr\u0026oacute;wkowy.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EZ li\u015bci przyrz\u0105dzano dawniej sa\u0142atki, zupy i napoje orze\u017awiaj\u0105ce.\u003C\/p\u003E","slug":"szczawik-zajeczy","images":[{"id":8198,"image":"http:\/\/www.naturalmedicinalherbs.net\/pictures\/wendys\/oxalis-acetosella=wood-sorrel.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f5\/f58\/f58e95b0-ae49-4716-a718-3458a878c029.jpg"},{"id":56354,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/e\/ef\/Oxalis_acetosella_LC0190.jpg\/1024px-Oxalis_acetosella_LC0190.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/fe\/feb\/febc3260-7763-4b49-a7a6-39dcc6cbec7e.jpg"},{"id":56355,"image":"https:\/\/s-media-cache-ak0.pinimg.com\/originals\/11\/43\/9b\/11439b4bf750e302d295e01476fba023.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/0e\/0e3\/0e398186-3ccc-4122-bd26-c8c11bbafd7b.jpg"},{"id":56356,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/en\/3\/31\/Woodsorrel_%28Oxalis_acetosella%29.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/7f\/7fb\/7fbd0434-a1a3-4c88-bdaf-edf3df943548.jpg"},{"id":56357,"image":"http:\/\/www.gardensonline.com.au\/Uploads\/Plant\/1548\/Oxalis-acetosella-ziedas.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d0\/d0c\/d0c1f275-028f-440b-ae6f-7fd144410298.jpg"}]},{"id":10137,"name":"Szczawik \u017c\u00f3\u0142ty","nameSynonyms":"","latinName":"Oxalis stricta","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EGatunek ro\u015bliny nale\u017c\u0105cy do rodziny szczawikowatych. W Polsce pospolity. Ro\u015blina wieloletnia. Ro\u015bnie na zboczach, murach, polach, w ogrodach, sadach. Preferuje gleby pr\u0026oacute;chnicze, gliniaste, piaszczysto-gliniaste, \u015brednio zasobne w wap\u0144. Chwast segetalny i ruderalny.\u0026nbsp;\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cem\u003ENajcz\u0119\u015bciej zachwaszcza uprawy okopowe. Jest ro\u015blin\u0105 \u017cywicielsk\u0105 rdzy kukurydzy.\u0026nbsp;\u003C\/em\u003E\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EOsi\u0105ga wysoko\u015b\u0107 od 10 do 30 cm i wytwarza ulistnione, czerwono nabieg\u0142e nadziemne roz\u0142ogi. \u0141odyga jest wzniesiona lub do\u0142em podnosz\u0105ca si\u0119, pojedyncza, wyprostowana, z podziemnymi roz\u0142ogami. Li\u015bcie s\u0105 tr\u0026oacute;jlistkowe, odwrotnie sercowate, na d\u0142ugich ogonkach, czasami lekko ow\u0142osione. Kwiaty s\u0105 \u017c\u0026oacute;\u0142te, po 1 do 5 w k\u0105tach li\u015bci, 5-p\u0142atkowe, szczytowe \u0026ndash; 6-p\u0142atkowe. P\u0142atki korony s\u0105 oko\u0142o dwa razy d\u0142u\u017csze ni\u017c dzia\u0142ki kielicha. Owoc to wyd\u0142u\u017cona, gruczo\u0142owata, ow\u0142osiona, 5-kanciasta, wrzecionowata, na wyprostowanej szypu\u0142ce torebka. Nasiona s\u0105 owalne lub eliptyczne, p\u0142askie, najpierw \u017c\u0026oacute;\u0142te, potem ciemnoczerwone do ciemnobrunatnych. Korzenie s\u0105 palowe, wrzecionowate, krzywe, cienkie, rozga\u0142\u0119zione, z czerwonymi roz\u0142ogami. Szczawik \u017c\u0026oacute;\u0142ty kwitnie od VI do IX (X).\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003ECechy charakterystyczne:\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003E- li\u015bcie siewek i doros\u0142ej ro\u015bliny w s\u0142oneczne dni s\u0105 rozpostarte, a w pochmurne dni i w nocy s\u0105 z\u0142o\u017cone\u003Cbr \/\u003E- wyst\u0119puj\u0105 nadziemne i podziemne roz\u0142ogi\u003Cbr \/\u003E- kwiat szczytowy jest 6-krotny\u003Cbr \/\u003E- stercz\u0105ce torebki; du\u017ce w stosunku do ca\u0142ej ro\u015bliny\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003ECiekawostki:\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003E- ro\u015blina dekoracyjna \u0026ndash; wykorzystywany w ogrodach botanicznych; atrakcyjna ro\u015blina do uprawy w wisz\u0105cych koszach, pojemnikach, doniczkach i na rabatach.\u003Cspan id=\u0022_marker\u0022\u003E\u0026nbsp;\u003C\/span\u003E\u003C\/p\u003E","slug":"szczawik-zolty","images":[{"id":9040,"image":"http:\/\/nyc.books.plantsofsuburbia.com\/wp-content\/uploads\/2015\/03\/Oxalis-stricta.www_.plantsystematics.org_.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/8f\/8f3\/8f327322-a2ef-4924-87b1-a5644086333e.jpg"},{"id":9042,"image":"http:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/9\/91\/6h_common_yellow_oxalis.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/33\/339\/33956dc0-fbcf-47a6-818c-d50a42765f4e.jpg"},{"id":9043,"image":"http:\/\/jimbotany.com\/Monastery_Plants\/Oxalis%20stricta%20%202013-05-09.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/49\/49a\/49ab1e02-7bf9-450a-80cd-287ca6e12b31.jpg"},{"id":9044,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Oxalidaceae\/oxalis-stricta-fr-glienau.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/0c\/0cb\/0cb17e63-e975-4133-8afb-6f689cef68c1.jpg"},{"id":9046,"image":"http:\/\/minneflora.com\/images\/identified\/medium\/yellow-wood-sorrel-oxalis-stricta-02.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/3a\/3ad\/3ad57a75-e7f1-429b-a458-4987a96f5c0c.jpg"}]},{"id":10105,"name":"Szczyr roczny","nameSynonyms":"","latinName":"Mercurialis annua","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EGatunek ro\u015bliny nale\u017c\u0105cy do rodziny wilczomleczowatych. W Polsce rzadki, g\u0142\u0026oacute;wnie wyst\u0119puje na zachodzie kraju. Ro\u015blina dwupienna, jednoroczna i jara. Ro\u015bnie na nieu\u017cytkach, polach uprawnych i w ogrodach. Preferuje gleby \u017cyzne, pulchne, gliniaste, bogate w azot i wapno.\u0026nbsp;\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cem\u003ENajcz\u0119\u015bciej zachwaszcza uprawy okopowe, kukurydz\u0119 i uprawy warzywne.\u003C\/em\u003E\u0026nbsp;\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EOsi\u0105ga wysoko\u015b\u0107 od 20 do 30 cm. \u0141odyga jest rozga\u0142\u0119ziona. Li\u015bcie s\u0105 naprzeciwleg\u0142e, jajowate lub eliptyczne, wyd\u0142u\u017cone, na brzegach pi\u0142kowane, na d\u0142ugich ogonkach, nagie lub lekko ow\u0142osione, g\u0026oacute;r\u0105 l\u015bni\u0105ce, do\u0142em matowe. Kwiaty \u017ce\u0144skie s\u0105 siedz\u0105ce lub wyrastaj\u0105ce w k\u0105tach li\u015bci na kr\u0026oacute;tkich szypu\u0142kach. Kwiaty m\u0119skie s\u0105 zebrane w k\u0142osy.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003ECechy charakterystyczne:\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003E- \u017c\u0026oacute;\u0142te unerwienie li\u015bci powoduje, \u017ce li\u015bcie maj\u0105 barw\u0119 \u017c\u0026oacute;\u0142tozielon\u0105\u003Cbr \/\u003E- ma dra\u017cni\u0105cy smak\u003Cbr \/\u003E- po roztarciu ma nieprzyjemny zapach.\u003C\/p\u003E","slug":"szczyr-roczny","images":[{"id":1562,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Euphorbiaceae\/mercurialis-annua-fl-nkramer.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/2f\/2f0\/2f046943-b5cb-41b8-b481-75412444cca2.jpg"},{"id":1563,"image":"http:\/\/www.unavarra.es\/herbario\/fotos\/Merc_annu\/image002.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/00\/00d\/00d1cf82-b117-4f2d-9498-9eb91eef5e5e.jpg"},{"id":1565,"image":"http:\/\/calphotos.berkeley.edu\/imgs\/512x768\/0000_0000\/1005\/0206.jpeg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b1\/b16\/b16930f4-23c9-480f-9a46-4f1467c0ceb5.jpg"},{"id":1567,"image":"http:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/e\/ec\/Mercurialis_annua_2005.07.11_11.37.49-p7110221.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/81\/819\/819be3b4-4ced-488e-8891-22748a651154.jpg"},{"id":54603,"image":"http:\/\/www.marz-kreations.com\/WildPlants\/EUPH\/Pics\/MRCAN\/Mercurialis_annua_[IMG_0039].jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a1\/a1f\/a1f2b61c-1b4f-4af3-acdb-9a912ac09c07.jpg"}]},{"id":15947,"name":"Szel\u0119\u017cnik mniejszy","nameSynonyms":"","latinName":"Rhinanthus minor","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003ESzel\u0119\u017cnik mniejszy ma ga\u0142\u0119zist\u0105, czarno nakrapian\u0105 i wniesion\u0105 \u0142odyg\u0119. Li\u015bcie u\u0142o\u017cone s\u0105 naprzeciwlegle, maj\u0105 brzegi pi\u0142kowano z\u0105bkowane. Kwiaty osadzone s\u0105 pojedynczo w k\u0105tach li\u015bci tworz\u0105c grono.\u003C\/p\u003E","slug":"szeleznik-mniejszy","images":[{"id":19733,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/4\/43\/Yellow-rattle_close_700.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/76\/767\/76725213-6bef-4500-9da3-22c2c26a2f41.jpg"},{"id":19734,"image":"http:\/\/www.naturalmedicinalherbs.net\/pictures\/wendys\/rhinanthus-minor=yellow-rattle.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/60\/60e\/60e47e62-8d5f-4733-a0ba-d013fa8c7583.jpg"},{"id":19735,"image":"http:\/\/cdn.c.photoshelter.com\/img-get\/I00009TOBG0w9mW0\/s\/880\/880\/AH-Yellow-Rattle-Rhinanthus-minor-Field-Meadow-7914.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/ea\/ea2\/ea2f0457-b3c2-4317-a042-77095262d3db.jpg"},{"id":19736,"image":"http:\/\/www.thewildflowersociety.com\/wfs_diary\/wfs_diary_images_large\/rhinanthus_minor_yellow_rattle_close_large.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/14\/14f\/14f5c9bb-4a27-4fba-8e2a-07f615879dad.jpg"},{"id":19738,"image":"http:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/2\/24\/Yellow-rattle_700.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/8c\/8c3\/8c361524-9457-47a6-9a09-136eaa047ddc.jpg"},{"id":19740,"image":"http:\/\/flora.nhm-wien.ac.at\/Bilder-P-Z\/Rhinanthus-minor-1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/be\/be9\/be9a48f8-983c-4062-85e5-f546a316b81b.jpg"}]},{"id":10166,"name":"Szel\u0119\u017cnik wi\u0119kszy","nameSynonyms":"","latinName":"Rhinanthus serotinus","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EGatunek ro\u015bliny z rodziny zarazowatych. Wyst\u0119puje w Europie i Azji (w cz\u0119\u015bci zachodniej, na Kaukazie i na Syberii)[2]. W Polsce gatunek pospolity na obszarze ca\u0142ego kraju.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EMorfologia\u003C\/strong\u003E\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cem\u003E\u003Cstrong\u003E\u0141odyga\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003E\u003C\/em\u003EWzniesiona i naga lub delikatnie ow\u0142osiona, wysoko\u015bci 20-80 cm. Nie rozga\u0142\u0119zia si\u0119, lub rozga\u0142\u0119zia si\u0119 tylko w g\u0026oacute;rze. Jest miejscami czarno wybarwiona.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cem\u003E\u003Cstrong\u003ELi\u015bcie\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003E\u003C\/em\u003EUlistnienie naprzeciwleg\u0142e. Li\u015bcie jajowato lancetowate, s\u0142abo zaostrzone. Pomi\u0119dzy najwy\u017cszym rozga\u0142\u0119zieniem \u0142odygi a kwiatostanem brak li\u015bci, lub wyst\u0119puje co najwy\u017cej 1 para li\u015bci. Przysadki szerokotr\u0026oacute;jk\u0105tne (z wyj\u0105tkiem 2 najni\u017cszych par), nagie i blade. Dolne z\u0105bki przysadek s\u0105 w\u0105sko zaostrzone i maj\u0105 d\u0142ugo\u015b\u0107 do 5 mm, g\u0026oacute;rne s\u0105 co najmniej dwukrotnie mniejsze.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cem\u003E\u003Cstrong\u003EKwiaty\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003E\u003C\/em\u003EKwiaty o koronie dwuwargowej, \u017c\u0026oacute;\u0142tej, zebrane w k\u0142osy. Wyrastaj\u0105 w k\u0105tach bladych przysadek. Kielich nagi, l\u015bni\u0105cy i rozd\u0119ty, na bokach sp\u0142aszczony, na szczycie zw\u0119\u017cony. Korona ma d\u0142ugo\u015b\u0107 17-22 mm i s\u0142abo zgi\u0119t\u0105 rurk\u0119. Gardziel korony jest zamkni\u0119ta, gdy\u017c dolna warga \u015bci\u015ble przylega do g\u0026oacute;rnej. Z\u0105bki g\u0026oacute;rnej wargi s\u0105 fioletowe, a na szczycie wargi wyst\u0119puje z ka\u017cdej strony wyra\u017any z\u0105bek.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cem\u003E\u003Cstrong\u003EKorze\u0144\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003E\u003C\/em\u003ESama ro\u015blina posiada s\u0142abo rozwini\u0119ty system korzeni, za to posiada ssawki do przysysania si\u0119 do korzeni s\u0105siednich ro\u015blin.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cem\u003E\u003Cstrong\u003EOwoc\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003E\u003C\/em\u003ERozd\u0119ta torebka. Znajduj\u0105ce si\u0119 w niej nasiona szeleszcz\u0105 przy ruchach ro\u015bliny. Nasiona w zale\u017cno\u015bci od podgatunku i odmiany s\u0105 szerokooskrzydlone, lub nieoskrzydlone.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003ERo\u015blina p\u0026oacute;\u0142paso\u017cytnicza czerpi\u0105ca za pomoc\u0105 ssawek wod\u0119 wraz z solami mineralnymi z korzeni innych ro\u015blin. Kwiaty r\u0026oacute;wnoczesne, kwitn\u0105 od maja do lipca, zapylane s\u0105 przez b\u0142onk\u0026oacute;wki. Ro\u015blina miododajna. Jednak do nektaru znajduj\u0105cego si\u0119 na dnie do\u015b\u0107 d\u0142ugiej rurki kwiatowej mog\u0105 si\u0119 dosta\u0107 tylko owady o d\u0142ugim aparacie g\u0119bowym. Trzmiele i pszczo\u0142y zazwyczaj wygryzaj\u0105 otw\u0026oacute;r w dole korony i spijaj\u0105 przez niego nektar.\u003Cbr \/\u003E Wyst\u0119puje na \u0142\u0105kach i jako chwast na polach uprawnych. W klasyfikacji zbiorowisk ro\u015blinnych gatunek charakterystyczny dla rz\u0119du (O.) Centauretalia cyani.\u003Cbr \/\u003E Ro\u015blina truj\u0105ca, zawiera aukubin\u0119 truj\u0105c\u0105 zar\u0026oacute;wno dla ludzi, jak i byd\u0142a i z tego wzgl\u0119du na \u0142\u0105kach stanowi gatunek niepo\u017c\u0105dany.\u003C\/p\u003E","slug":"szeleznik-wiekszy","images":[{"id":27104,"image":"http:\/\/kahju.atspace.org\/flowers\/Isolaukku%20-%20Rhinanthus%20serotinus.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a0\/a0e\/a0e91760-c967-4ce1-b8b9-74ea7c28fd12.jpg"},{"id":27105,"image":"http:\/\/flora.nhm-wien.ac.at\/Bilder-P-Z\/Rhinanthus-serotinus-1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/cc\/cc9\/cc92c48d-07a5-418f-ad24-189bae347716.jpg"},{"id":27107,"image":"http:\/\/www.henriettes-herb.com\/files\/images\/photos\/r\/rh\/d07_0229_rhinanthus-serotinus.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/ad\/adb\/adbb887d-7363-4161-b718-b99effbe5d65.jpg"},{"id":27110,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/c\/c3\/Rhinanthus_serotinus_(Gro%C3%9F-Klappertopf)_IMG_9941.jpg\/1024px-Rhinanthus_serotinus_(Gro%C3%9F-Klappertopf)_IMG_9941.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/aa\/aa4\/aa4f666d-4647-4559-80e3-fd8d7e5e197f.jpg"},{"id":27112,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/2\/23\/Rhinanthus_serotinus_sl3.jpg\/576px-Rhinanthus_serotinus_sl3.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/78\/789\/7894f0aa-4e2a-4bd5-80ce-413bd77311a7.jpg"}]},{"id":10099,"name":"Tasznik pospolity","nameSynonyms":"","latinName":"Capsella bursa-pastoris","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cem\u003EBydelnik, kaszka, kaletka pasterska, sumki pastusza torebka,\u003C\/em\u003E\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EGatunek ro\u015bliny nale\u017c\u0105cy do rodziny\u0026nbsp;kapustowatych. W Polsce bardzo pospolity.\u0026nbsp;Ro\u015blina jednoroczna, jara, cz\u0119sto zimuj\u0105ca. Ro\u015bnie przy drogach, na torach kolejowych, podw\u0026oacute;rzach,\u0026nbsp;wysypiskach \u015bmieci, ugorach, polach, w ogrodach, na stanowiskach ruderalnych. Preferuje gleby \u017cyzne, pr\u0026oacute;chnicze, nawo\u017cone obornikiem, pulchne i przewiewne, z niewielk\u0105 ilo\u015bci\u0105 wapnia. Jest chwastem segetalnym.\u0026nbsp;\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cem\u003ENajcz\u0119\u015bciej zachwaszcza uprawy okopowe, warzywa,\u0026nbsp; rzepak, ro\u015bliny zielarskie, rzadziej zbo\u017ca.\u003C\/em\u003E\u0026nbsp;\u0026nbsp;\u003Cem\u003EJest \u017cywicielem po\u015brednim paso\u017cytniczych grzyb\u0026oacute;w i szkodnik\u0026oacute;w ro\u015blin z rodziny kapustowatych.\u0026nbsp;\u003C\/em\u003E\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003ECharakteryzuje si\u0119 du\u017c\u0105 zmienno\u015bci\u0105 budowy, w zale\u017cno\u015bci od warunk\u0026oacute;w \u015brodowiska. Osi\u0105ga wysoko\u015b\u0107 od 30 do 60 cm. \u0141odyga wzniesiona, pojedyncza lub rozga\u0142\u0119ziaj\u0105ca si\u0119, pokryta gwiazdkowatymi w\u0142oskami lub rzadziej naga. Li\u015bcie przy ziemi s\u0105 eliptyczne, zebrane w rozet\u0119, najcz\u0119\u015bciej pod\u0142ugowate,\u0026nbsp;pierzastodzielne\u0026nbsp;lub z\u0105bkowane, ca\u0142obrzegie, na kr\u0026oacute;tkich ogonkach. Li\u015bcie g\u0026oacute;rne s\u0105 siedz\u0105ce, przewa\u017cnie z\u0105bkowane, rzadziej ca\u0142obrzegie, wcinane z z\u0105bkami, gwiazdkowato ow\u0142osione i obejmuj\u0105 \u0142odyg\u0119. Kwiaty s\u0105 bia\u0142e, rzadko r\u0026oacute;\u017cowe, odwrotnie jajowate, drobne, niepozorne i tworz\u0105\u0026nbsp;grono\u0026nbsp;na g\u0026oacute;rnej, nieulistnionej cz\u0119\u015bci \u0142odygi. Owoc to tr\u0026oacute;jk\u0105tna\u0026nbsp;\u0142uszczyna\u0026nbsp;z sercowatym wyci\u0119ciem na wierzcho\u0142ku. Zawiera zwykle 10-20 czerwono\u017c\u0026oacute;\u0142tych lub \u017c\u0026oacute;\u0142tobrunatnych, owalnych, sp\u0142aszczonych, wyd\u0142u\u017conych\u0026nbsp;nasion. Dojrzewanie nasion trwa bardzo szybko \u0026ndash; w ci\u0105gu roku ro\u015blina wydaje kilka pokole\u0144. Nasiona w odpowiednich warunkach zachowuj\u0105 \u017cywotno\u015b\u0107 przez 5-6 lat. \u0026nbsp;Korzenie s\u0105 bia\u0142awe, wrzecionowate i rozga\u0142\u0119zione. Tasznik pospolity jest samo lub owadopylny; kwitnie od (IV) V do X (XI).\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003ECechy charakterystyczne:\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003E- \u0142uszczynka jest \u0026nbsp;tr\u0026oacute;jk\u0105tnie odwrotnie sercowata\u003Cbr \/\u003E- ostry i gorzki smak\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003ECiekawostki:\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003E- inne nazwy: bydelnik, kaszka, kaletka pasterska, sumki pastusza torebka, taszta, zozulnik, pasterska torba\u003Cbr \/\u003E- zawiera: biogenne aminy (acetylocholina,\u0026nbsp;cholina,\u0026nbsp;histamina, tyramina), alkaloid bursyn\u0119,sole mineralne\u0026nbsp;(g\u0142\u0026oacute;wnie\u0026nbsp;potasu),\u0026nbsp;flawonoidy,\u0026nbsp;garbniki,\u0026nbsp;witamin\u0119 C\u0026nbsp;i K,\u0026nbsp;kwasy organiczne,olejki eteryczne, \u017cywice\u003Cbr \/\u003E- ma w\u0142a\u015bciwo\u015bci lecznicze - dzia\u0142anie\u0026nbsp;: \u015bci\u0105gaj\u0105ce, moczop\u0119dne, przeciwkrwotoczne.Ekstrakty\u0026nbsp;zachowuj\u0105 przeciwkrwotoczne w\u0142a\u015bciwo\u015bci tylko przez 3 miesi\u0105ce.\u003Cbr \/\u003E- nasiona zawieraj\u0105 oko\u0142o 30% t\u0142uszczu\u003Cbr \/\u003E- u\u017cywany by\u0142 w niekt\u0026oacute;rych krajach do sporz\u0105dzania\u0026nbsp;sa\u0142atek\u0026nbsp;oraz jako dodatek do\u0026nbsp;zup.\u003Cspan id=\u0022_marker\u0022\u003E\u0026nbsp;\u003C\/span\u003E\u0026nbsp;\u003C\/p\u003E","slug":"tasznik-pospolity","images":[{"id":641,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Brassicaceae\/capsella-bursa-pastoris-fr-gmittelhauser-c.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/62\/62c\/62ce5792-676c-40c3-b616-ba197cfe2a7e.jpg"},{"id":642,"image":"http:\/\/www.conabio.gob.mx\/malezasdemexico\/brassicaceae\/capsella-bursa-pastoris\/imagenes\/inflorescencia.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/cc\/cc9\/cc9a9589-30ba-4015-8dbb-5b91d1e03273.jpg"},{"id":645,"image":"http:\/\/www.naturalmedicinalherbs.net\/pictures\/wendys\/capsella-bursa-pastoris=shepherd\u0027s-purse.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/dd\/ddb\/ddb6fbc3-2589-4a09-9b0a-1542a2769d50.jpg"},{"id":59932,"image":"http:\/\/thetreatmentherbs.com\/wp-content\/uploads\/2014\/07\/Capsella-bursa-pastoris.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/12\/12b\/12b4a04e-a879-4e6f-be33-0229c66e46e3.jpg"},{"id":59933,"image":"https:\/\/extension.umass.edu\/landscape\/sites\/landscape\/files\/weeds\/stems\/capbp5632w.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b0\/b06\/b06a849d-584f-46cb-8c5a-d16d16162e4b.jpg"}]},{"id":10130,"name":"Tobo\u0142ki polne","nameSynonyms":"kaletki, szelestucha","latinName":"Thlaspi arvense","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EGatunek ro\u015bliny nale\u017c\u0105cy do rodziny\u0026nbsp;kapustowatych. W Polsce pospolity.\u0026nbsp;Ro\u015blina jednoroczna, jara, zimuj\u0105ca. Ro\u015bnie na przydro\u017cach, brzegach dr\u0026oacute;g, polach, \u015bmietniskach, miedzach, nieu\u017cytkach, stanowiskach ruderalnych i w ogrodach.\u003Cem\u003E\u0026nbsp;\u003C\/em\u003EPreferuje gleby gliniaste, ci\u0119\u017ckie i \u015brednie, pr\u0026oacute;chnicze, zasobne w sk\u0142adniki pokarmowe i wap\u0144. Rzadko wyst\u0119puje na glebach l\u017cejszych. Jest chwastem segetalnym\u003Cem\u003E.\u0026nbsp;Najcz\u0119\u015bciej zachwaszcza uprawy ro\u015blin okopowych, zbo\u017ca jare i ozime, koniczyn\u0119, kukurydz\u0119, rzepak, ro\u015bliny str\u0105czkowe.\u0026nbsp;\u003C\/em\u003EOsi\u0105ga wysoko\u015b\u0107 od 10 do 50 cm. \u0141odyga jest wzniesiona, naga, g\u0026oacute;r\u0105 rozga\u0142\u0119ziaj\u0105ca si\u0119, kanciasta i bruzdowana, wydziela zapach czonsku. Li\u015bcie s\u0105 skr\u0119toleg\u0142e. Dolne s\u0105 odwrotnie jajowate, wyrastaj\u0105ce na ogonkach, zebrane w r\u0026oacute;\u017cyczki, pod spodem sinozielone, a g\u0026oacute;rne s\u0105 zatokowo z\u0105bkowane, sercowate lub strza\u0142kowate, bezogonkowe, zaostrzone, na szczycie t\u0119pe. Wszystkie li\u015bcie s\u0105 jasnozielone. Kwiaty s\u0105 drobne, bia\u0142e, z \u017c\u0026oacute;\u0142tymi pylnikami, zebrane w grona. Owoc to p\u0142aska, prawie okr\u0105g\u0142a, z w\u0105skim wci\u0119ciem na szczycie, szeroko oskrzydlona\u0026nbsp;\u0142uszczyzna. Nasiona s\u0105 owalne lub jajowate, sp\u0142aszczone, ciemnobrunatne, matowe, regularnie \u017ceberkowane. Mog\u0105 le\u017ce\u0107 kilka lat w ziemi nie trac\u0105c zdolno\u015bci kie\u0142kowania. Korzenie s\u0105 palowe i brunatnobia\u0142e. Tobo\u0142ki polne kwitn\u0105 od (IV) V do VI (X).\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003ECechy charakterystyczne:\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003E- roztarta siewka i doros\u0142a ro\u015blina pachnie czosnkiem\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003ECiekawostki:\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003E- inne nazwy: kaletki, szelestucha\u003Cbr \/\u003E- zawiera glikozyd siarkocyjanowy\u003Cbr \/\u003E- nieprzyjemny zapach czosnku jest przenoszony do mleka i mas\u0142a\u003Cbr \/\u003E- m\u0142ode ro\u015bliny s\u0105 spo\u017cywane w postaci sa\u0142atki\u003Cbr \/\u003E- ze wzgl\u0119du na swoje ciekawe owoce bywa uprawiany jako\u0026nbsp;ro\u015blina ozdobna. Szczeg\u0026oacute;lnie nadaje si\u0119 do sporz\u0105dzania suchych bukiet\u0026oacute;w.\u003Cbr \/\u003E- nasiona zawieraj\u0105 ok. 35% t\u0142uszczu; w Niemczech s\u0105 dodawane do w\u0119dlin\u003Cbr \/\u003E- ro\u015blina jest truj\u0105ca dla byd\u0142a.\u003C\/p\u003E","slug":"tobolki-polne","images":[{"id":2437,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/6\/61\/Thlaspi_arvense.jpeg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/6c\/6c9\/6c94da8e-7174-4f8c-96d9-84aeb38b920f.jpg"},{"id":2441,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Brassicaceae\/thlaspi-arvense-fl-gmittelhauser-b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/7c\/7c7\/7c75463e-6236-459b-b794-9dde6a5ca4a3.jpg"},{"id":58942,"image":"https:\/\/extension.umass.edu\/landscape\/sites\/landscape\/files\/weeds\/stems\/thlar1138w.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/1c\/1ce\/1ceea142-49ec-465a-8ef7-1042e70053c4.jpg"},{"id":58944,"image":"http:\/\/calphotos.berkeley.edu\/imgs\/512x768\/0000_0000\/0107\/1833.jpeg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/ff\/ff9\/ff9f05e1-9dc2-4701-a0f2-6c3a6fe8a0b8.jpg"},{"id":58945,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/7\/78\/Acker-Hellerkraut_Thlaspi_arvense_5_11.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/79\/797\/7976607e-fea3-4c4f-9a6c-2e94a47dd372.jpg"}]},{"id":15948,"name":"Trz\u0119\u015blica modra","nameSynonyms":"t. jednokolankowa","latinName":"Molinia caerulea","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cdiv\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003ETrz\u0119\u015blica modra tworzy wysokie zwarte 40cm k\u0119py li\u015bci w butelkowym odcieniu zieleni. W sierpniu z k\u0119py wyrastaj\u0105 sztywne p\u0119dy kwiatostanowe - wysokie, znaczenie nad li\u015b\u0107mi, do 70cm. W\u0105skie wiechowate kwiatostany na pocz\u0105tku s\u0105 jasnej barwny, by w miar\u0119 rozwoju przebarwi\u0107 si\u0119 na ciemniejszy kolor w odcieniu ciemnofioletowym. Jesieni\u0105 ca\u0142a k\u0119pa przybiera bursztynowych kolor\u0026oacute;w i zdobi ogr\u0026oacute;d tak\u017ce zim\u0105.\u003C\/p\u003E\r\n\u003C\/div\u003E","slug":"trzeslica-modra","images":[{"id":26840,"image":"https:\/\/www.coblands.co.uk\/userfiles\/product_image\/5704f16751cd2-molinia-caerulea-variegata.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/0d\/0d3\/0d3e7af4-99c7-4f99-adc5-f58dca406e79.jpg"},{"id":26841,"image":"http:\/\/cdn.c.photoshelter.com\/img-get2\/I0000km25uTLlS8c\/fit=1000x750\/Molinia-LB1008-2451.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c1\/c19\/c19173c9-2313-4e3e-914f-08c5f2bc33c4.jpg"},{"id":26842,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/c\/c1\/Molinia_caerulea_blatt.jpeg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e3\/e34\/e3483ca5-8baf-424f-bcf0-5794b301ad40.jpg"},{"id":26843,"image":"http:\/\/luirig.altervista.org\/cpm\/albums\/bot-units31\/molinia-caerulea-subsp-arundinacea41297.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/18\/184\/18488422-75cc-4056-a879-2496e0e1f21e.jpg"},{"id":26844,"image":"http:\/\/e-ecodb.bas.bg\/rdb\/photogallery\/vol3\/19E3_1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/03\/03b\/03b8c803-3240-420d-8807-a07fb706bd71.jpg"}]},{"id":15940,"name":"Turzyca ow\u0142osiona","nameSynonyms":"","latinName":"Carex hirta","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EBylina wysoko\u015bci do 60 cm, o k\u0142\u0105czu z d\u0142ugimi roz\u0142ogami. \u0141odyga wzniesiona, t\u0119po tr\u0026oacute;jkanciasta, ulistniona. Najni\u017csze pochwy li\u015bciowe bez blaszek, br\u0105zowe lub purpurowe, ow\u0142osione. Li\u015bcie szarozielone lub trawiastozielone, p\u0142askie lub troch\u0119 rynienkowate, ow\u0142osione, zw\u0119\u017caj\u0105ce si\u0119 do wierzcho\u0142ka.\u003C\/p\u003E","slug":"turzyca-owlosiona","images":[{"id":38199,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/b\/b6\/Carex_hirta_weib.jpeg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/16\/16a\/16a6c9f3-50f2-4eea-a6bb-4fb7005e0615.jpg"},{"id":38200,"image":"http:\/\/plants-of-styria.uni-graz.at\/images\/carex-hirta-15.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/72\/72a\/72aa9a0a-b45c-46bb-b5d9-359f2eb99e91.jpg"},{"id":38205,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/a\/ab\/ChirtaTrieb.jpg\/640px-ChirtaTrieb.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/95\/954\/954088ca-fba5-4e67-b5dd-4f9d9730e2a5.jpg"},{"id":54186,"image":"https:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Cyperaceae\/carex-hirta-pe-ahaines.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/eb\/eb3\/eb3fec77-fbe7-4d37-b122-312e7ded1970.jpg"},{"id":54187,"image":"http:\/\/www.natura-2000.eu\/images\/Carex_capillaris1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d5\/d5a\/d5af7db2-6d93-4868-8624-151da0b7d9d2.jpg"}]},{"id":15934,"name":"Tymotka \u0142\u0105kowa","nameSynonyms":"","latinName":"Phleum pratense","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003ETo trawa pastewna wymagaj\u0105ca umiarkowanego u\u017cytkowania, nale\u017c\u0105c\u0105 do wysokich traw, lu\u017anok\u0119powych. Odznacza si\u0119 du\u017c\u0105 warto\u015bci\u0105 i ma wszechstronne zastosowanie. Jest ch\u0119tnie zjadana prze zwierz\u0119ta w postaci zielonki, jak i siana. Jest odporna na udeptywanie i przygryzanie, dlatego te\u017c mo\u017ce by\u0107 stosowana na pastwiskach.\u003C\/p\u003E","slug":"tymotka-lakowa","images":[{"id":19328,"image":"http:\/\/hasbrouck.asu.edu\/imglib\/seinet\/Poaceae\/photos\/Phleum-pratense-F-web-N11.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/04\/04d\/04d370d8-b5b8-47e7-94b7-739cbb7879f9.jpg"},{"id":19331,"image":"http:\/\/www.enpleinegueule.com\/english\/diy\/HerbierWeb\/mil.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/45\/453\/453684ca-fe99-4e9d-81d8-2afc9b03f65d.jpg"},{"id":67048,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/f\/fc\/Phleum_pratense_1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/71\/71d\/71d1f0d3-2c46-4332-818f-1fca7effda7e.jpg"},{"id":67053,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/f\/f1\/Phleum_pratense_2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f7\/f7a\/f7a6784f-4761-41ed-af5e-fd56a4d00714.jpg"},{"id":67054,"image":"https:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Poaceae\/phleum-pratense-in-gmittelhauser-c.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/64\/648\/648fd2ea-7ad5-4a58-bce2-2921650aaa93.jpg"}]},{"id":10122,"name":"Uczep ow\u0142osiony","nameSynonyms":"","latinName":"Bidens pilosa","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003ERodzaj ro\u015blin nale\u017c\u0105cy do rodziny astrowatych. Nale\u017cy do niego oko\u0142o 200 gatunk\u0026oacute;w wyst\u0119puj\u0105cych na ca\u0142ym niemal \u015bwiecie, z wyj\u0105tkiem obszar\u0026oacute;w o bardzo zimnym klimacie. Wi\u0119kszo\u015b\u0107 gatunk\u0026oacute;w pochodzi z obszaru Meksyku i s\u0105siaduj\u0105cych rejon\u0026oacute;w obydwu Ameryk. Gatunkiem typowym jest Bidens tripartita L.\u003C\/p\u003E","slug":"uczep-owlosiony","images":[{"id":25194,"image":"http:\/\/www.westafricanplants.senckenberg.de\/images\/pictures\/aste_bidens_pilosa_rvbli_197_fac924.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/38\/38f\/38f73b1a-677e-42c7-bb74-b343370d27d1.jpg"},{"id":25196,"image":"http:\/\/g02.a.alicdn.com\/kf\/HTB1tJdIJFXXXXatXpXXq6xXFXXX3\/100PCS-bag-Bidens-Pilosa-Seed-Bidens-Bipinnata-Seed-Reduce-Blood-Press-Hypotensive-.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/cf\/cf1\/cf1778e2-0ec7-4c92-a587-0f9519df3e33.jpg"},{"id":25197,"image":"http:\/\/www.westafricanplants.senckenberg.de\/images\/pictures\/aste_bidens_pilosa_rvbli_7_197_be03eb.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/8a\/8a8\/8a857778-237a-4056-9154-3642b16e12a4.jpg"},{"id":25199,"image":"http:\/\/b-and-t-world-seeds.com\/images\/70069.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/16\/16c\/16c56f76-36a5-4acd-9409-821e850457f2.jpg"},{"id":72746,"image":"http:\/\/opendata.keystone-foundation.org\/wp-content\/uploads\/2010\/09\/Bidens-pilosa.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/69\/698\/698612ed-4075-436a-8d1b-0576a75c0b92.jpg"},{"id":72747,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/4\/44\/Bidens_pilosa-Silent_Valley-2016-08-13-001.jpg\/220px-Bidens_pilosa-Silent_Valley-2016-08-13-001.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/ca\/ca5\/ca5e4fef-d31e-461c-a583-88fc79579599.jpg"}]},{"id":10481,"name":"Uczep tr\u00f3jlistkowy","nameSynonyms":"uczep tr\u00f3jdzielny","latinName":"Bidens tripartita","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EGatunek ro\u015bliny nale\u017c\u0105cy do rodziny astrowatych. W Polsce pospolity na obszarze ca\u0142ego ni\u017cu i w ni\u017cszych po\u0142o\u017ceniach g\u0026oacute;rskich. Ro\u015blina jednoroczna, azotolubna. Ro\u015bnie na bagnach, brzegach w\u0026oacute;d, mokrych \u0142\u0105kach i polach uprawach. Preferuje gleby podmok\u0142e. Osi\u0105ga wysoko\u015b\u0107 od 15 do 90 (120) cm. \u0141odyga jest wzniesiona, ciemnozielona lub czerwonofioletowa, silnie rozga\u0142\u0119ziona. Li\u015bcie s\u0105 naprzeciwleg\u0142e, 3-5-sieczne, grubo pi\u0142kowane, kr\u0026oacute;tko ow\u0142osione. Ogonki li\u015bciowe s\u0105 oskrzydlone, kr\u0026oacute;tkie, blaszka jest grubo z\u0105bkowana, o prostych z\u0105bkach. Kwiaty s\u0105 zebrane we wzniesione lub zwis\u0142e, \u017c\u0026oacute;\u0142tobr\u0105zowe koszyczki sk\u0142adaj\u0105ce si\u0119 tylko z kwiat\u0026oacute;w rurkowatych. Nie ma kwiat\u0026oacute;w j\u0119zyczkowatych. Owoc to odwrotnie jajowata, p\u0142aska nie\u0142upka z 2-4 sztywnymi zadziorami. Owoce przyczepiaj\u0105 si\u0119 do sier\u015bci zwierz\u0105t, pi\u0026oacute;r ptak\u0026oacute;w lub ubra\u0144 ludzi i w ten spos\u0026oacute;b s\u0105 rozsiewane.uczep tr\u0026oacute;jlistkowy kwitnie od VII do X.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003ECiekawostki:\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003E- inne nazwy: uczep tr\u0026oacute;jdzielny\u003Cbr \/\u003E- zawiera: olejek eteryczny, flawonoidy, witamin\u0119 C, garbniki, kwasy organiczne, sole mineralne\u003Cbr \/\u003E- ma w\u0142a\u015bciwo\u015bci lecznicze - dzia\u0142a moczop\u0119dnie i zwi\u0119ksza wydalanie toksyn z organizmu, tak\u017ce z potem. Stosuje si\u0119 go po chorobach w celu szybszego wydalenia substancji szkodliwych powsta\u0142ych w organi\u017amie podczas leczenia antybiotykami lub innymi lekami syntetycznymi. Napary z ziela mo\u017cna stosowa\u0107 do leczenia tr\u0105dziku, stan\u0026oacute;w zapalnych sk\u0026oacute;ry i czyrakach.\u003C\/p\u003E","slug":"uczep-trojlistkowy","images":[{"id":21421,"image":"http:\/\/www.biolib.cz\/IMG\/GAL\/8082.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b8\/b85\/b85c0545-bd8d-4393-9aab-64a1eb193e3e.jpg"},{"id":21423,"image":"http:\/\/jimbotany.com\/Monastery_Plants\/Bidens%20comosa--aka%20Bidens%20tripartita.%202012-07-12.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/ae\/ae4\/ae4106a4-5684-446b-bde4-9a2b503077af.jpg"},{"id":62941,"image":"http:\/\/www.henriettes-herb.com\/files\/images\/photos\/b\/bi\/bidens-tripartita.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/8e\/8e7\/8e7b616f-4b7e-42e3-906a-838c3a5d4aa1.jpg"},{"id":62942,"image":"http:\/\/www.minnesotawildflowers.info\/udata\/r9ndp23q\/pd\/bidens-tripartita-79278-6.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/ca\/ca6\/ca61ab53-1666-417d-bfd7-8d5b8989bc32.jpg"},{"id":62943,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/0\/02\/Bidens_tripartita1_eF.jpg\/220px-Bidens_tripartita1_eF.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b2\/b29\/b29f02d2-c7bb-46dc-8fe3-7f3b466df6ae.jpg"}]},{"id":10129,"name":"Uzdyganek ziemny","nameSynonyms":"","latinName":"Tribulus terrestris","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EZaliczany do rodziny\u0026nbsp;\u003Cem\u003EZygophyllaceae\u003C\/em\u003E. Znany w staro\u017cytnej Grecji, Indiach i Chinach jako afrodyzjak. Wyst\u0119puje w Po\u0142udniowej i Po\u0142udniowo-Wschodniej Europie, w Po\u0142udniowej Azji, a nawet w P\u0026oacute;\u0142nocnej Australii, gdzie dziko ro\u015bnie. Jest te\u017c uprawiany. Niew\u0105tpliwie u\u017cycie buzdyganka do produkcji suplement\u0026oacute;w dla sportowc\u0026oacute;w zapocz\u0105tkowali Bu\u0142garzy, prowadz\u0105cy szereg bada\u0144 nad t\u0105 ro\u015blin\u0105. Pocz\u0105tki ich si\u0119gaj\u0105 lat 70 XX wieku.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EWchodzi w sk\u0142ad licznych suplement\u0026oacute;w. Stosowany jest zar\u0026oacute;wno w formie sproszkowanego owocu (lub ziela) jak i ekstraktu standaryzowanego na zawarto\u015b\u0107 saponin (20, 40%).\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EW Turcji i Bu\u0142garii buzdyganek jest uwa\u017cany za zio\u0142o podnosz\u0105ce zdolno\u015bci seksualne m\u0119\u017cczyzny (libido). W medycynie stosowane w leczeniu zaburze\u0144 oddawania moczu, stan\u0026oacute;w zapalnych gruczo\u0142u krokowego, nadci\u015bnienia, podniesionego poziomu cholesterolu we krwi, chor\u0026oacute;b w\u0105troby, nerek i uk\u0142adu kr\u0105\u017cenia. W medycynie ludowej znany \u015brodek lecz\u0105cy zaburzenia erekcji, a nawet p\u0142odno\u015bci.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EBuzdyganek pobudza spermatogenez\u0119 u m\u0119\u017cczyzn i owogenez\u0119 u kobiet. Zwi\u0119ksza retencj\u0119 azotu. Pobudza syntez\u0119 bia\u0142ek. Zapobiega st\u0142uszczeniu organ\u0026oacute;w wewn\u0119trznych. \u0141agodzi objawy andropauzy. W odpowiedniej dawce podnosi poziom naturalnego, endogennego testosteronu, ale r\u0026oacute;wnocze\u015bnie blokuje receptory androgenowe w gruczole krokowym, przez co mo\u017ce zmniejsza\u0107 stan zapalny i obrz\u0119k prostaty, u\u0142atwia\u0107 oddawanie moczu i zmniejsza\u0107 b\u0026oacute;l podczas mikcji. Buzdyganek, podobnie jak czarnuszka, kozieradka, yucca czy smilax zwi\u0119ksza poziom wolnego testosteronu we krwi. To, w jakim kierunku preparat buzdyganka zadzia\u0142a zale\u017cy od dawki, zawarto\u015bci saponin sterydowych i stosunku fitosteroli do saponin oraz flawonoid\u0026oacute;w. St\u0105d efekty po podawaniu buzdyganka s\u0105 r\u0026oacute;\u017cne i stopie\u0144 zadowolenia pacjent\u0026oacute;w zr\u0026oacute;\u017cnicowany. Jako\u015b\u0107 i precyzja opracowania preparatu dla sportowc\u0026oacute;w decyduje o efekcie jaki przyniesie w \u017cywym organizmie.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EWyci\u0105gi z buzdyganka zwi\u0119kszaj\u0105 poziom wolnego testosteronu, pobudzaj\u0105 uwalnianie gonadotropiny, lutropiny LH i folikulostymuliny FSH. Efektami tego s\u0105: pobudzenie wzrostu mi\u0119\u015bni, podniesienie liczby erytrocyt\u0026oacute;w we krwi oraz zwi\u0119kszenie si\u0142y fizycznej. Wspomaganie wzwodu pr\u0105cia jest zwi\u0105zane z uwalnianiem tlenku azotu do zako\u0144cze\u0144 nerwowych w pobli\u017cu cia\u0142 jamistych pr\u0105cia. Istniej\u0105 doniesienia o zwi\u0119kszaniu liczby, ruchliwo\u015bci i \u017cywotno\u015bci plemnik\u0026oacute;w w nasieniu i wyra\u017anym poprawieniu ejakulacji (wytrysku nasienia i porcji \/ilo\u015bci\/ nasienia) po podawaniu preparat\u0026oacute;w buzdyganka.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003ESk\u0142ad chemiczny ca\u0142ego ziela buzdyganka:\u003C\/strong\u003E\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003Eflawonoidy (astragalina, kempferol, rutyna, kwercetyna), fitosterole (kampesterol, daukosterol, stigmasterol, beta-sitosterol), saponiny sterydowe = saponozydy sterydowe (trybulosin \/trybulozyna), tribuloside (trybulozyd), terrestroside (terestrozyd), F-gitonin (F-gitonina), dioscin \/dioscyna\/, terrestrosins A-E, F-K = terestrozyny A-E, F-K). Do saponin sterydowych stwierdzonych w buzdyganku nale\u017c\u0105 r\u0026oacute;wnie\u017c:\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003Edezoksydiosgenina, diosgenina, diosgina, gitogenina, harman, harmin, hecogenin, , protodioscyna (0,17-6,5%), ruskogenina. Ponadto istotnymi sk\u0142adnikami s\u0105 fenolokwasy (kwas chlorogenowy), aminokwasy (kwas glutaminowy i asparaginowy), lignamidy (lignamides), alkaloidy, witamina C 0,042%, cukry 14,6-68,6%, t\u0142uszcze 0,5%, w\u0142\u0026oacute;kno 6,40-27,8%, \u017celazo 0,0092%, szczawiany 0,4%, fosfor 0,08-0,25%, potas 2,84%, bia\u0142ka 5,4%, wap\u0144 3,35%.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EWyci\u0105gi z buzdyganka obni\u017caj\u0105 st\u0119\u017cenie tr\u0026oacute;jgliceryd\u0026oacute;w i cholesterolu we krwi. Dzia\u0142aj\u0105 przeciwcukrzycowo, co zosta\u0142o potwierdzone do\u015bwiadczalnie na zwierz\u0119tach. Obni\u017caj\u0105 patologicznie podwy\u017cszone ci\u015bnienie krwi. Saponiny posiadaj\u0105 w\u0142a\u015bciwo\u015bci antybakteryjne i przeciwgrzybiczne. Szczeg\u0026oacute;lnie cenne jest hamowanie wzrostu dro\u017cd\u017cak\u0026oacute;w patogennych z rodzaju\u0026nbsp;\u003Cem\u003ECryptococcus\u003C\/em\u003E\u0026nbsp;i\u0026nbsp;\u003Cem\u003ECandida\u003C\/em\u003E.\u0026nbsp;\u003Cem\u003EIn vitro\u003C\/em\u003E\u0026nbsp;saponiny hamuj\u0105 rozw\u0026oacute;j kom\u0026oacute;rek nowotworowych nerki i w\u0105troby.\u003C\/p\u003E","slug":"uzdyganek-ziemny","images":[{"id":10869,"image":"http:\/\/www.anpc.ab.ca\/wiki\/images\/d\/d8\/Tribterr_XID_Tribulus_terrestris11s.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/35\/35e\/35ee1912-fd98-46c9-9407-aee4a353c231.jpg"},{"id":10870,"image":"http:\/\/www.tribulusterrestris.biz\/wp-content\/uploads\/2014\/09\/yellow-tribulus-terrestris-flower.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a4\/a42\/a4292f9e-665a-4a5a-8061-80efac39950f.jpg"},{"id":10872,"image":"http:\/\/images.wisegeek.com\/tribulus-plant.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e6\/e6f\/e6f7e089-0b43-4eb8-b5a4-c3088980a5a3.jpg"},{"id":10873,"image":"http:\/\/www.westafricanplants.senckenberg.de\/images\/pictures\/zygo_tribulus_terrestris_eth_turmi_reg_ldevolder_flickr5244489286_57b078bcf8_o_1592_8aa8e4.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/ce\/cec\/cec6361d-3f2c-4bb7-8b87-1b26bc33898a.jpg"},{"id":63010,"image":"http:\/\/www.florafinder.com\/LargePhotos\/D3\/Tribulus_terrestris-08A03798B3.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f6\/f60\/f605f96a-93ff-4de5-99d5-ccd1ac4b63bd.jpg"}]},{"id":15228,"name":"Wiechlina \u0142\u0105kowa","nameSynonyms":"","latinName":"Poa pratensis","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EWiechlina \u0142\u0105kowa jest nisk\u0105, g\u0119st\u0105, mocno krzewi\u0105c\u0105 si\u0119 traw\u0105 trwa\u0142\u0105 o wzro\u015bcie k\u0119pkowym (wys. od 30 \u0026ndash; 120 cm. w czasie kwitnienia), wytwarzaj\u0105c\u0105 pod ziemi\u0105 kr\u0026oacute;tkie, liczne roz\u0142ogi, dobrze zadarniaj\u0105ce powierzchni\u0119. Roz\u0142ogi maj\u0105 barw\u0119 kremow\u0105 lub jasnobr\u0105zow\u0105 i wyrastaj\u0105 g\u0142\u0026oacute;wnie w g\u0026oacute;rnej warstwie pod\u0142o\u017ca (na g\u0142\u0119boko\u015bci do 10-15 cm.), osi\u0105gaj\u0105c d\u0142ugo\u015b\u0107 ok. 20 cm.\u003C\/p\u003E","slug":"wiechlina-lakowa","images":[{"id":1790,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Poaceae\/poa-pratensis-pratensis-si-gmittelhauser-d.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/02\/021\/02163929-6fe4-4868-8823-2f52efddef0e.jpg"},{"id":1792,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Poaceae\/poa-pratensis-pratensis-ha-gmittelhauser-a.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/2c\/2c5\/2c5df585-9bf8-4228-9c29-f886e223855a.jpg"},{"id":1795,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/6\/60\/Poa_pratensis_detail.jpeg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b0\/b0a\/b0a1ddfe-7a60-4be1-85db-be8b59e30911.jpg"},{"id":1799,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/4\/42\/Poa_pratensis.jpeg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/fd\/fd7\/fd74af33-8e92-4165-88dd-a72a5a3df3ee.jpg"},{"id":71023,"image":"http:\/\/calphotos.berkeley.edu\/imgs\/512x768\/0000_0000\/0901\/0513.jpeg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/02\/024\/024a4862-8250-4392-85e2-2944586e90a5.jpg"}]},{"id":10052,"name":"Wiechlina roczna","nameSynonyms":"paj\u0119cza, wyklina","latinName":"Poa annua","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EGatunek\u0026nbsp;ro\u015bliny\u0026nbsp;nale\u017c\u0105cy do rodziny\u0026nbsp;wiechlinowatych. W Polsce pospolity. Trawa k\u0119pkowa, kt\u0026oacute;ra tworzy g\u0119st\u0105 dar\u0144 i roz\u0142ogi. Ro\u015blina jednoroczna lub dwuletnia, jara, tak\u017ce zimuj\u0105ca. Ro\u015bnie na drogach, rowach, przydro\u017cach, pastwiskach, polach, w ogrodach, nawet na miejscach intensywnie wydeptywanych (np. \u015bcie\u017cki). Preferuje gleby \u017cyzne i wilgotne.\u0026nbsp;\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cem\u003EZachwaszcza wszystkie rodzaje upraw\u003C\/em\u003E.\u0026nbsp;\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EOsiaga wysoko\u015b\u0107 od 5 do 35 cm.\u0026nbsp;\u0179d\u017ab\u0142as\u0105 wzniesione lub podnosz\u0105ce si\u0119, w nasadzie le\u017c\u0105ce, nagie, g\u0142adkie, zakorzeniaj\u0105ce si\u0119, lekko sp\u0142aszczone. Li\u015bcie s\u0105 \u017cywozielone, cienkie, p\u0142askie, w\u0105skie, g\u0142adkie, z cz\u0119\u015bciowo pofa\u0142dowanymi brzegami. J\u0119zyczki li\u015bciowe dolnych li\u015bci s\u0105 t\u0119pe, a g\u0026oacute;rnych pod\u0142u\u017cne i owalne. Kwiaty s\u0105 w\u0026nbsp;k\u0142oskach\u0026nbsp;zebranych w rozpierzch\u0142\u0105, jednostronn\u0105\u0026nbsp;wiech\u0119, kt\u0026oacute;ra ma tr\u0026oacute;jk\u0105tny kszta\u0142t i jest jednostronnie rozwini\u0119ta, pod\u0142u\u017cna, rzadka, z g\u0142adkimi ga\u0142\u0105zkami. K\u0142oski s\u0105 zielone, zwykle fioletowo nabieg\u0142e, jajowate, osadzone s\u0105 na szypu\u0142kach i sk\u0142adaj\u0105 si\u0119 z 3-7 kwiat\u0026oacute;w. S\u0105 dwie plewy, g\u0026oacute;rna z jednym nerwem, a dolna z trzema nerwami. Plewki s\u0105 t\u0119pe, szeroko ob\u0142onione. Owoc to p\u0142aski, tr\u0026oacute;jgraniasty, \u017c\u0026oacute;\u0142tobrunatny lub ciemnoszary\u0026nbsp;ziarniak\u0026nbsp;z drobnymi brodawkami. Korzenie s\u0105 wi\u0105zkowe i silne. Wiechlina roczna jest wiatropylna; kwitnie przez ca\u0142y sezon wegetacyjny.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003ECechy charakterystyczne:\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003E- trawa k\u0119pkowa - wiele okaz\u0026oacute;w ro\u015bnie obok siebie tworz\u0105c \u0026bdquo;poduchy\u0026rdquo;\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003ECiekawostki:\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003E- inne nazwy: paj\u0119cza, wyklina\u003Cbr \/\u003E-\u0026nbsp;ro\u015blina uprawna: jej nasiona s\u0105 jednym ze sk\u0142adnik\u0026oacute;w niekt\u0026oacute;rych mieszanek traw do obsiewania trawnik\u0026oacute;w; na\u0026nbsp;pastwiskach\u0026nbsp;jest doskona\u0142\u0105\u0026nbsp;ro\u015blin\u0105 pastewn\u0105, ale na\u0026nbsp;\u0142\u0105kach\u0026nbsp;jest zag\u0142uszana przez inne ro\u015bliny. Wysiewana na stadionach i lotniskach.\u003C\/p\u003E","slug":"wiechlina-roczna","images":[{"id":1780,"image":"http:\/\/hasbrouck.asu.edu\/imglib\/seinet\/Poaceae\/photos\/Poa-annua-FL-web-N3658.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/2d\/2d7\/2d76f55c-e0b7-4dc9-b51c-3d64b955585d.jpg"},{"id":1781,"image":"http:\/\/m.bonide.com\/photos\/poaannu_large.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/7f\/7fa\/7fae8732-69e4-4e08-a35d-1f3e7c5059e9.jpg"},{"id":1787,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Poaceae\/poa-annua-si-mlovit.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e4\/e41\/e41192ca-d537-40ad-af93-d306daa134c4.jpg"},{"id":54604,"image":"https:\/\/keyserver.lucidcentral.org\/weeds\/data\/media\/Images\/poa_annua\/poaannua13.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d9\/d99\/d99c6992-67f1-4084-9df8-8c7d903c4a73.jpg"},{"id":54605,"image":"https:\/\/www.csuchico.edu\/bcep\/species_lists\/images2\/Poa%20annua.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e8\/e8a\/e8a34d5e-3069-4826-8c91-3b208e67e458.jpg"}]},{"id":10360,"name":"Wiechlina zwyczajna","nameSynonyms":"","latinName":"Poa trivialis","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EGatunek ro\u015bliny nale\u017c\u0105cy do rodziny wiechlinowatych. W Polsce pospolity na terenach nizinnych i przedg\u0026oacute;rzach. Wieloletnia trawa, ro\u015blina zielna. Ro\u015bnie na \u0142\u0105kach. Preferuje gleby wilgotne i \u017cyzne. Osi\u0105ga wysoko\u015b\u0107 do 100 cm. \u0026nbsp;\u0179d\u017ab\u0142a wykszta\u0142caj\u0105 lu\u017ane nadziemne i podziemne roz\u0142ogi. Li\u015bcie s\u0105 jasnozielone, lancetowate, niezbyt wyra\u017anie unerwione, z dwoma rowkami wzd\u0142u\u017c nerwu \u015brodkowego. U podstawy blaszki wyst\u0119puje d\u0142ugi, dzi\u0026oacute;bkowaty j\u0119zyczek. Kwiaty zebrane s\u0105 w rozpierzch\u0142\u0105 wiech\u0119. K\u0142oski s\u0105 drobne, jajowate, ciemnofioletowe. Wiechlina zwyczajna kwitnie od V do VIII.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003ECiekawostki:\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003E- trawa uprawna o do\u015b\u0107 dobrych w\u0142a\u015bciwo\u015bciach pastewnych - znajduje si\u0119 w rejestrze ro\u015blin uprawnych Unii Europejskiej\u003Cbr \/\u003E- u\u017cytkowana cz\u0119sto na tereny rekreacyjne (pola golfowe, trawniki).\u003C\/p\u003E","slug":"wiechlina-zwyczajna","images":[{"id":20108,"image":"http:\/\/luirig.altervista.org\/cpm\/albums\/bot-units73\/poa-trivialis33086.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b1\/b1f\/b1fe9acc-e213-439a-a1b5-f5be1709f3b5.jpg"},{"id":20110,"image":"http:\/\/luirig.altervista.org\/cpm\/albums\/bot-049\/poa-trivialis757.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/9e\/9ef\/9ef556fd-cd9c-435f-b567-851d19935bfe.jpg"},{"id":55462,"image":"http:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/4\/46\/Poa_trivialis_bloeiwijze.jpg\/600px-Poa_trivialis_bloeiwijze.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/3d\/3db\/3dbd3c7a-0af3-4a99-b7b7-baeec1e3652c.jpg"},{"id":64612,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/8\/85\/Poa_trivialis_Ruwbeembgras_bloeiwijze.jpg\/1200px-Poa_trivialis_Ruwbeembgras_bloeiwijze.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f9\/f94\/f944d92c-35d3-4cd5-811b-e6e82bbb5faf.jpg"}]},{"id":15229,"name":"Wierzbownica gruczo\u0142owata","nameSynonyms":"","latinName":"Epilobium ciliatum","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003ELi\u015bcie s\u0105 lancetowate, brzegiem gruczo\u0142owato pi\u0142kowane. Kwiaty s\u0105 drobne, promieniste, czterokrotne, liliowor\u0026oacute;\u017cowe. Owoc to torebka z du\u017c\u0105 ilo\u015bci\u0105 nie\u0142upek. Ka\u017cda nie\u0142upka ma aparat lotny w postaci p\u0119czka jedwabistych bia\u0142ych szczecinek. \u0026nbsp;Wierzbownica gruczo\u0142owata zimuje najcz\u0119\u015bciej w postaci niskich zwartych rozet li\u015bciowych rozwijaj\u0105cych si\u0119 z kr\u0026oacute;tkich, podziemnych roz\u0142og\u0026oacute;w lub u podstawy starych p\u0119d\u0026oacute;w.\u003C\/p\u003E","slug":"wierzbownica-gruczolowata","images":[{"id":42355,"image":"http:\/\/www.centralcoastbiodiversity.org\/uploads\/1\/4\/9\/9\/14993002\/4546288_orig.jpg?349","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/9b\/9b3\/9b3e2f10-2ffe-4023-a1e3-e9e55806f388.jpg"},{"id":42356,"image":"http:\/\/science.halleyhosting.com\/nature\/cascade\/4petal\/evprim\/epilobium\/ciliatum\/glandulosum\/glandulosum1a.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/5a\/5ab\/5ab22fa8-d094-4962-ae9f-577c6ce381bc.jpg"},{"id":42358,"image":"http:\/\/science.halleyhosting.com\/nature\/basin\/4petal\/evprim\/epi\/ciliatum\/glandulosum\/glandulosum3a.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/bb\/bb5\/bb58dd6d-9b2b-4797-9e97-55bd54f2d760.jpg"},{"id":42360,"image":"http:\/\/science.halleyhosting.com\/nature\/cascade\/4petal\/evprim\/epilobium\/ciliatum\/glandulosum\/glandulosum4a.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/bc\/bc0\/bc0efc47-db77-46df-b1c9-6c031a402497.jpg"},{"id":42362,"image":"http:\/\/www.saskwildflower.ca\/Epilobium%20ciliatum4.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e6\/e63\/e63062a6-8016-497a-92d8-23e9fc95efa6.jpg"}]},{"id":10093,"name":"Wilczomlecz obrotny","nameSynonyms":"wilczomlecz pi\u0142kowany, ko\u0142owrotek, ostromlecz, romanek","latinName":"Euphorbia helioscopia","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EGatunek ro\u015bliny nale\u017c\u0105cy do rodziny\u0026nbsp;wilczomleczowatych. W Polsce pospolity. Ro\u015blina jednoroczna, jara, rzadko zimuj\u0105ca. Ro\u015bnie na polach, nieu\u017cytkach, w ogrodach. Preferuje gleby gliniaste, ci\u0119\u017ckie, zasobne w sk\u0142adniki pokarmowe, bogate w azot, oboj\u0119tne i lekko kwa\u015bne, rzadziej gliniasto-piaszczyste.\u0026nbsp;\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cem\u003ENajcz\u0119\u015bciej zachwaszcza uprawy okopowe, len i warzywa, rzadziej zbo\u017ca.\u0026nbsp;\u003C\/em\u003E\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EOsi\u0105ga wysoko\u015b\u0107 od 15 do 40 cm. \u0141odyga jest prosta lub rozga\u0142\u0119ziona, wzniesiona, rzadko odstaj\u0105co ow\u0142osiona. Li\u015bcie s\u0105 jasnozielone, \u017c\u0026oacute;\u0142tozielone lub czerwono nabieg\u0142e, \u0142odygowe skr\u0119toleg\u0142e, zwi\u0119kszaj\u0105ce si\u0119 ku g\u0026oacute;rze,\u0026nbsp;odwrotnie jajowate, kr\u0026oacute;tkoogonkowe,\u0026nbsp; w g\u0026oacute;rnej po\u0142owie drobno z\u0105bkowane, ca\u0142e nagie. Kwiaty s\u0105 zebrane w kwiatostan typu wierzchotka 3-5 ramienna. Kwiaty i ca\u0142y\u0026nbsp;kwiatostan\u0026nbsp;maj\u0105 \u017c\u0026oacute;\u0142tozielony kolor. Owoc to g\u0142adka, naga, tr\u0026oacute;jdzielna roz\u0142upka. Nasiona s\u0105 prawie kuliste, z siatkowato do\u0142kowan\u0105 \u0142upin\u0105, brunatnoszare lub czarne, matowe. Nasiona posiadaj\u0105ceelajosom\u0026nbsp;i s\u0105 roznoszone przez mr\u0026oacute;wki. Korzenie s\u0105 cienkie, wrzecionowate i rozga\u0142\u0119zione. Wilczomlecz obrotny jest zapylany przez muchy; kwitnie od V do X .\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003ECechy charakterystyczne:\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003E- zawiera ostry w smaku sok mleczny\u003Cbr \/\u003E- szczyt ro\u015bliny skierowany do s\u0142o\u0144ca\u003Cbr \/\u003E- kwiatostan podobny do ulistnionej cz\u0119\u015bci ro\u015bliny\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003ECiekawostki:\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003E- inne nazwy: wilczomlecz pi\u0142kowany, ko\u0142owrotek, ostromlecz, romanek\u003Cbr \/\u003E-\u0026nbsp;sok mleczny\u0026nbsp;zawiera: euforbon,\u0026nbsp;flawonoidy,\u0026nbsp;kauczuk,\u0026nbsp;saponiny, \u017cywice,\u0026nbsp;kwas elagowy\u0026nbsp;ikawowy; dra\u017cni b\u0142ony \u015bluzowe\u003Cbr \/\u003E- ma w\u0142a\u015bciwo\u015bci lecznicze - sok mleczny stosowany jest w zwalczaniu brodawek\u003Cbr \/\u003E- ro\u015blina truj\u0105ca \u0026ndash; sok mleczny (gro\u017any dla zwierz\u0105t i ludzi) powoduje zaburzenia nerwowe i uk\u0142adu kr\u0105\u017cenia, uszkadza wzrok\u003Cbr \/\u003E- sok mleczny po zmieszaniu z mlekiem zabarwia je na czerwono\u003Cbr \/\u003E- mi\u0119so zatrutych zwierz\u0105t nie jest smaczne.\u003Cspan id=\u0022_marker\u0022\u003E\u0026nbsp;\u003C\/span\u003E\u003C\/p\u003E","slug":"wilczomlecz-obrotny","images":[{"id":1090,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Euphorbiaceae\/euphorbia-helioscopia-st-nkramer.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c3\/c31\/c31e1fb9-7025-4e06-9710-88d23fab3d06.jpg"},{"id":1091,"image":"https:\/\/plantevaernonline.dlbr.dk\/cp\/graphics\/ImageDatabase\/EPHHE-EAR-700.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/27\/27d\/27db38e3-2a14-4ec2-b4a9-9a92a0c138b7.jpg"},{"id":1092,"image":"http:\/\/www.thewildflowersociety.com\/wfs_diary\/wfs_diary_images_large\/euphorbia_helioscopia_sun_spurge_large.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/42\/427\/427034e3-a57c-4e04-bad5-73ab5b039ef4.jpg"},{"id":1093,"image":"http:\/\/www.maltawildplants.com\/EUPH\/Pics\/EUPHL\/Euphorbia_helioscopia_[IMG_6724].jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/01\/014\/014ccf1f-fa5d-4a73-be7c-987cf1704a5a.jpg"},{"id":1094,"image":"http:\/\/luirig.altervista.org\/cpm\/albums\/bot-047\/euphorbia-helioscopia866.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/23\/23b\/23bf5fca-636b-4cf4-a0bd-766223789506.jpg"}]},{"id":10144,"name":"Wilczomlecz r\u00f3zgowaty","nameSynonyms":"","latinName":"Euphorbia virgata","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EWieloletnia ro\u015blina zielna barwy szarej, wysoko\u015bci 30-70 cm. \u003Cbr \/\u003EP\u0119dy (3-5) proste, tylko w k\u0105tach li\u015bci g\u0026oacute;rnych dodatkowe p\u0119dy kwitn\u0105ce. \u003Cbr \/\u003ELi\u015bcie r\u0026oacute;wnow\u0105sko-lancetowate, d\u0142ugo\u015bci 2-9 cm. Kwiaty zebrane w wierzchotk\u0119 5-15-ramienn\u0105; przykwiatki \u017c\u0026oacute;\u0142te. \u003Cbr \/\u003EKwitnie od czerwca do sierpnia.\u003C\/p\u003E","slug":"wilczomlecz-rozgowaty","images":[{"id":12721,"image":"http:\/\/m6.i.pbase.com\/g9\/02\/775502\/2\/151016076.aCidDH8L.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/6e\/6e5\/6e52ddef-19d8-4ec7-83c0-ceb3b5cefef3.jpg"},{"id":12725,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/f\/fa\/Euphorbia_virgata_(Ruten-Wolfsmilch)_IMG_9808.jpg\/683px-Euphorbia_virgata_(Ruten-Wolfsmilch)_IMG_9808.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/59\/59a\/59a1e5ca-d973-4d5e-94fc-a9eebe81d6ff.jpg"},{"id":62772,"image":"http:\/\/wisflora.herbarium.wisc.edu\/spec_images\/bigphoto\/EUPESUvESU_SCG1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/3f\/3f4\/3f4ad025-3aab-4ac8-a165-f7b3c270a0b3.jpg"},{"id":62773,"image":"http:\/\/www.plantarium.ru\/dat\/plants\/1\/127\/150127_8e34b30d.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/fc\/fca\/fca08a32-dfc5-49e8-85aa-d314f0a0c6e2.jpg"},{"id":62774,"image":"http:\/\/wisflora.herbarium.wisc.edu\/spec_images\/photos\/EUPESUvESU_SCG4.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/20\/20d\/20d6775b-7204-406f-aa21-b97872ba8f01.jpg"},{"id":62775,"image":"http:\/\/hbc.bas-net.by\/bcb\/images\/expon\/2597_gib.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/83\/83c\/83c62621-1b4a-498f-9bf6-8996d71b3cf0.jpg"}]},{"id":15240,"name":"Wiosn\u00f3wka pospolita","nameSynonyms":"","latinName":"Erophila verna","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EWysoko\u015b\u0107 2-15 cm.\u0141odyga:Niepozorna, bezlistna, ma\u0142a, u do\u0142u lekko ow\u0142osiona, wysoko\u015b\u0107 ca\u0142ej ro\u015bliny od 5 do 15 cm.Li\u015bcie lancetowatojajowate lub \u0142opatkowate zgrupowane w p\u0142askiej tuz przy ziemi le\u017c\u0105cej rozetce.Kwiaty: Bia\u0142e o niewielkich rozmiarach, zgrupowane w gronistym kwiatostanie na bezlistnej \u0142ody\u017cce.\u003C\/p\u003E","slug":"wiosnowka-pospolita","images":[{"id":32827,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/6\/66\/Erophila_verna.jpeg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/dd\/ddf\/ddf21484-7490-44c8-a958-00a7a0ca987b.jpg"},{"id":32830,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/c\/ce\/Erophila-verna-150406-800.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d2\/d27\/d2790188-5138-4642-8b73-305501359104.jpg"},{"id":32834,"image":"http:\/\/www.thewildflowersociety.com\/wfs_diary\/wfs_diary_images_large\/erophila_verna_common_whitlowgrass_large.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/2b\/2b4\/2b44ffd5-de03-489a-a91b-a2c3351aaa51.jpg"},{"id":32835,"image":"http:\/\/www.cruydthoeck.nl\/media\/images\/Erophila-verna-8143.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/3a\/3a3\/3a3f782d-168f-4ed1-9612-0b5221376fb6.jpg"}]},{"id":15414,"name":"W\u0142o\u015bnica ok\u00f3\u0142kowa","nameSynonyms":"","latinName":"Setaria verticillata","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EW\u0142osnica ok\u0026oacute;\u0142kowa Setaria verticillata \u017ad\u017ab\u0142o wzniesione, li\u015bcie lancetowate, grube, poziomo ustawione, kwiaty zebrane w d\u0142ugie, cienkie, k\u0142osokszta\u0142tne wiechy, bardzo kr\u0026oacute;tkie, odstaj\u0105ce ga\u0142\u0105zki, drobne k\u0142oski, owoce to ziarniaki.\u003C\/p\u003E","slug":"wlosnica-okolkowa","images":[{"id":22645,"image":"http:\/\/nyc.books.plantsofsuburbia.com\/wp-content\/uploads\/2015\/08\/Setaria-verticillata.Joseph.DiTomaso.New-England-Wildflower-Society.gobotany.newenglandwild.org_.bugwood.org_.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/21\/21a\/21ad87e1-acd4-4f3e-a537-be8464af6b4f.jpg"},{"id":22646,"image":"http:\/\/www.kyffhauser.co.za\/Plants1\/Setaria_verticillata\/Image1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/bc\/bc1\/bc148b92-aa08-479d-a79c-228915513b63.jpg"},{"id":22647,"image":"http:\/\/www.unavarra.es\/herbario\/fotos\/Seta_vert\/image002.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/66\/666\/6663d06e-c495-480d-b010-343f368fe63e.jpg"},{"id":22649,"image":"http:\/\/www.kyffhauser.co.za\/Plants1\/Setaria_verticillata\/Image3.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/8e\/8e5\/8e5b5c51-e851-4ae2-8576-de9a62b53ef5.jpg"},{"id":22653,"image":"http:\/\/luirig.altervista.org\/cpm\/albums\/bot-058\/setaria-verticillata-var-ambigua105.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/62\/625\/62564caa-98ab-406a-8229-75ae9cdb9058.jpg"},{"id":61008,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/e\/e8\/Starr_080610-8097_Setaria_verticillata.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a4\/a4c\/a4cc040f-f52a-45cc-b947-58d7428c84a7.jpg"}]},{"id":10155,"name":"W\u0142o\u015bnica sina","nameSynonyms":"szczecina sina, brzyca","latinName":"Setaria glauca","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EGatunek ro\u015bliny nale\u017c\u0105cej do rodziny\u0026nbsp;wiechlinowatych. Trawa jednoroczna, jara. Ro\u015bnie na ugorach, \u015bcierniskach, polach. Preferuje gleby wilgotne, gliniaste, piaszczyste, piaszczysto-gliniaste, bezwapienne. Jest ro\u015blin\u0105 ciep\u0142olubn\u0105. Chwast segetalny.\u0026nbsp;\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cem\u003ENajcz\u0119\u015bciej zachwaszcza uprawy okopowe, kukurydz\u0119, lucern\u0119, rzadziej zbo\u017ca.\u0026nbsp;\u003C\/em\u003E\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EOsi\u0105ga wysoko\u015b\u0107 od 5 do 40 cm. \u0179d\u017ab\u0142o jest pojedyncze, proste lub wznosz\u0105ce si\u0119. Li\u015bcie s\u0105 niebiesko lub szarozielone, szerokie, nagie, matowe, r\u0026oacute;wnow\u0105skie, u podstawy blaszki z drobnym ow\u0142osieniem brzeg\u0026oacute;w, bez uszek i j\u0119zyczka. Kwiaty zebrane s\u0105 w k\u0142osokszta\u0142tn\u0105, walcowat\u0105, wyd\u0142u\u017con\u0105 wiech\u0119. K\u0142oski s\u0105 jajowate, jednokwiatowe, na szczycie lekko zaostrzone, zwykle z czerwonawymi szczecinkami. Owoc to jajowaty, lekko zaostrzony, ciemnoszary, czarno punktowany zarniak. Korzenie s\u0105 miote\u0142kowate. \u0026nbsp;\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003ECechy charakterystyczne:\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003E- brzegi pochwy li\u015bciowej s\u0105 nieow\u0142osione (u w\u0142o\u015bnicy zielonej ow\u0142osione); wiecha i ziarniaki wi\u0119ksze ni\u017c u zielonej; \u017ad\u017ab\u0142o pojedyncze (u zielonej u nasady jest ga\u0142\u0119ziste), szczecinki \u017c\u0026oacute;\u0142te lub rude (u zielonej \u0026ndash; zielone lub fioletowe)\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003ECiekawostki:\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003E- inne nazwy: szczecina sina, brzyca\u003Cbr \/\u003E- ziarniaki wykorzystywane jako pokarm dla ptactwa domowego.\u003C\/p\u003E","slug":"wlosnica-sina","images":[{"id":13104,"image":"http:\/\/www.wildflowers.co.il\/images\/merged\/1367-l.jpg?Setaria%20glauca","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/7c\/7cc\/7cc9c574-737a-409c-ab92-6345ece82155.jpg"},{"id":55499,"image":"https:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Poaceae\/setaria-pumila-le-atal.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/7d\/7de\/7dea0eea-2dff-4579-aaab-989dfa723578.jpg"},{"id":63002,"image":"https:\/\/extension.umass.edu\/landscape\/sites\/landscape\/files\/weeds\/culms\/setlu9319w.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/7b\/7bd\/7bd3f557-d072-4c05-a22a-4376b700534a.jpg"},{"id":63003,"image":"http:\/\/nyc.books.plantsofsuburbia.com\/wp-content\/uploads\/2015\/08\/Setaria-glauca.ja_.wikipedia.org_.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/26\/26d\/26d446ea-8143-419c-bb6c-ab625f93b03c.jpg"},{"id":63004,"image":"https:\/\/extension.umass.edu\/landscape\/sites\/landscape\/files\/weeds\/culms\/setlu3625w.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/0a\/0af\/0afc8227-9a58-4858-b027-f1b38834fafd.jpg"}]},{"id":10154,"name":"W\u0142o\u015bnica zielona","nameSynonyms":"dziki ber, szczecina","latinName":"Setaria viridis","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EGatunek ro\u015bliny nale\u017c\u0105cy do rodziny wiechlinowatych. W Polsce pospolity, ale najcz\u0119\u015bciej spotykany na po\u0142udniu. Trawa k\u0119powa, jednoroczna, jara. Ro\u015bnie w ogrodach, na polach uprawnych, \u015bcierniskach i od\u0142ogach. Preferuje gleby lekkie, \u017cyzne, piaszczyste, piaszczysto-gliniaste i gliniaste. \u0026nbsp;Ro\u015blina ciep\u0142olubna. Chwast segetalny.\u0026nbsp;\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cem\u003ENajcz\u0119\u015bciej zachwaszcza ro\u015bliny okopowe, pastewne, kukurydz\u0119, rzadziej zbo\u017ca.\u0026nbsp;\u003C\/em\u003E\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EOsi\u0105ga wysoko\u015b\u0107 od 5 do 40 cm. \u0179d\u017ab\u0142o jest cienkie, podnosz\u0105ce si\u0119, u nasady rozga\u0142\u0119zione, pod kwiatostanem szorstkie. Cz\u0119\u015b\u0107 pomi\u0119dzy pochw\u0105 li\u015bciow\u0105, a blaszk\u0105 jest okryta cienkimi i d\u0142ugimi w\u0142osami. Li\u015bcie s\u0105 lancetowate, r\u0026oacute;wnow\u0105skie, zielone, z niebieskim nalotem, j\u0119zyczek zast\u0105piony p\u0119czkiem w\u0142osk\u0026oacute;w, g\u0026oacute;rna cz\u0119\u015b\u0107 blaszki li\u015bciowej szorstka. Kwiaty zebrane s\u0105 w k\u0142osokszta\u0142tn\u0105, walcowat\u0105, wyd\u0142u\u017con\u0105 wiech\u0119. Wiecha jest troch\u0119 zwisaj\u0105ca i w dolnej cz\u0119\u015bci nieco przerywana. Owoc to jajowaty, bezbarwny ziarniak. Korzenie s\u0105 miote\u0142kowate i wi\u0105zkowe. W\u0142o\u015bnica zielona kwitnie od VII do X.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003ECechy charakterystyczne:\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003E- brzegi pochwy li\u015bciowej s\u0105 ow\u0142osione (u w\u0142o\u015bnicy sinej nieow\u0142osione); wiecha i ziarniaki mniejsze ni\u017c u sinej; \u017ad\u017ab\u0142o u nasady ga\u0142\u0119ziste (u sinej - pojedyncze); szczecinki zielone lub fioletowe (u sinej \u0026ndash; \u017c\u0026oacute;\u0142te lub rude)\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003ECiekawostki:\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003E- inne nazwy: dziki ber, szczecina\u003Cbr \/\u003E- ziarniaki wykorzystywane jako pokarm dla ptactwa.\u003C\/p\u003E","slug":"wlosnica-zielona","images":[{"id":2205,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Poaceae\/setaria-viridis-in-mlovit-a.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/75\/754\/7543d394-0226-4829-a02a-b0a008c199db.jpg"},{"id":2207,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Poaceae\/setaria-viridis-le-mlovit.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/14\/145\/145fe7f8-1a3e-43c3-92d2-7f38f9602c71.jpg"},{"id":2209,"image":"http:\/\/www.cropscience.bayer.bg\/BCSWeb\/www\/BCS_BG_Internet.nsf\/id\/BG_Setaria_viridis\/$file\/Setaria%20viridis%203%20600.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/56\/56b\/56bbe562-0ae1-494c-9f8a-653a06cbc236.jpg"},{"id":54188,"image":"http:\/\/atlas.przyroda.net.pl\/obrazy\/wlosnica_zielona.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c5\/c58\/c58849e4-b170-44d9-a7ef-945840921e99.jpg"},{"id":61007,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/3\/38\/Groene_naaldaar_plant_%28Setaria_viridis%29.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/53\/532\/532e711c-d581-4a2e-a572-2f0b46aa1807.jpg"}]},{"id":15929,"name":"Wrotycz pospolity","nameSynonyms":"","latinName":"Tanacetum vulgare","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EWrotycz dzi\u0119ki kr\u0026oacute;tkim k\u0142\u0105czom \u0142atwo rozrasta si\u0119 w du\u017ce k\u0119py. Ca\u0142a ro\u015blina wydziela intensywny zapach, przypominaj\u0105cy zapach kamfory. \u0141odyga ro\u015bliny jest czterokanciasta w przekroju, sztywna, dorasta do 1,5 m wysoko\u015bci. Li\u015bcie s\u0105 du\u017ce, pierzastosieczne, dolne pierzastowcinane, g\u0026oacute;rne wcinanopi\u0142kowane, skr\u0119toleg\u0142e.\u003C\/p\u003E","slug":"wrotycz-pospolity","images":[{"id":13122,"image":"http:\/\/www.luontoportti.com\/suomi\/images\/10759.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/19\/199\/199fc674-239a-4377-8a42-4a665f3cca6b.jpg"},{"id":13125,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/b\/b6\/Tanacetum_vulgare_blatt.jpeg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f6\/f68\/f6871279-44ac-4c34-8995-e6cbd21d71ef.jpg"},{"id":13126,"image":"http:\/\/malag.aes.oregonstate.edu\/wildflowers\/images\/CommonTansy12August06McCallID_8.jpg.w620.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/36\/363\/363b53a6-eee4-41f9-b8bf-1e7c21a2de68.jpg"},{"id":13128,"image":"http:\/\/www.plantsofmagnolia.net\/Non_Natives\/Asteraceae\/Tanacetum\/Tanacetum_vulgare\/Tanacetum_vulgare.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/30\/306\/306b94db-db03-4006-93a0-3bda8945adb4.jpg"},{"id":13130,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/a\/ac\/Tanacetum_vulgare.jpeg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/41\/411\/4115db94-d766-45f0-82df-16fb5b4ed096.jpg"}]},{"id":10175,"name":"Wyczyniec polny","nameSynonyms":"lisi ogon","latinName":"Alopecurus myosuroides","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EGatunek ro\u015bliny nale\u017c\u0105cej do rodziny\u0026nbsp;wiechlinowatych. W Polsce pospolity na ni\u017cu, wyst\u0119puje g\u0142\u0026oacute;wnie na terenach p\u0026oacute;\u0142nocnych i wschodnich. Trawa roz\u0142ogowa, tworz\u0105ca lu\u017ane k\u0119py. Ro\u015blina jednoroczna, jara, te\u017c zimuj\u0105ca. Ro\u015bnie na rowach, ugorach, polach. Preferuje gleby ci\u0119\u017ckie, gliniaste, \u017cyzne i wilgotne. Nie lubi zacienienia.\u0026nbsp;\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cem\u003ENajcz\u0119\u015bciej zachwaszcza uprawy jednoli\u015bcienne.\u003C\/em\u003E\u0026nbsp;\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u0179d\u017ab\u0142a od nasady rozga\u0142\u0119ziaj\u0105 si\u0119 i podnosz\u0105. Li\u015bcie s\u0105 p\u0142askie, pod\u0142u\u017cnie lancetowate, czerwono nabieg\u0142e, \u017ceberkowane, z ostrymi brzegami. Pochwy li\u015bciowe s\u0105 otwarte i nagie. J\u0119zyczek jest nier\u0026oacute;wno z\u0105bkowany, uszek brak.\u0026nbsp; Kwiaty zebrane s\u0105 w k\u0142osokszta\u0142tn\u0105, w\u0105skowalcowat\u0105\u0026nbsp;wiech\u0119\u0026nbsp;(k\u0142os pozorny wiechowaty),\u0026nbsp;k\u0142oskijednokwiatowe. Owoc to p\u0142aski, odwrotnie jajowaty, g\u0142adki i b\u0142yszcz\u0105cy ziarniak. Pylniki s\u0105 blado\u017c\u0026oacute;\u0142tej barwy. Korzenie s\u0105 \u017c\u0026oacute;\u0142te i rosn\u0105 bezpo\u015brednio pod ziemi\u0105. Wyczyniec polny kwitnie od VI do VIII.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003ECechy charakterystyczne:\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003E- cz\u0119sto mylony jest z tymotk\u0105 (gdy zegniemy wyczy\u0144ca polnego w liter\u0119 U to k\u0142oski odchylaj\u0105 si\u0119 nier\u0026oacute;wnomiernie, a u tymotki \u0142\u0105kowej \u0026ndash; r\u0026oacute;wnomiernie)\u003Cbr \/\u003E- mylony z wyczy\u0144cem \u0142\u0105kowym i kolankowym (maj\u0105 mniejsze ziarniaki ni\u017c polny)\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003ECiekawostki:\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003E- inne nazwy: lisi ogon\u003Cbr \/\u003E- zawiera antocyjany i saponiny \u0026ndash; co ogranicza wykorzystanie go jako paszy\u003Cbr \/\u003E- w mieszaninie z wyczy\u0144cem \u0142\u0105kowym powoduje alergi\u0119.\u003Cspan id=\u0022_marker\u0022\u003E\u0026nbsp;\u003C\/span\u003E\u003C\/p\u003E","slug":"wyczyniec-polny","images":[{"id":3738,"image":"http:\/\/www.freenatureimages.eu\/plants\/Flora%20A-B\/Alopecurus%20myosuroides\/slides\/Alopecurus%20myosuroides%202,%20Duist,%20Saxifraga-Branko%20Bakan.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/08\/08d\/08dc5ed0-53af-46dc-a26d-bbc75f29e408.jpg"},{"id":3740,"image":"https:\/\/c2.staticflickr.com\/4\/3910\/14153496717_3cb91f24a2_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/8e\/8e1\/8e198c4d-13e6-4d46-aff6-8e90fe3338d5.jpg"},{"id":3742,"image":"http:\/\/luirig.altervista.org\/cpm\/albums\/bot-units62\/alopecurus-myosuroides20159.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f8\/f88\/f88a7910-9694-4531-9ed8-23d1a634756d.jpg"},{"id":55509,"image":"https:\/\/c1.staticflickr.com\/4\/3422\/3356656086_37d64c9007_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d4\/d43\/d4392c8c-e5eb-4a9b-8751-2fe98ed0c397.jpg"},{"id":65385,"image":"http:\/\/warehouse1.indicia.org.uk\/upload\/p17sfm1075416lvm214t5c1aok4.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/2a\/2a8\/2a834686-2050-4cdd-bc28-13cfb26a0517.jpg"}]},{"id":10355,"name":"Wyka czteronasienna","nameSynonyms":"","latinName":"Vicia tetrasperma","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EGatunek ro\u015bliny nale\u017c\u0105cy do rodziny bobowatych. W Polsce pospolity. Ro\u015blina jednoroczna, jara, cz\u0119sto zimuj\u0105ca. Ro\u015bnie na polach i stanowiskach ruderalnych. Preferuje gleby \u017cyzne, lekkie, piaszczyste, przewiewne, ubogie w wap\u0144, wilgotne. Chwast segetalny.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cem\u003ENajcz\u0119\u015bciej zachwaszcza zbo\u017ca ozime, potem jare, uprawy okopowe, len i koniczyny.\u003C\/em\u003E\u0026nbsp;\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EOsi\u0105ga wysoko\u015b\u0107 od 20 do 60 cm. \u0141odyga jest cienka, naga, silnie rozga\u0142\u0119ziona i wij\u0105ca si\u0119. Li\u015bcie s\u0105 parzystopierzaste, o 3-8 parach r\u0026oacute;wnow\u0105skich lub lancetowatych listk\u0026oacute;w, zako\u0144czone cz\u0119sto rozdwojonym w\u0105sem czepnym, z przylistkami na wp\u0026oacute;\u0142 strza\u0142kowatymi. Kwiaty s\u0105 w kolorze bladofioletowym lub liliowym, rzadziej bia\u0142awe z fioletowymi \u017cy\u0142kami, zebrane w grona. Owoc to r\u0026oacute;wnow\u0105ski, nagi, g\u0142adki, wyd\u0142u\u017cony, \u0026nbsp;s\u0142omiasto\u017c\u0026oacute;\u0142ty lub \u017c\u0026oacute;\u0142tawobr\u0105zowy, czteronasienny str\u0105k. Nasiona s\u0105 kuliste, matowe, czarnobrunatne, plamiste, o odcieniu zielonkawym. Korzenie s\u0105 palowe, wyd\u0142u\u017cone i mocno rozwidlone. Wyka czteronasienna jest zapylana przez trzmiele; kwitnie od V do VIII.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003ECechy charakterystyczne:\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003E- ro\u015blina naga\u003Cbr \/\u003E- wi\u0119kszo\u015b\u0107 str\u0105k\u0026oacute;w jest czteronasienna\u003Cbr \/\u003E- niekt\u0026oacute;re w\u0105sy czepne s\u0105 rozdwojone\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003ECiekawostki:\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003E- dobra ro\u015blina pastewna dla wielu zwierz\u0105t\u003Cbr \/\u003E- jako chwast powoduje wyleganie \u0142anu i utrudnia zbi\u0026oacute;r mechaniczny.\u003C\/p\u003E","slug":"wyka-czteronasienna","images":[{"id":3378,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Fabaceae\/vicia-tetrasperma-fl-ahaines.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/41\/415\/4152c108-3e6e-4b2c-bca5-ff0b2bd68d36.jpg"},{"id":3381,"image":"https:\/\/www.kuleuven-kulak.be\/kulakbiocampus\/lage%20planten\/Vicia%20tetrasperma%20-%20Vierzadige%20wikke\/vicia%20tetrasperma-vierzadige%20wikke-05.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/2c\/2ce\/2ce4499c-f2cd-48d5-aa9f-890673b7c427.jpg"},{"id":3383,"image":"http:\/\/www.thewildflowersociety.com\/wfs_diary\/wfs_diary_images_large\/vicia_tetrasperma_smooth_tare_large.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/0c\/0c3\/0c32c4a7-2a7c-4a66-ab40-606618ade3fc.jpg"},{"id":65422,"image":"http:\/\/www.missouriplants.com\/Bluealt\/Vicia_tetrasperma_plant.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/61\/611\/61136989-1a27-43c3-b074-08f5d72ed438.jpg"},{"id":74036,"image":"https:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Fabaceae\/vicia-tetrasperma-ha-lnewcomb.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/93\/937\/9374e62d-b349-4861-8d94-cacb1c33fe8b.jpg"},{"id":74037,"image":"https:\/\/www.ct-botanical-society.org\/img\/pics_v\/viciatetr.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/17\/17c\/17cd95e5-8b4a-4197-8a1b-c0deef313438.jpg"},{"id":74039,"image":"http:\/\/climbers.lsa.umich.edu\/wp-content\/uploads\/2013\/07\/Vicia_tetrasperma2_W.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f5\/f5d\/f5de6e94-6ea0-4411-8e71-6bcd94790b22.jpg"},{"id":74040,"image":"http:\/\/www.luontoportti.com\/suomi\/images\/24977.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/5c\/5ca\/5cae2a4a-2666-48e1-8416-bc5e458947f3.jpg"},{"id":74041,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/1\/16\/Vicia_tetrasperma_W.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/05\/05a\/05a29492-9f44-4acf-a0ab-6bb7e36ae007.jpg"},{"id":74042,"image":"http:\/\/climbers.lsa.umich.edu\/wp-content\/uploads\/2013\/07\/Vicia_tetrasperma_4.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e4\/e43\/e43069e3-7c02-4718-8625-4ebad3bf5ffa.jpg"},{"id":74043,"image":"https:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Fabaceae\/vicia-tetrasperma-le-atal.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/8b\/8bb\/8bbb4bd8-96f2-4fa6-a4b3-4e138e7e72ab.jpg"}]},{"id":10354,"name":"Wyka drobnokwiatowa","nameSynonyms":"","latinName":"Vicia hirsuta","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EGatunek ro\u015bliny nale\u017c\u0105cej do rodziny bobowatych. W Polsce pospolity. Ro\u015blina jednoroczna, jara, cz\u0119sto zimuj\u0105ca. Ro\u015bnie na brzegach rzek, polach uprawnych, stanowiskach ruderalnych. Preferuje gleby piaszczyste, piaszczysto-gliniaste, lekkie, przewiewne, ubogie w wap\u0144.\u0026nbsp;\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cem\u003ENajcz\u0119\u015bciej zachwaszcza zbo\u017ca, uprawy okopowe, len i koniczyn\u0119.\u0026nbsp;\u003C\/em\u003E\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EOsiaga wysoko\u015b\u0107 od 20 do 80 cm. \u0141odyga jest kanciasta, cienka, le\u017c\u0105ca lub podnosz\u0105ca si\u0119, lekko ow\u0142osiona i od nasady rozga\u0142\u0119ziona. Li\u015bcie s\u0105 w\u0105skie, parzystopierzaste, o 4\u0026ndash;10 parach r\u0026oacute;wnow\u0105skich listkach, zako\u0144czone cz\u0119\u015bciami czepnymi (w\u0105sikami). Kwiaty s\u0105 drobne, b\u0142\u0119kitne lub bia\u0142e i zebrane w grona. Owoc to pod\u0142ugowaty, rombowaty, brunatny lub czarny, ow\u0142osiony,kr\u0026oacute;tki, cz\u0119sto dwunasienny str\u0105k. Nasiona s\u0105 lekko sp\u0142aszczone, g\u0142adkie, lekko l\u015bni\u0105ce, brunatnozielone, czarno plamiste, prawie kuliste. Korzenie s\u0105 palowe i rozga\u0142\u0119zione. Wyka drobnokwiatowa kwitnie od VI do VIII.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003ECechy charakterystyczne:\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003E- dwa pierwsze li\u015bcie s\u0105 z dwoma parami listeczk\u0026oacute;w\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003ECiekawostki:\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003E- inne nazwy: wyka szorstka\u003Cbr \/\u003E- nasiona s\u0105 odporne na dzia\u0142anie sok\u0026oacute;w trawiennych zwierz\u0105t\u003Cbr \/\u003E- oplataj\u0105c ro\u015bliny ogranicza im dost\u0119p \u015bwiat\u0142a, powoduje ich wyleganie \u0142anu i utrudnia ich zbi\u0026oacute;r.\u003Cspan id=\u0022_marker\u0022\u003E\u0026nbsp;\u003C\/span\u003E\u003C\/p\u003E","slug":"wyka-drobnokwiatowa","images":[{"id":3368,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/7\/72\/Vicia_hirsuta_bluete.jpeg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/df\/df8\/df86bcb1-3c9e-4276-8128-6fd66033c9a9.jpg"},{"id":3371,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Fabaceae\/vicia-hirsuta-ha-jmiller.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/8c\/8c9\/8c9a626a-b12d-4434-b66f-003615864ac0.jpg"},{"id":3373,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Fabaceae\/vicia-hirsuta-le-gcarr1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/0e\/0ee\/0eeb37ad-1ba7-4a5d-8da1-fed05f5d7001.jpg"},{"id":65662,"image":"https:\/\/www.kuleuven-kulak.be\/kulakbiocampus\/lage%20planten\/Vicia%20hirsuta%20-%20Ringelwikke\/vicia%20hirsuta-ringelwikke-02.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/27\/270\/270100a0-d2b5-45f7-8cd2-1590ec9b7820.jpg"},{"id":71003,"image":"http:\/\/www.biorede.pt\/resources\/11359.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/0e\/0ee\/0eee7a05-b39a-4407-80c2-1848d6d6254b.jpg"}]},{"id":10064,"name":"Wyka kosmata","nameSynonyms":"wyka ozima","latinName":"Vicia villosa","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EGatunek ro\u015bliny nale\u017c\u0105cej do rodziny\u0026nbsp;bobowatych. W\u0026nbsp;Polsce\u0026nbsp;pospolity na ni\u017cu i w ni\u017cszych partiach g\u0026oacute;r.\u0026nbsp;Ro\u015blina zielna, jednoroczna\u0026nbsp;lub\u0026nbsp;dwuletnia. Preferuje gleby piaszczyste, w celach paszowych uprawiana razem z\u0026nbsp;\u017cytem\u0026nbsp;lub\u0026nbsp;pszenic\u0105.\u0026nbsp;\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cem\u003ENajcz\u0119\u015bciej zachwaszcza \u017cyto i pszenic\u0119.\u003C\/em\u003E\u0026nbsp;\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EOsiaga wysoko\u015b\u0107 do 150 cm. \u0141odyga jest pok\u0142adaj\u0105ca si\u0119 i wspinaj\u0105ca, mi\u0119kko ow\u0142osiona, wiotka. Li\u015bcie s\u0105 pierzastoz\u0142o\u017cone, o 8\u0026ndash;10 parach pod\u0142u\u017cnych listk\u0026oacute;w, zako\u0144czone cz\u0119\u015bciami czepnymi (w\u0105sikami). Kwiaty zebrane s\u0105 w\u0026nbsp;kwiatostany\u0026nbsp;groniaste, osadzone na d\u0142ugich\u0026nbsp;szypu\u0142kach.\u0026nbsp;Kwiaty\u0026nbsp;w kolorze niebieskofioletowym i czerwonofioletowym. Owoc to kilkunasienny\u0026nbsp;str\u0105k.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003ECechy charakterystyczne:\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003E- posiada czepne w\u0105siki\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003ECiekawostki:\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003E- inne nazwy: wyka ozima\u003Cbr \/\u003E- bywa wysiewana jako oddzielny siew. Jest cenn\u0105 pasz\u0105 ch\u0119tnie zjadan\u0105 przez zwierz\u0119ta zawieraj\u0105c\u0105 du\u017co bia\u0142ka.\u003C\/p\u003E","slug":"wyka-kosmata","images":[{"id":26244,"image":"http:\/\/jimbotany.com\/Monastery_Plants\/Vicia%20villosa%20ssp.%20varia%20%202011-05-04.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/30\/309\/3092d093-d32d-40af-86b7-c9af221092b5.jpg"},{"id":26245,"image":"http:\/\/www.unavarra.es\/herbario\/pratenses\/fotos\/Vici_vill\/image_02.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/18\/18b\/18b1285c-a086-4f3c-9f7b-34dd424a1d8f.jpg"},{"id":26247,"image":"http:\/\/www.monde-de-lupa.fr\/Pelouses\/ImagesPel\/Vicia%20img\/Vicia%20villosa%20subsp.%20villosa%20Dommartin%20les%20Toul%201-6-12%20018%20(14).jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d8\/d8c\/d8c7f3b1-3d2d-4e21-a096-0f34658c01f5.jpg"},{"id":64389,"image":"http:\/\/www.feedipedia.org\/sites\/default\/files\/images\/hairy_vetch_01.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c2\/c24\/c24e0ed9-4540-4936-a2f5-50b67c839f70.jpg"},{"id":64393,"image":"https:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Fabaceae\/vicia-villosa-villosa-fl-pdrobot-a.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/8b\/8be\/8be21686-6458-4f95-8e69-27acb585f6b4.jpg"}]},{"id":10136,"name":"Wyka ptasia","nameSynonyms":"wilki, wi\u0119zio\u0142ka, l\u0119d\u017awie","latinName":"Vicia cracca","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EGatunek ro\u015bliny wieloletniej nale\u017c\u0105cy do rodziny bobowatych. W Polsce pospolity na ca\u0142ym ni\u017cu i w ni\u017cszych po\u0142o\u017ceniach g\u0026oacute;rskich. Ro\u015bnie na \u0142\u0105kach, przydro\u017cach, obrze\u017cach p\u0026oacute;l, miedzach, stanowiskach ruderalnych, w lasach i zaro\u015blach. Preferuje gleby wilgotne, gliniaste, pr\u0026oacute;chnicze, lekko wapienne. Jest chwastem segetalnym.\u0026nbsp;\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cem\u003ENajcz\u0119\u015bciej zachwaszcza zbo\u017ca ozime, mniej jare i uprawy okopowe.\u0026nbsp;\u003C\/em\u003E\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EBylina czepiaj\u0105ca si\u0119 innych ro\u015blin za pomoc\u0105 w\u0105s\u0026oacute;w. Osi\u0105ga wysoko\u015b\u0107 od 30 do 100 cm. \u0141odyga jest wiotka, \u017ceberkowana, pok\u0142adaj\u0105ca si\u0119, rozga\u0142\u0119ziona, graniasta, rzadko-przylegaj\u0105co ow\u0142osiona, pn\u0105ca si\u0119. Pod ziemi\u0105 ro\u015blina posiada rozga\u0142\u0119zione k\u0142\u0105cze. Li\u015bcie s\u0105 parzystopierzaste, z\u0142o\u017cone z 6-12 par r\u0026oacute;wnow\u0105skich listk\u0026oacute;w. Listki s\u0105 pod\u0142ugowate, lancetowate, orz\u0119sione, na szczycie zako\u0144czone w\u0105sem czepnym. Przylistki s\u0105 strza\u0142kowe i ca\u0142obrzegie. Kwiaty (15-40) s\u0105 zebrane w jednostronne, wyrastaj\u0105ce na d\u0142ugiej szypu\u0142ce, w k\u0105cie li\u015bcia, grono. S\u0105 bezwonne, niebieskofioletowe lub sine, z plam\u0105 na \u0142\u0026oacute;deczce i ciemnymi wybarwieniami na skrzyde\u0142kach i \u017cagielku. Owoc to brunatny, sp\u0142aszczony, pod\u0142ugowatorombowaty str\u0105k zako\u0144czony dzi\u0026oacute;bkiem. Nasiona s\u0105 prawie kuliste, ciemnoszrozielone lub ciemnobrunatne z marmurkowym rysunkiem. Korzenie s\u0105 wyd\u0142u\u017cone, palowe, silne, z brunatnymi brodawkami. Wyka ptasia jest zapylana przez trzmiele; kwitnie od VI do IX.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003ECechy charakterystyczne:\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003E- pierwsze 3 li\u015bcie siewki maj\u0105 po jednej parze wyd\u0142u\u017conych listk\u0026oacute;w\u003Cbr \/\u003E- grono 15-40 kwiat\u0026oacute;w\u003Cbr \/\u003E- str\u0105ki z 4,5 nasionami\u003Cbr \/\u003E- silnie rozwini\u0119ty system korzeniowy oraz roz\u0142ogi\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003ECiekawostki:\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003E- inne nazwy: wilki, wi\u0119zio\u0142ka, l\u0119d\u017awie\u003Cbr \/\u003E- ro\u015blina bogata w bia\u0142ko\u003Cbr \/\u003E- ro\u015blina miododajna\u003Cbr \/\u003E- ro\u015blina lekko truj\u0105ca. Nasiona zawieraj\u0105 wicjanin\u0119 toksyczn\u0105 dla zwierz\u0105t (szczeg\u0026oacute;lnie koni). Wicyjanina powoduje zgorzknienie m\u0105ki i kaszy.\u003Cbr \/\u003E- na \u0142\u0105kach jest cenn\u0105 ro\u015blin\u0105 pastewn\u0105. Jednak nadaje si\u0119 do spasania tylko przed wytworzeniem str\u0105k\u0026oacute;w, nasiona s\u0105 bowiem szkodliwe dla byd\u0142a.\u003Cspan id=\u0022_marker\u0022\u003E\u0026nbsp;\u003C\/span\u003E\u003C\/p\u003E","slug":"wyka-ptasia","images":[{"id":3359,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Fabaceae\/vicia-cracca-le-gmittelhauser-e.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/2a\/2a5\/2a5b8a31-143b-4b4d-8f08-42d0f8b14f56.jpg"},{"id":3361,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Fabaceae\/vicia-cracca-fl-gmittelhauser-b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/40\/405\/405c0e5e-536c-4c23-b21a-1c45491c76ff.jpg"},{"id":3363,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Fabaceae\/vicia-cracca-ha-gmittelhauser-c.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/0c\/0cc\/0cc79bec-fbe1-4f99-94f4-fa646b0a7bf2.jpg"},{"id":54682,"image":"http:\/\/luirig.altervista.org\/cpm\/albums\/bot-044\/002-vicia-cracca.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b1\/b14\/b144b054-d012-48c9-96a9-fdeb4dd9aa4c.jpg"},{"id":54683,"image":"https:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Fabaceae\/vicia-cracca-ha-gmittelhauser-d.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/9a\/9a8\/9a86e275-a839-4eec-9fde-e2e3dcc4d263.jpg"}]},{"id":10356,"name":"Wyka w\u0105skolistna","nameSynonyms":"wyka jara","latinName":"Vicia angustifolia","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EGatunek ro\u015bliny nale\u017c\u0105cy do rodziny bobowatych. Ro\u015blina jednoroczna, jara, cz\u0119sto zimuj\u0105ca. Ro\u015bnie na polach, \u0142\u0105kach, miejscach ruderalnych, w suchych lasach i traworo\u015blach. Preferuje gleby lekkie i kwa\u015bne. Osi\u0105ga wysoko\u015b\u0107 od 15 do 80 cm. Ca\u0142a jest kr\u0026oacute;tko i rzadko ow\u0142osiona. Li\u015bcie s\u0105 w\u0105skie i pierzastodzielne. Kwiaty s\u0105 motylkowate, niebieskofioletowe lub \u0026nbsp;purpurowofioletowe. Owoc to str\u0105k. Wyka w\u0105skolistna kwitnie od V do VII.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003ECechy charakterystyczne:\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003E- ro\u015blina kr\u0026oacute;tko i rzadko ow\u0142osiona\u003Cbr \/\u003E- ma w\u0105skie li\u015bcie\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003ECiekawostki:\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003E- inna nazwa: wyka jara.\u003C\/p\u003E","slug":"wyka-waskolistna","images":[{"id":27198,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/8\/80\/Vicia_angustifolia_ssp_angustifolia.jpeg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/79\/795\/79588c4f-dd19-4c8c-873b-67ee7b68ac18.jpg"},{"id":27199,"image":"http:\/\/jimbotany.com\/Monastery_Plants\/Vicia%20sativa%20ssp.%20nigra%20%202013-04-23.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/81\/813\/81301049-27d0-49e7-ab48-f748ab77ce99.jpg"},{"id":27201,"image":"http:\/\/www.apatita.com\/herbario\/Leguminosae\/large\/Vicia_angustifolia_2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b0\/b08\/b08cc3fa-8071-4287-b415-b0fe373e57bd.jpg"},{"id":27203,"image":"http:\/\/www.apatita.com\/herbario\/Leguminosae\/large\/Vicia_angustifolia_1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/03\/033\/03381263-eedc-4463-9ece-df1d8958e6d1.jpg"},{"id":27204,"image":"http:\/\/www.asturnatura.com\/photo\/_files\/photogallery\/5dbf9b007da0b4af0931492850eeea49.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/99\/994\/994fde1d-ff7c-412c-b408-b0aaed2201c0.jpg"}]},{"id":10167,"name":"Zaraza","nameSynonyms":"","latinName":"Orobanche","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003ERodzaj ro\u015blin nale\u017c\u0105cych do rodziny zarazowatych. Bezzieleniowe ro\u015bliny cudzo\u017cywne, nie przeprowadzaj\u0105ce fotosyntezy, lecz paso\u017cytuj\u0105ce na innych ro\u015blinach, g\u0142\u0026oacute;wnie na ro\u015blinach zielnych i krzewinkach.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cem\u003E\u003Cstrong\u003EPokr\u0026oacute;j\u003C\/strong\u003E\u003C\/em\u003E\u003Cbr \/\u003ERo\u015bliny jednoroczne, dwuletnie lub byliny. Osi\u0105gaj\u0105 wysoko\u015b\u0107 do 70 cm.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cem\u003E\u003Cstrong\u003E\u0141odyga\u003C\/strong\u003E\u003C\/em\u003E\u003Cbr \/\u003EWzniesiona, pojedyncza lub rozga\u0142\u0119ziona, mi\u0119sista i niezielona, najcz\u0119\u015bciej \u017c\u0026oacute;\u0142tawa lub \u017c\u0026oacute;\u0142toczerwona.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cem\u003E\u003Cstrong\u003ELi\u015bcie\u003C\/strong\u003E\u003C\/em\u003E\u003Cbr \/\u003ELi\u015bcie \u0142uskowate, drobne i niezielone, zwykle tego koloru, co \u0142odyga.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cem\u003E\u003Cstrong\u003EKwiaty\u003C\/strong\u003E\u003C\/em\u003E\u003Cbr \/\u003ENa bardzo kr\u0026oacute;tkich szypu\u0142kach w k\u0105tach ma\u0142ych przysadek, lub siedz\u0105ce, zebrane w jednostronne i nie zgi\u0119te kwiatostany. Kwiaty o p\u0142atkach cz\u0119\u015bciowo zros\u0142ych, koronie grzbiecistej dwuwargowej, pr\u0119ciki cztery, dwusilne.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cem\u003E\u003Cstrong\u003EKorze\u0144\u003C\/strong\u003E\u003C\/em\u003E\u003Cbr \/\u003EJako ro\u015bliny paso\u017cytnicze nie posiadaj\u0105 typowego korzenia, lecz ssawki, kt\u0026oacute;rymi wrastaj\u0105 w ro\u015blin\u0119 \u017cywicielsk\u0105.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cem\u003E\u003Cstrong\u003EUwaga:\u003C\/strong\u003E\u003C\/em\u003E Gatunki zarazy s\u0105 trudne do oznaczania. Wa\u017cne przy oznaczaniu gatunku jest rozpoznanie ro\u015bliny \u017cywicielskiej. Aby stwierdzi\u0107 to w pewny spos\u0026oacute;b, nale\u017cy rozsun\u0105\u0107 \u015bci\u0026oacute;\u0142k\u0119 i ziemi\u0119 wok\u0026oacute;\u0142 oznaczanego gatunku zarazy. Je\u017celi nie oznaczamy od razu, nale\u017cy przed zasuszeniem ro\u015bliny zapisa\u0107 kolor kwiat\u0026oacute;w oraz \u0142odygi i pokrywaj\u0105cych j\u0105 w\u0142osk\u0026oacute;w, gdy\u017c podczas suszenia zmieniaj\u0105 barw\u0119, a s\u0105 to cechy istotne przy p\u0026oacute;\u017aniejszym oznaczaniu.\u003C\/p\u003E","slug":"zaraza","images":[{"id":14474,"image":"http:\/\/www.farmalierganes.com\/Flora\/Angiospermae\/Orobanchaceae\/Orobanche\/Orobanche_Grex_Cruentae\/Orobanche_gracilis\/Orobanche_gracilis_12250-MM0054_Sp_Va_%C3%8Dscar_inflorescence.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/2d\/2df\/2df63adc-6fb5-421f-9150-c23571613df1.jpg"},{"id":14475,"image":"http:\/\/bioref.lastdragon.org\/Magnoliophytina\/Orobanche_\u0027amethystea\u0027_composite2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/92\/924\/924040e6-360e-4130-91e3-3a9982621d2f.jpg"},{"id":14478,"image":"http:\/\/www.floristtaxonomy.com\/wp-content\/uploads\/2015\/09\/orobanche_minor_common_broomrape_large.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/73\/730\/7302cd9c-237d-45bb-9cb0-5daaedd8e1e9.jpg"},{"id":14480,"image":"http:\/\/agpest.co.nz\/wp-content\/uploads\/2014\/10\/Orobanche-minor.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a0\/a06\/a06970eb-9b68-4951-b805-5c291e4c43c8.jpg"},{"id":14481,"image":"http:\/\/www.floristtaxonomy.com\/wp-content\/uploads\/2015\/08\/Orobanche_ramosa_1.tif.9.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/26\/26f\/26fc3697-d55f-4470-a471-c3f6b52d6f1b.jpg"}]},{"id":10057,"name":"Za\u015blaz pospolity","nameSynonyms":"za\u015blaz w\u0142\u00f3knisty","latinName":"Abutilon theophrasti","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EGatunek ro\u015bliny nale\u017c\u0105cy do rodziny \u015blazowatych. W Polsce wyst\u0119puje rzadko. Ro\u015blina jednoroczna, jara. Chwast ruderalny, bardzo konkurencyjny i ciep\u0142olubny\u003Cspan lang=\u0022PL\u0022\u003E.\u003C\/span\u003E\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cem\u003E\u003Cspan lang=\u0022PL\u0022\u003ENajcz\u0119\u015bciej zachwaszcza uprawy kukurydzy i buraka cukrowego.\u003C\/span\u003E\u003C\/em\u003E\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cspan lang=\u0022PL\u0022\u003ERo\u015blina ma pokr\u0026oacute;j ma\u0142ego krzewu. Osi\u0105ga wysoko\u015b\u0107 od 150 do 250 cm. P\u0119dy s\u0105 proste, wzniesione, silnie ow\u0142osione. \u0141odyga jest cylindryczna. Li\u015bcie s\u0105 du\u017ce, okr\u0105g\u0142awosercowate, z zaostrzonymi ko\u0144cami, z karbowonapi\u0142kowanym brzegiem, pokryte drobnymi w\u0142oskami , kt\u0026oacute;re nadaj\u0105 im aksamitny po\u0142ysk. Blaszki li\u015bciowe s\u0105 pierzastounerwione. Kwiaty s\u0105 dekoracyjne, \u017c\u0026oacute;\u0142te z wyci\u0119ciem w g\u0026oacute;rnej cz\u0119\u015bci, osadzone na d\u0142ugich szypu\u0142kach, pojedynczo lub po kilka sztuk w k\u0105tach li\u015bci w wierzcho\u0142kowej cz\u0119\u015bci p\u0119du. Kielich jest kubkowaty i pi\u0119ciowr\u0119bny. Korona kwiatu jest \u0026nbsp;pi\u0119ciop\u0142atkowa o barwie jasno\u017c\u0026oacute;\u0142tej. Pr\u0119ciki s\u0105 liczne, a s\u0142upek wielokrotny. Owoc to torebka rozpadaj\u0105ca si\u0119 na 10-15 mniejszych roz\u0142upek. Nasiona s\u0105 okryte grub\u0105 okryw\u0105, dzi\u0119ki czemu maj\u0105 d\u0142ug\u0105 \u017cywotno\u015b\u0107 w glebie. Korzenie s\u0105 silne i palowe. Za\u015blaz pospolity jest samopylny; kwitnie od VII do IX.\u003C\/span\u003E\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003E\u003Cspan lang=\u0022PL\u0022\u003ECechy charakterystyczne:\u003Cbr \/\u003E\u003C\/span\u003E\u003C\/strong\u003E\u003Cstrong\u003E\u003Cspan lang=\u0022PL\u0022\u003E-\u003C\/span\u003E\u003C\/strong\u003E\u003Cspan lang=\u0022PL\u0022\u003Ebardzo du\u017ca zawarto\u015b\u0107 w\u0142\u0026oacute;kna w \u0142odygach\u003Cbr \/\u003E\u003C\/span\u003E\u003Cstrong\u003E\u003Cspan lang=\u0022PL\u0022\u003E-\u003C\/span\u003E\u003C\/strong\u003E\u003Cspan lang=\u0022PL\u0022\u003Eli\u015bcie s\u0105 podobne do lipy wielkolistnej; s\u0105 aksamitnie ow\u0142osione\u003C\/span\u003E\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003E\u003Cspan lang=\u0022PL\u0022\u003ECiekawostki:\u003Cbr \/\u003E\u003C\/span\u003E\u003C\/strong\u003E- inna nazwa: za\u015blaz w\u0142\u0026oacute;knisty\u003Cbr \/\u003E- ma w\u0142a\u015bciwo\u015bci lecznicze \u0026ndash; w medycynie ludowej wywar z korzenia stosowany jako \u015brodek wzmacniaj\u0105cy, napotny, przeciwbiegunkowy i przeciwkaszlowy\u003Cbr \/\u003E- ro\u015blina grubow\u0142\u0026oacute;knista - utrudnia zbi\u0026oacute;r mechaniczny na polach uprawnych; wykorzystywana do produkcji lin, work\u0026oacute;w. Pozosta\u0142o\u015b\u0107 po wyrobie jest wykorzystywana w przemy\u015ble papierniczym.\u003Cbr \/\u003E- nasiona s\u0105 bogate w olej, ok. 20 %, kt\u0026oacute;ry wykorzystywany jest do cel\u0026oacute;w technicznych w przemy\u015ble technicznym, spo\u017cywczym a nawet farmaceutycznym.\u003C\/p\u003E","slug":"zaslaz-pospolity","images":[{"id":86,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Malvaceae\/abutilon-theophrasti-fr-ahaines-b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/35\/350\/350ce9fb-0004-4596-ae47-1bb812322dba.jpg"},{"id":87,"image":"http:\/\/flora.nhm-wien.ac.at\/Bilder-A-F\/Abutilon-theophrasti-1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/62\/62f\/62f62b00-1186-4863-b505-6d16ee8547cb.jpg"},{"id":90,"image":"http:\/\/tropical.theferns.info\/plantimages\/c\/2\/c2ff21f877dc38b9d09635e612ef0812779c66d8.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/ee\/ee3\/ee35ce74-a03a-42b0-b0a1-5866310249c0.jpg"},{"id":94,"image":"http:\/\/1.bp.blogspot.com\/_Ry3a3RhaOdE\/S-uf-1mIliI\/AAAAAAAAEBM\/q5P-cBJEHgg\/s1600\/Abutilon+theophrasti.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/73\/739\/739f20cc-e29d-4b26-9e64-e512f92e123d.jpg"},{"id":67244,"image":"http:\/\/wisflora.herbarium.wisc.edu\/spec_images\/photos\/ABUTHE_SLS.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/70\/702\/702fb91a-40cd-48df-b2b8-ecfdf7239d50.jpg"}]},{"id":10084,"name":"Z\u0142ocie\u0144 polny","nameSynonyms":"","latinName":"Chrysanthemum segetum","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EGatunek ro\u015bliny nale\u017c\u0105cy do rodziny astrowatych. W Polsce pospolity g\u0142\u0026oacute;wnie w zachodniej cz\u0119\u015bci. Ro\u015blina jednoroczna, jara. Preferuje gleby piaszczyste, ubogie w wap\u0144, wilgotne, podmok\u0142e.\u0026nbsp;\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cem\u003ENajcz\u0119\u015bciej zachwaszcza zbo\u017ca jare.\u003C\/em\u003E\u0026nbsp;\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EOsi\u0105ga wysoko\u015b\u0107 od 15 do 60 cm. \u0141odyga jest naga, wzniesiona, rozga\u0142\u0119ziona, b\u0142\u0119kitna lub sinozielona. Li\u015bcie s\u0105 nagie, mi\u0119siste, wzniesione, z\u0105bkowane, b\u0142\u0119kitne lub sinozielone, obejmuj\u0105ce \u0142odyg\u0119 w nasadzie. Kwiaty zebrane w koszyczki, te za\u015b z kolei w wiechy. W koszyczkach wyst\u0119puj\u0105 kwiaty j\u0119zyczkowe i rurkowate o barwie od bia\u0142ej po \u017c\u0026oacute;\u0142t\u0105 (g\u0142\u0026oacute;wnie \u017c\u0026oacute;\u0142ta).\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003ECechy charakterystyczne:\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;- bylina o delikatnie pachn\u0105cych (zapach chryzantemy), klapowanych li\u015bciach.\u003Cspan id=\u0022_marker\u0022\u003E\u0026nbsp;\u003C\/span\u003E\u003C\/p\u003E","slug":"zlocien-polny","images":[{"id":32436,"image":"http:\/\/calphotos.berkeley.edu\/imgs\/512x768\/0000_0000\/0407\/2675.jpeg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b0\/b0b\/b0b83c80-c423-4c4d-a8e9-41560f16c430.jpg"},{"id":32438,"image":"http:\/\/m0.i.pbase.com\/o3\/99\/524399\/1\/111411210.B2eYFQMB.DSC01142.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b0\/b07\/b0781234-dbf8-4706-b5ce-67356ddc6bd2.jpg"},{"id":32441,"image":"http:\/\/www.bee-paysage.fr\/images\/vgtx\/Asteraceae-Glebionis-segetum-Chrysanthemum-segetum-2-Chrysantheme-des-moissons-Chrysantheme-des-bles-Marguerite-doree.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f6\/f6f\/f6f100a7-d1b3-4e9f-b772-fa87acc5252e.jpg"},{"id":54190,"image":"http:\/\/dssherbicide.pl\/cp\/graphics\/ImageDatabase\/CHYSE-MAT-700.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/6d\/6d2\/6d26b2a3-c48a-4903-b463-9375b01160b0.jpg"},{"id":62072,"image":"https:\/\/plantevaernonline.dlbr.dk\/cp\/graphics\/ImageDatabase\/CHYSE-EAR-700.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d6\/d6f\/d6ff0ba5-63f9-4686-bba4-25eb14960555.jpg"},{"id":62073,"image":"http:\/\/luirig.altervista.org\/cpm\/albums\/02b\/000730-chrysanthemum-segetum.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d0\/d02\/d02738c9-a591-422a-968c-53cd6911eabc.jpg"},{"id":73971,"image":"http:\/\/runeberg.org\/nordflor\/pics\/11.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f1\/f1a\/f1a29d1c-de87-4a8d-aa68-a23aad270e91.jpg"},{"id":73972,"image":"http:\/\/www.aphotoflora.com\/images\/asteraceae\/chrysanthemum_segetum_corn_marigold_flower_07-08-04.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/4a\/4a7\/4a747dbc-96ab-4c84-80eb-5655a3e0914e.jpg"},{"id":73973,"image":"http:\/\/floralegacy.s3.amazonaws.com\/files2\/324\/32461-1600x1200.jpeg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/53\/53c\/53c0c8ac-f69c-4dd6-9455-9e3588cda6d1.jpg"},{"id":73974,"image":"http:\/\/www.biopix.com\/photos\/jcs-chrysanthemum-segetum-28706.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/0e\/0ec\/0ec5aaa1-e0ac-4f80-b5d5-45c95357e7fe.jpg"},{"id":73975,"image":"http:\/\/c8.alamy.com\/comp\/B3B9J0\/corn-marigold-chrysanthemum-segetum-xanthophthalmum-segetum-glebionis-B3B9J0.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/6a\/6a6\/6a61c7e8-7fd2-411a-92a8-5e7690db9c60.jpg"},{"id":73976,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/d\/df\/Glebionis_segetum_1.jpg\/1200px-Glebionis_segetum_1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/bb\/bbc\/bbc06f8b-7314-4a3e-8ad2-9c08e25590dd.jpg"},{"id":73977,"image":"http:\/\/www.pfaf.org\/Admin\/PlantImages\/ChrysanthemumSegetum2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/ec\/ec3\/ec3ee19e-1e30-46ae-aafb-76adc1c0960a.jpg"},{"id":73978,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/9\/9e\/Chrysanthemum_segetum.jpg\/140px-Chrysanthemum_segetum.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/95\/955\/955877dc-281c-4ba5-9142-53172083cbaf.jpg"}]},{"id":10116,"name":"\u017bmijowiec zwyczajny","nameSynonyms":"","latinName":"Echium vulgare","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EGatunek ro\u015bliny z rodziny og\u0026oacute;recznikowatych. Swoj\u0105 nazw\u0119 zawdzi\u0119cza wystaj\u0105cym z korony pr\u0119cikom, przypominaj\u0105cym j\u0119zyk \u017cmii, oraz temu, \u017ce w przesz\u0142o\u015bci u\u017cywany by\u0142 przeciw uk\u0105szeniom \u017cmii. Wyst\u0119puje w Europie i Azji. W polskiej florze archeofit do\u015b\u0107 pospolity na ca\u0142ym ni\u017cu i w ni\u017cszych po\u0142o\u017ceniach g\u0026oacute;rskich.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EMorfologia\u003C\/strong\u003E\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003E\u003Cem\u003E\u0141odyga\u003C\/em\u003E\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003E Wzniesiona, gruba, o wysoko\u015bci 30-100 cm. Ca\u0142a pokryta jest kr\u0026oacute;tkimi w\u0142oskami, ponadto ciemnoczerwonymi brodawkami, na kt\u0026oacute;rych wyrastaj\u0105 szorstkie i k\u0142uj\u0105ce w\u0142oski.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003E\u003Cem\u003ELi\u015bcie\u003Cbr \/\u003E \u003C\/em\u003E\u003C\/strong\u003ELancetowate, szorstko ow\u0142osione i o zaostrzonych ko\u0144cach, ca\u0142obrzegie. Li\u015bcie odziomkowe maj\u0105 nasady zw\u0119\u017caj\u0105ce si\u0119 w ogonek, li\u015bcie g\u0026oacute;rne s\u0105 siedz\u0105ce.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003E\u003Cem\u003EKwiaty\u003Cbr \/\u003E \u003C\/em\u003E\u003C\/strong\u003EZebrane w kwiatostany typu skr\u0119tek wyrastaj\u0105ce w k\u0105tach li\u015bci. Najpierw purpurowe, p\u0026oacute;\u017aniej niebieskie, o lejkowatym kszta\u0142cie i d\u0142ugo\u015bci 15-20 mm. 4 lancetowate i zaostrzone dzia\u0142ki kielicha, zros\u0142e tylko nieco w samej nasadzie, rosn\u0105 r\u0026oacute;wnie\u017c po przekwitni\u0119ciu kwiatu. P\u0142atki korony zros\u0142e w kr\u0026oacute;tsz\u0105 od kielicha rurk\u0119, g\u0026oacute;r\u0105 rozchylaj\u0105ce si\u0119 niesymetrycznymi wargami (korona prawie dwuwargowa). S\u0142upek z d\u0142ug\u0105 szyjk\u0105 i rozdwojonym czerwonym znamieniem, 4 czerwone pr\u0119ciki z pa\u0142eczkowatymi pylnikami oraz jeden ni\u017cszy. S\u0142upek i pr\u0119ciki wystaj\u0105 z korony.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003E\u003Cem\u003EOwoc\u003C\/em\u003E\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003E Roz\u0142upnia rozpadaj\u0105ca si\u0119 na cztery ciemnobrunatne roz\u0142upki. Maj\u0105 one z\u0105bkowane kanty, a ich powierzchnia jest pokryta brodawkami.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003E\u003Cem\u003EKorze\u0144\u003Cbr \/\u003E \u003C\/em\u003E\u003C\/strong\u003EZgrubia\u0142y, wrzecionowatego lub burakowatego kszta\u0142tu, o ciemnobrunatnym kolorze.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003ERo\u015blina dwuletnia, ciep\u0142olubny hemikryptofit. Kwitnie od czerwca do pa\u017adziernika, kwiaty zapylane s\u0105 przez b\u0142onk\u0026oacute;wki. Przystosowaniami zapobiegaj\u0105cymi samozapyleniu s\u0105: przeds\u0142upno\u015b\u0107 oraz r\u0026oacute;\u017cna d\u0142ugo\u015b\u0107 s\u0142upka i pr\u0119cik\u0026oacute;w (s\u0142upek jest wy\u017cszy). Ro\u015blina miododajna. Siedlisko: suche wzg\u0026oacute;rza, miejsca kamieniste, miejsca ruderalne \u0026ndash; na glebach lekkich, piaszczystych lub kamienistych. W klasyfikacji zbiorowisk ro\u015blinnych gatunek charakterystyczny dla Ass. Echio-Melilotetum. Ro\u015blina truj\u0105ca. Zawiera truj\u0105ce alkaloidy i nie jest zjadana przez zwierz\u0119ta. W produktach suchej destylacji wyst\u0119puje 28% tlenku wapnia, 26% krzemionki i 25% soli potasowych[6]. Liczba chromosom\u0026oacute;w 2n=32. Barwa kwiat\u0026oacute;w zale\u017cy od stopnia kwasowo\u015bci soku kom\u0026oacute;rkowego; w m\u0142odych kwiatach jest on kwa\u015bny, co nadaje im czerwon\u0105 barw\u0119, w dojrza\u0142ych kwiatach jest oboj\u0119tny lub zasadowy, co nadaje kwiatom niebiesk\u0105 barw\u0119.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EJest ro\u015blin\u0105 \u017cywicielsk\u0105 larw motyla rusa\u0142ki osetnik.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EZastosowanie\u003C\/strong\u003E\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EBywa uprawiany jako ro\u015blina ozdobna. Najlepiej prezentuje si\u0119 na mieszanych rabatach kwiatowych. Opr\u0026oacute;cz typowej formy uprawiane s\u0105 odmiany o kwiatach bia\u0142ych, r\u0026oacute;\u017cowych, purpurowych i granatowych, a tak\u017ce odmiany kar\u0142owe. Najlepiej ro\u015bnie w pe\u0142nym s\u0142o\u0144cu, na glebie raczej suchej i niezbyt wilgotnej (na glebie \u017cyznej i wilgotnej ro\u015bnie zbyt bujnie i kwitnie s\u0142abiej). Po przekwitni\u0119ciu ro\u015blin\u0119 delikatnie przycina si\u0119. Rozmna\u017ca si\u0119 przez sadzonki lub wysiew nasion wiosn\u0105. Nadaje si\u0119 do stref 7-10.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EDawniej u\u017cywany by\u0142 jako trutka na szczury.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EZ nasion wyt\u0142aczano dawniej olej.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EW farmacji stosuje si\u0119 ziele (Herba Echii), kt\u0026oacute;re to jest bogate w alkaloidy pirolizyzdynowe: echiin\u0119, echimidyn\u0119, homo-echimidyn\u0119, acetyloechimidyn\u0119, konsolidyn\u0119, cynoglosyn\u0119, konsolicyn\u0119 oraz echiuvulgarin\u0119. Zawiera tak\u017ce garbniki, krzemionk\u0119, fitosterole, saponiny, olejek eteryczny i \u015bluzy. Dzia\u0142a na uk\u0142ad nerwowy koj\u0105c i wyciszaj\u0105c nerwy. Ma w\u0142a\u015bciwo\u015bci przeciwkaszlowe, a tak\u017ce goj\u0105ce rany i przeciwtr\u0105dzikowe. Wykorzystywany w leczeniu tzw. domowymi sposobami. Jednak nale\u017cy uwa\u017ca\u0107 na jego przedawkowanie skutkuj\u0105ce uszkodzeniem w\u0105troby oraz halucynacjami.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EBy\u0142 dawniej stosowany w leczeniu padaczki, a tak\u017ce w lecznictwie ludowym jako \u015brodek przeciwb\u0026oacute;lowy i \u015brodek przeciw uk\u0105szeniom \u017cmii.\u003C\/p\u003E","slug":"zmijowiec-zwyczajny","images":[{"id":968,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Boraginaceae\/echium-vulgare-fl-atal.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/20\/200\/200cdc6e-f8ec-4987-83bc-3d946336a4eb.jpg"},{"id":969,"image":"http:\/\/www.specialplants.net\/shop\/images\/products\/large\/1\/echium_vulgare_blue_bedder.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d5\/d53\/d5392196-d723-42b0-b25a-afebe0ef53ed.jpg"},{"id":56893,"image":"http:\/\/www.nzflora.info\/factsheet\/images\/Image129Vlarge.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/0f\/0f9\/0f91e6d6-b78c-4e92-ae62-b390dff3a9bd.jpg"},{"id":62877,"image":"https:\/\/apps.rhs.org.uk\/plantselectorimages\/detail\/WSY0041275_11053.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/4c\/4cd\/4cd21338-c772-4269-ae44-befe630f13ce.jpg"},{"id":62878,"image":"http:\/\/www.discoverlife.org\/IM\/I_MWS\/0280\/320\/Echium_vulgare,I_MWS28008.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/6e\/6ed\/6ed2f00e-2a2c-4a17-9a5c-a5a227b8beba.jpg"}]},{"id":10066,"name":"\u017b\u00f3\u0142tlica drobnokwiatowa","nameSynonyms":"\u017c\u00f3\u0142tliczka","latinName":"Galinsoga parviflora","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EGatunek ro\u015bliny nale\u017c\u0105cy do rodziny astrowatych. W Polsce pospolity. Ro\u015blina jednoroczna, jara. Charakteryzuje si\u0119 bardzo kr\u0026oacute;tkim okresem wegetacyjnym. (4-6 tygodni). W ci\u0105gu roku mo\u017ce wyda\u0107 dwa lub trzy pokolenia. Pochodzi z obszar\u0026oacute;w o cieplejszym klimacie i jest wra\u017cliwa na mr\u0026oacute;z, gdy tempetaruta jest poni\u017cej zera \u0026ndash; ginie. Ro\u015bnie w ogrodach, na przydro\u017cach, ulicach, \u015bmietniskach, stanowiskach ruderalnych, zar\u0026oacute;wno w cieniu jak i miejscach nas\u0142onecznionych. Preferuje gleby \u017cyzne, pr\u0026oacute;chnicze, gliniaste, czarnoziemy, bogate w azot i w\u0119glan wapnia. Chwast segetalny.\u0026nbsp;\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cem\u003ENajcz\u0119\u015bciej zachwaszcza uprawy okopowe, g\u0142\u0026oacute;wnie ziemniaki, kukurydz\u0119, warzywa, rzadko uprawy zbo\u017cowe.\u003C\/em\u003E\u0026nbsp;\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EOsi\u0105ga wysoko\u015b\u0107 od 10 do 40 cm. \u0141odyga jest okr\u0105g\u0142awa, lekko ow\u0142osiona, przylegaj\u0105co ow\u0142osiona, w g\u0026oacute;rnej cz\u0119\u015bci mocno rozga\u0142\u0119ziona. Li\u015bcie s\u0105 naprzeciwleg\u0142e, jasnozielone, kr\u0026oacute;tkoogonkowe, zaostrzone na szczycie, na brzegach z\u0105bkowane, lekko ow\u0142osione. Najni\u017csze li\u015bcie maj\u0105 romboidalny kszta\u0142t, \u015brodkowe s\u0105 jajowate, a na szczycie \u0142odygi s\u0105 lancetowato wyd\u0142u\u017cone. Kwiaty zebrane s\u0105 w baldachokszta\u0142tne kwiatostany. S\u0105 drobne, bia\u0142e i \u017c\u0026oacute;\u0142te, zewn\u0119trzne \u0026ndash; nibyj\u0119zyczkowate i bia\u0142e, a wewn\u0119trzne \u0026ndash; rurkowate i \u017c\u0026oacute;\u0142te. Wyrastaj\u0105 one z k\u0105t\u0026oacute;w li\u015bci na d\u0142ugich, s\u0142abo ogruczolonych, ale silnie ow\u0142osionych szypu\u0142kach. Owoc to czarna, omszona, czterokanciasta nie\u0142upka. Jeden osobnik mo\u017ce wyprodukowa\u0107 do 300.000 drobniutkich owoc\u0026oacute;w. Nasiona s\u0105 okr\u0105g\u0142awe, czarne\u0026nbsp; i s\u0105 rozsiewane s\u0105 przez wiatr. Mog\u0105 przetrwa\u0107 w glebie nawet kilka lat nie trac\u0105c zdolno\u015bci kie\u0142kowania. Korzenie s\u0105 \u0026nbsp;kr\u0026oacute;tkie, palowe, rozga\u0142\u0119zione, z licznymi bocznymi odga\u0142\u0119zieniami. \u017b\u0026oacute;\u0142tlica drobnokwiatowa\u0026nbsp; kwitnie od IV do X (do pierwszego przymrozku).\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003ECechy charakterystyczne:\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003E-\u0026nbsp; mylona z \u017c\u0026oacute;\u0142tnic\u0105 ow\u0142osion\u0105, kt\u0026oacute;ra jest bardziej ow\u0142osiona i du\u017co ma wi\u0119ksze kwiatki nibyj\u0119zyczkowe\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003ECiekawostki:\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003E- inne nazwy: \u017c\u0026oacute;\u0142tliczka\u003Cbr \/\u003E- zawiera: sole mineralne, witamin\u0119 C\u003Cbr \/\u003E- w medycynie ludowej u\u017cywana by\u0142a do leczenia chor\u0026oacute;b sk\u0026oacute;ry i w leczeniu egzem\u003Cbr \/\u003E- jest doskona\u0142ym wska\u017anikiem jesiennych przymrozk\u0026oacute;w, jej li\u015bcie marzn\u0105 dok\u0142adnie w temp. 0\u0026nbsp;\u0026deg;C, a szczytowe cz\u0119\u015bci ro\u015blin w temp. -1, -1,5\u0026nbsp;\u0026deg;C\u003Cbr \/\u003E- dzi\u0119ki du\u017cej zawarto\u015bci bia\u0142ka mo\u017ce by\u0107 u\u017cywana jako zielona pasza\u003Cbr \/\u003E- przysmak kr\u0026oacute;lika.\u003C\/p\u003E","slug":"zoltlica-drobnokwiatowa","images":[{"id":1318,"image":"https:\/\/s-media-cache-ak0.pinimg.com\/originals\/4a\/3d\/04\/4a3d045569cc9f0db82637c19fbc792c.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b8\/b8f\/b8fb1010-9314-4ded-9354-9e0b2d6b3d8f.jpg"},{"id":1319,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Asteraceae\/galinsoga-parviflora-le-jditomaso.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/0d\/0df\/0dfbc8c7-341c-4c17-92c3-9c44fe89ab6f.jpg"},{"id":59880,"image":"https:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Asteraceae\/galinsoga-parviflora-ha-rvid-b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/3f\/3f3\/3f32552e-f9f6-470d-bb0f-af133d9efd02.jpg"},{"id":59884,"image":"https:\/\/florapittsburghensis.files.wordpress.com\/2013\/07\/galinsoga-parviflora-2013-07-16-greenfield-01.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/4c\/4cb\/4cbdb294-f454-48b8-ac2f-3a1e74737799.jpg"},{"id":60751,"image":"http:\/\/www.zimbabweflora.co.zw\/speciesdata\/images\/16\/160710-1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f5\/f57\/f5741f0a-248c-411c-94af-e99978266698.jpg"},{"id":60753,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/9\/94\/Galinsoga_parviflora-2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/9e\/9e9\/9e9e10be-4a3c-4c44-ae93-65b6adf007c2.jpg"}]},{"id":15931,"name":"\u017b\u00f3\u0142tlica ow\u0142osiona","nameSynonyms":"","latinName":"Galinsoga quadriradiata","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EDorasta przeci\u0119tnie od 20 do 60cm wysoko\u015bci. Li\u015bcie naprzeciwleg\u0142e, jajowate, z brzegami grubo karbowanymi. Ca\u0142a ro\u015blina g\u0119sto ow\u0142osiona. Kwiatostany to koszyczki, owoce \u0026ndash; nie\u0142upki. Od \u017c\u0026oacute;\u0142tlicy drobnokwiatowej mo\u017cna j\u0105 odr\u0026oacute;\u017cni\u0107 np. po wi\u0119kszych kwiatostanach i zdecydowanie g\u0119stszym ow\u0142osieniu.\u003C\/p\u003E","slug":"zoltlica-owlosiona","images":[{"id":19802,"image":"https:\/\/www.kuleuven-kulak.be\/kulakbiocampus\/lage%20planten\/Galinsoga%20quadriradiata%20-%20Harig%20knopkruid\/Galinsoga%20quadriradiata-06-harig_knopkruid1-E3.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/11\/117\/117182a9-6533-4d23-98f7-49503fa4ac48.jpg"},{"id":19803,"image":"http:\/\/calphotos.berkeley.edu\/imgs\/512x768\/0000_0000\/0408\/1803.jpeg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/5c\/5c4\/5c4293be-86a4-4451-9153-954f6924078a.jpg"},{"id":19804,"image":"http:\/\/jimbotany.com\/Monastery_Plants\/Galinsoga%20quadriradiata--aka%20Galinsoga%20ciliata%20%202013-06-20.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/11\/11d\/11da75da-e03a-48dd-a4d2-24ca8ebc28f4.jpg"},{"id":19805,"image":"http:\/\/www.conabio.gob.mx\/malezasdemexico\/asteraceae\/galinsoga-quadriradiata\/imagenes\/rama1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/66\/666\/666a0ce6-47ea-444c-a569-3650adbcd175.jpg"},{"id":19807,"image":"http:\/\/www.thewildflowersociety.com\/wfs_diary\/wfs_diary_images_large\/galinsoga_quadriradiata_shaggy_soldier_large.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/60\/606\/6061aeae-7589-421d-96dd-cc62f18f79e7.jpg"},{"id":72563,"image":"http:\/\/www.zimbabweflora.co.zw\/speciesdata\/images\/16\/160720-2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f0\/f05\/f05a25c8-72f1-4fa7-a525-e99621a0cb1f.jpg"}]},{"id":15230,"name":"\u017bycica trwa\u0142a","nameSynonyms":"","latinName":"Lolium perenne","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u017bycica trwa\u0142a to lu\u017anok\u0119pkowa, niska trawa, kt\u0026oacute;rej p\u0119dy generatywne mog\u0105 dorasta\u0107 do wys. ok. 60 cm. (niekiedy nawet do 90 cm.). Gatunek rozwija bardzo mocny, rozbudowany, g\u0119sty i niezbyt g\u0142\u0119boki system korzeniowy (najwi\u0119ksza masa korzeni znajduje si\u0119 na g\u0142\u0119boko\u015bci do 10 cm., pojedyncze korzenie mog\u0105 natomiast dorasta\u0107 nawet do 1- 1,5 m.), szybko tworz\u0105cy g\u0119st\u0105, zbit\u0105 dar\u0144. W cz\u0119\u015bci nadziemnej \u017cycica rozwija liczne p\u0119dy wegetatywne oraz mniej liczne, sztywne, wzniesione, \u0142ukowato wygi\u0119te u podstawy p\u0119dy generatywne. Li\u015bcie na obu rodzajach p\u0119d\u0026oacute;w r\u0026oacute;\u017cni\u0105 si\u0119 od siebie. Na p\u0119dach wegetatywnych li\u015bcie w p\u0105czku s\u0105 z\u0142o\u017cone, a po rozwini\u0119ciu wykszta\u0142caj\u0105 niezbyt szerok\u0105 blaszk\u0119 li\u015bciow\u0105 (ok. 4 mm.), z wyra\u017anie zaznaczonymi, pod\u0142u\u017cnymi bruzdami oraz dobrze widocznym nerwem g\u0142\u0026oacute;wnym.\u003C\/p\u003E","slug":"zycica-trwala","images":[{"id":14580,"image":"http:\/\/luirig.altervista.org\/cpm\/albums\/bot-units10\/lolium-perenne42766.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a3\/a32\/a3260c40-bfad-4ecd-94f3-58b3d2304483.jpg"},{"id":14582,"image":"http:\/\/jimbotany.com\/Monastery_Plants\/Lolium%20perenne%20var.%20perenne%20vel%20aff.%20%202013-05-26.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f9\/f99\/f99c65d9-1363-499b-8e39-26525aa2e960.jpg"},{"id":14586,"image":"http:\/\/keyserver.lucidcentral.org\/weeds\/data\/media\/Images\/lolium_perenne\/loliumperenne33.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d7\/d73\/d73d699c-37a6-4eef-b2ce-adabc21a0981.jpg"},{"id":54000,"image":"https:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Poaceae\/lolium-perenne-ha-atal.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/95\/95f\/95f89e0e-3605-4b7e-aa72-329d53d0438d.jpg"},{"id":61913,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/5\/59\/Lolium_perenne_Engels_raaigras_doorschietend.jpg\/220px-Lolium_perenne_Engels_raaigras_doorschietend.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/5e\/5ec\/5ec93e26-3057-4bc4-9ccc-819635f0a441.jpg"},{"id":73982,"image":"http:\/\/www.biodiversityexplorer.org\/plants\/poaceae\/images\/enb07597_658w.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/26\/260\/260b22ed-13bb-4b6c-b377-911d39df7634.jpg"},{"id":73983,"image":"https:\/\/keyserver.lucidcentral.org\/weeds\/data\/media\/Images\/lolium_perenne\/loliumperenne15.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/6b\/6b8\/6b874b34-b1a0-49b9-8a17-ec136b9b1b4b.jpg"},{"id":73984,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/4\/46\/Engels_raaigras_spruiten_%28Lolium_perenne_tillers%29.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/19\/193\/193df3c5-2c62-4729-9c64-23230795d65d.jpg"},{"id":73986,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/4\/40\/Illustration_Lolium_perenne0.jpg\/1200px-Illustration_Lolium_perenne0.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/03\/03e\/03eb0959-601a-4a13-a61e-4e57dc768d59.jpg"},{"id":73987,"image":"https:\/\/keyserver.lucidcentral.org\/weeds\/data\/media\/Images\/lolium_perenne\/loliumperenne17.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a7\/a73\/a73e10bb-066a-4266-a3e6-56b461df3386.jpg"},{"id":73989,"image":"https:\/\/keyserver.lucidcentral.org\/weeds\/data\/media\/Images\/lolium_perenne\/loliumperenne32.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d2\/d2c\/d2c1e9fc-a7ff-4cff-a5d1-b69cac62c9b0.jpg"}]},{"id":15930,"name":"\u017bycica wielokwiatowa","nameSynonyms":"rajgras w\u0142oski, k\u0105kolnica","latinName":"Lolium multiflorum","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u017bycica wielokwiatowa (rajgras w\u0142oski) to trawa wysoka, lu\u017ano k\u0119powa, o p\u0119dach dobrze ulistnionych. Najszybciej rozwijaj\u0105ca si\u0119 trawa, po skoszeniu bardzo szybko odrasta. Najlepiej plonuje na glebach \u015brednio wilgotnych w dobrej strukturze, zasobnych w sk\u0142adniki pokarmowe.\u003C\/p\u003E","slug":"zycica-wielokwiatowa","images":[{"id":1453,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/0\/08\/Lolium_multiflorum.jpeg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/09\/099\/0994f26c-3156-4da9-a533-c8f3c95152cb.jpg"},{"id":1455,"image":"http:\/\/jimbotany.com\/Monastery_Plants\/Lolium%20perenne%20var.%20aristatum--aka%20Lolium%20multiflorum%20%202013-04-21.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d6\/d67\/d675e93c-c626-4fb5-aac2-65079cacf7b0.jpg"},{"id":1457,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Poaceae\/lolium-multiflorum-ha-lmichels.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d0\/d09\/d09db290-2496-4e12-a391-8cd2ecb207c3.jpg"},{"id":61849,"image":"http:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/5\/5b\/Westerwolds_raaigras_Lolium_multiflorum.jpg\/240px-Westerwolds_raaigras_Lolium_multiflorum.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/05\/052\/052256f7-441d-4adb-8eb0-c37d06ccfc49.jpg"},{"id":61851,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/1\/13\/Lolium_multiflorum_kz1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e3\/e32\/e32a2336-2140-41bc-baa3-43bfceb8af4e.jpg"}]},{"id":14615,"name":"\u017bycice","nameSynonyms":"","latinName":"Lolium","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EJest to rodzaj ro\u015blin jednorocznych lub wieloletnich z rodziny wiechlinowatych, obejmuj\u0105cy ok. 15 gatunk\u0026oacute;w. Ro\u015bliny wyst\u0119puj\u0105 na umiarkowanych szeroko\u015bciach geograficznych. Gatunkiem typowym jest \u017cycica trwa\u0142a, \u0142ac. Lolium perenne. Ro\u015blina ma pokr\u0026oacute;j k\u0119py, rozpadaj\u0105cej si\u0119 na mniejsze k\u0119pki. K\u0142os z\u0142o\u017cony z wielokwiatowych, sp\u0142aszczonych k\u0142osk\u0026oacute;w osadzonych na osi w\u0119\u017cszym ko\u0144cem.\u003C\/p\u003E","slug":"zycice","images":[{"id":29776,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/d\/d8\/Lolium_multiflorum_detail.jpeg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/05\/05e\/05ea3d9f-44e8-420d-87ed-f47b0c515372.jpg"},{"id":29777,"image":"http:\/\/keyserver.lucidcentral.org\/weeds\/data\/media\/Images\/lolium_perenne\/loliumperenne32.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/1e\/1ea\/1eab7a48-5878-40b1-931f-8a6bd85551f6.jpg"},{"id":29782,"image":"http:\/\/keyserver.lucidcentral.org\/weeds\/data\/media\/Images\/lolium_rigidum\/loliumrigidum4.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/96\/963\/963e5357-ffc9-462d-a6cf-3c90199d22b1.jpg"},{"id":29783,"image":"http:\/\/luirig.altervista.org\/cpm\/albums\/bot-units30\/lolium-perenne34451.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/ef\/ef7\/ef743ffc-ce83-4c1c-9269-f4dbd75af3b1.jpg"},{"id":64534,"image":"http:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/2\/2c\/Lolium_perenne_Engels_raaigras.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/8f\/8f5\/8f53290b-008d-4127-8e3b-f00eb7fbffae.jpg"}]}]}