{"count":147,"items":[{"id":17971,"name":"Babin zub","nameSynonyms":"","latinName":"Tribulus terrestris","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EBabin zub (Tribulus terrestris L.) je jednogodi\u0026scaron;nja zeljasta biljka iz porodice dvoliskovica (Zygophyllaceae). Stabljika je dlakava i razgranata, no kako pu\u017ee po tlu naraste tek do 50 cm visine. Listovi su nasuprotni, parno perasti, \u010dine ih 5-8 para jajastih lisaka sivozelene boje. Cvjetovi su pojedina\u010dni, dvospolni, pravilni, mali, stvaraju se u pazu\u0026scaron;cima listova i ogranaka stabljika. Dvostrukog su ocvije\u0107a, \u010da\u0026scaron;ku \u010dine pet slobodnih lapova, vjen\u010di\u0107 je gra\u0111en od pet slobodnih, ovalnih, \u017eutih, latica. Pra\u0026scaron;nika ima deset. Cvjeta od travnja do rujna.\u003Cbr \/\u003E\u003Cbr \/\u003E\u003C\/p\u003E","slug":"babin-zub","images":[{"id":10869,"image":"http:\/\/www.anpc.ab.ca\/wiki\/images\/d\/d8\/Tribterr_XID_Tribulus_terrestris11s.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/35\/35e\/35ee1912-fd98-46c9-9407-aee4a353c231.jpg"},{"id":10870,"image":"http:\/\/www.tribulusterrestris.biz\/wp-content\/uploads\/2014\/09\/yellow-tribulus-terrestris-flower.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a4\/a42\/a4292f9e-665a-4a5a-8061-80efac39950f.jpg"},{"id":10872,"image":"http:\/\/images.wisegeek.com\/tribulus-plant.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e6\/e6f\/e6f7e089-0b43-4eb8-b5a4-c3088980a5a3.jpg"},{"id":10873,"image":"http:\/\/www.westafricanplants.senckenberg.de\/images\/pictures\/zygo_tribulus_terrestris_eth_turmi_reg_ldevolder_flickr5244489286_57b078bcf8_o_1592_8aa8e4.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/ce\/cec\/cec6361d-3f2c-4bb7-8b87-1b26bc33898a.jpg"},{"id":63010,"image":"http:\/\/www.florafinder.com\/LargePhotos\/D3\/Tribulus_terrestris-08A03798B3.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f6\/f60\/f605f96a-93ff-4de5-99d5-ccd1ac4b63bd.jpg"}]},{"id":17918,"name":"Bezmirisna kamilica","nameSynonyms":"","latinName":"Matricaria inodora","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003ESupke su okruglaste i krute. Listovi su prvo lancetasti a nakon toga perasto razdijeljeni. Listi\u0107 perasto razdijeljenog lista je kra\u0107i i deblji nego kod prave kamilice. Potpuno ili skoro bez mirisa. Za razliku od prave kamilice ova vrsta dose\u017ee visinu i do 120 cm. Glavice cvijetova su pojedina\u010dni, \u017euti okruglasti cvjetovi s bijelim laticama. Cvjeti\u0026scaron;te je izdu\u017eeno \u010dunjasto s lancetastim, \u0026scaron;iljastim listi\u0107ima i nije \u0026scaron;uplje. Svaka biljka proizvede do 100 000 sjemenki koje su tamnosme\u0111e s \u0022krunicom\u0022. Sjeme klije pri temperaturi od 5 do 35 \u0026deg;C.\u003C\/p\u003E","slug":"bezmirisna-kamilica","images":[{"id":13521,"image":"http:\/\/www.eplante.ro\/plant_pics\/158.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/41\/414\/41415cca-de13-4e4a-9145-710795725018.jpg"},{"id":13522,"image":"http:\/\/www.remedia-homeopathy.com\/img\/upload\/arzneibild_gross\/Matricaria-inodora.12225.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/95\/950\/9504e87f-35d1-4ca6-acdc-36965b11ea50.jpg"},{"id":13523,"image":"http:\/\/4.bp.blogspot.com\/-aoDmHSmb3D4\/UXVIxUYW_MI\/AAAAAAAAHUA\/VzyvcWfjyEQ\/s1600\/Matricaria+maritima+inodora.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/3c\/3c2\/3c2e4c6b-90e7-4bd3-bfc5-87ed60c211e7.jpg"},{"id":13525,"image":"http:\/\/www.giorgioventurini.net\/fiori\/composite\/matricaria_inodora\/matricaria_inod8186.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/24\/241\/24182621-ed7a-4185-8a1b-945ee10d6532.jpg"},{"id":13526,"image":"http:\/\/wildlife-media.at\/bild\/11671\/geruchlose-kamille.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d1\/d1d\/d1d4e01d-8e93-423c-935c-b72a3f69c253.jpg"}]},{"id":17861,"name":"Bijela loboda","nameSynonyms":"","latinName":"Chenopodium album","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EBijela loboda (Chenopodium album L.) je jednogodi\u0026scaron;nja zeljasta biljka iz porodice lobodnja\u010da (Chenopodiaceae). Stabljika je razgranata i uspravna, naraste do 1 metar visine. Listovi su naizmjeni\u010dni i raznoliki, uglavnom plavkastozeene boje. Donji listovi su urezani dok su gornji listovi cjeloviti i duguljasti. Na licu listova vidljivi je bijeli prah po kojemu je vrsta dobila ime. Cvjetovi su dvospolni, sitni, zelenkasti, skupljeni u razgranate grozdaste cvatove. Cvijet sadr\u017ei 5 pra\u0026scaron;nika i tu\u010dak. Cvate od srpnja do rujna. Nakon opra\u0026scaron;ivanja stvaraju se brojne sitne, tamne sjemenke koje variraju veli\u010dinom, bojom i sjemenom lupinom a razlikuju se i po brzini klijanja. Jedan tip klija brzo, drugi tipovi nakon odre\u0111ene faze dormantnosti. \u003Cbr \/\u003E\u003Cbr \/\u003E\u003Cbr \/\u003E\u003C\/p\u003E","slug":"bijela-loboda","images":[{"id":505,"image":"http:\/\/calphotos.berkeley.edu\/imgs\/512x768\/0000_0000\/0905\/1403.jpeg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/5c\/5cd\/5cd32d40-043b-44e1-9539-8ee15bc7ac11.jpg"},{"id":506,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Amaranthaceae\/chenopodium-album-fl-gmittelhauser-a.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/18\/18e\/18e5b4f8-5767-4ad1-9185-8fbf7e5e9d93.jpg"},{"id":507,"image":"http:\/\/www.foragingadventures.co.uk\/wp-content\/uploads\/2014\/09\/fat-hen.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/91\/915\/91503f6b-ddbe-4393-8152-9bdfac3938c4.jpg"},{"id":512,"image":"http:\/\/hasbrouck.asu.edu\/imglib\/seinet\/Chenopodiaceae\/photos\/Chenopodium-album-FL-web-.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/0d\/0dd\/0dd676c7-a182-4fb9-94d3-b0da56461cfb.jpg"},{"id":58508,"image":"https:\/\/keyserver.lucidcentral.org\/weeds\/data\/media\/Images\/chenopodium_album\/chenopodiumalbum11.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/02\/027\/027d0443-2ba1-439e-8a40-15a1cf01e7ae.jpg"}]},{"id":18086,"name":"Bijela pu\u0161ina","nameSynonyms":"","latinName":"Silene alba","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EKorijen je razgranat, stabljika uspravna, pri vrhu razgranata. Listovi su nasuprotni, donji su na kratkim peteljkama a gornji sjede\u0107i. Lancetasta su ili jajolika oblika, plavozelene boje, \u010ditava ruba, za\u0026scaron;iljeni s istaknutom sredi\u0026scaron;njom \u017eilom. Cvjetovi se nalaze na vrhu stabljike skupljeni u rahle cvatove. Naj\u010de\u0026scaron;\u0107e su bijele, no mogu biti i ru\u017ei\u010daste boje. Isti\u010de se napuhnuta i zvonolika \u010da\u0026scaron;ka.\u003C\/p\u003E","slug":"bijela-pusina","images":[{"id":48522,"image":"https:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Caryophyllaceae\/silene-latifolia-le-atal.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/4b\/4be\/4be3d46b-abcb-4d7a-915b-81aebf21a1cf.jpg"},{"id":48523,"image":"http:\/\/gallery.new-ecopsychology.org\/photo\/plants\/white_campion_(silene_alba)2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/75\/75b\/75b38010-553e-4597-87c2-d29764958ac8.jpg"},{"id":48525,"image":"http:\/\/www.ulsamer.at\/hp2\/silene-alba\/silene-alba-3.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/67\/670\/67030782-4cb1-4d90-996a-84a6de1ecfdf.jpg"},{"id":48526,"image":"https:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Caryophyllaceae\/silene-latifolia-le-mlovit-c.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a0\/a08\/a0872157-8ef1-4709-a9dd-78784c05a3d7.jpg"},{"id":48529,"image":"http:\/\/shop.hof-berggarten.de\/out\/pictures\/master\/product\/3\/silene_alba.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/8d\/8d5\/8d5ec28f-7148-4ad0-845f-019697face2f.jpg"}]},{"id":17973,"name":"Bijeli kokotac","nameSynonyms":"","latinName":"Melilotus albus","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EBijeli kokotac (Melilotus albus Medik.) je jednogodi\u0026scaron;nja ili dvogodi\u0026scaron;nja biljka iz porodice mahunarki (Fabaceae). Stabljika je uspravna i razgranata, \u0026scaron;uplja, naraste i do 150 cm visine. Korijen je debeo i dubok do 2 metra, \u0026scaron;to biljku \u010dini otpornom na su\u0026scaron;om. Listovi su trodijelni, sastavljeni od duguljastih i elipti\u010dnih, mali lisaka koje su nazubljenih rubova i nalaze se na peteljkama. Cvjetovi su bijeli, gusto skupljeni po 40-80 u uspravne grozdaste cvatove a nalaze se u pazu\u0026scaron;cima listova. Cvatu od lipnja do rujna.\u003C\/p\u003E","slug":"bijeli-kokotac","images":[{"id":8596,"image":"http:\/\/www.thewildflowersociety.com\/wfs_diary\/wfs_diary_images_large\/melilotus_albus_white_melilot_large.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/77\/77a\/77a23752-18f4-4c04-a638-c9ab0e8af7e5.jpg"},{"id":8597,"image":"http:\/\/www.plantsofmagnolia.net\/Non_Natives\/Fabaceae\/Melilotus\/Melilotus_albus\/Melilotus_albus_AspectA.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/3f\/3fe\/3fea47b8-9153-4cac-b00c-8c3e69e8ce26.jpg"},{"id":8598,"image":"http:\/\/www.thewildflowersociety.com\/wfs_diary\/wfs_diary_images_large\/melilotus_albus_white_melilot_close_large.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/32\/32c\/32c30243-a1ae-406c-82a6-ee421f9518b3.jpg"},{"id":8599,"image":"http:\/\/www.naturalmedicinalherbs.net\/pictures\/wendys\/melilotus-albus=white-melilot.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/ef\/ef0\/ef086156-4d5d-45c1-b2a5-9072b9b85e7d.jpg"},{"id":8604,"image":"http:\/\/naturemapr.blob.core.windows.net\/img-content-custom\/1974132.jpg?r=20151216065045","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/42\/420\/4203db19-a4d0-4ab6-8d20-d2041a8b2f07.jpg"},{"id":8605,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/1\/10\/Melilotus_albus_vallee-de-grace-amiens_80_22062007_3.jpg\/685px-Melilotus_albus_vallee-de-grace-amiens_80_22062007_3.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/47\/47a\/47a32d91-b6b7-4191-9c7f-14bd32bb8bae.jpg"}]},{"id":17931,"name":"Br\u0161ljenasta \u010destoslavica","nameSynonyms":"","latinName":"Veronica hederifolia","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EKotiledoni grubi, ovalni, s jasno izra\u017eenom stapkom i izvu\u010denim vrhom. Listovi srcoliki, sa obje strane sa po 1-3 ureza. Listovi u parovima. Kasnije formirani listovi mogu imati 3 do 7 re\u017enjeva. Cvjetovi na stapkama raspore\u0111eni su u pazu\u0026scaron;cima listova, svjetloplave su do ljubi\u010daste boje. Okrugle sjemenke duge su 2-3 mm, zagasito \u017eu\u0107kasto-sme\u0111eboje.\u003C\/p\u003E","slug":"brsljenasta-cestoslavica","images":[{"id":3327,"image":"http:\/\/flora.nhm-wien.ac.at\/Bilder-P-Z\/Veronica-hederifolia-1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/82\/82e\/82ed4ee5-6451-4b26-a36c-d6c2350ae1cc.jpg"},{"id":3328,"image":"http:\/\/www.thewildflowersociety.com\/wfs_diary\/wfs_diary_images_large\/veronica_hederifolia_ssp_hederifolia_ivy_leaved_speedwell_large.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/ff\/ffd\/ffd90946-eddf-49e6-aee9-8457a0a499cf.jpg"},{"id":3330,"image":"http:\/\/www.delawarewildflowers.org\/images\/100401_133702.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/ea\/eaa\/eaa0c167-4b11-4128-bca4-d6450197e945.jpg"},{"id":3331,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/6\/6c\/Veronica_hederifolia.jpeg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/79\/793\/79373a96-02f5-419b-ba31-78e9bfae68a1.jpg"},{"id":54113,"image":"http:\/\/www.sumiagro.pl\/wp-content\/uploads\/2013\/03\/przetacznik-bluszczykowy-3.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/66\/669\/6697cc6b-99c5-4c20-ac38-cefe999d4898.jpg"}]},{"id":18092,"name":"Crna goru\u0161ica","nameSynonyms":"Crna vrzina","latinName":"Brassica nigra","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003ECrna goru\u0026scaron;ica (Brassica nigra (L.) Koch) je jednogodi\u0026scaron;nja zeljasta biljka iz porodice kupusnja\u010da (Brassicaceae). Stabljika je jako razgranata, naraste vi\u0026scaron;e do 1 m, u donjem dijelu je dlakava, u gornjem je gola. Donji listovi su veliki i perasto razdijeljeni, nazubljenog su ruba i nalaze se na du\u017eim peteljkama. Gornji listovi su manji, lancetasti i cjelovitog, valovitog ruba. Cvjetovi su sitni, skupljeni u guste grozdaste cvatove na vrhovima stapki. Vjen\u010di\u0107 je sastavljen od \u010detiri jarko\u017eute latice. Cvatu od svibnja do rujna. Plodovi su komu\u0026scaron;ke duge do 2 cm, sadr\u017ee tamne sjemenke ljutkastog okusa.\u003Cbr \/\u003E\u003Cbr \/\u003E\u003C\/p\u003E","slug":"crna-gorusica","images":[{"id":388,"image":"http:\/\/www.kenbowles.net\/SDwildflowers\/FamilyIndexes\/Brassicaceae\/BrassicaNigra9548.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/8e\/8e4\/8e44a2ab-b117-4c59-8860-1d1056854d66.jpg"},{"id":392,"image":"http:\/\/hasbrouck.asu.edu\/imglib\/seinet\/Brassicaceae\/photos\/Brassica-nigra-FS-web-N15.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/78\/783\/78317276-eb8b-4778-8a09-add749adcd99.jpg"},{"id":395,"image":"http:\/\/science.halleyhosting.com\/nature\/plants\/4petal\/must\/brassica\/nigra\/nigra7b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d9\/d9d\/d9d43fa8-80a0-4022-8b00-cf5d28777d48.jpg"},{"id":55431,"image":"https:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Brassicaceae\/brassica-juncea-fl-gmittelhauser-b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/62\/623\/623bb6c5-90c4-4769-a2a2-5fd958b4271f.jpg"},{"id":55432,"image":"https:\/\/ih1.redbubble.net\/image.7742334.4020\/flat,1000x1000,075,f.u2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e1\/e1c\/e1cf2637-8294-4b22-a4f5-895bcbb81588.jpg"}]},{"id":17875,"name":"Crna pomo\u0107nica","nameSynonyms":"","latinName":"Solanum nigrum","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003ECrna pomo\u0107nica (Solanum nigrum L.) je jednogodi\u0026scaron;nja zeljasta biljka iz porodice pomo\u0107nica (Solanaceae). Stabljika je uspravna ili polegnuta, jako razgranata, naraste do 80 cm visine. Listovi su jajoliki, nalaze se na peteljkama, na rubu su rijetko nazubljeni, na vrhu su su\u017eeni. Cvjetovi su mali, skupljeni u vise\u0107e grozdaste cvatove. Sastavljeni su od bijelog vjen\u010di\u0107a s pet re\u017enjeva i \u017eutim pra\u0026scaron;nicima. Cvjetaju od lipnja do rujna.\u003C\/p\u003E","slug":"crna-pomocnica","images":[{"id":2303,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Solanaceae\/solanum-nigrum-le-gmittelhauser-d.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/5c\/5c9\/5c9d9f60-d24b-44f4-9129-eb2cbb084fe7.jpg"},{"id":2304,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Solanaceae\/solanum-nigrum-fl-gmittelhauser-b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/5e\/5ea\/5eab6cdf-d6ad-468c-bef9-8fa6dcd8a32c.jpg"},{"id":2306,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Solanaceae\/solanum-nigrum-ha-gmittelhauser-c.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/9f\/9f8\/9f884ba9-5274-4f49-bca2-ebf48720a0f9.jpg"},{"id":2307,"image":"http:\/\/i1.treknature.com\/photos\/14253\/green_berries-1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/35\/35a\/35a06caa-4306-4256-9294-eb775031e626.jpg"},{"id":2311,"image":"http:\/\/www.friendsofqueensparkbushland.org.au\/wp-content\/gallery\/solanum-nigrum\/solanum-nigrum-g1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/bf\/bf2\/bf28f6ab-c18a-4904-a066-6a755f9997fa.jpg"}]},{"id":18030,"name":"Crvena djetelina","nameSynonyms":"","latinName":"Trifolium pratense","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003ECrvena djetelina (Trifolium pratense L.) je zeljasta vi\u0026scaron;egodi\u0026scaron;nja biljka iz porodice mahunarki (Fabaceae). Stabljika je uspravna, vrlo razgranata i slabo dlakava, naraste do 50 cm. Korijenje je vretenasto, dobro razgranato, dugo 50-100 cm, s okruglim kvr\u017eicama. Listovi su naizmjeni\u010dni, elipti\u010dni, dugi 2-4 cm, \u0026scaron;iroki 1-1,5 cm, s izra\u017eenom bijelom trokutastom mrljom i smje\u0026scaron;teni po troje zajedno na dlakavoj peteljci. Donji listovi nalaze se na do 20 cm dugim peteljkama, gornji su na kratkim ili su gotovo sjede\u0107i. Cvjetovi su dvospolni, nepravilni, skupljeni u glavi\u010daste cvatove na 1-7 cm dugoj i dlakavoj dr\u0026scaron;ci.\u003C\/p\u003E","slug":"crvena-djetelina","images":[{"id":2475,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Fabaceae\/trifolium-pratense-ha-gmittelhauser-a.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a1\/a1f\/a1f6ab6f-bcc7-4a14-b841-090ee4a5d95f.jpg"},{"id":2478,"image":"http:\/\/delawarewildflowers.org\/images\/100529_134453.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/31\/310\/3107e453-31ba-4c34-b87a-3a07d18f1110.jpg"},{"id":2479,"image":"http:\/\/science.halleyhosting.com\/nature\/plants\/5petal\/pea\/trifolium\/pratense\/pratense5b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/67\/670\/67020c07-e1a5-4f54-9b24-76e3644f2453.jpg"},{"id":2480,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Fabaceae\/trifolium-pratense-le-gmittelhauser-b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/9d\/9de\/9dec9d22-1b3c-4923-bd68-5423ff88c850.jpg"},{"id":64435,"image":"http:\/\/wildflowersofedinburgh.weebly.com\/uploads\/2\/5\/6\/1\/2561005\/1564485_orig.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e4\/e47\/e4728fb6-cade-4dc8-927b-f907b91c575b.jpg"},{"id":64436,"image":"http:\/\/wildflowersofedinburgh.weebly.com\/uploads\/2\/5\/6\/1\/2561005\/3184743_orig.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d8\/d8e\/d8ed8fe9-eb8b-474a-b942-de430c2aa774.jpg"}]},{"id":17947,"name":"Crvena mrtva kopriva","nameSynonyms":"","latinName":"Lamium purpureum","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003ECrvena mrtva kopriva je jednogodi\u0026scaron;nja ili dvogodi\u0026scaron;nja zeljasta biljka iz porodice usna\u010da (Lamiaceae). Stabljika je uspravna, \u0026scaron;uplja, razgranata pri dnu, naraste do 30 cm visine. Donji listovi su na peteljci i okruglastog su oblika, gornji listovi su srcoliki, nazubljenih rubova i bez peteljke. Korijen je razgranat. Cvjetovi su ljubi\u010dasti, skupljeni po 6-10 u prividne pr\u0026scaron;ljenove u pazu\u0026scaron;cima listova.\u003C\/p\u003E","slug":"crvena-mrtva-kopriva","images":[{"id":26503,"image":"http:\/\/static.panoramio.com\/photos\/large\/89915648.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/28\/282\/28238694-7e0e-4246-bb82-8b8c4f9d3423.jpg"},{"id":54070,"image":"http:\/\/www.sumiagro.pl\/wp-content\/uploads\/2013\/03\/jasnota-purpurowa.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e0\/e0f\/e0fecfc7-923f-41af-8f31-3c576ed855db.jpg"},{"id":59915,"image":"http:\/\/www.pfaf.org\/Admin\/PlantImages\/LamiumPurpureum2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/17\/17c\/17c7cb7a-f5b3-40ef-93e4-4d168587b4a9.jpg"},{"id":59916,"image":"http:\/\/www.plant-identification.co.uk\/images\/labiatae\/lamium-purpureum-4.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/28\/28c\/28c57edb-a571-4ee8-be14-df7a291b49c5.jpg"},{"id":63011,"image":"https:\/\/img.plantis.info\/wp-content\/uploads\/2015\/10\/Lamium-purpureum-4.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d3\/d38\/d383ae44-fc93-459a-84d7-bab956f0cc0a.jpg"},{"id":63012,"image":"http:\/\/www.missouriplants.com\/Pinkopp\/Lamium_purpureum_plant.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f2\/f27\/f278b55c-d2bc-4dfb-a89b-e7fafb153d5b.jpg"}]},{"id":17936,"name":"Crvena vidov\u010dica","nameSynonyms":"krika, vidac","latinName":"Anagallis arvensis","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EMalena je bilj\u010dica s \u010detvoro kutastom stabljikom, jajolikim \u0026scaron;irokim li\u0026scaron;\u0107em i svijetlocrvenim cvjetovima koji se otvaraju isto kao i u mi\u0026scaron;jakinje na sun\u010danom svjetlu.\u003Cbr \/\u003ECvjetovi su pojedina\u010dni, peto\u010dlani i sa duga\u010dkim cvjetnim dr\u0026scaron;kama, dok su listovi sjede\u0107i (bez lisnih dr\u0026scaron;ki).\u003Cbr \/\u003ECvjetovi su naj\u010de\u0026scaron;\u0107e crvene, manje bijele i tamnoplave boje.\u003Cbr \/\u003EPrili\u010dno je rasprostranjena biljka i to posebno po umjereno-vla\u017enim, zapu\u0026scaron;tenim mjestima kao i na oranicama (to naro\u010dito u \u017eitu), vinogradima i vrtovima.\u003Cbr \/\u003ECvjeta od srpnja do listopada.\u003C\/p\u003E","slug":"crvena-vidovcica","images":[{"id":61871,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/4\/49\/Anagallis-arvensis-Horashim2014-Zachi-Evenor01.jpg\/220px-Anagallis-arvensis-Horashim2014-Zachi-Evenor01.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/7f\/7fe\/7fe161ca-c650-4f18-a236-1554a17f2432.jpg"},{"id":61872,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/0\/05\/Anagallis_arvensis-01_%28xndr%29.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/ff\/ffc\/ffc244a2-660f-4051-9a65-c17e842ebb1a.jpg"},{"id":61873,"image":"https:\/\/img.plantis.info\/wp-content\/uploads\/2016\/05\/Anagallis-arvensis.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d9\/d9c\/d9c6da9e-c6a7-4084-8d25-9c605100b128.jpg"},{"id":61875,"image":"http:\/\/www.biopix.com\/photos\/jcs-anagallis-arvensis-19009.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/bb\/bb3\/bb352829-c407-47cf-b43b-78614cb4a9b5.jpg"},{"id":65515,"image":"http:\/\/www.discoverlife.org\/IM\/I_TQBH\/0031\/320\/Anagallis_arvensis,I_TQBH3116.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d1\/d1e\/d1e696f5-2829-4ed0-bfd9-951724f332b8.jpg"},{"id":65516,"image":"http:\/\/4.bp.blogspot.com\/-sKnzuo0XSDU\/T4kMl_BreUI\/AAAAAAAACRY\/T4KuD9mwiXQ\/s1600\/niidea1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/9a\/9a9\/9a9fcadd-a2d0-4a40-a854-3a2c0d9e5261.jpg"},{"id":73979,"image":"https:\/\/www.henriettes-herb.com\/files\/images\/photos\/a\/an\/anagallis-arvensis-3.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c1\/c15\/c159c07a-8a98-43fc-9052-c974bd78916d.jpg"},{"id":73980,"image":"http:\/\/www.maltawildplants.com\/PRIM\/Pics\/ANGAR\/Anagallis_arvensis_[IMG_2402].jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/ad\/ad1\/ad1e79f3-416f-49da-b91d-741d03fd7b61.jpg"},{"id":73981,"image":"http:\/\/pfaf.org\/Admin\/PlantImages\/AnagallisArvensis3.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/3f\/3f8\/3f8add69-8341-4e98-9f8f-014183fe48a3.jpg"}]},{"id":17893,"name":"\u010cvorasti smrdelj","nameSynonyms":"","latinName":"Galeopsis tetrahit","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EKotiledoni okruglo-ovalni, cijela ruba s malo o uvu\u010denim vrhom. Listovi duguljasto jajasti do kopljasti, obostrano s 5-10 velikih naj\u010de\u0026scaron;\u0107e zaobljenih zubaca, obrasli mekim dla\u010dicama, zaobljeni u bazi. Pr\u0026scaron;ljenasti cvatovi ve\u0107inom bogati, crveni do bijeli. Gornja i donja usna sa \u0026scaron;irokim, svjetlijim rubom i \u017eutom, purpurno ome\u0111enom pjegom na nepcu.\u003C\/p\u003E","slug":"cvorasti-smrdelj","images":[{"id":32809,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Lamiaceae\/galeopsis-tetrahit-fl-mlovit-c.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/31\/310\/3107ee1e-4d31-45aa-b32c-24391fb56acc.jpg"},{"id":32810,"image":"http:\/\/minneflora.com\/images\/identified\/medium\/hemp-nettle-galeopsis-tetrahit-03.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/3f\/3f3\/3f372151-054a-466d-a942-a7b042f6c18f.jpg"},{"id":32812,"image":"http:\/\/www.thewildflowersociety.com\/wfs_diary\/wfs_diary_images_large\/galeopsis_tetrahit_common_hemp_nettle_close_large.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/51\/51b\/51bd7325-135d-417c-92e4-b311f350bf2f.jpg"},{"id":32813,"image":"http:\/\/minneflora.com\/images\/identified\/medium\/hemp-nettle-galeopsis-tetrahit-01.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/db\/dbd\/dbd42e14-94f2-477f-9b19-7782d88e348a.jpg"},{"id":54105,"image":"https:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Lamiaceae\/galeopsis-tetrahit-fl-mlovit-a.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/22\/22f\/22f0683b-3dd4-4d2a-8378-265a586a0d5c.jpg"}]},{"id":18045,"name":"Divlja \u010destoslavica","nameSynonyms":"","latinName":"Veronica agrestis","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EOpis biljke: iz trajnog podzemnog dijela tjeraju povaljene, gotovo odrvenjele stabljike koje su provi\u0111ene dlakama. Krajevi stabljike di\u017eu se oko 20 do 30 cm iznad zemlje. Listovi stoje nasuprotno, s kratkom dr\u0026scaron;kom, obrnuto su jajasti sivo-zeleni, sitno nazubljeni i mekano dlakavi. Cvjetni grozdovi stoje u pazuhu lista i imaju male blijedoplave cvjetove. \u0026nbsp;\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u0026nbsp;\u003C\/p\u003E","slug":"divlja-cestoslavica","images":[{"id":3307,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Plantaginaceae\/veronica-agrestis-ha-kuleuven.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/cf\/cfa\/cfa08460-1234-4599-9eed-6ed7290021b6.jpg"},{"id":3310,"image":"http:\/\/luirig.altervista.org\/cpm\/albums\/bot-006\/veronica-agrestis21932.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/6c\/6c1\/6c150d26-cb3d-4f53-9f22-213af2ca4cea.jpg"},{"id":3312,"image":"http:\/\/luirig.altervista.org\/cpm\/albums\/bot-006\/veronica-agrestis21547.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/87\/878\/87838279-ba42-44f7-b1de-0b77df2c80fd.jpg"},{"id":3313,"image":"http:\/\/www.dnfc.net\/images\/Veronica%20persica_PrApr2015.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f2\/f23\/f2380c46-6470-44b1-a0e2-3f8f6fd1c256.jpg"},{"id":3314,"image":"http:\/\/luirig.altervista.org\/cpm\/albums\/bot-006\/veronica-agrestis21549.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/6b\/6b0\/6b055203-4317-4248-b4d2-9aec383ff595.jpg"},{"id":73529,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/7\/73\/Veronica_persica_saint-fuscien_80_19052007_4.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d4\/d46\/d465e8de-c8ce-4a7a-8461-4ac7601515ff.jpg"},{"id":73530,"image":"http:\/\/www.biopix.com\/photos\/jcs-veronica-agrestis-55921.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/bc\/bcb\/bcbd7fc1-1b38-4b07-97fa-3b3b657fd8d4.jpg"},{"id":73531,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/3\/31\/Veronica_persica_saint-fuscien_80_19052007_6.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/50\/50b\/50b4575f-1ff1-403a-9310-d8b5d499d552.jpg"},{"id":73532,"image":"https:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Plantaginaceae\/veronica-agrestis-fr-kuleuven.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/83\/834\/83478c93-5ca3-4f7a-9de6-b46ccd017910.jpg"},{"id":73533,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/c\/c7\/567_Veronica_agrestis.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e4\/e46\/e4645f8c-21c6-4957-a007-c38b824085ac.jpg"},{"id":73534,"image":"https:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Plantaginaceae\/veronica-agrestis-ha-kuleuven.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e0\/e02\/e0276322-5464-47f1-8c4a-30c1433f3362.jpg"},{"id":73535,"image":"http:\/\/www.aphotoflora.com\/images\/plantaginaceae\/veronica_agrestis_green_field_speedwell_flowers_05-07-07.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/ff\/ff6\/ff6c5ec5-88a3-4f0f-9d57-7ddcbd244118.jpg"},{"id":73536,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/0\/04\/Veronica_agrestis_Sturm48.jpg\/220px-Veronica_agrestis_Sturm48.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/85\/859\/859d9d1d-ecfb-42e8-9242-1723f2cc3f5f.jpg"}]},{"id":17863,"name":"Divlja kupina","nameSynonyms":"","latinName":"Rubus caesius","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EVi\u0026scaron;egodi\u0026scaron;nja zeljasta biljka, visoka, odnosno duga, do 150 cm, sa \u0026scaron;ibolikim, puze\u0107im, granatim i trnovitim stabljikama. Listovi trodelni, sa donje strane svetlije boje. Listi\u0107i sa nali\u010dja dlakavi, a po obodu testerasti. Po 2 do 5 belih cvetova \u010dine gronjastu cvast na vrhu gran\u010dice ili u pazuhu gornjih listova. Cveta od maja do septembra. Odli\u010dna je medonosna biljka. P\u010delama daje nektar i plen. Zbog jakog korena, koji prodire preko 1 m u dubinu, dobro podnosi su\u0026scaron;u. Raste na strni\u0026scaron;tima, u vi\u0026scaron;egodi\u0026scaron;njim zasadima, na zapu\u0026scaron;tenim terenima i u \u017eivicama.\u003C\/p\u003E","slug":"divlja-kupina","images":[{"id":46421,"image":"http:\/\/www.henriettes-herb.com\/files\/images\/photos\/r\/ru\/d06_1066_rubus-caesius.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e2\/e21\/e217ae3e-f11c-46fa-855c-999d5939c97e.jpg"},{"id":46424,"image":"http:\/\/climbers.lsa.umich.edu\/wp-content\/uploads\/2013\/07\/Rubus-caesius-G-Oleksy-leaves.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/7a\/7a3\/7a3deb6f-d1cf-4a60-998c-32d199d3ddb3.jpg"},{"id":46426,"image":"http:\/\/www.fugleognatur.dk\/images\/galleri\/EL_fon.2953.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/bd\/bd3\/bd3c74d0-c312-404b-8e76-f81770a21cdd.jpg"},{"id":46427,"image":"http:\/\/www.henriettes-herb.com\/files\/images\/photos\/r\/ru\/d06_1067_rubus-caesius.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/5f\/5f2\/5f2f9672-5cd9-4f84-9b3d-160e718c436c.jpg"},{"id":46428,"image":"http:\/\/www.jnecology.com\/rubus\/images\/caesius-m14353.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b7\/b7c\/b7c3d797-ec7f-4692-a23a-278715b73d99.jpg"}]},{"id":17994,"name":"Divlja mrkva","nameSynonyms":"","latinName":"Daucus carota","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EDivlja mrkva (Daucus carota L.) je dvogodi\u0026scaron;nja zeljasta biljka iz porodice \u0026scaron;titarki (Apiaceae). Predak je od uzgojne vrste. Stabljika je uspravna, razgranata, \u0026scaron;uplja i dlakava, naraste do 80 cm visine. Korijen je vretenast, \u017eilav, bijele boje te slabije razvijen od uzgojnih vrsti. Listovi su slo\u017eeni, dvostruko do \u010detverostruko perasto izdijeljeni, donji listovi su na dugim peteljkama dok su gornji sjede\u0107i. Cvjetovi su sitni, mnogobrojni, bijele boje, skupljeni u slo\u017eeni \u0026scaron;titac s karakteristi\u010dnim tamnocrvenim cvjeti\u0107em u sredini. Cvatu od lipnja do rujna a nakon cvatnje cvat se u sredini udubi i polegne.\u003C\/p\u003E","slug":"divlja-mrkva","images":[{"id":17104,"image":"http:\/\/blackthumbgardener.com\/wp-content\/uploads\/2013\/02\/Daucus-carota.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/41\/414\/4144ca65-0145-471a-8c1f-e3ff5314a605.jpg"},{"id":17106,"image":"http:\/\/minneflora.com\/images\/identified\/medium\/wild-carrot-daucus-carota-01.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/cf\/cf3\/cf3880f4-be93-43bb-a3ec-d134d7cfa497.jpg"},{"id":17111,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Apiaceae\/daucus-carota-fl-gmittelhauser-d.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/8b\/8bb\/8bbae119-25e6-4bf7-843b-1c59247f671c.jpg"},{"id":55323,"image":"https:\/\/ih1.redbubble.net\/image.9990622.3762\/flat,1000x1000,075,f.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/60\/608\/608fbd5b-9cb6-45c7-abbc-62dcc439843f.jpg"},{"id":71239,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/a\/a6\/Daucus_carota.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b5\/b58\/b58c78fd-5fcc-41ca-8648-6cd0e8072ac5.jpg"},{"id":71240,"image":"http:\/\/www.missouriplants.com\/Whitealt\/Daucus_carota_plant.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/76\/761\/761d2851-99aa-4340-a3ee-86f0f02d8768.jpg"}]},{"id":17876,"name":"Divlja rotkva","nameSynonyms":"","latinName":"Raphanus raphanistrum","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cspan id=\u0022result_box\u0022 lang=\u0022hr\u0022\u003EOpis biljke: rotkvica je jednogodi\u0026scaron;nja biljka koja raste 30-60 cm, smatra dosadnim korovom. Grubo mati\u010dnih uglavnom crvenkasto-ljubi\u010daste procvao, i sa strane njezinih podru\u017enica osim glavne stabljike. Listovi su nazubljenim, perasto su napukao, ali donji listovi su natkriveni sa 7, Sredi\u0026scaron;nja 5 i top 3 kugle \u010digra, lopo\u010dima kugle prednji su uvijek ve\u0107i od drugog. Na vrhu grana razvijaju se \u017euto cvije\u0107e, a slijedili su nepravilnog mahuna vi\u0026scaron;e ili manje pritisnutih na stabljici.\u003C\/span\u003E\u003C\/p\u003E","slug":"divlja-rotkva","images":[{"id":2008,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Brassicaceae\/raphanus-raphanistrum-ha-gmittelhauser-b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/6e\/6e9\/6e9dc77b-5512-4b9c-81a5-60649ad95be0.jpg"},{"id":2009,"image":"http:\/\/www.friendsofqueensparkbushland.org.au\/wp-content\/gallery\/raphanus-raphanistrun\/raphanus-raphanistrum-wild-radish-g2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/62\/624\/62481f0e-708f-4e28-98ce-67d924b4d79b.jpg"},{"id":2014,"image":"http:\/\/luirig.altervista.org\/cpm\/albums\/bot-038\/raphanus-raphanistrum-subsp-landra902.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/91\/910\/91011300-54f0-401a-958a-555a62ceca55.jpg"},{"id":59943,"image":"https:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Brassicaceae\/raphanus-raphanistrum-fl-ahaines-b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/7a\/7a0\/7a0d32d9-979f-4265-b406-dd7d0e8a7ddd.jpg"},{"id":61022,"image":"http:\/\/science.halleyhosting.com\/nature\/plants\/4petal\/must\/raphanus\/raphanistrum\/raphanistrum1a.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/42\/429\/4293d0a4-17e0-4e10-8221-16e698ba1192.jpg"}]},{"id":17972,"name":"Divlja salata","nameSynonyms":"","latinName":"Lactuca serriola","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EDivlja salata (Lactuca serriola L.) je jednogodi\u0026scaron;nja ili dvogodi\u0026scaron;nja biljka iz porodice glavo\u010dika (Asteraceae). Stabljika je u gornjem dijelu razgranata, mo\u017ee narasti vrlo visoko, i do 2 metra visine. Ispu\u0026scaron;ta mlije\u010dni sok kada ju se zare\u017ee. Korijen je dubok, ponire preko 90 cm, \u010dime omogu\u0107uje biljci da crpi vodu i hranjiva iz dubokih slojeva.[1] . Listovi su plavkastozeleni, uko\u0026scaron;eni i usmjereni su u polo\u017eaju sjever-jug. Izra\u017eene su bijele nervature, sitno su nazubljeni no krupno udubljeni a postupno prema vrhu stabljike postaju sve manji. Cvjetne glavice su male, sastavljene od brojnih latica i skupljene u guste metli\u010daste cvatove. Cvatu od lipnja do rujna.\u003C\/p\u003E","slug":"divlja-salata","images":[{"id":10286,"image":"http:\/\/www.survival.org.au\/images\/bf\/lactuca_serriola_top_600.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/8e\/8e5\/8e5883de-0795-4c41-b0cd-3d78437d9a7d.jpg"},{"id":10287,"image":"https:\/\/fairdinkumseeds.com\/wp-content\/uploads\/2014\/01\/lettuce-opium-lacuta-serriola.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b8\/b8c\/b8ca5b99-a88c-4024-a2fd-dbf2cd2880d9.jpg"},{"id":10291,"image":"http:\/\/howtoto.com\/wp-content\/uploads\/2010\/03\/prickly-lettuce-lactuca-serriola.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/df\/dfd\/dfd98734-2edf-497e-aa6f-dcdd90eef95a.jpg"},{"id":10292,"image":"http:\/\/www.apatita.com\/herbario\/Asteraceae\/large\/Lactuca_serriola_4.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/ac\/acf\/acfc9a33-e435-409c-88d1-b3fc6ae17227.jpg"},{"id":62051,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/b\/b1\/Lactuca_serriola.jpg\/220px-Lactuca_serriola.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/3c\/3c7\/3c7ceb36-edb1-4359-a6d6-ed03ebf60bd6.jpg"}]},{"id":17860,"name":"Divlja zob","nameSynonyms":"","latinName":"Avena sp.","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EDivlja zob (Avena fatua L.) je jednogodi\u0026scaron;nja zeljasta biljka iz porodice trava (Poaceae). Stabljika je uspravna, glatka, naraste do 120 cm visine. Listovi su dugi do 45 cm, tamnozeleni, glati. Cvjetovi su skupljeni u rastresite metli\u010daste cvatove duge 10-40 cm. Klasi\u0107i imaju 2-3 cvijeta. Pljeve su du\u017ee ood cvjetova. Cvate od lipnja do kolovoza.\u003C\/p\u003E","slug":"divlja-zob","images":[{"id":47382,"image":"http:\/\/www.biodiversidadvirtual.org\/herbarium\/data\/media\/21431\/Avena-sp.-36901.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c9\/c9a\/c9a9401b-af8e-4bab-bf35-6a5a6163a0f8.jpg"},{"id":47384,"image":"http:\/\/www.biodiversidadvirtual.org\/herbarium\/data\/media\/21431\/Avena-sp.-220588.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a9\/a94\/a94091e1-889b-4b10-8d48-aeabb56bf2c2.jpg"},{"id":47385,"image":"http:\/\/mbpollen.com\/wp-content\/uploads\/2015\/04\/Helictotrichon-Avenastrum-sp.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/1b\/1b5\/1b57708e-f705-47ba-9fba-b146067be3e3.jpg"},{"id":47387,"image":"http:\/\/calphotos.berkeley.edu\/imgs\/512x768\/0000_0000\/0306\/0611.jpeg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/0e\/0e8\/0e84ec8f-374b-4dd5-89bf-8dee911dde00.jpg"},{"id":47389,"image":"http:\/\/www.plantasyhongos.es\/herbarium\/a\/Avena_sativa_20.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/ec\/ec6\/ec68247f-69b0-4c8c-a32e-27cab546e2f8.jpg"},{"id":47390,"image":"http:\/\/www.biodiversidadvirtual.org\/herbarium\/data\/media\/21431\/Avena-sp.-2-2-160889.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/1d\/1df\/1dfbcf27-f27f-401b-89ba-032a08ff4e18.jpg"}]},{"id":17866,"name":"Divlji ladole\u017e","nameSynonyms":"","latinName":"Calystegia sepium","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EDivlji ladole\u017e (Calystegia sepium (L.) R. Br.) je vi\u0026scaron;egodi\u0026scaron;nja zeljasta biljka iz porodice slakova (Convolvulaceae). Stabljika je duga i do 3 metra a raste obavijaju\u0107i se oko drugih biljaka. Korijen je razgranat i dobro razvijen. Listovi su duboko strelaste osnove, dugi 5-10 cm, \u0026scaron;iroki 3-7 cm, cjelovitog no malo valovitog ruba i u\u0026scaron;iljeni na vrhu. Cvjetovi su pojedina\u010dni, veliki, ljevkasti i bijele boje, nalaze se u pazu\u0026scaron;cima gornjih listova na dugim dr\u0026scaron;kama koje su du\u017ee od peteljki listova. Cvate od lipnja do rujna, p\u010dele ga posje\u0107uju i sakupljaju malo nektara i pelud. Plod je okruglast, na vrhu u\u0026scaron;iljen tobolac koji sadr\u017ei 3-4 jajaste, crne sjemenke du\u017eine oko 5 mm.\u003C\/p\u003E","slug":"divlji-ladolez","images":[{"id":597,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Convolvulaceae\/calystegia-sepium-ha-gmittelhauser.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f2\/f25\/f25b1cd0-946e-49d6-bc05-372399dea75c.jpg"},{"id":598,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/b\/b3\/Calystegia_sepium_ssp_sepium_bluete.jpeg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/69\/69d\/69d9c06f-715b-40a8-96a0-55bb7fc584ea.jpg"},{"id":601,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Convolvulaceae\/calystegia-sepium-fl-mlovit-b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/bb\/bb1\/bb11f89f-cbad-42a9-9e7c-40bf3cd6a2fb.jpg"},{"id":55394,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/d\/d7\/Calystegia_sepium_sepium_%28aka%29.jpg\/640px-Calystegia_sepium_sepium_%28aka%29.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/23\/235\/2354f83d-0169-491f-86be-9989feec7b49.jpg"},{"id":55395,"image":"http:\/\/flora.nhm-wien.ac.at\/Bilder-A-F\/Calystegia-sepium.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b1\/b10\/b10e1236-cd03-4a2e-92de-0fadd82f78af.jpg"}]},{"id":17916,"name":"Divlji mak","nameSynonyms":"","latinName":"Papaver rhoeas","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EMak je jednogodi\u0026scaron;nja zeljasta biljka s uspravnom stabljikom visine do 60 cm, obrasla gustim dla\u010dicama. Perasto iscijepani listovi su jajoliki. Cvijet je jarkocrven, svijetlocrven ili bijel, a \u010dim se rascvate i uspravi, odbaci latice. Plod je tobolac s brojnim pretincima ispunjen sjemenom bubre\u017eastog oblika. Vrijeme cvatnje mu je od svibnja do srpnja.\u003Cbr \/\u003EDivlji mak sli\u010dan je pitomom, ali se od njega razlikuje ni\u017eim i nje\u017enijim rastom, perasto iscjepkanim listovima i manjim vrlo nje\u017enim crvenim cvije\u0107em. To je otporna jednogodi\u0026scaron;nja biljka koja voli vrlo sun\u010dane polo\u017eaje, te bogato i propusno tlo. Razmno\u017eava se sjemenom u prolje\u0107e ili jesen. Cvjeta krajem prolje\u0107a jednim crvenim cvijetom tamnog sredi\u0026scaron;ta na duga\u010dkoj, vitkoj stabiljci.\u003C\/p\u003E","slug":"divlji-mak","images":[{"id":1748,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Papaveraceae\/papaver-rhoeas-le-sbaskauf.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/7c\/7c9\/7c9ff270-2f7c-445d-b84c-e07b99d6af8a.jpg"},{"id":1749,"image":"http:\/\/biodiversitysitia.gr\/wpsitia\/wp-content\/uploads\/2013\/07\/papaver_rhoeas.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e3\/e36\/e36e77aa-88e1-463b-ae45-85a915fdacd4.jpg"},{"id":54092,"image":"https:\/\/static1.squarespace.com\/static\/53b1a4ffe4b0be1ad02217c5\/53bd8a4de4b05c06d49de0b0\/53d046cde4b0c09c6f12e980\/1406158580138\/Papaver+rhoeas+%28Corn+or+Flanders+poppy%29.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/89\/89f\/89f5e094-d885-415e-a4aa-f64d12c78d8c.jpg"},{"id":54636,"image":"http:\/\/www.gardensonline.com.au\/Uploads\/Plant\/3943\/Papaver-Rhoeas-2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d0\/d05\/d05f3667-fb70-4b20-9b91-97764c0741fa.jpg"},{"id":74180,"image":"https:\/\/images-na.ssl-images-amazon.com\/images\/I\/61e4ljjvoyL._SY550_.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/8c\/8ca\/8ca0998c-5efc-49df-9b1a-3bc4dbd3d7bb.jpg"},{"id":74181,"image":"https:\/\/cdn11.bigcommerce.com\/s-q83qdckkjh\/images\/stencil\/1280x1280\/products\/171\/4277\/Red-Corn-PoppyBC3__77245.1565300639.jpg?c=2\u0026imbypass=on","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/31\/31e\/31e88c64-9e5a-4d4f-974c-a7aa6821e21c.jpg"},{"id":74182,"image":"https:\/\/www.brc.ac.uk\/plantatlas\/sites\/www.brc.ac.uk.plantatlas\/files\/styles\/largest_1152_870\/public\/images\/Papaver_rhoeas_vc27_Mundesley_PShannon.jpg?itok=yg7ix4K9","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/69\/694\/694567ca-8d5e-43a7-afbb-fddd4e3b0102.jpg"},{"id":74183,"image":"https:\/\/www.printcollection.com\/files\/1\/0117\/3662\/products\/papaver-rhoeas-red-poppy_12d54bcf-d41f-46e3-b115-fd44c3883ed7.jpeg?v=1482569170","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b0\/b0a\/b0aec284-66d0-4fc5-a8e9-c3542e56d4fb.jpg"}]},{"id":17974,"name":"Divlji per\u0161in","nameSynonyms":"","latinName":"Aethusa cynapium","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EDivlji per\u0026scaron;in ili mala kukuta (Aethusa cynapium L.) je jednogodi\u0026scaron;nja biljka iz porodice \u0026scaron;titarki (Apiaceae). Stabljika je uspravna, zelena, gola, glatka, \u0026scaron;uplja, u gornjem dijelu razgranata, visoka do 80 cm. Korijen je tanak i vretenast, bijele boje. Listovi su nasuprotni, tamnozeleni, nalaze se na kratkoj peteljci, rasperani su 2-3 puta na jajaste, glatke segmente nazubljenog ili cjelovitog ruba. Neugodnog su mirisa kad se smrve me\u0111u prstima. Cvjetovi su dvospolni, bijeli, sitni, promjera oko 2 mm, gusto skupljeni u \u0026scaron;titaste cvatove. Cvatu od lipnja do studenog.\u003C\/p\u003E","slug":"divlji-persin","images":[{"id":2964,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Apiaceae\/aethusa-cynapium-fl-kuleuven-b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a2\/a2a\/a2a08b61-a065-48be-bedf-84c60a9873b2.jpg"},{"id":2966,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Apiaceae\/aethusa-cynapium-fr-kuleuven-a.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/20\/200\/200d1028-408b-4809-a4af-6983191149a9.jpg"},{"id":2967,"image":"http:\/\/m1.i.pbase.com\/g1\/48\/839548\/2\/115760851.ZB5LwOw0.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d6\/d64\/d648fa91-67f1-4def-908e-f27100ad9ad4.jpg"},{"id":2969,"image":"http:\/\/www.biolib.cz\/IMG\/GAL\/38111.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/21\/211\/211d602f-41d4-4088-b511-78f7ed42c551.jpg"},{"id":2970,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Apiaceae\/aethusa-cynapium-st-kuleuven.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/8c\/8cf\/8cffeca5-6b4f-4659-8c0b-8e93eedc3556.jpg"},{"id":73537,"image":"http:\/\/www.innerpath.com.au\/matmed\/jpeg-gif\/Aethusa~cynapium.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d9\/d94\/d9444265-e291-42d6-a96c-1fc8c5304f9d.jpg"},{"id":73539,"image":"https:\/\/www.kuleuven-kulak.be\/kulakbiocampus\/lage%20planten\/Aethusa%20cynapium%20-%20Hondspeterselie\/Aethusa_cynapium-09-hondspeterselie1-C3.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c8\/c88\/c885f454-8e59-49a0-9e10-4155f22ea1a9.jpg"},{"id":73541,"image":"http:\/\/c8.alamy.com\/comp\/C57WY6\/fools-parsley-aethusa-cynapium-flowering-umbel-C57WY6.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d2\/d2e\/d2e5a690-0dc4-4da3-a79c-d10ff79735af.jpg"},{"id":73542,"image":"http:\/\/www.aphotoflora.com\/images\/apiaceae\/aethusa_cynapium_fools_parsley_flowers_28-06-11_2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a7\/a7f\/a7f85d15-13ff-43a3-a784-7154ad1117e0.jpg"},{"id":73543,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/2\/2d\/Illustration_Aethusa_cynapium0.jpg\/1200px-Illustration_Aethusa_cynapium0.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/6a\/6ad\/6ad19b90-c07b-465c-8dc3-9c5883d2036c.jpg"}]},{"id":17899,"name":"Divlji sirak","nameSynonyms":"","latinName":"Sorghum halepense","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EDivlji sirak \u0026ndash; Sorghum halepense u narodu poznat i kao ko\u0026scaron;tan, metla, kukuruzar je vi\u0026scaron;egodi\u0026scaron;nja korovska biljka visine oko jednog \u0026nbsp;metra, nekada mo\u017ee dosti\u0107i visinu i do tri metra. Kao vi\u0026scaron;egodi\u0026scaron;nja vrsta pri osnovi je busenasto razgranata ,sa dobro razvijenim rizomima, koji su puze\u0107i i sa stolonima. Rizomi su podzemni izdanci izdu\u017eenog oblika sa neograni\u010denim rastenjem. Osovina je valjkasta, zadebljala i slu\u017ei kao rezervoar hranljivih materija.\u0026nbsp;\u003C\/p\u003E","slug":"divlji-sirak","images":[{"id":17940,"image":"http:\/\/calphotos.berkeley.edu\/imgs\/512x768\/0000_0000\/1111\/0782.jpeg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/45\/455\/45581231-4847-4e2a-aef3-c4d8cc2d7b3e.jpg"},{"id":17942,"image":"http:\/\/www.conabio.gob.mx\/malezasdemexico\/poaceae\/sorghum-halepense\/imagenes\/habito-habitat2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/25\/257\/257b661e-527d-44af-8bd4-0e5c5b2d709f.jpg"},{"id":17943,"image":"http:\/\/www.northcoastweeds.org.au\/wp-content\/uploads\/Sorghum-halepense-plant2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/86\/86f\/86f76cdf-8c0e-46fc-91bf-b83467cc728e.jpg"},{"id":17944,"image":"http:\/\/www.unavarra.es\/herbario\/fotos\/Sorg_hale\/image002.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e4\/e42\/e429f7ee-2246-417e-8cda-fcc47d25528b.jpg"},{"id":17945,"image":"http:\/\/plants.usda.gov\/gallery\/large\/soha_008_lhp.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/91\/918\/918cd516-4975-403b-94bc-106a1a2f97a6.jpg"}]},{"id":17982,"name":"Divlji troskot","nameSynonyms":"","latinName":"Paspalum distichum","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cdiv\u003E\r\n\u003Cdiv style=\u0022text-align: justify;\u0022 align=\u0022left\u0022\u003EDivlji troskot (Paspalum distichum), trop. i suptrop. trajna zelen iz porodice trava (Gramineae). Ima dug podanak i dva prstasta cvata na vrhu vlati. Potje\u010de iz Amerike.\u003C\/div\u003E\r\n\u003C\/div\u003E","slug":"divlji-troskot","images":[{"id":13549,"image":"http:\/\/www.nzflora.info\/factsheet\/images%5CImage12PClarge.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/85\/854\/8543dc88-efdb-485a-ba48-262b6aca7cbc.jpg"},{"id":13550,"image":"http:\/\/publish.plantnet-project.org\/uploads\/publish_prod_riceweeds_collection_information_image\/pasds_20070718_115851.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/7b\/7b4\/7b4d1adc-7d34-4fe6-bd34-e3c579769e26.jpg"},{"id":13553,"image":"http:\/\/www.conabio.gob.mx\/malezasdemexico\/poaceae\/paspalum-distichum\/imagenes\/paspalum-distichum-habito2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/ae\/ae7\/ae706d9b-975e-44c2-86b6-cd7f86e56df9.jpg"},{"id":13555,"image":"http:\/\/naturemapr.blob.core.windows.net\/img-content-custom\/34791.jpg?r=201548110841","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/13\/132\/13286735-07f1-4da2-ba9b-cde67085630e.jpg"}]},{"id":18088,"name":"Dvogodi\u0161nji dimak","nameSynonyms":"","latinName":"Crepis biennis","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EDvogodi\u0026scaron;nji dimak (Crepis biennis L.) je dvogodi\u0026scaron;nja zeljata biljka iz porodice glavo\u010dika (Asteraceae). Stabljika je uspravna, jako razgranata u gornjem dijelu, izbrazdana, naraste do 120 cm visine. Listovi su duguljasti, perasto urezani, vrlo sitno nazubljeni i grubo dlakavi, u donjem dijelu stabljike su\u017eeni su u peteljku, u gornjem dijelu su naizmjeni\u010dni, sjede\u0107i i manji. Cvjetovi su sastavljeni od mnogobrojnih \u017eutih, jezi\u010dastih cvjetova, skupljeni su u glavi\u010daste cvatove promjera 2-3,5 cm i skupljeni su u cvatove na vrhovima stabljika. Pra\u0026scaron;nika ima 5. Cvatu od svibnja do rujna.\u003C\/p\u003E","slug":"dvogodisnji-dimak","images":[{"id":13562,"image":"http:\/\/luirig.altervista.org\/cpm\/albums\/bot-units66\/crepis-biennis10798.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/1f\/1f6\/1f639f1f-264a-4c58-b973-c7185439fe2c.jpg"},{"id":13563,"image":"http:\/\/www.luontoportti.com\/suomi\/images\/17990.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/9d\/9d8\/9d83d808-beff-4daa-9826-ac8819491249.jpg"},{"id":13564,"image":"http:\/\/www.gerhard.nitter.de\/Bilder\/Crepis-biennis-1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/65\/654\/6541a548-d2f6-479b-8c29-e4dd76c7d4a5.jpg"},{"id":64538,"image":"http:\/\/www.biopix.com\/photos\/jcs-crepis-biennis-19693.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/1d\/1db\/1db7ffaa-69ca-4df4-96c5-348936560813.jpg"}]},{"id":18091,"name":"Dvorednodlakava \u010destoslavica","nameSynonyms":"","latinName":"Veronica chamaedrys","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EDvorednodlakava \u010destoslavica (Veronica chamaedrys L.) je vi\u0026scaron;egodi\u0026scaron;nja zeljasta biljka iz porodice trputca (Plantaginaceae). Stabljika je polegnuta ili pridignuta, uglavnom jednostavna, prekrivena fr\u010dkavim dla\u010dicama u dva reda i razgranata. Naraste do 40 cm du\u017eine. Listovi su nasuprotni, dlakavi, jajolikog oblika i pilastih rubova. Sjede\u0107i su izuzev najdonjih listova koji se nalaze na peteljkama. Cvjetovi su dvospolni, nalaze se na stapkama skupljeni u grozdastim cvatovima, nasuprotno smje\u0026scaron;teni u pazu\u0026scaron;cima gornjih listova.\u003C\/p\u003E","slug":"dvorednodlakava-cestoslavica","images":[{"id":48579,"image":"http:\/\/www.naturalmedicinalherbs.net\/pictures\/wendys\/veronica-chamaedrys=germander-speedwell.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/51\/51c\/51c65d47-2538-46d0-ace3-e8e8032d4884.jpg"},{"id":48581,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/a\/a5\/Veronica_chamaedrys_bluete.jpeg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/9a\/9a8\/9a870d78-b122-4538-90fe-9e8c82859e15.jpg"},{"id":48582,"image":"https:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Plantaginaceae\/veronica-chamaedrys-fl-gmittelhauser-c.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/20\/20f\/20fdf364-0eca-4fe6-908a-16d078522c34.jpg"},{"id":48583,"image":"http:\/\/www.naturspaziergang.de\/Pflanzenfotos\/Veronica_chamaedrys.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/5a\/5ab\/5ab1f0bd-61d9-489f-a563-6d0772068af3.jpg"},{"id":48584,"image":"https:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Plantaginaceae\/veronica-chamaedrys-le-gmittelhauser-a.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/52\/52a\/52aacd82-2bd9-46fc-82a6-b2182950a662.jpg"},{"id":48587,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/0\/06\/Veronica_chamaedrys_resize.jpg\/900px-Veronica_chamaedrys_resize.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d1\/d18\/d18c9875-0370-4a33-8bf0-711b9d86039b.jpg"}]},{"id":17864,"name":"Dvornici","nameSynonyms":"","latinName":"Polygonum spp.","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EDvornici (Polygonaceae), porodica trajnih zeleni iz podrazreda prostolati\u010dnica (Choripetalae). Rastu u s umjerenom pojasu. Stabljike imaju vi\u0026scaron;e ili manje izra\u017eene bridove, koljenca su jako razvijena, sitni cvjetovi sastavljeni su u cvatovima.\u003C\/p\u003E","slug":"dvornici","images":[{"id":11736,"image":"http:\/\/i304.photobucket.com\/albums\/nn171\/stevil2008_photo\/Harerug_P6293175.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/91\/91e\/91e86f2d-3c62-43a5-b252-c70076c67a01.jpg"},{"id":11741,"image":"http:\/\/www.genstrom.net\/images\/jpg\/public\/biology\/botany\/herbarium\/nrw\/polygonum_bistorta_180813_inflorescence.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a3\/a32\/a322b5a1-b37b-46b2-b082-e9b3c2f1c545.jpg"},{"id":55484,"image":"http:\/\/hasbrouck.asu.edu\/imglib\/seinet\/Polygonaceae\/photos\/Polygonum-pennsylvanicum-.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/36\/36f\/36f1809e-5442-4bbe-899e-94365e32ac3e.jpg"},{"id":55486,"image":"https:\/\/s-media-cache-ak0.pinimg.com\/originals\/4a\/c2\/07\/4ac20740e6776ffa507db74588fc5191.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/8e\/8e5\/8e55b53e-fa36-446e-bff9-5360697aacb7.jpg"},{"id":55488,"image":"http:\/\/www.missouribotanicalgarden.org\/Portals\/0\/Gardening\/Gardening%20Help\/images\/Pests\/Annual_Weeds950.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/53\/535\/535f289e-2aec-42d4-baa2-ede850dd4f53.jpg"}]},{"id":17969,"name":"Europska bradavka","nameSynonyms":"","latinName":"Heliotropium europaeum","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EEuropska bradavka (Heliotropium europaeum L.) je jednogodi\u0026scaron;nja zeljasta biljka iz porodice o\u0026scaron;trolista (Boraginaceae). Stabljika je uspravna ili se uzdi\u017ee, sna\u017eno je razgranata od osnove i obrasla je mekanim dlakama. Naraste do 50 cm visine. Listovi su naizmjeni\u010dni, jajoliki, smje\u0026scaron;teni na kratkim peteljkama. Dlakavi su na obje strane. Cvjetovi su mali, skupljeni u cvatove. Dvostrukog su ocvije\u0107a, vjen\u010di\u0107 im je bijele boje, u unutra\u0026scaron;njosti je \u017eu\u0107kast. Cvate od lipnja do studenog.\u003C\/p\u003E","slug":"europska-bradavka","images":[{"id":28852,"image":"https:\/\/c1.staticflickr.com\/7\/6204\/6073723302_87627f8983_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/0c\/0cd\/0cd1b96f-6224-43d7-8d82-f95bb1669821.jpg"},{"id":28854,"image":"http:\/\/www.apatita.com\/herbario\/Boraginaceae\/large\/Heliotropium_europaeum_4.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b8\/b89\/b892c8f4-a546-4dd5-9239-7317b32e390e.jpg"},{"id":54067,"image":"http:\/\/pallano.altervista.org\/alterpages\/heliotropiumeuropaeum19.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/3d\/3d1\/3d16d5ba-ccd4-43b7-9b0e-14a297c51fcc.jpg"},{"id":54068,"image":"http:\/\/1.bp.blogspot.com\/-4QpwReOyWKU\/TkoY3_LTDCI\/AAAAAAAAAvc\/5bh12uQoB-E\/s1600\/Heliotropium+europaeum+L6.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/45\/45f\/45f917a3-5b8d-4dc9-9924-1a364ab6ab83.jpg"}]},{"id":18069,"name":"Glavo\u010dike","nameSynonyms":"","latinName":"Asteraceae","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EPredstavnici ove familije su naj\u010de\u0026scaron;\u0107e zeljaste jednogodi\u0026scaron;nje ili vi\u0026scaron;egodi\u0026scaron;nje biljke, mada su poznati i dvogodi\u0026scaron;nji predstavnici. Pored zeljastih oblika sre\u0107emo i polu\u017ebunove, \u017ebunove, kaktusolike lijane, drve\u0107e i jastu\u010daste oblike. U korenu mnogih vrsta se kao rezervne materije nagomilavaju polisaharidi inulina. U nadzemnim delovima biljke \u010desto se akumuliraju poliacetilenske materije, etarska ulja (terpeni), kao i seskviterpenski laktoni. Mnogi predstavnici familije Asteraceae imaju primenu u medicini i farmaciji kao lekovite biljke. Stabla su negranata ili granata, a kod pojedinih rodova u vidu skapusa (bezlisna stabla sa prizemnom lisnom rozetom). Listovi su spiralno, naspramno, ili \u010de\u0026scaron;\u0107e pr\u0026scaron;ljenasto (naizmeni\u010dno)raspore\u0111eni. Naj\u010de\u0026scaron;\u0107e su prosti, re\u0111e slo\u017eeni, celi ili deljeni, sa prstastom ili perastom nervaturom, uvek bez zalistaka.\u003C\/p\u003E","slug":"glavocike","images":[{"id":48367,"image":"http:\/\/www.factbook.org\/wikipedia\/en\/media\/e\/ef\/bidens_flwr.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/1d\/1d4\/1d4e1eeb-b796-45e9-b3cb-47eee683e9a0.jpg"},{"id":48369,"image":"http:\/\/flora.huh.harvard.edu\/floradata\/1001\/Images\/Asteraceae\/Asteraceae-Helanthus%20salicifolius-001.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/11\/114\/11473c4a-7097-43f8-952f-0db6840db9a8.jpg"},{"id":48372,"image":"https:\/\/cdn.pixabay.com\/photo\/2012\/02\/17\/09\/02\/gerbera-13898_960_720.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/38\/388\/3885d70a-da22-492d-a3d2-cf0431a44d1d.jpg"},{"id":48374,"image":"http:\/\/www.kew.org\/science\/tropamerica\/neotropikey\/families\/images\/Compositae_(Asteraceae)\/Aspilia%20grazielae.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f7\/f77\/f770c78b-9313-451a-b28d-ad62a3318cc3.jpg"},{"id":64987,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/1\/10\/Asteraceae.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/88\/88d\/88d427c5-500c-4c29-8cd9-3e8c2253493b.jpg"},{"id":64988,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/c\/c1\/Asteracea_poster_3.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/79\/799\/79958f0d-39e8-40fe-8c8b-1d0fb95f4a17.jpg"}]},{"id":17959,"name":"Gola svra\u010dica","nameSynonyms":"","latinName":"Digitaria ischaemum","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003ELjetni jednogodi\u0026scaron;nji sjemenski korov, voli toplinu, formira busenove, uspijeva na lakim, humusnim, pjeskovitim do ilovastim tlima bogatima hranjivim tvarima. Kasno nicaju\u0107e kulture, kao npr. kukuruz, krumpir, mahunarke, repa. Prvi list kratak, jajasto \u0026scaron;iljat, listovi i rukavci goli, zeleni, \u010desto ljubi\u010dasti. Ligula bijela, \u010desto skra\u0107ena, bez u\u0026scaron;ke. Nizak rast u \u0026scaron;irinu. Cvat je skoro prstast, ali ne polazi iz jedne to\u010dke na vlati, s vi\u0026scaron;e klasu sli\u010dnih grozdova.\u003C\/p\u003E","slug":"gola-svracica","images":[{"id":62882,"image":"http:\/\/www.michiganbackyardparadise.com\/flowers\/crabgrass.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/ce\/ce9\/ce96fd93-d10c-4088-ab57-c046ed4eaf9b.jpg"},{"id":62883,"image":"https:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-239x239\/Poaceae\/digitaria-ischaemum-ha-atal.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a9\/a99\/a99c4a05-0eab-40e0-9b21-cbbccd8c5d95.jpg"},{"id":62884,"image":"http:\/\/www.fnanaturesearch.org\/images\/stories\/ns\/marked\/M\/3512.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/29\/29f\/29f8018c-7f87-49f8-8592-87860370d1ff.jpg"},{"id":62886,"image":"http:\/\/www.agrokurier.de\/gwdsite\/gwd\/media\/DIGIS_0598.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/82\/822\/822483c7-b7d2-4bbe-988f-72292a52f887.jpg"},{"id":62887,"image":"http:\/\/extension.missouri.edu\/explore\/images\/ipm1024photo017.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/6a\/6a9\/6a9b9588-7ca4-4284-9375-b5ba6455c6bf.jpg"}]},{"id":18046,"name":"Gomoljasta graholika","nameSynonyms":"","latinName":"Lathyrus tuberosus","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EKotiledoni se nalaze ispod povr\u0026scaron;ine tla, tako da nisu vidljivi. Listovi su elipti\u010dni do obrnuto jajasti, perasto razdijeljeni u parovima, s donje strane plavozeleni zavr\u0026scaron;avaju\u0107i jednostrukom ili razgranatom viticom. Cvjetovi su jarko crveni.\u003C\/p\u003E","slug":"gomoljasta-graholika","images":[{"id":22699,"image":"http:\/\/climbers.lsa.umich.edu\/wp-content\/uploads\/2014\/02\/Sarzik-Lathyrus-tuberosus-flower-74721.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/00\/003\/003445ef-f4ea-4a56-aea1-555ca8a69723.jpg"},{"id":22700,"image":"http:\/\/greenlifeuniverse.com\/species\/photos\/lathyrus%20tuberosus\/Lathyrus%20tuberosus%20(earthnut%20pea,%20aardaker,%20tuberous%20sweetpea%20(1).jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/54\/547\/5474852b-3c95-4a42-bf7e-844ae29f7b38.jpg"},{"id":22702,"image":"http:\/\/www.ex-situ-erhaltung.de\/img\/big\/Lathyrus-tuberosus-nhmwien-A.Mrkvicka(2002).jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/55\/553\/553987e8-f40e-4238-a5e9-22010706bfef.jpg"},{"id":54639,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/1\/11\/Lathyrus_tuberosus_fremontiers_80_10062007_2.jpg\/685px-Lathyrus_tuberosus_fremontiers_80_10062007_2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/03\/036\/036aba22-77c8-47d9-8cb9-ff6182b69ced.jpg"},{"id":54640,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/8\/80\/Lathyrus_tuberosus3.jpg\/580px-Lathyrus_tuberosus3.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c9\/c94\/c949bb0d-0f19-404e-8268-4aa26267aeaa.jpg"}]},{"id":17967,"name":"Gorki koroma\u010d","nameSynonyms":"","latinName":"Ammi majus","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EKomora\u010d je dvogodi\u0026scaron;nja biljka koja naraste od 60-200 cm. U visinu. Ima duguljaste vi\u0026scaron;estruko perasto razdijeljene listove koji rastu na stabljici i \u017eute cvjetove koji imaju oblik obrnutog ki\u0026scaron;obrana. Plod je duguljast, rebrast i malo spljo\u0026scaron;ten, jakog mirisa i slatkastog okusa, posebno je bogat etri\u010dnim uljem. U prvoj godinu rastu samo listovi i razvija se u korijen, a drugoj stabljika i cvjeti\u0107i. U kulturama postoje dvije varijante, gorki i slatki komora\u010d. Plodovi, odnosno sjeme, obje varijante se razlikuju u boji, mirisu i okusu: gorki komora\u010d je \u017eu\u010dkasto-zelenkasto-sme\u0111e boje, miri\u0026scaron;e jako aromati\u010dno i ima pomalo gorkast okus. Slatki komora\u010d je svjetliji, miri\u0026scaron;e ja\u010de i ima slatkast okus. Kao lijek spominje se jo\u0026scaron; u staroj kineskoj medicini nekoliko tisu\u0107a godina prije Krista, te u Egipatskim zapisima na papirusu. Komora\u010d spada u najstarije ljekovite biljke u povijesti prou\u010davanja ljekovitog bilja.\u003C\/p\u003E","slug":"gorki-koromac","images":[{"id":9564,"image":"http:\/\/www.maltawildplants.com\/APIA\/Pics\/AMMMJ\/Ammi_majus_[IMG_9014].jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e2\/e25\/e25738e2-eaff-428c-ad65-32ca59f7da7e.jpg"},{"id":9566,"image":"http:\/\/keyserver.lucidcentral.org\/weeds\/data\/media\/Images\/ammi_majus\/ammimajus12.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/de\/de1\/de1a75da-be3e-4c0d-9e77-4a34c98f48bb.jpg"},{"id":9568,"image":"http:\/\/keyserver.lucidcentral.org\/weeds\/data\/media\/Images\/ammi_majus\/ammimajus29.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d2\/d2c\/d2c8c366-2836-4726-b3d5-9cce3c412a94.jpg"},{"id":9569,"image":"http:\/\/westerndesertflora.geolab.cz\/images\/plants\/Ammi_majus.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/af\/af7\/af760854-c17f-4223-ac02-bbd5a71aa1c0.jpg"},{"id":9572,"image":"http:\/\/www.freenatureimages.eu\/Plants\/Flora%20A-B\/Ammi%20majus,%20Bishopsweed\/slides\/Ammi%20majus%201,%20Groot%20akkerscherm,%20Saxifraga-Rutger%20Barendse.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/07\/07d\/07d51418-adcb-4693-b10e-ce1532fc0c5b.jpg"}]},{"id":17953,"name":"Gorocvijet","nameSynonyms":"","latinName":"Adonis spp.","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EProljetni gorocvijet (Adonis vernalis L.) je trajna zeljasta biljka iz porodice \u017eabnjaka (Ranunculaceae). Stabljika je uspravna, razgranata, prekrivena rijetkim dla\u010dicama, naraste do 40 cm visine. Korijenski sustav je dobro razgranat, dubok i do 1 metar. Listovi su sjede\u0107i, 2-4 puta perasto razijeljeni na tanke segmente. Cvjetovi su pojedina\u010dni, krupni, promjera 4-8 cm, nalaze se na vrhu stabljike.\u003C\/p\u003E","slug":"gorocvijet","images":[{"id":64977,"image":"https:\/\/s-media-cache-ak0.pinimg.com\/originals\/18\/15\/7c\/18157c2121edb440fddabbbcfc9b0c84.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/4d\/4d4\/4d484873-9d3c-48ea-a9bc-92bbca752795.jpg"},{"id":64978,"image":"http:\/\/botany.csdl.tamu.edu\/FLORA\/perdeck\/alp_021.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/41\/41d\/41d4eedf-b4f6-4c2c-9662-1aed8a357b20.jpg"},{"id":64979,"image":"http:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/e\/eb\/Adonis_pyrenaica_Brekkugo%C3%B0i.jpg\/440px-Adonis_pyrenaica_Brekkugo%C3%B0i.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/4c\/4c0\/4c045899-ca9f-49ac-b6ac-54a64dbca55e.jpg"},{"id":64980,"image":"https:\/\/static1.squarespace.com\/static\/508612f7e4b022321f6078af\/50df7ae3e4b00220dc7ad9f1\/50e38959e4b0c2f4977058d7\/1488754483645\/CI_Wildflowers-29.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a5\/a54\/a54df665-9ee1-4156-9c66-a85d4f08bcc8.jpg"},{"id":64983,"image":"https:\/\/easternshoregardener.files.wordpress.com\/2011\/03\/adonis-foliage.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/ec\/ece\/ece32cc2-15aa-4dba-ab98-6cca71046778.jpg"},{"id":64984,"image":"http:\/\/www.agrobestgrup.com\/images\/icerik\/kavanc__%20otu.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/bb\/bb7\/bb726b2a-20c5-4c29-8c81-26675011d18f.jpg"}]},{"id":17877,"name":"Grahorice","nameSynonyms":"","latinName":"Vicia sativa","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EGrahorice (Vicia sativa L.) je jednogodi\u0026scaron;nja ili dvogodi\u0026scaron;nja biljka iz obitelji mahunarki (Fabaceae). Stabljika je tanka, bridasta i razgranata, naraste do 80 cm u du\u017einu. Korijen je vretenast, razgranat, mnogo udaraca. Listovi su spoj, parna Perast, u\u010diniti ih 4-8 parova \u0026scaron;irom ovalnog linearni listovi, u podno\u017eju imaju palisti\u0107e. Na vrhu gornjih listova su tripartitna bra\u0107a s kojima se penje s drugim objekata i postrojenja. Donja uglavnom bez vitica, sastoje se od malog broja glasa\u010dkih listi\u0107a. Cvjetovi su hermafrodit, nepravilna, dvije su prikupljeni u lisnatim pazu\u0026scaron;cu. Dvostruka cvijetni omota\u010d, \u0026scaron;alice cjevasti i ima pet zube.\u003C\/p\u003E","slug":"grahorice","images":[{"id":37429,"image":"http:\/\/warehouse1.indicia.org.uk\/upload\/p16u7db7vq1h1t1of51cbb1bvo194p2b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/bb\/bb3\/bb35a850-95ea-4ae4-9b75-0ca6d35de55f.jpg"},{"id":37430,"image":"http:\/\/jimbotany.com\/Monastery_Plants\/Vicia%20sativa%20ssp.%20nigra%20%202013-04-23.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/5b\/5bc\/5bcc7b5f-68b6-4039-8214-5ab94ad6bdc2.jpg"},{"id":37431,"image":"http:\/\/www.toscoagrigarden.it\/public\/contenuti_immagini\/270_Vicia_sativa_49655619.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/2c\/2c1\/2c1d0aab-a540-4e8b-ae60-4d67666696a8.jpg"},{"id":37432,"image":"http:\/\/letstalkaboutcorsica.com\/blog\/wp-content\/uploads\/2014\/10\/operation-di-Rutali-Vicia-Sativa2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/cb\/cbb\/cbbe86f7-f592-4c4b-90bf-5c2ee04de74c.jpg"},{"id":37436,"image":"http:\/\/keyserver.lucidcentral.org\/weeds\/data\/media\/Images\/vicia_sativa_subsp._sativa\/viciasativasativa8.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/dd\/dda\/dda0c4a3-5ba0-428a-89bc-37753cb1575d.jpg"},{"id":72242,"image":"http:\/\/www.agroatlas.ru\/content\/cultural\/Vicia_sativa_K\/Vicia_sativa_K.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/7b\/7b3\/7b3ee7ef-d98e-40c0-a203-5ee590a7a713.jpg"},{"id":72243,"image":"https:\/\/www.kuleuven-kulak.be\/kulakbiocampus\/lage%20planten\/Vicia%20sativa%20-%20Voederwikke\/vicia%20sativa-voederwikke-05.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/ad\/ad7\/ad71cdf3-8d74-4958-ae36-ecc6d3cff343.jpg"},{"id":72244,"image":"http:\/\/www.minnesotawildflowers.info\/udata\/r9ndp23q\/pd2\/vicia-sativa-10-5.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d9\/d96\/d96c429b-bdc5-4cbf-a497-434336a6c99b.jpg"}]},{"id":17913,"name":"Jednogodi\u0161nja resulja","nameSynonyms":"","latinName":"Mercurialis annua","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EJednogodi\u0026scaron;nja resulja\u0026nbsp;(Mercurialis annua L.) je jednogodi\u0026scaron;nja zeljasta biljka iz porodice mlje\u010dika (Euphorbiaceae). Stabljika je uspravna ili pridignuta, razgranata, \u010detverobridna, gruba, u donjem dijelu slabo dlakava a prema vrhu sve dlakavija. Naraste do 50 cm visine. Rizom je horizontalan. Listovi su nasuprotni, nalaze se na kratkoj peteljci i skupljeni su na vrhu stabljike, svijetlozeleni su, duguljasto jajasti, u\u0026scaron;iljenog vrha, grubo nazubljenih rubova, dugi 5-15 cm. Cvjetovi su dvodomni, jednospolni, razlikujemo mu\u0026scaron;ke i \u017eenske biljke. Sitni su i neugledni, zelenkasto\u017euti, rastu u pazu\u0026scaron;cima listova. Mu\u0026scaron;ki cvjetovi su skupljeni u uspravne klasaste cvatove, nalaze se na dugim i tankim stapkama, imaju 8-12 pra\u0026scaron;nika. \u017denski cvjetovi su skoro sjede\u0107i, pojedina\u010dni ili po 2-3, nalaze se na kratkim stapkama u pazu\u0026scaron;cima listova. Cvate od travnja do rujna.\u003C\/p\u003E","slug":"jednogodisnja-resulja","images":[{"id":1562,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Euphorbiaceae\/mercurialis-annua-fl-nkramer.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/2f\/2f0\/2f046943-b5cb-41b8-b481-75412444cca2.jpg"},{"id":1563,"image":"http:\/\/www.unavarra.es\/herbario\/fotos\/Merc_annu\/image002.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/00\/00d\/00d1cf82-b117-4f2d-9498-9eb91eef5e5e.jpg"},{"id":1565,"image":"http:\/\/calphotos.berkeley.edu\/imgs\/512x768\/0000_0000\/1005\/0206.jpeg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b1\/b16\/b16930f4-23c9-480f-9a46-4f1467c0ceb5.jpg"},{"id":1567,"image":"http:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/e\/ec\/Mercurialis_annua_2005.07.11_11.37.49-p7110221.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/81\/819\/819be3b4-4ced-488e-8891-22748a651154.jpg"},{"id":54603,"image":"http:\/\/www.marz-kreations.com\/WildPlants\/EUPH\/Pics\/MRCAN\/Mercurialis_annua_[IMG_0039].jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a1\/a1f\/a1f2b61c-1b4f-4af3-acdb-9a912ac09c07.jpg"}]},{"id":17909,"name":"Jednogodi\u0161nja vlasnja\u010da","nameSynonyms":"","latinName":"Poa annua","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EJednogodi\u0026scaron;nja vlasnja\u010da (Poa annua L.) je jednogodi\u0026scaron;nja ili rje\u0111e dvogodi\u0026scaron;nja zeljasta biljka iz porodice trava (Poaceae). Kratko je i jako busenasto razgranata, naraste do 30 cm visine. Listovi su kratki, \u0026scaron;iroki 2-5 mm, na rubovima neznatno hrapavi. Cvjetovi \u010dine rastresite metli\u010daste cvatove, cvate tijekom cijele godine izuzev za vrijeme jakih zima.\u003C\/p\u003E","slug":"jednogodisnja-vlasnjaca","images":[{"id":1780,"image":"http:\/\/hasbrouck.asu.edu\/imglib\/seinet\/Poaceae\/photos\/Poa-annua-FL-web-N3658.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/2d\/2d7\/2d76f55c-e0b7-4dc9-b51c-3d64b955585d.jpg"},{"id":1781,"image":"http:\/\/m.bonide.com\/photos\/poaannu_large.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/7f\/7fa\/7fae8732-69e4-4e08-a35d-1f3e7c5059e9.jpg"},{"id":1787,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Poaceae\/poa-annua-si-mlovit.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e4\/e41\/e41192ca-d537-40ad-af93-d306daa134c4.jpg"},{"id":54604,"image":"https:\/\/keyserver.lucidcentral.org\/weeds\/data\/media\/Images\/poa_annua\/poaannua13.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d9\/d99\/d99c6992-67f1-4084-9df8-8c7d903c4a73.jpg"},{"id":54605,"image":"https:\/\/www.csuchico.edu\/bcep\/species_lists\/images2\/Poa%20annua.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e8\/e8a\/e8a34d5e-3069-4826-8c91-3b208e67e458.jpg"}]},{"id":17878,"name":"Kamilica","nameSynonyms":"","latinName":"Matricaria spp.","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cspan id=\u0022result_box\u0022 lang=\u0022hr\u0022\u003EKamilica raste do 60 cm, njegova mati\u010dna uvelike je ra\u0026scaron;irena. Ostavlja dvaput listi\u0107ima u obliku pera, male li\u0026scaron;\u0107e, ali uske i vlaknaste. Cvjetne glavice su kegljasto, do rasprostranjenog cveti\u0026scaron;\u010de, koji se su\u017eava i \u0026scaron;uplje i dolje opu\u0026scaron;tene bijele tongued cvije\u0107e. U Kamilica je cveti\u0026scaron;\u010de \u0026scaron;uplja presjek, a najvi\u0026scaron;e odvaja od ostalih srodnih vrsta. Krugovi Cvjetovi su \u017eute boje, cjevasti; Cvjetovi imaju ugodan aromati\u010dan miris i gorak okus. Kamilica cvjeta krajem travnja i svibnja.\u003C\/span\u003E\u003C\/p\u003E","slug":"kamilica","images":[{"id":13273,"image":"http:\/\/4.bp.blogspot.com\/_eaKbvlcIK10\/S_dJGMjeOOI\/AAAAAAAAIHQ\/Si7P8h8t6qg\/s1600\/matricaria+discoidea+(own).jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d1\/d1b\/d1b5cb56-31c2-49b9-ba23-becf8a91773b.jpg"},{"id":13274,"image":"http:\/\/1.bp.blogspot.com\/_eaKbvlcIK10\/S_dJHZkyW4I\/AAAAAAAAIHo\/DQMdB-ob130\/s1600\/matricaria+discoidea+(own)4.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/9e\/9ec\/9ec01a18-ac44-4b52-b38e-a7b7fc1ca66e.jpg"},{"id":55397,"image":"https:\/\/s-media-cache-ak0.pinimg.com\/736x\/1c\/16\/e9\/1c16e9862ada27b71e929bba2c181846.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/79\/798\/798b875e-dc69-4f84-aceb-d96510cf6c51.jpg"},{"id":55398,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/c\/c8\/Matricaria_February_2008-1.jpg\/640px-Matricaria_February_2008-1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b3\/b30\/b307ea22-cc22-42bc-afa2-a0ecd5627ba8.jpg"},{"id":55399,"image":"https:\/\/s-media-cache-ak0.pinimg.com\/736x\/a7\/a9\/53\/a7a953b1c7db911e4b270c8c3c3c0747.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/47\/479\/4793cbea-50f4-4378-862b-1cac16043183.jpg"}]},{"id":18036,"name":"Kanadska hudoljetnica","nameSynonyms":"","latinName":"Conyza canadensis","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EKanadska hudoljetnica (Conyza canadensis (L.) Cronquist) je jednogodi\u0026scaron;nja zeljasta biljka iz porodice glavo\u010dika (Asteraceae). Stabljika je uspravna, prekrivena rijetkim dla\u010dicama i naraste do 150 cm visine. Korijen je vretenast. Listovi su naizmjeni\u010dni, jednostavni, uski, spiralno i gusto rastu uzdu\u017e donjeg dijela biljke. Donji listovi su smje\u0026scaron;teni na peteljkama, uski su i duga\u010dki su do 10 cm. Gornji listovi su sjede\u0107i. U gornjem dijelu sna\u017eno je razgranata, tvore\u0107i bijele cvjetovi koji bujno cvatu skupljeni u metli\u010daste cvatove. Na jednoj biljci mo\u017ee se nalaziti i vi\u0026scaron;e od 100 cvjetnih glavica. Cvjetovi su dvospolni, \u010dine ih \u017eu\u0107kasti cjevasti cvjetovi koji su u sredini i bijeli jezi\u010dasti cvjetovi na rubovima, pra\u0026scaron;nika je pet. Cvatu od lipnja do rujna.\u003Cbr \/\u003E\u003Cbr \/\u003E\u003C\/p\u003E","slug":"kanadska-hudoljetnica","images":[{"id":30132,"image":"http:\/\/malag.aes.oregonstate.edu\/wildflowers\/images\/Horseweed8August06Sisters_4.jpg.w620.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d7\/d7f\/d7f6766b-e7cc-4b41-9fe0-d53364786f8d.jpg"},{"id":30136,"image":"http:\/\/4.bp.blogspot.com\/-J-2b0XQwavI\/UjmwshUXStI\/AAAAAAAABMY\/z47us5gCS0w\/s1600\/Conyza+canadensis_bl.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/2c\/2cd\/2cd44dbd-a168-4844-aaa6-b34001821298.jpg"},{"id":54128,"image":"http:\/\/mn5b1g.bay.livefilestore.com\/y1pVzlY91wmx6sHJf29PB0W8ljquwxVlPAXr9ncU7pTYTBzKeEmLDF7dJjSJfXHlyAamYcAafewIo9AMCeQOaH0_d2iHZZek-jH\/przymiotno_kanadyjskie_2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/fa\/fa9\/fa92b425-695d-432e-a310-06f6e40a4da8.jpg"},{"id":54129,"image":"http:\/\/przyroda.osiedle.net.pl\/obrazy\/przymiotno_kanadyjskie.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/33\/335\/33501110-9bd1-4441-9834-f283233904f7.jpg"},{"id":62768,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/6\/60\/Conyza-canadensis-plant.jpg\/220px-Conyza-canadensis-plant.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/10\/10c\/10c20dcb-0ac3-4acb-8284-cddefb5b9645.jpg"},{"id":71099,"image":"http:\/\/www.minnesotawildflowers.info\/udata\/r9ndp23q\/pd\/conyza-canadensis-13.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/26\/260\/2601010f-1e6d-49c4-b28a-5170b47420a2.jpg"}]},{"id":17995,"name":"Kija\u010dasti katanac","nameSynonyms":"","latinName":"Reseda phyteuma","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EJednogodi\u0026scaron;njica ili dvogodi\u0026scaron;nja zeljasta biljka, visoka 10-50 cm, s uzdi\u017eu\u0107im granama blizu baze stabljike. Listovi 50-100 x 5-15 mm. Cvat je grozdast i ima brakteje koje su duge 2,5-3 mm.\u003C\/p\u003E","slug":"kijacasti-katanac","images":[{"id":48162,"image":"http:\/\/luirig.altervista.org\/cpm\/albums\/bot-units33\/reseda-phyteuma-subsp-phyteuma47550.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/fe\/fe8\/fe8e5e61-1df6-4adc-aaeb-545249423e60.jpg"},{"id":48163,"image":"http:\/\/flora.nhm-wien.ac.at\/Bilder-P-Z\/Reseda-phyteuma.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/1c\/1c8\/1c8b871c-ce1f-485b-80af-3fd356a6e782.jpg"},{"id":48165,"image":"http:\/\/www.apatita.com\/herbario\/Resedaceae\/large\/Reseda_phyteuma_1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/78\/787\/7877c17e-b96e-40cf-8df3-b06a01b43bec.jpg"},{"id":48168,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/0\/0a\/Reseda_phyteuma_sl7.jpg\/576px-Reseda_phyteuma_sl7.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/03\/030\/03084a35-24a3-43ff-b819-e14f795c09c1.jpg"},{"id":48169,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/a\/a7\/Reseda_phyteuma_sl6.jpg\/576px-Reseda_phyteuma_sl6.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e0\/e07\/e0743f60-27e7-432d-8447-cb1b67d37bf6.jpg"}]},{"id":18035,"name":"Klup\u010dasti ro\u017eac","nameSynonyms":"","latinName":"Cerastium glomeratum","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EKlup\u010dasti ro\u017eac (Cerastium glomeratum Thuill.) je jednogodi\u0026scaron;nja zeljasta biljka iz porodice karanfila (Caryophyllaceae). Stabljika je dlakava, niskog rasta, visine 5-30 cm. Listovi su nasuprotni, jajoliki ili elipti\u010dni, dugi 2-3 cm, sjede\u0107i, gusto prekriveni dla\u010dicama. Cvjetovi su dvospolni, gusto skupljeni u razgranate cvatove, pet bijelih latica su na vrhu rascijepane, listi\u0107a \u010da\u0026scaron;ke ima pet, dlakavi su, zelenkasti i ponekad na vrhu tamnocrvenkasti, pra\u0026scaron;nika je obi\u010dno 10. Cvate od o\u017eujka do listopada.\u003Cbr \/\u003E\u003Cbr \/\u003E\u003C\/p\u003E","slug":"klupcasti-rozac","images":[{"id":275,"image":"http:\/\/www.conabio.gob.mx\/malezasdemexico\/caryophyllaceae\/cerastium-glomeratum\/imagenes\/rama.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/ce\/cea\/cea68818-3d65-4bf8-b0ea-5a99f0673878.jpg"},{"id":280,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Caryophyllaceae\/cerastium-glomeratum-le-jditomaso.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/46\/46d\/46da6c9b-12ac-4333-a3f0-838e821675cc.jpg"},{"id":281,"image":"http:\/\/science.halleyhosting.com\/nature\/gorge\/5petal\/pink\/cerastium\/glomeratum\/glomeratum1b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/af\/af2\/af28297a-827e-4c6a-96d6-2c468114c05f.jpg"},{"id":57597,"image":"https:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Caryophyllaceae\/cerastium-glomeratum-ha-kmorse-b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f4\/f4c\/f4c4e35e-75a0-4b62-8eb0-b26a23b00e14.jpg"},{"id":57598,"image":"https:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Caryophyllaceae\/cerastium-glomeratum-ha-kmorse-a.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/ea\/ead\/ead9d756-017d-4c49-8f8d-77f750fe88cb.jpg"}]},{"id":18038,"name":"Komora\u010d","nameSynonyms":"","latinName":"Foeniculum vulgare","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EBiljka naraste od 60 do 120 cm u visinu. Ima dugoljaste vi\u0026scaron;estruko izdijeljene igli\u010daste listove koji rastu na stabljici. Na kraju stabljike razvija se cvjetna glavica u obliku obrnutog ki\u0026scaron;obrana. Komora\u010d je vi\u0026scaron;egodi\u0026scaron;nja zeljasta biljka, s mo\u0107nim i razgranatim korijenom. Iz korijena se razvija ve\u0107i broj uspravnih stabljika, koje su valjkaste, \u0026scaron;uplje, modrozelene boje, gole i razgranate, visine do 2 metra. Grananje po\u010dinje od polovice stabljike. Listovi su 3-4 puta perasto podijeljeni, plavkastozelene boje. Prizemni listovi su na dugim dr\u0026scaron;kama, a oni na srednjem i gornjem dijelu stabla imaju vrlo kratke dr\u0026scaron;ke, ili su sjede\u0107i. Cvjetovi komora\u010da su petodijelni, sitni, mirisni, \u017eute boje, skupljeni u cvijet.\u003C\/p\u003E","slug":"komorac","images":[{"id":28380,"image":"http:\/\/images.floridata.com\/gallery\/Foeniculum_vulgare_fl800.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f6\/f66\/f6677a9f-4578-4da0-acbe-3ac60e1845bf.jpg"},{"id":28381,"image":"http:\/\/images.floridata.com\/gallery\/Foeniculum_vulgare_800fl2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/30\/30b\/30b6269c-2680-4e31-85d5-48ef4f88bf4d.jpg"},{"id":28382,"image":"http:\/\/loghouseplants.com\/plants\/wp-content\/uploads\/2012\/01\/Fennel_Florence.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/61\/61d\/61d51e91-0dd4-4855-824c-a72174dd72dc.jpg"},{"id":28385,"image":"http:\/\/loghouseplants.com\/plants\/wp-content\/uploads\/2012\/01\/Fennel_Bronze.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/0f\/0ff\/0ff8f841-33ee-4c86-8467-1d433b66da5b.jpg"},{"id":28388,"image":"http:\/\/farm4.static.flickr.com\/3468\/3361765015_e351482cb0_o.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/2c\/2c5\/2c568738-2bda-40b1-b1dd-d8ae0bfa7451.jpg"}]},{"id":17926,"name":"Konjski \u0161tavelj","nameSynonyms":"","latinName":"Rumex obtusifolius","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EKonjski \u0026scaron;tavelj (Rumex obtusifolius L.) je zeljasta trajnica iz porodice dvornja\u010da (Polygonaceae). Korijen je razgranat, \u017eute boje, dug do 200 cm, \u010dime omogu\u0107uje biljci da crpi vodu i hranjiva iz dubokih slojeva.[1] . Stabljika je uspravna, izbrazdana, obi\u010dno crvenkasta. Naraste od 50 do 120 cm u visinu. Prizemni listovi smje\u0026scaron;teni su na dugim peteljkama, veliki su, \u0026scaron;iroko elipti\u010dni, \u010desto pro\u0026scaron;arani crvenkastim tonovima. Srcolike baze i obi\u010dno tupog, zaobljenog vrha. Narastu do 40 cm u du\u017einu. Plojka je glatka, rubovi su valoviti. Gornji se postupno smanjuju te dobivaju \u0026scaron;iljast oblik. Cvjetovi su dvospolni, skupljeni u metli\u010dasto raspore\u0111ene cvjetove.\u003C\/p\u003E","slug":"konjski-stavelj","images":[{"id":12194,"image":"http:\/\/www.naturalmedicinalherbs.net\/pictures\/wendys\/rumex-obtusifolius=round-leaved-dock.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e5\/e5a\/e5a89cff-9539-406e-8791-cc743ef9c17c.jpg"},{"id":12196,"image":"http:\/\/hasbrouck.asu.edu\/imglib\/seinet\/Polygonaceae\/photos\/Rum_obt_P_N6194.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/47\/472\/472e5c8e-d54f-466f-8ab8-ab212f48ba30.jpg"},{"id":55458,"image":"http:\/\/www.minnesotawildflowers.info\/udata\/r9ndp23q\/pd\/rumex-obtusifolius-68436-24.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/29\/296\/2967db2d-bd9a-4496-8413-1a922ccbd689.jpg"},{"id":55459,"image":"http:\/\/pics.davesgarden.com\/pics\/2013\/04\/20\/RosinaBloom\/708030.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c9\/c95\/c95b4dea-8a21-4026-9f41-590041fab261.jpg"},{"id":55460,"image":"https:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Polygonaceae\/rumex-obtusifolius-le-dkausen-b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d1\/d1e\/d1eedd5b-2ac3-4cb4-a72a-bba72fa91568.jpg"}]},{"id":18094,"name":"Kopar","nameSynonyms":"","latinName":"Anethum graveolens","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EKopar je jednogodi\u0026scaron;nja biljka. Naraste od 30 do 120 cm visine. Cijela biljka je glatka i mirisna. Listovi su kon\u010dasti. Cvjetovi su \u017euti i narastu na 6 do 10mm dugim dr\u0026scaron;kama, radijalno simetri\u010dni i petodijelni. Cvjeta od svibnja do kolovoza. Plodovi su jajoliki, sme\u0111i, 3 do 5mm dugi i 2 do 2,5mm \u0026scaron;iroki. Plod zrije od srpnja do rujna. Sije se sa prvim mrazevima u humusom bogato, osun\u010dano tlo. Aroma biljke je najsna\u017enija prije cvjetanja. Sjeme biljke je zrelo kad po\u010dne tamniti i tada se mo\u017ee brati.\u003C\/p\u003E","slug":"kopar","images":[{"id":46147,"image":"https:\/\/loghouseplants.com\/plants\/wp-content\/uploads\/2012\/01\/Dill_Superdukat.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/1d\/1d7\/1d7da5aa-e409-4392-9be4-5593eebc6025.jpg"},{"id":46148,"image":"http:\/\/www.tramil.net\/fototeca\/images\/Anethum%20graveolensSTftk.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/0f\/0fd\/0fd5c7e9-76d4-4d18-86f4-816a7e843709.jpg"},{"id":46151,"image":"https:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Apiaceae\/anethum-graveolens-le-areznicek.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/19\/193\/19372452-544a-4f45-aea8-7cb53513ae09.jpg"},{"id":64965,"image":"http:\/\/www.cnseed.org\/wp-content\/uploads\/big_AgastacheHeatherQueen1(2).jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/1f\/1fa\/1fa2edf8-a438-47b9-ba11-ccdfd124983b.jpg"},{"id":64966,"image":"http:\/\/www.floralencounters.com\/graphics\/Seeds\/herbs\/dill_flowers.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/ee\/eef\/eef22006-d41c-43e9-be50-ea7f15dc60a3.jpg"}]},{"id":18028,"name":"Kopriva smrdljiva","nameSynonyms":"","latinName":"Galeopsis ochroleuca","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003ETo je jednogodi\u0026scaron;nja, 30 do 50 cm visoka, granata \u0026scaron;uplja stabljika, posuta mekim dlakama. Ima jajasto kopljasto li\u0026scaron;\u0107e, veoma dlakavo, na rubu nazubljeno. Iz pazu\u0026scaron;aca pojedinih koljenica stabljike izrastaju \u017eu\u0107kastobijeli cvijetovi, udru\u017eeni u pr\u0026scaron;ljenove.\u0026nbsp;\u003C\/p\u003E","slug":"kopriva-smrdljiva","images":[{"id":48021,"image":"http:\/\/www.naturalmedicinalherbs.net\/pictures\/wendys\/galeopsis-segetum=downy-hemp-nettle.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d8\/d89\/d892d573-4429-4914-8283-04200364e8f9.jpg"},{"id":48022,"image":"http:\/\/www.janin-bilki.com\/wp-content\/uploads\/catablog\/originals\/budarica.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/0d\/0d9\/0d9f72a9-76a4-4e92-be48-76a0fc1e68b5.jpg"},{"id":48024,"image":"http:\/\/luirig.altervista.org\/cpm\/albums\/bot-units08\/galeopsis-segetum58881.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/9c\/9cf\/9cf8f0ef-0965-400d-8fd4-52f8c005fd1b.jpg"},{"id":64974,"image":"http:\/\/www.nature.webzdarma.cz\/foto\/rostliny\/r163.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/71\/714\/71483042-aa07-437a-8ef9-91de4f95c122.jpg"},{"id":64975,"image":"http:\/\/luirig.altervista.org\/cpm\/albums\/bot-ap032\/galeopsis-pubescens1610.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/5b\/5b5\/5b5fcd9b-b90f-478a-a1e5-47aa3f66a488.jpg"}]},{"id":17954,"name":"Korovni sljez","nameSynonyms":"","latinName":"Malva spp.","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EKorovni sljez (Malva neglecta Wallr.) je jednogodi\u0026scaron;nja ili dvogodi\u0026scaron;nja zeljasta biljka iz porodice sljezova (Malvaceae). Stabljika je razgranata, prekrivena kratkim dla\u010dicama, obi\u010dno raste polegnuta pri tlu. Ve\u0107inom je crvenkastosme\u0111e boje, na nali\u010dju je zelenkasta a naraste do 60 cm du\u017eine. Donji listovi skupljeni su u rozetu, listovi na stabljici su naizmjeni\u010dni. Bubre\u017eastog su oblika, dlakavi, izra\u017eene nervature na nali\u010dju, plitko su podijeljeni na 5-7 re\u017enjeva i tupo su nazubljenih rubova. Veliki su do 6 cm \u0026scaron;irine i du\u017eine, nalaze se na do 10 cm dugim peteljkama.\u003Cbr \/\u003E\u003Cbr \/\u003E\u003C\/p\u003E","slug":"korovni-sljez","images":[{"id":41515,"image":"http:\/\/www.swsbm.com\/Images\/New2005\/Malva_neglecta-2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c3\/c3f\/c3ff33e1-9dd4-4016-bbfa-b0b96d3719a3.jpg"},{"id":41517,"image":"http:\/\/www.botany.hawaii.edu\/faculty\/carr\/images\/mal_neg_9580.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/11\/111\/1114b78b-7fa5-47ab-8bc2-5d320721d83d.jpg"},{"id":41518,"image":"http:\/\/hasbrouck.asu.edu\/imglib\/seinet\/Malvaceae\/photos\/Malva-neglecta-F-web-4-24.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/14\/14f\/14fab2ea-73b1-4998-9569-b8fe5cdce0ab.jpg"},{"id":41520,"image":"http:\/\/www.integrativebotanical.com\/wp-content\/uploads\/2014\/04\/Malva_neglecta01.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/78\/78e\/78ef925b-e1cb-4a4b-a634-cd22285a0a7e.jpg"},{"id":62708,"image":"https:\/\/www.floravascular.com\/data_almacen\/Malva\/Malva%20sylvestris_001860_jpsl_1_6_800px.jpg?KeepThis=true\u0026TB_iframe=true\u0026height=600\u0026width=550","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/23\/23b\/23bd943e-f91f-495e-a13c-d2f73f8e79c1.jpg"}]},{"id":18043,"name":"Kratkokljuni \u010dapljan","nameSynonyms":"","latinName":"Erodium cicutarium","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EKratkokljuni \u010dapljan (Erodium cicutarium (L.) L\u0026rsquo;H\u0026eacute;r.) je jednogodi\u0026scaron;nja ili dvogodi\u0026scaron;nja zeljasta biljka iz porodice iglica (Geraniaceae). Jednogodi\u0026scaron;nje biljke su niske, dok su dvogodi\u0026scaron;nje vi\u0026scaron;e i razgranatije. Stabljika je polegnuta ili uzlaze\u0107a, na bazi razgranata, naraste od 10 do 40 centimetara u visinu. Listovi su izdu\u017eeni, ovalni, dvaput perasto urezani. Cvjetna stapka nosi po 2 do 7 svijetlocrvenih ili ljubi\u010dastocrvenih cvjetova, sastavljeni su od 5 latica koju se \u0026scaron;iroko i naopako jajaste, na vrhu zaobljene a dvije gornje latice \u010desto znaju imati pjegu. \u010ca\u0026scaron;ka je gra\u0111ena od 5 lapova koji su vidljivo kra\u0107i od latica. Dvospolni su, imaju \u017eenske i mu\u0026scaron;ke organe, dakle tu\u010dak i 10 pra\u0026scaron;nika. Pra\u0026scaron;nici su poredani u dva reda a vanjski red je zakr\u017eljao. Tu\u010dak je izgra\u0111en od 5 sraslih oplodnih listi\u0107a (zvanih karpele) u \u010dijoj su \u0026scaron;upljini smje\u0026scaron;teni sjemeni zameci. Opra\u0026scaron;uju ih p\u010dele, leptiri i kornja\u0026scaron;i. Cvjeta od travnja do lipnja, ponekad i do jeseni.\u003Cbr \/\u003E\u003Cbr \/\u003E\u003C\/p\u003E","slug":"kratkokljuni-capljan","images":[{"id":1186,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Geraniaceae\/erodium-cicutarium-le-kmorse.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/2a\/2af\/2afa1cef-43dc-419d-a4c1-13fec4bd0d16.jpg"},{"id":1189,"image":"http:\/\/www.naturalmedicinalherbs.net\/pictures\/wendys\/erodium-cicutarium=stork\u0027s-bill.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/55\/55e\/55e4b392-912e-45d7-a7b5-1c0874a09bf7.jpg"},{"id":1190,"image":"https:\/\/florapittsburghensis.files.wordpress.com\/2012\/05\/erodium-cicutarium-2012-05-14-bridgeville-01.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/ee\/eeb\/eebfc358-6af8-461a-a54c-83547ac412d2.jpg"},{"id":1191,"image":"http:\/\/www.anpc.ab.ca\/wiki\/images\/5\/55\/Erodcicu_XID_Erodium_cicutarium_rosette.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/22\/228\/22841dc9-5bca-47d1-b8d7-86d5854a240e.jpg"},{"id":1192,"image":"http:\/\/thehigherlearning.com\/wp-content\/uploads\/2015\/03\/erodium-flower.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/3f\/3f8\/3f8271a3-7e76-4f1e-a2e0-d610e0b8cd0c.jpg"},{"id":74084,"image":"https:\/\/img.plantis.info\/wp-content\/uploads\/2016\/05\/Erodium-cicutarium.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/9e\/9eb\/9ebdc62e-9111-4e08-8131-c9fd1e82797e.jpg"},{"id":74085,"image":"http:\/\/redbuttecanyon.net\/introduced_images\/e_cicutarium.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/26\/26e\/26e65a2d-7677-4043-b3a7-478f3a4cd02d.jpg"},{"id":74086,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/2\/2a\/Erodium_cicutarium%2C_flower_and_seed-pod.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/dd\/dd9\/dd92e7ee-2a6c-416e-90ce-c5fb7b1dc18b.jpg"},{"id":74087,"image":"https:\/\/www.ct-botanical-society.org\/img\/pics_e\/erodiumcicu.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/43\/434\/434aaf41-c5a4-4f0b-a01e-700cace13e70.jpg"},{"id":74088,"image":"http:\/\/www.missouriplants.com\/Pinkalt\/Erodium_cicutarium_plant.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/56\/56b\/56bb4abf-552e-4a68-ac28-a38f3765b406.jpg"},{"id":74089,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/6\/61\/Illustration_Erodium_cicutarium0.jpg\/220px-Illustration_Erodium_cicutarium0.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/74\/742\/7428012e-d08a-430c-89d0-f0312c70854e.jpg"}]},{"id":17904,"name":"Kri\u017eanu lobodu","nameSynonyms":"","latinName":"Chenopodium hybridum","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EKli\u010dni listi\u0107i su uski, uzdu\u017eno ovalni, s blago izra\u017eenim peteljkama. Pravi listovi su trokutastog oblika s \u0026scaron;irokim srcolikim donjim dijelom, s obje strane nalazi se 2-4 \u0026scaron;iljasta \u0022zuba\u0022, duga\u010dak vr\u0026scaron;ak s punim obrubom, bez bra\u0026scaron;nastih naslaga. Cvjetni grozdovi u isprepletenim klasovima ili \u0026scaron;titcima smje\u0026scaron;tenim na zavr\u0026scaron;ecima i pazu\u0026scaron;cima, koji su s gornje strane bez listova. Jedna biljka proizvede 1 000 do 15 000 crnih sjemenki du\u017eine 1,5-2 mm, koji dugo u tlu zadr\u017eavaju svoju klijavost (10 do 20 godina). Temperatura klijanja nalazi se izme\u0111u 5 i 30\u0026deg; C.\u003C\/p\u003E","slug":"krizanu-lobodu","images":[{"id":26001,"image":"http:\/\/lh5.ggpht.com\/_hTt7ulSkLpI\/R5sHNJTdbYI\/AAAAAAAADts\/kfVpWrmdxHg\/s800\/chenopodium_murale_2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/56\/56b\/56bf5b93-0c57-453e-8199-7c91741cec14.jpg"},{"id":26004,"image":"http:\/\/luirig.altervista.org\/cpm\/albums\/bot-062\/chenopodium-hybridum938.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b8\/b87\/b87bd702-9943-4702-8425-41c1bae11d60.jpg"},{"id":26006,"image":"http:\/\/plants-of-styria.uni-graz.at\/images\/chenopodium-hybridum-05.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/bb\/bbf\/bbf07188-1dcc-4f9b-9773-630bee59f501.jpg"},{"id":54078,"image":"http:\/\/www.marz-kreations.com\/WildPlants\/AMAR\/Pics\/CHNMU\/Chenopodium_murale_[IMG_5067].jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/04\/048\/048f5f1e-5b41-4442-b8a0-5702454364f1.jpg"},{"id":64967,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/a\/aa\/Chenopodium_hybridum_%288403875958%29.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f5\/f54\/f54ed4d6-0809-4b36-88bb-d48d00d3f36f.jpg"}]},{"id":17965,"name":"Krsta\u0161ice","nameSynonyms":"","latinName":"Cruciferae","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EKrsta\u0026scaron;ice\u003C\/strong\u003E\u003Cem\u003E,\u003C\/em\u003E kozmopolitska biljna por. jednogodi\u0026scaron;njih i trajnih zeleni, rje\u0111e grmolikih dvosupnica (u tropima), kojoj pripada vi\u0026scaron;e od 350 rodova s oko 3000 vrsta. Prete\u017eito su ra\u0026scaron;irene u izvantropskim podru\u010djima sjev. Zemljine polutke pa dose\u017eu do hladnih arkti\u010dkih podru\u010dja, a u planinama do gornje granice vegetacije. Cvjetovi su krsta\u0026scaron;ica prostolati\u010dni (slobodnih latica), dvospolni, a imaju 4 lapa \u010da\u0026scaron;ke, 4 latice vjen\u010di\u0107a (po dvije unakrst, pa zato ime krsta\u0026scaron;ice), 2 vanjska (kra\u0107a) i 4 unutarnja (du\u017ea) pra\u0026scaron;nika i tu\u010dak s nadraslom plodnicom. Plod je naj\u010de\u0026scaron;\u0107e komu\u0026scaron;ka ili komu\u0026scaron;\u010dica, rje\u0111e cijepavac, koji se raspada na jednosjemene \u010dlanke ili je plod nepucavac. .\u0026nbsp;\u003C\/p\u003E","slug":"krstasice","images":[{"id":47708,"image":"http:\/\/www.botany.hawaii.edu\/faculty\/carr\/images\/cak_mar_9928.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b5\/b58\/b581451d-3169-4b73-9c8c-98b68901b761.jpg"},{"id":47710,"image":"https:\/\/c2.staticflickr.com\/4\/3250\/3054123630_0c12ab5065_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/7f\/7f7\/7f7ecefd-5d6d-4084-84e8-68e53322b9cb.jpg"},{"id":64968,"image":"http:\/\/warehouse1.indicia.org.uk\/upload\/med-o_19ogl35m815objf016ih6ra4238.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a4\/a41\/a4142021-0e47-4641-928b-b9aae4838417.jpg"},{"id":64971,"image":"http:\/\/phytoimages.siu.edu\/users\/paraman1\/10_2_07\/OctSlideScans1\/02_05.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e1\/e19\/e194a902-6feb-4be6-b69b-b4dab91ed0b0.jpg"},{"id":64973,"image":"https:\/\/media1.britannica.com\/eb-media\/26\/122526-004-98C0D823.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/6f\/6f7\/6f77f3e5-d42c-4bf3-9c12-e5f619d09a1a.jpg"}]},{"id":17867,"name":"Limund\u017eik","nameSynonyms":"ambrozija","latinName":"Ambrosia artemisiifolia","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003ELimund\u017eik ili ambrozija, u Europi je najpoznatija i danas vrlo ra\u0026scaron;irena kao korovna i ruderalna biljka. Limund\u017eik je jednogodi\u0026scaron;nja, 30 do 150 cm visoka biljka s razgranjenom stabljikom, perasto razdijeljenim listovima i cvjetovima skupljenima u jednospolne glavice. Mu\u0026scaron;ke se glavice nalaze na vrhu stabljike i ogranaka, a \u017eenske (koje sadr\u017ee samo po jedan cvijet) nalaze se ispod mu\u0026scaron;kih, u pazu\u0026scaron;cima gornjih listova. Cvate od ljeta do jeseni (najvi\u0026scaron;e u kolovozu i rujnu), a proizvodi mnogo peluda, koji vjetar raznosi na velike udaljenosti.\u0026nbsp;\u003C\/p\u003E","slug":"limundzik","images":[{"id":32271,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Asteraceae\/ambrosia-artemisiifolia-ha-gmittelhauser-b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/5a\/5aa\/5aa6f3d6-0b83-4b2e-b2f9-fe41bcbfc51d.jpg"},{"id":32273,"image":"http:\/\/www.gerhard.nitter.de\/Bilder\/Ambrosia-artemisiifolia-0.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/ec\/ecf\/ecfa8705-1922-46da-8072-6802ba473ec8.jpg"},{"id":32274,"image":"http:\/\/luirig.altervista.org\/cpm\/albums\/bot-units42\/ambrosia-artemisiifolia1075.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/9d\/9dc\/9dcbf0c0-70e5-4f90-b6a9-9e3e34a24322.jpg"},{"id":32276,"image":"http:\/\/www.freenatureimages.eu\/plants\/Flora%20A-B\/Ambrosia%20artemisiifolia,%20Common%20Ragweed\/slides\/Ambrosia%20artemisiifolia%202,%20Alsemambrosia,%20Saxifraga-Rutger%20Barendse.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/ee\/eeb\/eeb47abd-b29e-4674-b2d6-6542ae6760a4.jpg"},{"id":66796,"image":"http:\/\/www.discoverlife.org\/IM\/I_TQBH\/0019\/320\/Ambrosia_artemisiifolia,I_TQBH1974.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/8f\/8f5\/8f5786b3-505a-476b-baa2-133bee107ca9.jpg"}]},{"id":18040,"name":"Lisi\u010dinasti jagu\u0161ac","nameSynonyms":"","latinName":"Picris echioides","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003ERunjikasti jagu\u0026scaron;ac je dvogodi\u0026scaron;nja ili vi\u0026scaron;egodi\u0026scaron;nja zeljasta biljka iz porodice glavo\u010dika (Asteraceae). Stabljika je uspravna, u gornjem dijelu razgranata, gusto prekrivena kratkim \u010dekinjastim dla\u010dicama, naraste 30-90 cm visine. Listovi su lancetasti, dugi do 10 cm, \u0026scaron;iroki do 2 cm, sjede\u0107i, cjeloviti ili nazubljenih rubova, donji listovi su\u017eeni su u peteljku, gornji su sjede\u0107i. Cvjetovi su gra\u0111eni od \u017eutih jezi\u010dastih cvjetova koji su na vrhu nazubljeni, veliki su oko 2-3 cm, skupljeni u cvatove u gornjem dijelu stabljike. Cvate od srpnja do listopada.\u003C\/p\u003E","slug":"lisicinasti-jagusac","images":[{"id":13132,"image":"http:\/\/ptrpest.com\/turf\/picris_echioides\/picris_echioides1b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/34\/34f\/34f9762d-39f1-4739-93ed-1e4a5b308859.jpg"},{"id":13135,"image":"http:\/\/www.unavarra.es\/herbario\/fotos\/Picr_echi\/image001.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/01\/013\/0137dda9-b083-420c-9edc-a285425599ec.jpg"},{"id":13136,"image":"http:\/\/www.calflora.net\/bloomingplants\/images\/bristlyoxtongue9.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/8b\/8bd\/8bdfb371-27f2-4c6a-a117-90fbcc292087.jpg"},{"id":13137,"image":"https:\/\/s-media-cache-ak0.pinimg.com\/736x\/15\/95\/1f\/15951f77f7e2eba3f65acc8d0c18089d.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f7\/f79\/f79da8c4-90f5-453a-b9d7-2a4ed751f4f4.jpg"},{"id":13138,"image":"https:\/\/sbwildflowers.files.wordpress.com\/2010\/06\/picris-echioides-yellow-flower.jpeg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a0\/a07\/a07e4c41-ae88-42a7-819d-8e664f5acfdd.jpg"}]},{"id":17874,"name":"Ljepljiva bro\u0107ika","nameSynonyms":"","latinName":"Galium aparine","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003ELjepljiva bro\u0107ika ili priljepa\u010da (Galium aparine L.) je jednogodi\u0026scaron;nja zeljasta biljka iz porodice bro\u0107evki (Rubiaceae). Stabljika je \u010detverobridasta te pridignuta ili polegnuta na neku drugu biljku. Na bridovima i na zadebljalim \u010dvorovima obrasla je dlakama uz pomo\u0107u kojih prijanja za podlogu. Dla\u010dice se nalaze i na listovima i to na rubovima te na srednjoj \u017eili. Od 6 do 9 listova smje\u0026scaron;teno je u pr\u0026scaron;ljenove, lancetasti su ili usko elipti\u010dni, \u010ditava ruba, s bodljicom na vrhu. Bijeli ili zelenkastobijeli sitni cvjeti\u0107i smje\u0026scaron;teni su na duga\u010dkim stapkama koje izlaze iz pr\u0026scaron;ljenova. Cvatu od svibnja do listopada.\u003C\/p\u003E","slug":"ljepljiva-brocika","images":[{"id":1322,"image":"http:\/\/delawarewildflowers.org\/images\/galium_aparine.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/53\/530\/5308f3e8-8a43-47cf-b121-606c6fba418d.jpg"},{"id":1323,"image":"http:\/\/minneflora.com\/images\/identified\/medium\/cleavers-galium-aparine-01.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/15\/157\/15746080-59ee-4cfd-95cd-9220afae1a7b.jpg"},{"id":1325,"image":"http:\/\/jimbotany.com\/Monastery_Plants\/Galium%20aparine%20%202011-04-12.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/9a\/9a7\/9a7ba512-324c-4eea-b7f2-b5c96744895f.jpg"},{"id":1326,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Rubiaceae\/galium-aparine-le-pdrobot.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e9\/e9f\/e9f47da9-38ce-4d99-8834-c7afa361c5a2.jpg"}]},{"id":17917,"name":"Ljubice","nameSynonyms":"","latinName":"Viola spp.","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003ERivinijeva ljubica je trajna zeljasta biljka iz porodice ljubica (Vioaceae). Stabjika je uspravna ili uzdi\u017eua, visoka 5-10 cm. Cvjetovi su dvospolni, krupni, veliki oko 2-2,5 cm. \u010ca\u0026scaron;ka je gra\u0111ena od 5 \u0026scaron;iroko lancetastih lapova, vjen\u010di\u0107 je sastavljen od 5 nejednakih latica, ostruga je \u0026scaron;uplja i debela. Tu\u010dak ima jednogradnu nadraslu plodnicu i nosi mnogo sjemenih zametaka. Cvate od travnja do lipnja.\u003C\/p\u003E","slug":"ljubice","images":[{"id":23889,"image":"http:\/\/vitalsignsme.org\/sites\/default\/files\/species_photos\/736_0.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/56\/562\/5621c2a5-fd8e-40d3-aef0-3390962726d9.jpg"},{"id":23890,"image":"http:\/\/chestnutherbs.com\/wp-content\/uploads\/2012\/09\/Viola-sororia.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c1\/c10\/c106b454-8cd6-4b5c-9d1c-a5aadfac5dd1.jpg"},{"id":23891,"image":"https:\/\/c1.staticflickr.com\/1\/242\/455770560_96c377aab1_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/64\/64d\/64d6e2ea-98f8-49d1-8b26-9298ac8ba62f.jpg"},{"id":23892,"image":"http:\/\/chestnutherbs.com\/wp-content\/uploads\/2012\/09\/Commonblueviolet.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f1\/f1b\/f1b76610-0255-46bc-99c9-da3ae42d48c9.jpg"},{"id":23895,"image":"http:\/\/i1.wp.com\/www.knowyouroots.com\/ijustgottashare\/wp-content\/uploads\/2013\/05\/common-blue-violets-in-lawn.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/db\/db6\/db65e44e-bdf0-4342-b67e-ee2d00b52107.jpg"},{"id":74090,"image":"https:\/\/jomegat.files.wordpress.com\/2011\/05\/img_8110_1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/ee\/ee6\/ee6f1cd0-9732-4947-a073-da5db3c1de0f.jpg"},{"id":74091,"image":"http:\/\/c8.alamy.com\/comp\/A65B5E\/pansy-violet-viola-spp-A65B5E.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/61\/611\/61109eeb-89fc-45dd-b6cb-40d644f7fe6a.jpg"},{"id":74092,"image":"http:\/\/www.thetortoisetable.org.uk\/common\/files\/catalogue\/213\/large\/Viola%202011-10-02%20at%2010-45-30.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/bf\/bf5\/bf592539-4b36-43a3-8101-e0f52a62f324.jpg"},{"id":74093,"image":"http:\/\/c8.alamy.com\/comp\/A65B5F\/pansy-violet-viola-spp-A65B5F.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/9f\/9ff\/9ff5d461-712b-47c9-aa8f-a476d6174d72.jpg"},{"id":74094,"image":"http:\/\/www.thetortoisetable.org.uk\/common\/files\/catalogue\/213\/large\/Viola_HS_0710_IMG_0265.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/0d\/0d9\/0d9c2d86-1e7e-4dbd-961d-ac2d2394cdbc.jpg"},{"id":74095,"image":"http:\/\/www.takecareherbals.com\/wp-content\/uploads\/2012\/11\/sweet-violet-viola-odorata-leaves-and-flowers-5501.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/9c\/9c6\/9c649bc7-f486-4350-a5bc-b42a8c2356ed.jpg"},{"id":74096,"image":"http:\/\/www.costafarms.com\/CostaFarms\/Viola-Annual-Flower-HERO-Costa-Farms.jpg?height=411\u0026width=856\u0026scale=both","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/10\/104\/104769a4-bcb2-49a1-968e-4b8ee956a622.jpg"},{"id":74097,"image":"http:\/\/www.costafarms.com\/CostaFarms\/Perennial-Viola-Costa-Farms-Flower.jpg?height=411\u0026width=856\u0026scale=both","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/81\/814\/8147078b-4966-4383-8247-9a44fa98b1c8.jpg"},{"id":74098,"image":"http:\/\/www.gardenswithwings.com\/uploads\/images\/db\/violetDE.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/58\/580\/58061324-e35c-4815-a56f-6d9bb7f829e6.jpg"}]},{"id":18029,"name":"Lucerna","nameSynonyms":"","latinName":"Medicago sativa","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003ELucerna (Medicago sativa L.) je vi\u0026scaron;egodi\u0026scaron;nja zeljasta biljka iz porodice mahunarki (Fabaceae). Stabljika je uspravna, vrlo razgranata, \u017ebunastog rasta, naraste do 100 cm visine. Korijen je dobro razvijen i vrlo dubok, \u010desto oko 5 metara mada postoje podaci da mo\u017ee i\u0107i i znatno dublje (do 15 metara). Listovi su naizmjeni\u010dni, trodijelni s izdu\u017eeno jajolikim, nazubljenim i slabo dlakavim liskama a na vrhu svake liske nalazi se bodljica na vrhu. Cvjetovi su dvospolni, nepravilni, nalaze se na kratkim stapkama i skupljeni su u duguljaste grozdaste cvatove. Cvatu 10-14 dana od lipnja do rujna. Ocvije\u0107e je dvostruko, \u010dini ga \u010da\u0026scaron;ka i vjen\u010di\u0107.\u003C\/p\u003E","slug":"lucerna-1","images":[{"id":21949,"image":"http:\/\/www.cnseed.org\/wp-content\/uploads\/Medicago%20sativa.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d7\/d7e\/d7ec5e99-5a9f-4b0d-a097-aaabae024152.jpg"},{"id":21951,"image":"http:\/\/luirig.altervista.org\/cpm\/albums\/bot-units01\/medicago-sativa54758.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a9\/a94\/a94252cc-6a9c-45fd-b6f3-295b2a90ff0e.jpg"},{"id":21952,"image":"http:\/\/i00.i.aliimg.com\/photo\/v0\/136800618\/Alfalfa_Medicago_Sativa_Seeds.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/5d\/5d1\/5d1b940d-1cc7-4887-af05-f6b5a2c78e87.jpg"},{"id":57274,"image":"http:\/\/www.narayana-verlag.com\/nartext\/assets\/images\/001196\/800px-Medicago_sativa_Alfals006.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/ee\/eef\/eefff574-edf9-4e27-9b02-b945d50255b0.jpg"},{"id":57275,"image":"https:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Fabaceae\/medicago-sativa-ha-fbramley.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/25\/256\/256f2b25-bf45-45e5-8fbc-400b61bb7727.jpg"}]},{"id":17944,"name":"Mala kopriva","nameSynonyms":"","latinName":"Urtica urens","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003ERaste na napu\u0026scaron;tenim zemlji\u0026scaron;tima, oko ku\u0107a i ograda.To je jednogodi\u0026scaron;nja biljka, sli\u010dna velikoj koprivi samo je mala i jako \u017eari. Cvate od jula do septembra.\u0026nbsp;\u003C\/p\u003E","slug":"mala-kopriva-1","images":[{"id":61958,"image":"http:\/\/www.maltawildplants.com\/URTI\/Pics\/URTUR\/Urtica_urens_[IMG_6885].jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/bc\/bc3\/bc304c77-235d-4531-8d2c-705f35d421f4.jpg"},{"id":61959,"image":"https:\/\/www.cpp.edu\/~jcclark\/flora\/plants\/urticaceae\/urtica_urens.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/ee\/ee4\/ee4d1eca-2dc6-4c28-8dd4-dc9c50f9b7f6.jpg"},{"id":61960,"image":"http:\/\/www.plant-identification.co.uk\/images\/urticaceae\/urtica-urens-4.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/38\/38b\/38b58bd1-71eb-407e-b6be-f7066c0dff98.jpg"},{"id":62686,"image":"http:\/\/static.panoramio.com\/photos\/original\/1918379.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/1c\/1c3\/1c3ff8fa-6b4d-4bc9-b741-13f4a4f35b2e.jpg"},{"id":62687,"image":"http:\/\/www.agrobestgrup.com\/images\/icerik\/__s__rgan%20.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f4\/f4a\/f4a8f3ce-1b2b-4d89-8d2e-75f3285730a4.jpg"},{"id":73931,"image":"http:\/\/c8.alamy.com\/comp\/C06J6T\/annual-nettle-dwarf-nettle-or-small-nettle-urtica-urens-flowering-C06J6T.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/1e\/1e4\/1e47b141-220e-4f38-9966-0a96fca46445.jpg"},{"id":73932,"image":"http:\/\/www.pfaf.org\/Admin\/PlantImages\/UrticaUrens.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/fb\/fbf\/fbf4210f-6771-40e8-9007-c76e49a35756.jpg"},{"id":73933,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/b\/b9\/Urtica_urens_kz1.jpg\/1200px-Urtica_urens_kz1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/79\/790\/790dab3b-00ef-45c9-bf28-ed1b4f75d3d3.jpg"},{"id":73934,"image":"http:\/\/homeopathyplus.com\/wp-content\/uploads\/2017\/03\/Urtica-urens-cropped.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/42\/421\/421e9d3f-363c-40bb-b38d-6e4c15ec7aae.jpg"}]},{"id":17927,"name":"Masla\u010dak","nameSynonyms":"","latinName":"Taraxacum officinale","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EMasla\u010dak je trajna samonikla biljka sa sna\u017enim vretenastim korijenom, perastim listovima i zlatno\u017eutim cvjetovima kojima krasi livade, polja i puteve.\u0026nbsp;\u003C\/p\u003E","slug":"maslacak","images":[{"id":2419,"image":"http:\/\/science.halleyhosting.com\/nature\/plants\/sun\/dandy\/taraxacum\/officinale\/officinale6a.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/7c\/7c8\/7c88ab36-738a-4196-89e1-ab78697f5001.jpg"},{"id":2422,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Asteraceae\/taraxacum-officinale-ha-gmittelhauser-c.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f2\/f22\/f22a1274-23be-4343-bdc0-479f8f478cc8.jpg"},{"id":2423,"image":"http:\/\/sierrafoothillgarden.com\/wp-content\/uploads\/2011\/02\/common-dandelion-taraxacum-officinale.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/8d\/8d3\/8d34caf5-d561-4501-9aff-5aeb8b70280a.jpg"},{"id":54618,"image":"http:\/\/science.halleyhosting.com\/nature\/plants\/sun\/dandy\/taraxacum\/officinale\/officinale5a.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/7f\/7fa\/7fa9a874-92aa-4205-8520-894bba19af2a.jpg"},{"id":54621,"image":"https:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Asteraceae\/taraxacum-officinale-fr-jlynch-c.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/10\/10c\/10c82ca1-b5bc-4be5-acb5-789ebd8e357f.jpg"}]},{"id":17879,"name":"Mi\u0161jakinja","nameSynonyms":"","latinName":"Stellaria media","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EMi\u0026scaron;jakinja - lat. Stellaria media, godi\u0026scaron;nja je biljka udoma\u0107ena u Europi. Biljka je specifi\u010dna po tome \u0026scaron;to u isto vrijeme cvate i ima sjeme. Cvjetovi su maleni i bijele boje.\u003C\/p\u003E","slug":"misjakinja","images":[{"id":60965,"image":"https:\/\/nmedik.org\/images\/stories\/travnik\/stellaria-media-l1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/ce\/ce8\/ce8fcf3b-bcec-4a2d-82ac-739571c87155.jpg"},{"id":60967,"image":"http:\/\/galen-9.com\/wp-content\/uploads\/2014\/05\/zvezdchatka1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b3\/b3d\/b3d78fad-3b2c-468c-bc7a-36a38fdb5b3b.jpg"},{"id":60968,"image":"http:\/\/cemkin.ru\/data\/articles_pic\/mokrica.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/66\/66c\/66cc31d2-454c-437b-8d88-253259543c52.jpg"},{"id":60969,"image":"http:\/\/www.ayzdorov.ru\/images\/Travi\/zvezdchatka-dynge.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/22\/223\/223e7c2f-91e4-467c-a629-641ae7cd297f.jpg"}]},{"id":17859,"name":"Mi\u0161ji repak","nameSynonyms":"","latinName":"Alopecurus myosuroides","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EMi\u0026scaron;ji repak (Alopecurus myosuroides Huds.) je jednogodi\u0026scaron;nja zeljasta biljka iz porodice trava (Poaceae). Stabljika je uspravna, glatka, ima 3-5 \u010dvorova, naraste do 80 cm visine. Listovi su dugi 3-15 cm, grubi na licu i posebno na rubovima. Rukavci su goli, nekad crvenkasti. Ligula je duga i nazubljena. Cvjetovi su skupljeni u uspravne klasaste cvatove duge 10-12 cm, cilindri\u010dnog oblika i su\u017eeni na obje strane. Cvate od svibnja do listopada. Klasi\u0107i su jednocvjetni, pljeve su obrasle kratkim dlakama.\u003C\/p\u003E","slug":"misji-repak","images":[{"id":3738,"image":"http:\/\/www.freenatureimages.eu\/plants\/Flora%20A-B\/Alopecurus%20myosuroides\/slides\/Alopecurus%20myosuroides%202,%20Duist,%20Saxifraga-Branko%20Bakan.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/08\/08d\/08dc5ed0-53af-46dc-a26d-bbc75f29e408.jpg"},{"id":3740,"image":"https:\/\/c2.staticflickr.com\/4\/3910\/14153496717_3cb91f24a2_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/8e\/8e1\/8e198c4d-13e6-4d46-aff6-8e90fe3338d5.jpg"},{"id":3742,"image":"http:\/\/luirig.altervista.org\/cpm\/albums\/bot-units62\/alopecurus-myosuroides20159.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f8\/f88\/f88a7910-9694-4531-9ed8-23d1a634756d.jpg"},{"id":55509,"image":"https:\/\/c1.staticflickr.com\/4\/3422\/3356656086_37d64c9007_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d4\/d43\/d4392c8c-e5eb-4a9b-8751-2fe98ed0c397.jpg"},{"id":65385,"image":"http:\/\/warehouse1.indicia.org.uk\/upload\/p17sfm1075416lvm214t5c1aok4.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/2a\/2a8\/2a834686-2050-4cdd-bc28-13cfb26a0517.jpg"}]},{"id":17946,"name":"Mjehurasta sljezolika","nameSynonyms":"","latinName":"Hybiscus trionum","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EMjehurasta sljezolika je jednogodi\u0026scaron;nja zeljasta biljka iz porodice (Malvaceae). Stabljika je uspravna, razgranata, obrasla rijetkim dlakama, naraste do 50 cm visine. Listovi su naizmjeni\u010dni, donji listovi su slabo razdijeljeni i nalaze se na dugim peteljkama, gornji listovi su duboko razdijeljeni i imaju kratke peteljke. Re\u017enjevi su im nazubljeni. Cvjetovi su pojedina\u010dni, promjera oko 4 cm i smje\u0026scaron;teni su u pazu\u0026scaron;cima listova uzdu\u017e cijele stabljike. \u017du\u0107kaste su boje, u unutra\u0026scaron;njosti ljubi\u010daste boje, pra\u0026scaron;nici su mnogobrojni.\u003C\/p\u003E","slug":"mjehurasta-sljezolika","images":[{"id":47529,"image":"https:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Malvaceae\/hibiscus-trionum-af-atal.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/36\/36a\/36a650fb-8c66-4370-8de0-446a1bad376b.jpg"},{"id":47534,"image":"http:\/\/www.specialplants.net\/shop\/images\/products\/large\/3\/hibiscus_trionum.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d3\/d33\/d33c2411-fd70-4e1d-83d5-ad152d3ce6d4.jpg"},{"id":47535,"image":"https:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Malvaceae\/hibiscus-trionum-fr-bwalters-b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/2f\/2f3\/2f39b430-629c-48b0-b2aa-768bb7beb67a.jpg"},{"id":47536,"image":"http:\/\/www.lemiepiante.it\/dbimg\/hibiscus-trionum_2049_dscn1436.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b7\/b72\/b72a9833-61fb-41d8-ba54-4e3e9b3d80cf.jpg"},{"id":47538,"image":"http:\/\/www.bolster.fr\/upload_tmp\/Hibiscus-trionum--Hibiscus-d-Afrique--11.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/1a\/1a6\/1a694cc4-6f88-4f01-b51b-0e05d0f16530.jpg"}]},{"id":17933,"name":"Mnogocvijetni ljulj","nameSynonyms":"","latinName":"Lolium multiflorum","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EKorijen je \u017eili\u010dast. Stabljika naraste 70 - 80 cm pa i vi\u0026scaron;e. Listovi su svijetlozelene boje s izrazito sjajnim nali\u010djem. Cvat je klas, a klasi\u0107i imaju osje\u003C\/p\u003E","slug":"mnogocvijetni-ljulj","images":[{"id":1453,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/0\/08\/Lolium_multiflorum.jpeg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/09\/099\/0994f26c-3156-4da9-a533-c8f3c95152cb.jpg"},{"id":1455,"image":"http:\/\/jimbotany.com\/Monastery_Plants\/Lolium%20perenne%20var.%20aristatum--aka%20Lolium%20multiflorum%20%202013-04-21.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d6\/d67\/d675e93c-c626-4fb5-aac2-65079cacf7b0.jpg"},{"id":1457,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Poaceae\/lolium-multiflorum-ha-lmichels.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d0\/d09\/d09db290-2496-4e12-a391-8cd2ecb207c3.jpg"},{"id":61849,"image":"http:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/5\/5b\/Westerwolds_raaigras_Lolium_multiflorum.jpg\/240px-Westerwolds_raaigras_Lolium_multiflorum.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/05\/052\/052256f7-441d-4adb-8eb0-c37d06ccfc49.jpg"},{"id":61851,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/1\/13\/Lolium_multiflorum_kz1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e3\/e32\/e32a2336-2140-41bc-baa3-43bfceb8af4e.jpg"}]},{"id":17992,"name":"Mo\u010dvarni \u010distac","nameSynonyms":"","latinName":"Stachys palustris","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EMo\u010dvarni \u010distac (Stachys palustris L.) je trajna mo\u010dvarna biljka iz porodice usna\u010da (Lamiaceae). Stabljika je uspravna ili pridignuta, naraste do 100 cm visine. Jednostavna je ili razgranata i obrasla krutim dlakama. Listovi su nasuprotni, duguljasti, za\u0026scaron;iljenog vrha, sitno nazubljeni i dlakavi. Donji listovi nalaze se na kratkim peteljkama dok su gornji listovi sjede\u0107i. Cvjetovi su tamnocrveni, skupljeni u pr\u0026scaron;ljenaste cvatove i nalaze se uzdu\u017e vrha stabljika.\u003C\/p\u003E","slug":"mocvarni-cistac","images":[{"id":2392,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Lamiaceae\/stachys-palustris-le-kuleuven.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/13\/13e\/13ecb1ec-2b4c-43bf-8917-0c01b9a813a0.jpg"},{"id":2393,"image":"http:\/\/delawarewildflowers.org\/images\/stachys_palustris.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/27\/272\/272a0760-56a2-4f85-9c89-52f82d4ec75a.jpg"},{"id":2394,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/d\/da\/Stachys_palustris.jpeg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/78\/781\/781ebc22-5b0d-4267-bccf-e85554b75e21.jpg"},{"id":2397,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Lamiaceae\/stachys-palustris-fr-ahaines-b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/89\/89a\/89acff68-4aab-409b-b114-165f1895d450.jpg"},{"id":2401,"image":"http:\/\/www.tropengarten.de\/Bilder\/B-Stachys-palustris-3.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f3\/f34\/f34fb45e-1b93-4953-83c1-b90db3b0559e.jpg"}]},{"id":17938,"name":"Modri razli\u010dak","nameSynonyms":"","latinName":"Centaurea cyanus","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003ERazli\u010dak je jednogodi\u0026scaron;nja zeljasta biljka, uspravna i razgranjena, visine oko 60 cm. \u0026nbsp;Donji su listovi razdijeljeni perasto, a gornji lancetasti. Tamnomodri cvjetovi slo\u017eeni u glavice razvijaju se pojedina\u010dno na krajevima stabljika.\u003C\/p\u003E","slug":"modri-razlicak","images":[{"id":766,"image":"http:\/\/www.gardensonline.com.au\/Uploads\/Plant\/926\/Centaurea-Cyanus-Clump.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/8d\/8dd\/8dda3c95-65f6-4804-a025-74a6e7f7bc6c.jpg"},{"id":768,"image":"http:\/\/www.florelaurentienne.com\/flore\/Groupes\/Spermatophytes\/Angiospermes\/Dicotyles\/103Composees\/images\/Centaurea_cyanus_003_950.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/8d\/8da\/8dac7198-26ea-4cb1-83d7-8eddd4636cb3.jpg"},{"id":54641,"image":"http:\/\/www.gardensonline.com.au\/Uploads\/Plant\/926\/Centaurea-Cyanus7.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/fb\/fb2\/fb28175b-f434-4991-91ec-670586536575.jpg"},{"id":54642,"image":"https:\/\/livelymoo.files.wordpress.com\/2016\/09\/centaurea-cyanus.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/3f\/3f5\/3f5bfdf5-5354-4cc0-b2c8-0a7eef148053.jpg"},{"id":62569,"image":"http:\/\/cues.cfans.umn.edu\/old\/pollinators\/plantspics\/images\/Centaurea%20cyanus%205395004.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/65\/65f\/65f11b96-9d71-41ac-919a-aa52fc65469c.jpg"}]},{"id":17880,"name":"Mrtva kopriva","nameSynonyms":"","latinName":"Lamium spp.","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cspan id=\u0022result_box\u0022 lang=\u0022hr\u0022\u003EOpis: Bijela mrtva kopriva ima vrlo razgranatu, puzanje rizoma. Stabljika je visoka 30 do 40 cm, \u010detverobridasta s unakri\u017e raspore\u0111eni listovi, koji su na dugim peteljkama, srcolikim oblikom i nazubljenog ruba. Relativno velike, bijele, Dvije lipped cvjetovi razvijaju u pazu\u0026scaron;cu gornjih listova, u pa\u0026scaron;titastim klastere i miris poput meda. Cvate od travnja do listopada.\u003C\/span\u003E\u003C\/p\u003E","slug":"mrtva-kopriva-2","images":[{"id":16705,"image":"https:\/\/plantevaernonline.dlbr.dk\/cp\/graphics\/ImageDatabase\/LAMSS-MAT-700.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f4\/f4d\/f4d06a57-3718-451f-9f80-1d2d5f2c4eac.jpg"},{"id":16709,"image":"http:\/\/hasbrouck.asu.edu\/imglib\/seinet\/Lamiaceae\/photos\/Lam_amp_F_N0485.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/ea\/ea2\/ea2b9c09-40c7-4ae1-9ae4-405282b290f8.jpg"},{"id":16713,"image":"http:\/\/web2.mendelu.cz\/af_291_projekty2\/vseo\/files\/182\/15857.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f6\/f63\/f63cfec1-56d7-4f7e-8193-8c79092fa2fb.jpg"},{"id":56049,"image":"https:\/\/s-media-cache-ak0.pinimg.com\/736x\/a1\/52\/37\/a152378f2dd5e0985edb663366f1747d.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/9e\/9e5\/9e5326ac-b8e3-44d6-960d-18b98c64e1d0.jpg"},{"id":56052,"image":"https:\/\/s-media-cache-ak0.pinimg.com\/736x\/74\/99\/7a\/74997a24b3b4b988ba02a9741baafafd.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/02\/027\/027c2a38-387b-4c7f-b1ed-96ef5ab7b1e8.jpg"}]},{"id":17912,"name":"Neprava puzaljka","nameSynonyms":"","latinName":"Kickxia spuria","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003ENeprava puzaljka je jednogodi\u0026scaron;nja zeljasta biljka. Stabljika je puzaju\u0107a, razgranata, jako dlakava, visoka 5-15 cm, duga 15-40 cm. Listovi su naizmjeni\u010dni, \u0026scaron;iroko jajoliko zaobljeni, cjelovitih rubova, izra\u017eeno dlakavi pogotovo na rubu i na glavnoj \u017eili, nalaze se na kratkim peteljkama. Cvjetovi su dvospolni, pojedina\u010dni, promjera oko 1,5 cm, nalaze se na dugim, dlakavim stapkama u pazu\u0026scaron;cima listova. Vjen\u010di\u0107 je svijetlo\u017eut, dvousnat, dug oko 1 cm, ima ostrugu, gornja usna je dvore\u017enjasta i \u017eu\u0107kasta, u unutra\u0026scaron;njosti tamnoljubi\u010dasta, donja usna ima tri re\u017enja i svijetlo\u017eute je boje. \u010ca\u0026scaron;ka ima 5 jajolikih, dlakavih re\u017enjeva, pra\u0026scaron;nika ima 4. Cvate od srpnja do rujna. Plod je okruglasta kapsula duga oko 4 mm koja se otvara sa dva zaklopca a u dva pretinca sadr\u017ei tamnosme\u0111e, ovalne sjemenke prepune malih, umre\u017eenih rupica.\u0026nbsp;\u003C\/p\u003E","slug":"neprava-puzaljka","images":[{"id":15552,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Plantaginaceae\/kickxia-spuria-fl-fluque1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d2\/d26\/d262b31f-2294-4a6b-8983-371cfb7439df.jpg"},{"id":15553,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Plantaginaceae\/kickxia-spuria-le-fluque1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/09\/094\/094c14b1-dd1f-4741-a830-3d214d248a48.jpg"},{"id":15555,"image":"http:\/\/www.freenatureimages.eu\/plants\/Flora%20J-N\/Kickxia%20spuria,%20Round-leaved%20Cancerwort\/slides\/Kickxia%20spuria%202,%20Eironde%20leeuwenbek,%20Saxifraga-%20Peter%20Meininger.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/02\/02c\/02c28b76-8492-4147-87ec-353eccf18492.jpg"},{"id":15556,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/e\/ef\/Kickxia_spuria_eF.jpg\/1024px-Kickxia_spuria_eF.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f5\/f52\/f52775f5-019d-42d5-9449-e2391fa88916.jpg"},{"id":15557,"image":"http:\/\/www.thewildflowersociety.com\/wfs_diary\/wfs_diary_images_large\/kickxia_spuria_round_leaved_fluellen_large.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/56\/56b\/56bafaa3-0191-4413-a303-650ae327f2e6.jpg"}]},{"id":17862,"name":"Obalna dikica","nameSynonyms":"","latinName":"Xanthium strumarium","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EObalna dikica (Xanthium strumarium L. ssp. italicum (Moretti) D.L\u0026ouml;ve) je jednogodi\u0026scaron;nja zeljasta iz porodice glavo\u010dika (Asteraceae). Stabljika je uspravna, razgranata, prekrivena crvenim mrljama, zbog krutih dlaka hrapave je teksture. Naraste do 100 cm visine. Listovi su naizmjeni\u010dni, okruglasti, jednostavni ili trore\u017enjasti, na licu su tamnozeleni, nali\u010dje im je svjetlije. Cvjetovi su jednospolni i jednodomni, skupljeni u glavi\u010daste cvatove. Mu\u0026scaron;ki cvatovi nalaze se u gornjem dijelu stabljike, \u017eenski cvatovi su ispod njih u pazu\u0026scaron;cima listova. Cvate od srpnja do rujna. Plod je oko 2 cm dug jajasti tobolac prekriven bodljama, u po\u010detku zelen, dozrijevanjem postane tamnosme\u0111e boje.\u003C\/p\u003E","slug":"obalna-dikica","images":[{"id":11993,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/a\/a4\/Xanthium_strumarium_000.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/8d\/8de\/8deb230d-71b1-4d44-ac2a-64cb9fe32e96.jpg"},{"id":11999,"image":"http:\/\/www.conabio.gob.mx\/malezasdemexico\/asteraceae\/xanthium-strumarium\/imagenes\/habito2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/2b\/2b4\/2b435605-e4a3-44bc-b69f-c0100c44a8d9.jpg"},{"id":12000,"image":"http:\/\/cdn.c.photoshelter.com\/img-get\/I0000Woii6IL44aY\/s\/900\/900\/Cocklebur-Common-19115.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d6\/d60\/d6056875-9f83-4a1d-a162-1fc89c030c7c.jpg"},{"id":70750,"image":"http:\/\/www.florafinder.com\/LargePhotos\/DA\/Xanthium_strumarium_var_canadense-6D9191BBDA.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/03\/036\/036d0a9e-996f-4b82-ae6d-c6d55722d451.jpg"},{"id":70751,"image":"http:\/\/science.halleyhosting.com\/nature\/gorge\/sun\/button\/xanthium\/strumarium3a.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/2a\/2a9\/2a997f12-3758-4cb4-be8c-96ee61962214.jpg"},{"id":70752,"image":"http:\/\/keys.lucidcentral.org\/keys\/v3\/eafrinet\/weeds\/key\/weeds\/Media\/Html\/images\/Xanthium_strumarium_(Large_Cocklebur)\/xanthium_strumarium02.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/ae\/aed\/aedf5eb8-85da-4a6f-8994-8036d5a97d0c.jpg"}]},{"id":17881,"name":"Obi\u010dna dimnja\u010da","nameSynonyms":"","latinName":"Fumaria officinalis","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EDimnja\u010da (Fumaria officinalis L.) je jednogodi\u0026scaron;nja zeljasta biljka iz porodice makova (Papaveraceae). Naraste do 60 centimetara. Stabljika je uspravna, tanka, od osnovice razgranata. Dvostruko perasti listovi razdijeljeni su re\u017enjeve. Cvjetovi mogu biti ru\u017ei\u010daste ili bijele boje, razvijaju se iz pa\u017eu\u0026scaron;aca listova i skupljeni su po 10-15 njih u duge grozdaste cvatove na vrhovima gran\u010dica. Dvospolni su, dakle sadr\u017ee mu\u0026scaron;ke i \u017eenske organe a opra\u0026scaron;uju ih p\u010dele i muhe. Cvatu od lipnja do srpnja.\u003C\/p\u003E","slug":"obicna-dimnjaca","images":[{"id":1144,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Papaveraceae\/fumaria-officinalis-le-jlindsey.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/12\/126\/126ee6e2-f4f9-49d3-962a-2351b057fdcf.jpg"},{"id":1145,"image":"http:\/\/blogs.reading.ac.uk\/whiteknightsbiodiversity\/files\/2012\/11\/Fumaria-officinalis.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/bd\/bd5\/bd5bdd71-3e08-4246-9bc7-f943476b5531.jpg"},{"id":1146,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Papaveraceae\/fumaria-officinalis-fr-jlindsey.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/cc\/ccf\/ccf41bee-6291-4832-b46b-b49c77215a9a.jpg"},{"id":1153,"image":"http:\/\/www.naturspaziergang.de\/Pflanzenfotos\/Fumaria_officinalis.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c9\/c9b\/c9b70cca-ad24-4559-9af5-07dfdada9134.jpg"},{"id":65375,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/c\/c3\/Fumaria_officinalis_fluy_802007_2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/47\/473\/4730728b-48fe-4c9a-b3d2-05f3059e70db.jpg"}]},{"id":17882,"name":"Obi\u010dna kiselica","nameSynonyms":"velika kiselica","latinName":"Rumex acetosa","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EVelika kiselica (Rumex acetosa L.) je vi\u0026scaron;egodi\u0026scaron;nja zeljasta biljka iz porodice dvornja\u010da (Polygonaceae). Stabljika je uspravna, razgranata, bridasta, uzdu\u017e izbrazdana, ponekad crvenkasta, pri osnovi \u010desto odrvenjela, gola ili prekrivena mekanim dla\u010dicama. Naraste do 100 cm visine. Korijen je jak, dobro razgranat. Listovi su naizmjeni\u010dni, streli\u010dastog su oblika i cjelovitog ruba. Donji listovi nalaze se na dugoj peteljci, gornji listovi su prirasli uz stabljiku i manji, tamnozeleni su i so\u010dni. Cvjetovi su jednospolni, neugledni, blijedozelene boje i tek na vrhu crveni, skupljeni su u metli\u010daste cvatove u gornjem dijelu stabljike. Pra\u0026scaron;nika je 6. Cvate od svibnja do rujna.\u003C\/p\u003E","slug":"obicna-kiselica","images":[{"id":14173,"image":"http:\/\/hasbrouck.asu.edu\/imglib\/seinet\/Polygonaceae\/photos\/Rumex-acetosella-P-web-N4.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a5\/a5f\/a5ffdf33-bf15-45c3-8f49-2ee9c19d4b5f.jpg"},{"id":14174,"image":"http:\/\/g01.a.alicdn.com\/kf\/HTB1AdgTJpXXXXXeXpXXq6xXFXXXe\/10Seed-Bag-Large-Leaf-Sorrel-Seeds-Rumex-Acetosa-Seeds-Sorrel-Western-Food-Vegetable-Seeds-Spice.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/32\/326\/326f9249-a385-44c6-9331-f17a9d081142.jpg"},{"id":14176,"image":"http:\/\/luirig.altervista.org\/cpm\/albums\/bot-ap013\/rumex-acetosa10489.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/ff\/ff5\/ff5f5e68-37d2-469a-b591-2f7566919da7.jpg"},{"id":14178,"image":"http:\/\/luirig.altervista.org\/cpm\/albums\/bot-units13\/rumex-acetosa-subsp-acetosa17953.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e4\/e43\/e4395370-367a-4146-8520-9bea218a7e2e.jpg"},{"id":64441,"image":"http:\/\/warehouse1.indicia.org.uk\/upload\/p1644r1jt118i0no93p4li611gc2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/78\/78a\/78aadc54-e440-4073-bd59-8329d8233aed.jpg"}]},{"id":17883,"name":"Obi\u010dna konica","nameSynonyms":"","latinName":"Galinsoga parviflora","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003ESitnocvjetna konica (Galinsoga parviflora Cav.) je jednogodi\u0026scaron;nja zeljasta biljka iz porodice glavo\u010dika (Asteraceae). Stabljika je uspravna ili polegnuta, razgranata, naraste 20-80 cm visine. Listovi su jednostavni, nasuprotno smje\u0026scaron;teni i nazubljenih su rubova. Donji listovi su na peteljkama, dok su gornji ve\u0107inom sjede\u0107i. Cvjetovi su mali i smje\u0026scaron;teni na dugim stapkama, sastavljeni su od sredi\u0026scaron;njih \u017eutih cjevastih cvjetova i pet bijelih jezi\u010dastih cvjetova. Cvate od svibnja do listopada.\u003C\/p\u003E","slug":"obicna-konica","images":[{"id":1318,"image":"https:\/\/s-media-cache-ak0.pinimg.com\/originals\/4a\/3d\/04\/4a3d045569cc9f0db82637c19fbc792c.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b8\/b8f\/b8fb1010-9314-4ded-9354-9e0b2d6b3d8f.jpg"},{"id":1319,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Asteraceae\/galinsoga-parviflora-le-jditomaso.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/0d\/0df\/0dfbc8c7-341c-4c17-92c3-9c44fe89ab6f.jpg"},{"id":59880,"image":"https:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Asteraceae\/galinsoga-parviflora-ha-rvid-b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/3f\/3f3\/3f32552e-f9f6-470d-bb0f-af133d9efd02.jpg"},{"id":59884,"image":"https:\/\/florapittsburghensis.files.wordpress.com\/2013\/07\/galinsoga-parviflora-2013-07-16-greenfield-01.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/4c\/4cb\/4cbdb294-f454-48b8-ac2f-3a1e74737799.jpg"},{"id":60751,"image":"http:\/\/www.zimbabweflora.co.zw\/speciesdata\/images\/16\/160710-1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f5\/f57\/f5741f0a-248c-411c-94af-e99978266698.jpg"},{"id":60753,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/9\/94\/Galinsoga_parviflora-2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/9e\/9e9\/9e9e10be-4a3c-4c44-ae93-65b6adf007c2.jpg"}]},{"id":17963,"name":"Obi\u010dna mlje\u010dika","nameSynonyms":"","latinName":"Euphorbia cyparissias","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EObi\u010dna ili uskolisna mlje\u010dika (Euphorbia cyparissias L.) je vi\u0026scaron;egodi\u0026scaron;nja zeljasta biljka iz porodice mlje\u010dika (Euphorbiaceae). Stabljika je uspravna, gola ili tek malo dlakava, u gornjem dijelu razgranata, u donjem \u010desto crvenkasta, naraste do 60 cm visine. Listovi su mnogobrojni i gusto spiralno smje\u0026scaron;teni uzdu\u017e stabljike. Nemaju peteljku, uski su i lancetasti, goli, \u0026scaron;iroki 2-3 mm, dugi 1-2,5 cm. Cvjetovi su \u017eutozeleni, skupljeni u \u0026scaron;titaste cvatove, sa\u010dinjeni su od 15 stapki koje se jednom ili dva puta dvostruko ra\u010dvaju a nalaze se na dugim dr\u0026scaron;cima na vrhovima stabljike. Cvate od svibnja do rujna kada cvjetove posje\u0107uju p\u010dele sakupljaju\u0107i male koli\u010dine nektara i peluda.\u003C\/p\u003E","slug":"obicna-mljecika","images":[{"id":20144,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/3\/3a\/Euphorbia_cyparissias_ENBLA04.jpeg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b6\/b6f\/b6f78ffc-2f7d-4111-9e8a-959cdadbceef.jpg"},{"id":20145,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/0\/0e\/Euphorbia_cyparissias_07_ies.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/fb\/fb3\/fb302b5a-6732-4e5f-b559-2c58fc9e0fc4.jpg"},{"id":20146,"image":"http:\/\/www.mclarensnurseriesltd.co.uk\/Images\/Herbaceous\/HerbImg\/E\/Euphorbia\/FensRuby\/EuphorbiaFensRuby-(2).jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d8\/d8f\/d8f26469-d62a-4e55-9bd8-b0821d77a709.jpg"},{"id":20147,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/d\/d4\/Euphorbia_cyparissias_02_bgiu.jpg\/635px-Euphorbia_cyparissias_02_bgiu.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d8\/d8d\/d8d2a969-b9d7-4233-ad22-8327e210ff2a.jpg"},{"id":20151,"image":"https:\/\/burncoose.co.uk\/site\/img\/products\/large\/euphorbia_orange_man.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/bd\/bde\/bde3d4ef-3afb-4ffd-bb3d-3564043fded0.jpg"}]},{"id":18089,"name":"Obi\u010dna ognji\u010dina","nameSynonyms":"","latinName":"Lapsana communis","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EObi\u010dna ognji\u010dina (Lapsana communis L.) je trajna zeljasta biljka iz porodice glavo\u010dika (Asteraceae). Stabljika je uspravna, razgranata, tanka, malo dlakava, izlu\u010duje mlije\u010dni sok, visoka 30-120 cm. Listovi su naizmjeni\u010dni, prizemni listovi su razdijeljeni, vr\u0026scaron;ni re\u017eanj je krupan, rijetko su nazubljenih rubova i imaju du\u017eu peteljku, gornji su ovalni ili lancetasti, cjelovitih rubova ili malo nazubljenkra\u0107u. Cvjetovi su zdru\u017eeni u glavice velike 1-2 cm koji su skupljeni u rahle metli\u010daste cvatove, Cvjetovi imaju 8-15 jezi\u010dastih cvjetova s 5 zubaca na vrhu.\u003C\/p\u003E","slug":"obicna-ognjicina","images":[{"id":1380,"image":"http:\/\/flora.nhm-wien.ac.at\/Bilder-G-O\/Lapsana-communis-1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/82\/822\/8226d17d-bc0e-48fa-a780-709c074eb483.jpg"},{"id":1382,"image":"http:\/\/flora.nhm-wien.ac.at\/Bilder-G-O\/Lapsana-communis-2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/9f\/9f0\/9f07b5dd-dd08-4ece-87e4-b301889524d9.jpg"},{"id":64660,"image":"http:\/\/www.phytoimages.siu.edu\/users\/paraman1\/9_1_12_1\/Upload1Sept12b\/813LapsanaCommunis.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/81\/811\/81149e15-46ad-4d08-afc2-389868f9b7ae.jpg"},{"id":64661,"image":"http:\/\/www.qjure.com\/sites\/default\/files\/Lapsana_communis_0000_2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/51\/51c\/51c53d97-b07d-43c2-8ffb-c28849b84af8.jpg"},{"id":64662,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/d\/de\/Starr_050831-4254_Lapsana_communis.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/04\/049\/0492a4b8-1dad-418d-af3d-9e6d991286a1.jpg"}]},{"id":17869,"name":"Obi\u010dna pepeljuga","nameSynonyms":"","latinName":"Atriplex patula","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u0026Scaron;iroka ili obi\u010dna pepeljuga (Atriplex patula L.) je jednogodi\u0026scaron;nja zeljasta biljka iz porodice \u0026scaron;\u0107ireva (Amaranthaceae). Stabljika je uspravna, polegnuta ili se uzdi\u017ee, jako je razgranata od osnove, gola, naraste do 100 cm visine. U po\u010detku je bra\u0026scaron;nasta, kasnije gola. Listovi su naizmjeni\u010dni, kopljasti ili lancetasti, dugi 2-12 cm, \u0026scaron;iroki 3-5 cm, cjelovitog ili rijetko nazubljenog ruba, nalaze se na peteljci dugoj 5-10 mm koja postupno prema vrhu stabljike postaje sve kra\u0107a. Cvjetovi su jednospolni, neugledni, skupljeni u klasaste cvatove u gornjim dijelovima stabljika i postranih ogranaka. Mu\u0026scaron;ki cvjetovi imaju 3-5 pra\u0026scaron;nika te 3-5 listi\u0107a, \u017eenski nemaju listi\u0107e. Cvatu od srpnja do rujna.\u003C\/p\u003E","slug":"obicna-pepeljuga","images":[{"id":580,"image":"http:\/\/hasbrouck.asu.edu\/imglib\/seinet\/Chenopodiaceae\/photos\/Atriplex-patula-SL-web-N3.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/53\/532\/532204e0-19e2-422d-bf40-f0a79c4b7a0f.jpg"},{"id":584,"image":"http:\/\/www.carolscornwall.com\/Plants%20Lichens%20and%20Fungi\/Plant-Atriplex%20patula06-08-09.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/db\/db6\/db6b02f7-ec6d-4be6-a275-abba94e52c39.jpg"},{"id":587,"image":"http:\/\/mimulus.ca\/wp-content\/uploads\/2014\/12\/Atriplex-patula-orache-2-web.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d0\/d0c\/d0c7bdaa-64c3-4fb9-8d7b-47e94d8f783f.jpg"},{"id":62699,"image":"http:\/\/www.ispotnature.org\/sites\/default\/files\/images\/2149\/common%20orache%20(atriplex%20patula).3.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/87\/871\/871bb6b2-112a-43bb-adee-0714e4790775.jpg"},{"id":62700,"image":"https:\/\/florapittsburghensis.files.wordpress.com\/2010\/08\/atriplex-patula-2010-08-14-beechview-01.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/ad\/ade\/adea0f54-6c28-49de-924e-9f5a69f0693d.jpg"}]},{"id":17884,"name":"Obi\u010dna rusoma\u010da","nameSynonyms":"","latinName":"Capsella bursa-pastoris","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003ERusoma\u010da (Capsella bursa-pastoris (L.) Medik.) je jednogodi\u0026scaron;nja ili dvogodi\u0026scaron;nja zeljasta biljka iz porodice kupusnja\u010da (Brassicaceae). Stabljika je uspravna, jednostavna ili razgranata od osnove, glatka i ve\u0107inom gola, visoka 20-50 cm. Prizemni listovi skupljeni su u rozeti, perasto su razdijeljeni i cjelovitih su rubova, listovi na stabljici su rijetki i sjede\u0107i, obuhva\u0107aju stabljiku. Cvjetovi su dvospolni, mali, skupljeni u grozdaste cvatove na vrhovima stabljika. Latice su bijele, male, naopako jajaste i dosta du\u017ee od lapova. Cvatu od svibnja do rujna.\u003C\/p\u003E","slug":"obicna-rusomaca","images":[{"id":641,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Brassicaceae\/capsella-bursa-pastoris-fr-gmittelhauser-c.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/62\/62c\/62ce5792-676c-40c3-b616-ba197cfe2a7e.jpg"},{"id":642,"image":"http:\/\/www.conabio.gob.mx\/malezasdemexico\/brassicaceae\/capsella-bursa-pastoris\/imagenes\/inflorescencia.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/cc\/cc9\/cc9a9589-30ba-4015-8dbb-5b91d1e03273.jpg"},{"id":645,"image":"http:\/\/www.naturalmedicinalherbs.net\/pictures\/wendys\/capsella-bursa-pastoris=shepherd\u0027s-purse.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/dd\/ddb\/ddb6fbc3-2589-4a09-9b0a-1542a2769d50.jpg"},{"id":59932,"image":"http:\/\/thetreatmentherbs.com\/wp-content\/uploads\/2014\/07\/Capsella-bursa-pastoris.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/12\/12b\/12b4a04e-a879-4e6f-be33-0229c66e46e3.jpg"},{"id":59933,"image":"https:\/\/extension.umass.edu\/landscape\/sites\/landscape\/files\/weeds\/stems\/capbp5632w.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b0\/b06\/b06a849d-584f-46cb-8c5a-d16d16162e4b.jpg"}]},{"id":17858,"name":"Obi\u010dna slakoperka","nameSynonyms":"","latinName":"Apera spica-venti","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003ESlakoperka (Aperi spica-venti (L.) P.Beauv.) Je jednogodi\u0026scaron;nja biljka iz trave obitelji (Poaceae). Stabljika je ravna, glatka, naraste do 120 cm, od trke za razvoj vi\u0026scaron;e od njih. Listovi su grubo, duge oko 15 cm, \u0026scaron;irine 3 cm. Cvjetovi su sakupljeni u \u0026scaron;irokim, slobodnim Metli\u0107 cvjetovi duge oko 25 cm. Klasi\u0107a su jednocvjetni, pojedinca. Oni cvatu od lipnja do kolovoza.\u0026nbsp;\u003C\/p\u003E","slug":"obicna-slakoperka","images":[{"id":294,"image":"https:\/\/farm5.staticflickr.com\/4152\/4978788777_065d595664_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/1d\/1d8\/1d87e28b-1125-43f3-97cb-b1005d9a1b3a.jpg"},{"id":296,"image":"http:\/\/www.stropiri.ro\/wp-content\/uploads\/2015\/12\/Apera-spica-venti.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/0a\/0a5\/0a50e5b0-1f71-436c-8511-4e807a3243bf.jpg"},{"id":299,"image":"http:\/\/flora.upol.cz\/data\/photos\/237.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/11\/118\/118a2f0f-7448-495e-b8c1-6d5d719f99c4.jpg"},{"id":301,"image":"http:\/\/www.alfachem.com.ua\/upload\/iblock\/5e8\/a604cfb5965e86c10e7819cfd9d1b534.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/ad\/adb\/adb7a251-1b22-420d-b625-fe5b6b3adadc.jpg"},{"id":67443,"image":"http:\/\/plants-of-styria.uni-graz.at\/images\/apera-spica-venti-03-IMG_5512.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/80\/80c\/80c26415-0fb6-47f4-b95f-51da983f0c67.jpg"}]},{"id":17900,"name":"Obi\u010dna svra\u010dica","nameSynonyms":"","latinName":"Digitaria sanguinalis","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003ELjetni jednogodi\u0026scaron;nji uskolisni korov, voli toplinu, ve\u0107inom crvene do ljubi\u010daste boje. Naj\u010de\u0026scaron;\u0107e se javlja na lakim, humusnim tlima bogatima hranjivim tvarima. U kulturama koje kasno ni\u010du, posebno u kukuruzu, krumpiru, mahunarkama, repi. Prvi list kratak, jajasto \u0026scaron;iljat, bez u\u0026scaron;ke, ligula srednje du\u017eine, plojka s jasno izra\u017eenom srednjom \u017eilom na donjoj strani lista. Plojke lista su svilenkaste. Rukavci lista su odozdo jako obrasli dla\u010dicama. Vlati su \u010desto savijene.\u003C\/p\u003E","slug":"obicna-svracica","images":[{"id":10092,"image":"http:\/\/hasbrouck.asu.edu\/imglib\/seinet\/Poaceae\/Digitaria-sanguinalis-F-w_0.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/51\/519\/51921698-7fa1-4b8a-8bf5-c9c5461a2bb5.jpg"},{"id":10094,"image":"http:\/\/1.bp.blogspot.com\/_Ry3a3RhaOdE\/S-wuBRVNteI\/AAAAAAAAEt8\/CuAyQ0ArPQY\/s1600\/Digitaria+sanguinalis.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/82\/829\/8290d5f2-44bb-4df3-812c-637674e6ea44.jpg"},{"id":60249,"image":"http:\/\/hasbrouck.asu.edu\/imglib\/seinet\/Poaceae\/Digitaria-sanguinalis-FL-_tn.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/9d\/9d0\/9d0cfbe1-9973-44f6-b3b1-38ac41f0c073.jpg"},{"id":60250,"image":"http:\/\/alienplantsbelgium.be\/files\/Digitaria%20sanguinalis.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f4\/f4e\/f4ea41e3-9563-4458-9530-417955c9ccd3.jpg"},{"id":60252,"image":"https:\/\/extension.umass.edu\/landscape\/sites\/landscape\/files\/weeds\/culms\/digsa2429w.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/93\/93b\/93b42e6e-f1bf-4916-93dc-bad90bf06bc1.jpg"}]},{"id":17979,"name":"Obi\u010dna vlasnja\u010da","nameSynonyms":"","latinName":"Poa trivialis","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EMlade se biljke mogu prepoznati po tankim, uspravnim listovima. Biljka je sklona gustom busanju. Lisna plojka je glatka, \u0026scaron;iljata prema vrhu. Donja strana je sjajna s jasno izra\u017eenim dvostrukim \u017elijebom. Ligula je duga, glatka i samo blago nazubljena. Nema u\u0026scaron;ke. Metlica ima 5-6 gran\u010dica s malim klasi\u0107ima s mnogo cvjetova. Obuvenci nemaju osje.\u003C\/p\u003E","slug":"obicna-vlasnjaca","images":[{"id":20108,"image":"http:\/\/luirig.altervista.org\/cpm\/albums\/bot-units73\/poa-trivialis33086.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b1\/b1f\/b1fe9acc-e213-439a-a1b5-f5be1709f3b5.jpg"},{"id":20110,"image":"http:\/\/luirig.altervista.org\/cpm\/albums\/bot-049\/poa-trivialis757.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/9e\/9ef\/9ef556fd-cd9c-435f-b567-851d19935bfe.jpg"},{"id":55462,"image":"http:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/4\/46\/Poa_trivialis_bloeiwijze.jpg\/600px-Poa_trivialis_bloeiwijze.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/3d\/3db\/3dbd3c7a-0af3-4a99-b7b7-baeec1e3652c.jpg"},{"id":64612,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/8\/85\/Poa_trivialis_Ruwbeembgras_bloeiwijze.jpg\/1200px-Poa_trivialis_Ruwbeembgras_bloeiwijze.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f9\/f94\/f944d92c-35d3-4cd5-811b-e6e82bbb5faf.jpg"}]},{"id":17942,"name":"Obi\u010dni dvozub","nameSynonyms":"","latinName":"Bidens tripartita","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EObi\u010dni dvozub (Bidens tripartita L.) je jednogodi\u0026scaron;nja ili vi\u0026scaron;egodi\u0026scaron;nja zeljasta biljka iz porodice glavo\u010dika (Asteraceae). Stabljika je uspravna, gola, razgranata od osnove, crvenkastosme\u0111e ili tamno ljubi\u010daste boje, naraste do 120 cm visine. Korijen je vretenast. Listovi su nasuprotno smje\u0026scaron;teni, donji listovi su trodijelni, manje urezani, na nali\u010dju slabo dlakavi, sjede\u0107i ili na vrlo kratkim peteljkama. Cvjetovi su pojedina\u010dni, tamno\u017euti, promjera 1-2 cm, skupljeni u glavi\u010daste cvatove na vrhovima stabljika i sporednih izboja. Cvatu od kolovoza do listopada.\u003C\/p\u003E","slug":"obicni-dvozub","images":[{"id":21421,"image":"http:\/\/www.biolib.cz\/IMG\/GAL\/8082.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b8\/b85\/b85c0545-bd8d-4393-9aab-64a1eb193e3e.jpg"},{"id":21423,"image":"http:\/\/jimbotany.com\/Monastery_Plants\/Bidens%20comosa--aka%20Bidens%20tripartita.%202012-07-12.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/ae\/ae4\/ae4106a4-5684-446b-bde4-9a2b503077af.jpg"},{"id":62941,"image":"http:\/\/www.henriettes-herb.com\/files\/images\/photos\/b\/bi\/bidens-tripartita.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/8e\/8e7\/8e7b616f-4b7e-42e3-906a-838c3a5d4aa1.jpg"},{"id":62942,"image":"http:\/\/www.minnesotawildflowers.info\/udata\/r9ndp23q\/pd\/bidens-tripartita-79278-6.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/ca\/ca6\/ca61ab53-1666-417d-bfd7-8d5b8989bc32.jpg"},{"id":62943,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/0\/02\/Bidens_tripartita1_eF.jpg\/220px-Bidens_tripartita1_eF.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b2\/b29\/b29f02d2-c7bb-46dc-8fe3-7f3b466df6ae.jpg"}]},{"id":17895,"name":"Obi\u010dni ko\u0161tan","nameSynonyms":"","latinName":"Echinochloa crus galli","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EKo\u0026scaron;tan (Echinochloa crus-galli (L.) P.Beauv.) je jednogodi\u0026scaron;nja biljka iz porodice trava (Poaceae). Stabljike su uspravne ili uko\u0026scaron;ene, vanjske stabljike mogu biti i polegnute uz zemlju. Narastu do 150 cm visine. Korijenje je dobro razvijeno no plitko. Listovi su duga\u010dki do 50 cm, \u0026scaron;iroki 1-2 cm, hrapavi, plosnati, imaju izra\u017eenu sredi\u0026scaron;nju bijelu \u017eilu. Rukavac je gladak. Cvat se sastoji od 5-15 klasova du\u017eine 2-10 cm. Cvjetovi su s duga\u010dkim nitima pra\u0026scaron;nika.\u003Cbr \/\u003E\u003Cbr \/\u003E\u003C\/p\u003E","slug":"obicni-kostan","images":[{"id":965,"image":"http:\/\/publish.plantnet-project.org\/uploads\/publish_prod_plantinvasivekruger_collection_synthese_illustrations\/echcg_20070718_141115.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/44\/442\/4423e1df-01bf-41d6-9ba8-4125335c6f62.jpg"},{"id":967,"image":"http:\/\/publish.plantnet-project.org\/uploads\/publish_prod_plantinvasivekruger_collection_synthese_illustrations\/echcg_20090702_192528.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/15\/15c\/15c8297d-86a9-4cb9-8808-e4ca0acd02b8.jpg"},{"id":54632,"image":"http:\/\/www.naturalmedicinalherbs.net\/pictures\/wendys\/echinochloa-crus-galli=barnyard-millet.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/2c\/2c7\/2c79c4ce-2124-4876-8db5-30b22c29a245.jpg"},{"id":54634,"image":"http:\/\/cdn.c.photoshelter.com\/img-get\/I0000RbpLVXPSNSk\/s\/900\/900\/Grass-Barnyard-39665.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/db\/dbf\/dbf61a85-903d-43e4-9c86-2eef565ff588.jpg"},{"id":54635,"image":"http:\/\/www.unavarra.es\/herbario\/fotos\/Echi_crus\/image002.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/78\/784\/78429241-a57f-49e9-a35a-0de62d5fcf2a.jpg"}]},{"id":17886,"name":"Obi\u010dni ku\u017enjak","nameSynonyms":"","latinName":"Datura stramonium","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003ED. stramonium ima neugodan miris, raste uspravno i formira grm visine do 60-150 cm. Korijen ove biljke je duga\u010dak, debeo, bijele boje. Stabljika je \u010dvrsta, uspravna, sa listovima, glatke, blijedo \u017eute do zelene boje. Stabljika se redovito grana u vi\u0026scaron;e grana i svaka grana daje listove i jedan, uspravan cvijet. Listovi su oko 8-20 cm duga\u010dki, nazubljeni, nepravilnih rubova. Gornja povr\u0026scaron;ina listova je tamno zelena, dok je donja povr\u0026scaron;ina svjetlo zelene booje.Listovi su gorkog okusa te izazivaju mu\u010dninu, \u0026scaron;to je posljedica sokova biljke, koji se mogu osjetiti i kada se dijelovi biljke osu\u0026scaron;e.\u0026nbsp;\u003C\/p\u003E","slug":"obicni-kuznjak","images":[{"id":14756,"image":"http:\/\/jimbotany.com\/Monastery_Plants\/Datura%20stramonium%20%202011-08-01.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/4b\/4b4\/4b4999ef-e078-4fe7-b4e2-c0519f32321a.jpg"},{"id":14757,"image":"https:\/\/fairdinkumseeds.com\/wp-content\/uploads\/2013\/11\/Datura-stramonium.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/7b\/7bb\/7bbe8fac-2e64-4d41-af4b-b5b24c568010.jpg"},{"id":14759,"image":"http:\/\/keys.lucidcentral.org\/keys\/v3\/eafrinet\/weeds\/key\/weeds\/Media\/Html\/images\/Datura_stramonium_(Common_Thorn_Apple)\/datura_stramonium_01.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/ac\/ac5\/ac5e4e7e-f39f-43cf-bb4e-d437b1ac0d8e.jpg"},{"id":14763,"image":"http:\/\/www.njflora.org\/wp-content\/gallery\/datura\/dsc_03410001.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/50\/50c\/50c38e0b-439b-4af1-9802-0e5d69f8a3f5.jpg"},{"id":63500,"image":"http:\/\/www.cactusplaza.com\/media\/catalog\/product\/cache\/1\/image\/9df78eab33525d08d6e5fb8d27136e95\/d\/a\/datura-stramonium-seeds.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/35\/358\/3582a3ae-07ec-45c1-b769-0f0ae49c8481.jpg"}]},{"id":17939,"name":"Obi\u010dni lanilist","nameSynonyms":"","latinName":"Linaria vulgaris","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003ELanilist je trajna zeljasta biljka iz porodice zijevalica (Scrophulariaceae). Stabljika je uspravna, gola, razgranata, visoka do 50 cm i gusto obrasla listovima. Korijen je dug , jak i dobro razvijen. Listovi su duguljasti, uski, cjelovitog ruba, sjede\u0107i i smje\u0026scaron;teni naizmjeni\u010dno ili nasuprotno uzdu\u017e stabljika. Cvjetovi cvatu od lipnja do rujna i rastu skupljeni u guste grozdove na gornjem dijelu stabljike.\u003C\/p\u003E","slug":"obicni-lanilist","images":[{"id":26515,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Plantaginaceae\/linaria-vulgaris-ha-dcameron-a.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/93\/938\/938f213f-81e8-41a7-a35f-fad45296a51d.jpg"},{"id":26517,"image":"http:\/\/static.panoramio.com\/photos\/large\/25568305.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/4f\/4f6\/4f6596d0-950d-43dc-8606-024e3d3cfbc4.jpg"},{"id":26519,"image":"http:\/\/www.cod.edu\/people\/faculty\/chenpe\/PRAIRIE\/2005_06_15\/Linaria_vulgaris.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/0a\/0ad\/0ad03897-fca6-46e6-98d3-a3fa1f3d85e5.jpg"},{"id":26520,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/9\/9f\/Linaria_vulgaris_bluete.jpeg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/03\/031\/0318b975-1e69-46b0-945c-c29d66ac1443.jpg"},{"id":54088,"image":"https:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Plantaginaceae\/linaria-vulgaris-fr-kmorse.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e9\/e9f\/e9f01490-fa4c-4efe-8cc4-84bfb0be1705.jpg"}]},{"id":17903,"name":"Obi\u0107ni \u0161\u0107ir","nameSynonyms":"","latinName":"Amaranthus retroflexus","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EJednogodi\u0026scaron;nja, monoeci\u010dna , zeljasta, visoka 15-100 cm, uspravna, lanasto dlakava u gornjem dijelu. Korijen vretenast, crvene ili roze boje. Listovi izmjeni\u010dni, 3-8 cm dugi, rombi\u010dno-jajoliki. Cvat klasast, obi\u010dno kratak i gust, vr\u0026scaron;ni dio bez listova.\u0026nbsp;\u003C\/p\u003E","slug":"obicni-scir","images":[{"id":588,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Amaranthaceae\/amaranthus-retroflexus-le-pdrobot.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b1\/b1a\/b1a79cb1-2ec3-47a2-8195-f83ada4b3010.jpg"},{"id":590,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Amaranthaceae\/amaranthus-retroflexus-ha-gmittelhauser-a.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a7\/a7c\/a7c44807-addc-44d8-bf84-fd6aa85e7677.jpg"},{"id":591,"image":"http:\/\/eattheplanet.org\/wp-content\/uploads\/2013\/09\/amaranthus-retroflexus.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/65\/65f\/65fb3294-aede-40ed-8138-8035b7809c3f.jpg"},{"id":63005,"image":"https:\/\/img.plantis.info\/wp-content\/uploads\/2016\/06\/Amaranthus-retroflexus-1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/49\/497\/4979876a-c50b-4761-a48b-5a2ddab185e9.jpg"},{"id":63007,"image":"https:\/\/img.plantis.info\/wp-content\/uploads\/2015\/07\/Amaranthus.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e1\/e11\/e1151771-1c0e-4916-b916-fdbaae8aa4e7.jpg"}]},{"id":17885,"name":"Obi\u010dni stara\u010dac","nameSynonyms":"obi\u010dni kostri\u0161","latinName":"Senecio vulgaris","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EObi\u010dni stara\u010dac (Senecio vulgaris L.) je jednogodi\u0026scaron;nja ili dvogodi\u0026scaron;nja zeljasta biljka iz porodice glavo\u010dika (Asteraceae). Stabljika je uspravna, razgranata od osnove i naraste do 50 cm visine. Listovi su naizmjeni\u010dni, plitko urezani, donji listovi nalaze se na peteljkama dok su gornji sjede\u0107i. Cvjetovi su \u017euti, skupljeni u izdu\u017eene cvatove, \u010dine ih cjevasti cvjetovi u sredini, jezi\u010dasti cvjetovi nedostaju ve\u0107 cijeli cvat izgleda kao da se nije jo\u0026scaron; otvorio. Cvate od o\u017eujka do listopada.\u003C\/p\u003E","slug":"obicni-staracac","images":[{"id":2413,"image":"http:\/\/www.conabio.gob.mx\/malezasdemexico\/asteraceae\/senecio-vulgaris\/imagenes\/hoja-pilosidad.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/28\/280\/280e00fa-b7ee-47e8-a472-07aa05771338.jpg"},{"id":2415,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/7\/7e\/Senecio_vulgaris.jpeg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/43\/43b\/43b0851b-a40b-4bd5-a4fb-41c7609c6d85.jpg"},{"id":59885,"image":"https:\/\/extension.umass.edu\/landscape\/sites\/landscape\/files\/weeds\/flowers\/senvu4377w.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/68\/68f\/68fae939-110e-4c61-832a-782d75bfd196.jpg"},{"id":59886,"image":"http:\/\/luirig.altervista.org\/cpm\/albums\/leo-m2\/leo-mic-Senecio-vulgaris-1294.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d0\/d0e\/d0efe41b-617c-46f5-a50b-98bc468829b6.jpg"},{"id":59887,"image":"https:\/\/florapittsburghensis.files.wordpress.com\/2011\/03\/senecio-vulgaris-2011-03-20-beechview-01.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e9\/e9f\/e9f4eb0b-b2da-4445-a085-336d2b0602f2.jpg"}]},{"id":17948,"name":"Obuhvatna mrtva kopriva","nameSynonyms":"","latinName":"Lamium amplexicaule","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EObuhvatna mrtva kopriva (Lamium amplexicaule L.) je jednogodi\u0026scaron;nja zeljasta biljka iz porodice usna\u010da (Lamiaceae). Stabljika je uspravna ili polegnuta, gola ili u gornjem dijelu dlakava i razgranata od dna. Naraste do 30 cm visine. Korijen je kratak i razgranat. Listovi su nasuprotni, dlakavi, donji listovi su okrugli, nalaze se na peteljkama dugima do 2 cm dok su gornji listovi krupniji i sjede\u0107i. Cvjetovi su dvospolni, skupljeni po 4-6 u prividne pr\u0026scaron;ljenaste cvatove. Ru\u017ei\u010daste su boje, sastavljeni su od gornje cijele usne i donje trodijelne, cijev je dlakava i duga do 2 cm. \u003Cbr \/\u003E\u003Cbr \/\u003E\u003C\/p\u003E","slug":"obuhvatna-mrtva-kopriva","images":[{"id":15862,"image":"http:\/\/herbarium.missouristate.edu\/Plants%20of%20the%20Interior%20Highlands\/Flowers\/Lamium%20amplexicaule%20-%20N.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/21\/21c\/21c6f179-b812-4016-ad42-36cc719e2602.jpg"},{"id":15864,"image":"http:\/\/1.bp.blogspot.com\/-WXMoA8yfvwM\/UN94OgD2XcI\/AAAAAAAAAQE\/xrb6-vIRVYY\/s1600\/cook+-+Lamium+Amplexicaule+-+henbit+-+IMG_9062+-+blog.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/79\/797\/79776701-f285-4863-8cfb-fa0027199cf1.jpg"},{"id":15865,"image":"http:\/\/www.unavarra.es\/herbario\/fotos\/Lami_ampl\/image003.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/65\/653\/653aec26-0bdb-43a9-9b45-bc92a297a4ff.jpg"},{"id":64330,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/8\/82\/Lamium_amplexicaule_Kaldari_01.jpg\/768px-Lamium_amplexicaule_Kaldari_01.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/8e\/8eb\/8eb9e1ec-7703-4568-aac5-34ca5d0ed336.jpg"},{"id":64333,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/d\/d3\/Lamium_amplexicaule_Nashville.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f9\/f91\/f91d5a5d-9bd3-41f1-abaf-1cf8a3631980.jpg"},{"id":64334,"image":"https:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Lamiaceae\/lamium-amplexicaule-st-pdrobot-b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/07\/07b\/07b12eac-0eb7-4845-8277-f7dbfd6e7711.jpg"}]},{"id":18058,"name":"Okruglasti o\u0161trik","nameSynonyms":"","latinName":"Cyperus rotundus","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u0026Scaron;ilj (Cyperus) je rod jednogodi\u0026scaron;njih ili dvogodi\u0026scaron;njih biljaka iz porodice \u0026scaron;iljeva (Cyperaceae). Rasprostranjene su u umjerenim i tropskim podru\u010djim diljem svijeta. Ve\u0107ina ih raste na vla\u017enim podru\u010djima, u vodi dubokoj do 50 cm. Listovi su dugi i uski, paralelne nervature. Cvjetovi su zeleni, skupljeni u gustim cvatovima. Opra\u0026scaron;uju se vjetrom.\u003C\/p\u003E","slug":"okruglasti-ostrik","images":[{"id":22993,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/a\/ac\/Nutgrass_Cyperus_rotundus02.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/70\/704\/704d94cc-3562-4196-8326-06709096a725.jpg"},{"id":22994,"image":"http:\/\/www.ctahr.hawaii.edu\/deFrankJ\/Weed_ID_website\/images\/Color%20slides\/Broadleaf%20weeds\/images\/08%20cyperus%20rotundus%20whole%20plt%20w%20seed%20head.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d7\/d72\/d7293484-a4a9-4c21-9524-ee009b499f86.jpg"},{"id":22999,"image":"http:\/\/hasbrouck.asu.edu\/imglib\/seinet\/Cyperaceae\/201509\/Cyperus-rotundus-F-web-6-28-15_1443593685.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/55\/551\/5515a344-8e33-42b6-a91c-3b1f460719e6.jpg"},{"id":23000,"image":"http:\/\/agritech.tnau.ac.in\/agriculture\/images\/sugarcane\/Cyperus%20rotundus.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f9\/f91\/f915e4a9-4d01-4ee1-87a2-e523195d1484.jpg"}]},{"id":18039,"name":"Okruglolisna iglica","nameSynonyms":"","latinName":"Geranium rotundifolium","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EIglica (Geranium L.) je rod jednogodi\u0026scaron;njih ili trajnih biljaka iz istoimene porodice iglica (Geraniaceae). Rod sadr\u017ei preko 400 vrsta. Velik broj vrsta raste u prirodi na podru\u010dju jugoisto\u010dne Europe, no neke od njih se uzgajaju kao ukrasne biljke u cvjetnjacima. Smatraju se dobrim medonosnim biljkama, p\u010dele sakupljaju nektar i pelud.\u003Cbr \/\u003E\u003Cbr \/\u003E\u003C\/p\u003E","slug":"okruglolisna-iglica","images":[{"id":7269,"image":"http:\/\/www.floravascular.com\/data_almacen\/Geranium\/Geranium%20rotundifolium_001030_FRL_1_1_800px.jpg?KeepThis=true\u0026TB_iframe=true\u0026height=600\u0026width=550","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/9a\/9a4\/9a4ac800-a827-4a46-b8cb-a784fd4fc39e.jpg"},{"id":7271,"image":"http:\/\/i1.treknature.com\/photos\/6135\/img_8360b_filtered.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c6\/c6a\/c6a2425a-db02-4749-8cb4-c113564e82f7.jpg"},{"id":7273,"image":"http:\/\/abiris.snv.jussieu.fr\/flore\/Images\/Geranium_feuilles_rondes\/HR_Geranium_feuilles_rondes_place.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/97\/97e\/97ea24d0-c97e-4740-a76b-7d6fee400bf6.jpg"},{"id":54041,"image":"http:\/\/floraofgibraltar.myspecies.info\/sites\/floraofgibraltar.myspecies.info\/files\/Geranium%20rotundifolium%2004%20Inglis%20Way%203-5-2016.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/2c\/2c1\/2c1c58ba-2d4b-446f-ae16-84611bff3b52.jpg"}]},{"id":17983,"name":"Orlovska bujad","nameSynonyms":"","latinName":"Pteridium aquilinum","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EOrlovska bujad (Pteridium aquilinum (L.) Kuhn) neko\u0107 je bila jedini predstavnik roda bujadi (Pteridium). Danas rod sadr\u017ei jo\u0026scaron; desetak vrsta no orlovska bujad je najvi\u0026scaron;e rasprostranjena na na\u0026scaron;em podru\u010dju. Trajna je zeljasta biljka koja obi\u010dno naraste 60-120 cm visine, iako mo\u017ee narasti i preko 2 metra. Podanak je razgranat, tanak, dubok, puzav i jako dug \u0026ndash; ponekad i vi\u0026scaron;e od 3 metra, na presjeku je izgleda koji podsje\u0107a na dvoglavog orla. Iz njega rastu trokutasti listovi koji tako\u0111er mogu biti vrlo dugi, \u010dak i do 4 metra, trostruko su perasto razdijeljeni te ko\u017easte teksture, gole ili na nali\u010dju malo dlakave. Peteljka im je \u017eu\u0107kasta, duga i jaka, debela do 1 cmc, \u017eu\u0107kasta, na nali\u010dju \u017eljebasta.\u003C\/p\u003E","slug":"orlovska-bujad","images":[{"id":11405,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Dennstaedtiaceae\/pteridium-aquilinum-latiusculum-le-dkausen-a.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/bd\/bd3\/bd35a16b-2ee6-4496-bde8-fa77859ccb92.jpg"},{"id":11408,"image":"http:\/\/3.bp.blogspot.com\/_mFm838BFqBE\/TTHvNeqp58I\/AAAAAAAAAdQ\/YcEyGKB-HS8\/s1600\/aquilinum-cancajos2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b8\/b8c\/b8c26f06-9c12-4e9b-a4a0-70dd518ea530.jpg"},{"id":11409,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/7\/7c\/Pteridium_aquilinum.jpeg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d7\/d7d\/d7d94cec-4a83-45f1-9120-4be4d33ed9c9.jpg"},{"id":11411,"image":"http:\/\/www.cfnavarra.es\/agricultura\/informacion_agraria\/MapaCultivos\/fotos\/sp_pteridium_aquilinum\/image001b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e1\/e13\/e1363e58-14ea-4992-984a-a74cb4f55b0b.jpg"},{"id":11412,"image":"http:\/\/images.floridata.com\/gallery\/Pteridium_aquilinum800.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/de\/deb\/debae032-26eb-46d6-8636-21659f942f20.jpg"},{"id":71655,"image":"http:\/\/www.growiser.net\/uploads\/1\/6\/2\/2\/16222742\/7702308_orig.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/61\/61b\/61b0bcef-dbf8-46a8-afc9-036f2d24eb7d.jpg"},{"id":71656,"image":"http:\/\/hardyfernlibrary.com\/ferns\/tind\/pteridium-aquilinum-rhiz.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/98\/984\/98493bc7-2ed4-419e-ba39-d7d40b839a48.jpg"},{"id":71657,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/5\/5c\/Adelaarsvaren_planten_Pteridium_aquilinum.jpg\/220px-Adelaarsvaren_planten_Pteridium_aquilinum.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/82\/827\/8273bb71-d05a-4dcf-8fb2-cee6d3caceba.jpg"}]},{"id":18034,"name":"Ovsik sterilni","nameSynonyms":"","latinName":"Bromus sterilis","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EPlojka lista obrasla dla\u010dicama. Donja strana sjajna. Najmla\u0111i list smotan. Ligula velika i bijela, duboko nazubljena do resasta. U\u0026scaron;ke lista nema. Metlica s ovje\u0026scaron;enim dugim granama, vrlo rastresite strukture. Obuvenac s 2 zubi\u0107a i do 30 mm dugom resom koja je upadljivo ve\u0107a od obuvenca. Jedna biljka proizvodi oko 200 sjemenki.\u0026nbsp;\u003C\/p\u003E","slug":"ovsik-sterilni","images":[{"id":22529,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/c\/c4\/Bromus_sterilis_detail.jpeg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c6\/c68\/c68a6fcc-e51c-4d8a-9de0-ac66283f0724.jpg"},{"id":22532,"image":"http:\/\/commons.hortipedia.com\/images\/4\/47\/Bromus_sterilis_PDB.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/5f\/5f6\/5f653416-f31c-41b9-ab22-2001cc3eff02.jpg"},{"id":22535,"image":"http:\/\/www.actaplantarum.org\/galleria_flora\/albums\/Angiospermae\/Poaceae\/Anisantha_sterilis\/Anisantha_sterilis_ef0405ef.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/64\/641\/641802a8-0e91-4853-b29b-1d4392dc867e.jpg"},{"id":22537,"image":"http:\/\/plants-of-styria.uni-graz.at\/images\/bromus-sterilis-05.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a1\/a1a\/a1aef392-ceb3-4366-acd7-396b09f058af.jpg"},{"id":55316,"image":"https:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Poaceae\/bromus-sterilis-ha-rvid-a.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/19\/19f\/19f918db-8f9b-4e5a-a9fb-e47008da0482.jpg"}]},{"id":17935,"name":"Pa\u010dja trava","nameSynonyms":"","latinName":"Juncus bufonius","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EJednogodi\u0026scaron;nji sjemenski korov koji klija u prolje\u0107e, javlja se na svim zamo\u010dvarenim tlima. Posebno voli zbijena tla i \u010desto ga se mo\u017ee na\u0107i na poljskim voznim putevima. Kotiledoni sli\u010dno kao kod luka u obliku \u0026scaron;tapa za hodanje, sa sjemenom ljuskom na vrhu izboja. Listovi su \u017eljebasto savijeni. Bjelkasti cvjetovi imaju na sebi zelene ornamente. Po biljci se formira oko 100 vrlo malih, \u017eutosme\u0111ih, sjajnih sjemenki.\u003C\/p\u003E","slug":"pacja-trava","images":[{"id":12612,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/1\/15\/Juncus_bufonius.jpeg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c9\/c90\/c9016b6d-08d8-4fb4-8b89-19e54bcbb97a.jpg"},{"id":12613,"image":"http:\/\/hasbrouck.asu.edu\/imglib\/seinet\/Juncaceae\/photos\/Juncus-bufonius-P-web-5-8.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/72\/727\/727f996d-1d26-41a0-8835-34f5d9c7be52.jpg"},{"id":12615,"image":"http:\/\/science.halleyhosting.com\/nature\/cascade\/mtadams\/rush\/juncus\/bufonius\/bufonius1b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/92\/92d\/92d9a125-414a-404d-b83a-4629563993c3.jpg"},{"id":71203,"image":"http:\/\/www.discoverlife.org\/IM\/I_MWS\/0375\/320\/Juncus_bufonius,I_MWS37569.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/9e\/9eb\/9eba2a65-8308-4822-9d4e-dc0ab7b72168.jpg"},{"id":71204,"image":"http:\/\/www.commanster.eu\/commanster\/Plants\/Grasses\/SpGrasses\/Juncus.bufonius2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b8\/b83\/b83ff594-b98a-42e1-b8ad-11267e769eaa.jpg"}]},{"id":17887,"name":"Perzijska \u010destoslavica","nameSynonyms":"","latinName":"Veronica persicaria","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u010cestoslavica (Veronica) je rod biljaka iz porodice trpu\u010devka (Plantaginaceae). Rod je velik te broji oko 500 vrsta zeljastih jednogodi\u0026scaron;njih biljaka ili trajnica. U Hrvatskoj ih raste oko tridesetak. Stabljike su im \u010desto polegnute. Listovi su nasuprotno smje\u0026scaron;teni te ponekad skupljeni kao rozeta pri dnu stabljike. Cvjetovi rastu pojedina\u010dno iz pazuha listova i skupljeni su u grozdaste ili klasaste cvatove. Plod je tobolac.\u003Cbr \/\u003E\u003Cbr \/\u003E\u003Cbr \/\u003E\u003C\/p\u003E","slug":"perzijska-cestoslavica","images":[{"id":31573,"image":"http:\/\/www.osservatoriodelpaesaggio.org\/AZIONI%20svolte\/2013\/Quinta%20settimana%20del%20romanico%20astigiano%20(13-25%2004%2013)\/Camminata%20da%20Arignano%20a%20vezzolano%20(14%2004%2013)\/Foto\/Camminata%20Arignano%20-%20Moncucco%20(14%2004%2014)_142.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/8e\/8e6\/8e6314d0-8ca4-4491-8d84-52e7dd14950f.jpg"},{"id":31574,"image":"http:\/\/www.thewildflowersociety.com\/wfs_diary\/wfs_diary_images_large\/veronica_hederifolia_ssp_hederifolia_ivy_leaved_speedwell_large.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/ab\/abc\/abcf57b1-4c37-402f-94c4-8f01fd602071.jpg"},{"id":31577,"image":"http:\/\/www.thewildflowersociety.com\/wfs_diary\/wfs_diary_images_large\/veronica_beccabunga_brooklime_large.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/6f\/6fe\/6fec97a9-b45a-4236-b03e-3a1bfb46ea5d.jpg"},{"id":64614,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/6\/61\/Veronica_persica_060403Cw.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/55\/55b\/55bc0e6d-bc5d-47b8-b35c-7070cbf7ee8b.jpg"},{"id":64615,"image":"http:\/\/www.fredswildflowers.com\/uploads\/2\/5\/6\/3\/25638840\/3121929.jpg?470","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d1\/d14\/d144a69f-8989-4a7b-bc0a-f1dad34766a9.jpg"},{"id":73574,"image":"https:\/\/staging-claire-austin-hardy-plants.s3.amazonaws.com\/products\/1330\/product\/mpp_veronica-gentianoides-2.jpg?1403041532","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/6f\/6f5\/6f5f452a-9464-4997-8752-0ffaf261eda5.jpg"},{"id":73575,"image":"http:\/\/www.personal.psu.edu\/rdb4\/hort131\/_Media\/veronicageorgiablueveryclos_1536.jpeg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f6\/f67\/f6705265-1ee5-459d-bf42-3e1616aff721.jpg"},{"id":73576,"image":"http:\/\/www.tm-nature.co.uk\/taxonomy-pics\/vascular\/VERONICA-FILIFORMIS.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/42\/420\/42057d34-63e8-440f-a34b-c42973ce2942.jpg"}]},{"id":17932,"name":"Pijani ljulj","nameSynonyms":"Debelovlatni ljulj","latinName":"Lolium temulentum","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EPijani ljulj ili debelovlatni ljulj je jednogodi\u0026scaron;nja zeljasta biljka iz porodice trava (Poaceae). Stabljika je uspravna, u gornjem dijelu hrapava, visoka do 80 cm. Listovi su na licu hrapavi, nali\u010dje im je sjajno, dugi 6-40 cm, \u0026scaron;iroki 3-13 mm. Klas je uspravan, plosnat, dug oko 20 cm, sadr\u017ei mnogobrojne klasi\u0107e me\u0111usobno razmaknute. Svaki klasi\u0107 ima 5-9 cvjetova. Cvate u lipnju i srpnju.\u003C\/p\u003E","slug":"pijani-ljulj","images":[{"id":19717,"image":"http:\/\/keys.lucidcentral.org\/keys\/v3\/eafrinet\/weeds\/key\/weeds\/Media\/Html\/images\/Lolium_temulentum_(Darnel_Ryegrass)\/Lolium.temulentum_by_Armin_Jagel.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/0e\/0e4\/0e486336-4a93-45c6-808f-6738428f00a5.jpg"},{"id":19718,"image":"http:\/\/westerndesertflora.geolab.cz\/images\/plants\/Lolium_temulentum.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c5\/c5f\/c5f4d1e4-78cb-487c-b279-3e4cc6bff63d.jpg"},{"id":56340,"image":"https:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Poaceae\/lolium-multiflorum-ha-lmichels.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/10\/102\/1023557c-a2b0-4237-835d-d6c7b28316f9.jpg"},{"id":56348,"image":"http:\/\/flora-on.pt\/Lolium-temulentum_ori_0tvF.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/26\/26f\/26fec2cf-dec9-4847-ad05-89ac199008a8.jpg"},{"id":56349,"image":"https:\/\/www.magicgardenseeds.com\/pics\/0zaXIVE40ZvkkutxwFS5BfIy7Hw9ifFoMJBBzz3VgUGDWbYBJ7tqVMEUYeKTxqhaIlcdRD_s2fSDz8WNAyLRtg\/LOL01_1000.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/bd\/bda\/bdaed1a4-4067-49fd-a209-4f53535f457d.jpg"}]},{"id":17919,"name":"Pirika","nameSynonyms":"","latinName":"Agropyron repens","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EPirika (Elymus repens (L.) Gould) je vi\u0026scaron;egodi\u0026scaron;nja biljka iz porodice trava (Poaceae). Vlati su uspravne i \u010dvrste, naraste do 150 cm visine. Podanak je puzaju\u0107, bijeli, dubok do 20 cm no vrlo dug. Du\u017eina podanka na jednom hektaru mo\u017ee iznositi i do 5000 km, a na 1 m\u0026sup2; mogu se na\u0107i podzemni organi \u010dija je te\u017eina oko 3 kg. Listovi su duga\u010dki, uski i plosnati, u\u0026scaron;iljenog vrha, na licu su hrapavi. Lisni rukavci su goli ili \u010de\u0026scaron;\u0107e dlakavi. Cvjeta od svibnja do kolovoza cvjetovima skupljenima u duga\u010dkim klasovima.\u003C\/p\u003E","slug":"pirika","images":[{"id":3134,"image":"http:\/\/www.missouribotanicalgarden.org\/Portals\/0\/Gardening\/Gardening%20Help\/images\/Pests\/Grassy_Weed941.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/10\/100\/1003549f-4085-45fb-b645-71c0cd4ff5a8.jpg"},{"id":3135,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Poaceae\/elymus-repens-in-gmittelhauser-c.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/34\/348\/3487375c-b945-463b-a1b3-6e8660957e7e.jpg"},{"id":3141,"image":"http:\/\/www.naturalmedicinalherbs.net\/pictures\/wendys\/elytrigia-repens=couch-grass.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/cb\/cb9\/cb90c854-e531-464c-b3f2-84008cd8dce9.jpg"}]},{"id":17951,"name":"Poljska \u010destoslavica","nameSynonyms":"","latinName":"Veronica arvensis","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EKotiledoni vrlo mali, trokutasti do romboidni, sa zaobljenim vrhom i s vrlo kratkom stapkom, gotovo bez stapke. Listovi lopatasti, sjede\u0107i, pilasto urezani i obrasli dla\u010dicama. Nakon oblikovanja kasnijih listova postoji mogu\u0107nost zamjene s troprstom \u010destoslavicom (Veronica triphyllos). Bjelkasti do svjetloplavi cvjetovi imaju vrlo kratke stapke, skupljeni su najprije u zbijenim, a kasnije u produljenim grozdi\u0107ima, vrlo mali. Sjemenke u obliku diska, ovalne, s glatkom, malo izbo\u010denom pole\u0111inom, zlatno\u017eute boje.\u003C\/p\u003E","slug":"poljska-cestoslavica","images":[{"id":3315,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/c\/c6\/Veronica_arvensis_detail.jpeg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/78\/78b\/78b8bdc8-f830-4ce4-9adf-0bc957959f14.jpg"},{"id":3316,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Plantaginaceae\/veronica-arvensis-le-gmittelhauser-b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/0f\/0f8\/0f80ef35-a03d-4b87-9bc0-f49702176771.jpg"},{"id":3321,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/7\/7e\/Veronica_arvensis_blatt.jpeg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/48\/482\/482f7a82-fc2f-4b24-adba-b0d6719c3b9e.jpg"},{"id":3322,"image":"https:\/\/plantevaernonline.dlbr.dk\/cp\/graphics\/ImageDatabase\/VERAR-COT-700.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c3\/c31\/c315413c-dd20-4da8-bac0-3644ce53f942.jpg"},{"id":3324,"image":"https:\/\/plantevaernonline.dlbr.dk\/cp\/graphics\/ImageDatabase\/VERAR-MAT-700.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/14\/142\/142b5f74-8737-478c-b5a1-f2fe5be43165.jpg"},{"id":73544,"image":"http:\/\/www.missouriplants.com\/Blueopp\/Veronica_arvensis_flower.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/1b\/1bb\/1bb32dc2-2a17-49f9-8ccf-2405c599a367.jpg"},{"id":73545,"image":"https:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Plantaginaceae\/veronica-arvensis-ha-ahaines-b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/2f\/2fa\/2fab9167-aaee-4b83-97de-a20214a40960.jpg"},{"id":73546,"image":"http:\/\/www.missouriplants.com\/Blueopp\/Veronica_arvensis_plant.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/92\/92e\/92ed8041-6b83-4967-808a-133a77aef49f.jpg"},{"id":73547,"image":"https:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Plantaginaceae\/veronica-arvensis-le-gmittelhauser-b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f2\/f29\/f294907f-0e02-49e8-a720-c344c2e4dd9d.jpg"},{"id":73548,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/c\/cf\/Veronica_arvensis_saint-fuscien_80_19052007_10.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a8\/a87\/a87bc4a4-cf5c-46a4-b7a8-1a9edad250c0.jpg"},{"id":73549,"image":"http:\/\/www.pfaf.org\/Admin\/PlantImages\/VeronicaArvensis2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/ed\/ede\/edea6fa1-2e3e-44c9-987b-24b2ea18087c.jpg"}]},{"id":17870,"name":"Poljska goru\u0161ica","nameSynonyms":"","latinName":"Sinapsis arvensis","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EPoljska goru\u0026scaron;ica (Sinapis arvensis L.) je jednogodi\u0026scaron;nja zeljasta biljka iz porodice kupusnja\u010da (Brassicaceae). Stabljika je uspravna, razgranata, u donjem dijelu dlakava, visoka je do 80 cm. Korijen je vretenast. Listovi su jajasti, hrapavi, grubo, nejednako nazubljeni, donji su na dugim peteljkama a gornji su sjede\u0107i ili na kratkim peteljkama. Cvjetovi su \u017euti, skupljeni u grozdaste cvatove na vrhu stabljika i postranih izboja. Cvatu u lipnju i srpnju. \u003C\/p\u003E","slug":"poljska-gorusica","images":[{"id":19307,"image":"http:\/\/www.thewildflowersociety.com\/wfs_diary\/wfs_diary_images_large\/sinapis_arvensis_charlock_large.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/6e\/6ee\/6ee54314-90ed-4ce9-8548-352aa64ae5c4.jpg"},{"id":19308,"image":"http:\/\/calphotos.berkeley.edu\/imgs\/512x768\/0000_0000\/0507\/0206.jpeg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e2\/e22\/e2282ea5-c0fa-4ded-9c27-ef05c61a3fac.jpg"},{"id":19309,"image":"https:\/\/c2.staticflickr.com\/5\/4006\/4635601649_9a9c8d34e8_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/8b\/8bf\/8bf83cd3-6b45-4d50-9f20-8a1db8f58e3d.jpg"},{"id":19310,"image":"https:\/\/c7.staticflickr.com\/4\/3307\/3483080926_ae3cc1359c_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/af\/af9\/af983955-2755-46e3-bc7a-697fae2798b0.jpg"},{"id":19311,"image":"http:\/\/forum.degus-international-community.org\/images\/database\/sinapis_arvensis_1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/85\/853\/8532fda8-18fa-45c7-bd7d-d4f54d177b08.jpg"},{"id":19312,"image":"http:\/\/www.maltawildplants.com\/CRUC\/Pics\/SNPAV\/Sinapis_arvensis_[IMG_3607].jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/4e\/4e8\/4e8f8ccf-b676-48ed-949e-4f75a51bf89c.jpg"}]},{"id":17941,"name":"Poljska koljenika","nameSynonyms":"","latinName":"Spergula arvensis","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EPoljska koljenika (Spergula arvensis L.) je jednogodi\u0026scaron;nja zeljasta biljka iz porodice karanfila (Caryophylaceae). Stabljika je uspravna ili uzdi\u017eu\u0107a, tanka, gola ili slabo dlakava, naraste do 50 cm visine. Korijen je dubok do 60 cm. Listovi su tanki kao iglice, skupljeni po 6-8 u pr\u0026scaron;ljenove. Cvjetovi su mali, bijeli, nalaze se na duga\u010dkim peteljkama i skupljeni su u metli\u010daste cvatove na vrhovima stabljika. Dvostrukog su ocvije\u0107a, sastavljeno od \u010da\u0026scaron;ke koju \u010dine pet svijetlozelenih lapova i vjen\u010di\u0107 koji je gra\u0111en od pet razmaknutih ovalnih, bijelih latica. Pra\u0026scaron;nika obi\u010dno ima deset. Cvatu od kraja prolje\u0107a do kraja ljeta.\u003C\/p\u003E","slug":"poljska-koljenika","images":[{"id":2340,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Caryophyllaceae\/spergula-arvensis-ha-mlovit-b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/20\/206\/206014bc-ce3c-415c-a6c1-0c72f9ce663e.jpg"},{"id":2343,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Caryophyllaceae\/spergula-arvensis-fr-atal.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/2f\/2fe\/2febcab6-b225-40d4-95d9-125fb133baf2.jpg"},{"id":2344,"image":"http:\/\/www.wildlifeinsight.com\/wp-content\/gallery\/gb_wildflowers\/cornspurrey_3715.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/3b\/3b2\/3b2c706d-ec58-402e-88e3-a9e86ebf4cb0.jpg"},{"id":2345,"image":"http:\/\/botanique32.free.fr\/galerie\/albums\/A_VOTER_Messicoles32\/Spergula_arvensis\/Spergula_arvensis-7.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/68\/68b\/68bc4b61-a14f-458e-bea7-e1d8053ac90a.jpg"},{"id":2347,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Caryophyllaceae\/spergula-arvensis-ha-fbramley.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/93\/932\/932f6d98-fd24-431e-a05d-03df9e7fe056.jpg"}]},{"id":17914,"name":"Poljska krivi\u010dica","nameSynonyms":"","latinName":"Anagalis arvensis","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EStabljika je niskog je rasta, oko 10-25 cm visine te polegnuta, razgranata, \u010detverobridna i gola. Korijen je vretenast. Listovi su jajasti, dugi 1-2 cm, smje\u0026scaron;teni nasuprotno ili su po tri lista u pr\u0026scaron;ljenu. Bez peteljke su, cjelovitog ruba i na nali\u010dju su dlakavi. Cvjetovi su pojedina\u010dni, mali i nalaze se na tankim stapkama koje izviru iz pazu\u0026scaron;ca listova. Vjen\u010di\u0107 je sastavljen od pet naran\u010dastih (rje\u0111e plavkastih), okruglastih latica koje su na vrhu \u0026scaron;iroko zaobljene a prednji rub je gusto \u017eljezdasto dlakav, cjelovit ili slabo izverugan. Pra\u0026scaron;nika je pet. Cvatu od lipnja do rujna no za vrijeme lo\u0026scaron;eg vremena i zalaskom sunca cvjetovi se zatvaraju.\u0026nbsp;\u003C\/p\u003E","slug":"poljska-krivicica","images":[{"id":4048,"image":"http:\/\/lepidoptera.butterflyhouse.com.au\/plants\/prim\/anagallis-arvensis.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/fd\/fd1\/fd11e22d-b0db-452f-b84a-8c4b4aa43ce6.jpg"},{"id":4049,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/1\/16\/Anagallis_arvensis.jpeg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e6\/e6a\/e6a2a19c-6d6a-4be8-9940-45c512edb50a.jpg"},{"id":4052,"image":"http:\/\/commons.hortipedia.com\/images\/7\/75\/Anagallis_arvensis_photo_file_PDB_92KB.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/83\/83c\/83c18394-dcbc-4b13-88a5-7144fc6c37c5.jpg"},{"id":4053,"image":"http:\/\/3.bp.blogspot.com\/-VLspsMtwaug\/T1tL8sZytEI\/AAAAAAAAAwY\/5KdYUZVNg6c\/s1600\/Anagalis-arvensis-Scarlett-pimpernel-Murajes.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/84\/84f\/84fe44f6-fe51-4545-8954-476fed454fb8.jpg"},{"id":4054,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/d\/d3\/Anagalis_arvensis.jpg\/1024px-Anagalis_arvensis.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/38\/38b\/38b846ee-2be0-4a6b-9b85-d22a7917829c.jpg"}]},{"id":17888,"name":"Poljska ljubica","nameSynonyms":"","latinName":"Viola arvensi","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EPoljska ljubica (Viola arvensis Murr.) je jednogodi\u0026scaron;nja ili dvogodi\u0026scaron;nja biljka iz porodice ljubica (Violaceae). Naraste od 5 do 50 centimetara u visinu. Stabljika je uspravna ili blago polegnuta, gola ili rijetko dlakava, jednostavna ili razgranata. Donji listovi su jajasto ili okruglasto elipti\u010dni prekriveni sitnim dla\u010dicama, peteljka je du\u017eine liske. Srednji su izdu\u017eeno obrnuto jajoliki ili elipti\u010dni, urezani, na kratkim peteljkama. Gornji listovi, lancetasta oblika, stoje na kratkim lisnim dr\u0026scaron;kama. Svi su blago urezanih rubova. U pazu\u0026scaron;cima listova razvija se cvjetna stapka, koja je dva puta du\u017ea od lista. Cvjetovi su pojedina\u010dni, peterolati\u010dni, \u017eute boje, mali, promjera 1 \u0026ndash; 1,5 cm, bez mirisa. Cvate od travnja do listopada.\u003C\/p\u003E","slug":"poljska-ljubica","images":[{"id":47478,"image":"https:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Violaceae\/viola-arvensis-ha-ahaines-d.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/ed\/ed4\/ed426f7f-3528-48ed-8eb6-5145d4e294a2.jpg"},{"id":47479,"image":"http:\/\/www.henriettes-herb.com\/files\/images\/photos\/v\/vi\/d07_2879_viola-arvensis.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/bb\/bb5\/bb5622f9-9fed-4d22-a648-ee3ea1fd7fc5.jpg"},{"id":47484,"image":"http:\/\/www.arthropodafotos.de\/pictures\/plan\/14CHS03790o.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/dc\/dc9\/dc91a692-2dec-42c3-9edd-5906957418ac.jpg"},{"id":64989,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/7\/71\/Viola_arvensis_kz1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/00\/007\/00710068-95e7-4b9b-8e05-a7c2ee1a8554.jpg"},{"id":64990,"image":"https:\/\/www.kuleuven-kulak.be\/kulakbiocampus\/lage%20planten\/Viola%20arvensis%20-%20Akkerviooltje\/Viola%20arvensis-04-akkerviooltje1-F4.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/2a\/2ae\/2ae726d3-9a43-40ae-9508-12a28f2b88ac.jpg"}]},{"id":17889,"name":"Poljska poto\u010dnica","nameSynonyms":"","latinName":"Myosotis arvensis","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EKli\u010dni listi\u0107i \u0026scaron;irokog jajolikog oblika, s blago spljo\u0026scaron;tenim i uvu\u010denim zavr\u0026scaron;etkom i vrlo kratkom peteljkom, vidljivo dlakav.Prvo pravo li\u0026scaron;\u0107e je okruglog oblika s izra\u017eenom peteljkom. Kasniji listovi su lancetasti, kod peteljke u\u017ei, s obje strane s \u010dekinjastim dla\u010dicama. Donji listovi raspore\u0111eni su u obliku rozete, dok su gornji smje\u0026scaron;teni na stabljici. Cvjetovi su maleni, svijetloplave boje s \u017eu\u0107kastim tuljcem, raste u duga\u010dkim grozdovima.\u0026nbsp;\u003C\/p\u003E","slug":"poljska-potocnica","images":[{"id":1592,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Boraginaceae\/myosotis-arvensis-st-jcrellin.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a3\/a32\/a3292981-ef81-4add-ab79-2ee82161ae1c.jpg"},{"id":1593,"image":"http:\/\/photos.yanas.cz\/myosotis-arvensis-i.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/2a\/2aa\/2aaf2f9f-5cbc-4286-a75b-5ac26c04a8ca.jpg"},{"id":1599,"image":"http:\/\/luirig.altervista.org\/cpm\/albums\/bot-units47\/myosotis-arvensis-subsp-arvensis715.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/dc\/dc0\/dc02cecf-bc72-4ba9-9d08-72bc02ffd8bd.jpg"},{"id":1600,"image":"http:\/\/www.thewildflowersociety.com\/wfs_diary\/wfs_diary_images_large\/myosotis_arvensis_field_forget_me_not_large.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/01\/019\/019a4766-7d6f-4612-8000-53e710c1bc74.jpg"},{"id":58881,"image":"http:\/\/luirig.altervista.org\/cpm\/albums\/leo-m2\/leo-mic-Myosotis-arvensis-1303.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/34\/349\/3499ef61-db38-49a8-ae31-66df0aff2190.jpg"}]},{"id":17980,"name":"Poljska preslica","nameSynonyms":"","latinName":"Equisetum arvense","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EPoljska preslica je trajna zeljasta biljka iz porodice preslica (Equisetaceae). Podanak je puzaju\u0107 i vrlo razgranat, vrlo dug a prodire u zemlji i do tri metra. U rano prolje\u0107e (o\u017eujak, travanj) iz njega prvo ni\u010du do 20 cm visoke uspravne, svijetlosme\u0111e, plodne stabljike koje u vr\u0026scaron;nim trusnicima nose sporangije. Nakon \u0026scaron;to spore dozriju njihovi plodni izdanci uginu te krenu nicati sterilne stabljike koje se sterilne, izbrazdane, tvrde, \u0026scaron;uplje, narastu do 50 cm visine.\u003C\/p\u003E","slug":"poljska-preslica","images":[{"id":995,"image":"http:\/\/naturistaalfonso.com\/wp-content\/uploads\/2014\/08\/Equisetum_arvense_.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/dd\/dd7\/dd7fc4af-86b0-47e2-8b6e-e61881158c96.jpg"},{"id":997,"image":"http:\/\/www.interhort.com\/_images\/_cms\/image\/turf%20and%20amenity%20weeds\/Horsetail.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/04\/043\/043422ab-1b3c-47d3-a37c-1e76069d8a2d.jpg"},{"id":999,"image":"http:\/\/www.thewellbeingmonographs.com\/wordpress\/wp-content\/uploads\/2015\/10\/equisetum_arvense_D.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/72\/72b\/72b5acef-2929-4e3b-897a-102259d8c9f5.jpg"},{"id":53971,"image":"http:\/\/eathealthylivefit.com\/wp-content\/uploads\/2012\/01\/Herb-Horsetail-Field-Equisetum-Arvense-e1325384398674.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c8\/c8a\/c8abe70f-f81a-4723-a2a0-5a035a673bfd.jpg"},{"id":55466,"image":"https:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Equisetaceae\/equisetum-arvense-ln-dkausen-c.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/fd\/fd0\/fd0932fe-e0a5-4b65-a73c-8e62eaf42901.jpg"}]},{"id":17956,"name":"Poljski jarmen","nameSynonyms":"","latinName":"Anthemis arvensis","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EPoljski jarmen (Anthemis arvensis L.) je jednogodi\u0026scaron;nja ili dvogodi\u0026scaron;nja zeljasta biljka iz porodice glavo\u010dika (Asteraceae). Stabljika je uspravna, sna\u017eno razgranata od osnove, plavkastozelena, naraste do 50 cm visine. Listovi su naizmjeni\u010dni, dvostruko ili trostruko perasto razdijeljeni na tanke, duguljaste segmente. Cvjetovi su skupljeni u glavi\u010daste cvatove promjera 2-3,5 cm, rastu na duga\u010dkim stapkama na vrhovima stabljika i grana.\u003C\/p\u003E","slug":"poljski-jarmen","images":[{"id":723,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Asteraceae\/anthemis-arvensis-ha-blegler.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e3\/e37\/e37c64ea-430b-40b0-9edc-eff25c70b784.jpg"},{"id":725,"image":"http:\/\/www.maltawildplants.com\/ASTR\/Pics\/ANTAV\/Anthemis_arvensis_[IMG_2873].jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/ca\/cac\/cacdd9c5-4cf0-4ada-8460-6afa477e94d6.jpg"},{"id":726,"image":"http:\/\/www.unavarra.es\/herbario\/fotos\/Anth_arve\/image002.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c5\/c59\/c59b5d15-27e8-474a-880a-20c62cfc90b9.jpg"},{"id":728,"image":"http:\/\/flora.nhm-wien.ac.at\/Bilder-A-F\/Anthemis-arvensis-1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c7\/c7b\/c7bc805e-5da2-41c3-b240-7b53d15db339.jpg"},{"id":59904,"image":"http:\/\/2bnthewild.com\/dr00241.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b7\/b74\/b7496b1c-ce08-4d16-9dd8-f21a925c3f5d.jpg"}]},{"id":17890,"name":"Poljski mo\u0161njak","nameSynonyms":"poljska \u010destika","latinName":"Thlaspi arvense","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EPoljska \u010destika (Thlaspi arvense L.) je jednogodi\u0026scaron;nja ili dvogodi\u0026scaron;nja biljka iz porodice kupusnja\u010da (Brassicaceae). Stabljika je uspravna, gola, naraste do 50 cm visine. Listovi su naizmjeni\u010dno smje\u0026scaron;teni, duguljasti, goli, slabo nazubljeni ili cjeloviti, donji su na peteljkama dok gornji obuhva\u0107aju stabljiku. Cvjetovi su sitni, bijeli, skupljeni u duga\u010dke cvatove. Cvatu od travnja do kolovoza. \u003Cbr \/\u003E\u003Cbr \/\u003E\u003C\/p\u003E","slug":"poljski-mosnjak","images":[{"id":2437,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/6\/61\/Thlaspi_arvense.jpeg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/6c\/6c9\/6c94da8e-7174-4f8c-96d9-84aeb38b920f.jpg"},{"id":2441,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Brassicaceae\/thlaspi-arvense-fl-gmittelhauser-b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/7c\/7c7\/7c75463e-6236-459b-b794-9dde6a5ca4a3.jpg"},{"id":58942,"image":"https:\/\/extension.umass.edu\/landscape\/sites\/landscape\/files\/weeds\/stems\/thlar1138w.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/1c\/1ce\/1ceea142-49ec-465a-8ef7-1042e70053c4.jpg"},{"id":58944,"image":"http:\/\/calphotos.berkeley.edu\/imgs\/512x768\/0000_0000\/0107\/1833.jpeg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/ff\/ff9\/ff9f05e1-9dc2-4701-a0f2-6c3a6fe8a0b8.jpg"},{"id":58945,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/7\/78\/Acker-Hellerkraut_Thlaspi_arvense_5_11.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/79\/797\/7976607e-fea3-4c4f-9a6c-2e94a47dd372.jpg"}]},{"id":18041,"name":"Poljski neven","nameSynonyms":"","latinName":"Calendula arvensis","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003ENeven\u003C\/strong\u003E ili \u003Cstrong\u003Ekalendula\u003C\/strong\u003E (prema lat. \u003Cem\u003EKalendae:\u003C\/em\u003E prvi dan mjeseca, jer cvate svaki mjesec) \u003Cem\u003E(Calendula),\u003C\/em\u003E rod s 12-ak vrsta zeljastih biljaka i polugrmova iz por. cjevastocvjetnih glavo\u010dika \u003Cem\u003E(Asteraceae).\u003C\/em\u003E Poljski ili divlji neven \u003Cem\u003E(C. arvensis)\u003C\/em\u003E sa svijetlo\u017eutim glavicama promjera 1 do 2\u0026nbsp;cm raste u primorju kao korov na okopavinama. Mnogo je poznatiji ljekoviti neven \u003Cem\u003E(C. officinalis),\u003C\/em\u003E s ve\u0107im, naran\u010dasto\u017eutim glavicama promjera 2 do 5\u0026nbsp;cm, koji se uzgaja kao ljekovita i ukrasna vrtna biljka uz rubove gredica i dr. Uzgojene su mnoge odlike i hibridi. Neki autori dr\u017ee da je ljekoviti neven sredozemna biljka, a prema drugima podrijetlo nije sigurno utvr\u0111eno.\u003C\/p\u003E","slug":"poljski-neven","images":[{"id":5391,"image":"http:\/\/www.maltawildplants.com\/ASTR\/Pics\/CALAV\/Calendula_arvensis_subsp_arvensis_[IMG_9020].jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/4f\/4f8\/4f8c4b0f-2397-4359-8a4a-46e5986e9a87.jpg"},{"id":5392,"image":"http:\/\/2.bp.blogspot.com\/_Ry3a3RhaOdE\/S-wGcAb_9VI\/AAAAAAAAEXk\/hs6GvksFJ84\/s1600\/Calendula+arvensis.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/62\/624\/6243fc98-6d45-4621-a0e2-838b53c7a8a3.jpg"},{"id":5393,"image":"http:\/\/www.maltawildplants.com\/ASTR\/Pics\/CALAB\/Calendula_arvensis3.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/46\/46f\/46fc121b-2ba9-443a-a8ba-d284ac42bac1.jpg"},{"id":5394,"image":"http:\/\/www.maltawildplants.com\/ASTR\/Pics\/CALAB\/Calendula_arvensis_subsp_arvensis_var_bicolor_[IMG_0068].jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/5b\/5b4\/5b4c2ea8-b9fa-4a5e-b115-04157df445a8.jpg"},{"id":5396,"image":"http:\/\/www.maltawildplants.com\/ASTR\/Pics\/CALAV\/Calendula_arvensis_subsp_arvensis_[IMG_9029].jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/95\/955\/955bb8a5-ca13-42a0-9eda-74d3b5deda47.jpg"}]},{"id":17868,"name":"Poljski osjak","nameSynonyms":"","latinName":"Cirsium arvense","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EPoljski osjak (Cirsium arvense (L.) Scop.) je trajna zeljasta biljka iz porodice glavo\u010dika (Asteraceae). Stabljika je uspravna, bridasta, u gornjem dijelu razgranata, naraste do 2 metra visine. Korijen je jak, ovisno o stani\u0026scaron;tu. Na rahlim oranicama ide u dubinu do 200 cm, na te\u0026scaron;kim zemlji\u0026scaron;tima korijen je obi\u010dno plitak. Listovi su naizmjeni\u010dni, lancetasti, cjeloviti, na licu goli, nali\u010dje je sivo pustenasto, donji se nalaze na kratkim peteljkama a gornji su sjede\u0107i i obuhva\u0107aju stabljiku, perasto su urezani i prekriveni su mnogobrojnim bodljama. Dvodomna je biljka. Cvjetovi su tamnoljubi\u010daste boje, skupljeni u oko 1,5-2 cm velike glavice su pojedina\u010dne ili po 2-3 \u010dine cvat. Ovojni listi\u0107i na cvjetovima smje\u0026scaron;teni su poput crijepa na krovu. Cvate od lipnja do rujna. Plod je plosnata i glatka ro\u0026scaron;ka s bijelim papusom du\u017eine do 3 cm.\u003C\/p\u003E","slug":"poljski-osjak","images":[{"id":615,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/2\/28\/Cirsium_arvense_bluete.jpeg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/68\/68d\/68d9df67-5af0-4625-bf9f-909ca612ab9b.jpg"},{"id":616,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Asteraceae\/cirsium-arvense-ha-gmittelhauser-i.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f6\/f65\/f65fcee9-1004-4560-8efd-f022b1e2f1a8.jpg"},{"id":617,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Asteraceae\/cirsium-arvense-le-gmittelhauser-m.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/eb\/eb8\/eb891b5a-ea56-41ae-9cb6-82d1ae09259d.jpg"},{"id":620,"image":"http:\/\/delawarewildflowers.org\/images\/090907_143444.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/27\/278\/278dfe6e-1e66-49ab-8f76-3345ac3fa355.jpg"}]},{"id":17950,"name":"Poljski ostak","nameSynonyms":"","latinName":"Sonchus arvensis","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EPoljski ostak, kostri\u0026scaron; ili svinjak (Sonchus arvensis L.) je vi\u0026scaron;egodi\u0026scaron;nja zeljasta biljka iz porodice glavo\u010dika (Asteraceae). Stabljika je uspravna, u gornjem dijelu razgranata i \u010detinasto dlakava, \u0026scaron;uplja, prekrivena \u010dekinjastim dlakama, naraste do 100 cm visine. Korijen je jako razvijen. Listovi su naizmjeni\u010dni, goli, perasto urezani i izverugani, kada ostare postanu trnoviti. Donji listovi su su\u017eeni u peteljku, gornji su sjede\u0107i. Cvjetovi su \u017euti, jezi\u010dasti, skupljeni u cvjetne glavice promjera 5 cm na vrhovima grana.\u003C\/p\u003E","slug":"poljski-ostak","images":[{"id":2314,"image":"http:\/\/www.naturalmedicinalherbs.net\/pictures\/wendys\/sonchus-arvensis=field-milk-thistle.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/14\/147\/147cef84-bd23-456e-8b84-c7b11dcab248.jpg"},{"id":2316,"image":"http:\/\/www.anpc.ab.ca\/wiki\/images\/8\/8f\/Sonculig_XID_Sonchus_uliginosus2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b6\/b6e\/b6e3a178-744c-4e2a-9063-e027f758252c.jpg"},{"id":2317,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/6\/66\/Sonchus_arvensis_bgiu.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/08\/086\/08666922-d2bd-4a93-965a-82ecc20c5e55.jpg"},{"id":2320,"image":"http:\/\/www.anpc.ab.ca\/wiki\/images\/c\/cb\/Sonculig_XID_Sonchus_uliginosus.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d7\/d79\/d791a6e2-0289-4869-a9be-f6814059a27a.jpg"},{"id":63507,"image":"http:\/\/1.bp.blogspot.com\/-I0p8mFyrdFQ\/VMzruuiZ38I\/AAAAAAAAAFA\/sjnRn3qFbH0\/s1600\/Tempuyung.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f2\/f2e\/f2e1a30f-a298-4258-abce-7845da99b7ed.jpg"},{"id":63508,"image":"http:\/\/www.discoverlife.org\/IM\/I_MWS\/0288\/320\/Sonchus_arvensis,I_MWS28857.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/dd\/ddd\/ddd6247f-ddc6-47d4-bab1-a2b8bfdc712b.jpg"},{"id":74048,"image":"http:\/\/www.minnesotawildflowers.info\/udata\/r9ndp23q\/pd\/sonchus-arvensis-034.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/29\/29e\/29e8471e-2634-4130-8267-b3cd455ef030.jpg"},{"id":74049,"image":"https:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Asteraceae\/sonchus-arvensis-arvensis-fl-mlovit-a.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f6\/f60\/f60cc81f-5fab-4ca0-b78e-31824a81291a.jpg"},{"id":74050,"image":"https:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Asteraceae\/sonchus-arvensis-glabrescens-fl-ahaines-b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/ba\/baa\/baa5579d-b6c3-41f7-bba6-977e485463c0.jpg"},{"id":74051,"image":"https:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Asteraceae\/sonchus-arvensis-arvensis-fl-gmittelhauser-f.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/78\/785\/785416bb-929e-4586-ad13-e2f32f712242.jpg"},{"id":74052,"image":"http:\/\/www.minnesotawildflowers.info\/udata\/r9ndp23q\/pd\/sonchus-arvensis-029.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/84\/846\/846008ff-3f5b-44d9-bca1-630636f5f6fc.jpg"},{"id":74053,"image":"https:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Asteraceae\/sonchus-arvensis-arvensis-fl-ahaines.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/0b\/0bb\/0bb2f194-67b9-4f7e-936f-7677e83b6fd1.jpg"}]},{"id":17872,"name":"Poljski slak","nameSynonyms":"","latinName":"Convolvulus arvensis","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EPoljski slak (Convolvulus arvensis L.) je trajna zeljasta biljka iz porodice slakovica (Convolvulaceae). Korijenski sustav nalazi se ve\u0107inom u povr\u0026scaron;inskom sloju do 10 cm, no mo\u017ee biti dubok i vrlo dug, i do 3 metra. Stabljika je razgranata, tanka, gola, puzaju\u0107a i du\u017eine do 2 metra. Raste obavijaju\u0107i se oko drugih biljaka, uz ogradu ili pu\u017ee po zemlji. Listovi su jednostavni, naizmjeni\u010dni, kopljasti i nalaze se na umjereno dugim peteljkama, prema vrhu stabljike sve su manji. Cvjetovi su trubastog oblika, bijeli ili nje\u017eno rozi, promjera oko 2-3 cm, smje\u0026scaron;teni uglavnom pojedina\u010dno na stapkama. Cvatu od lipnja do rujna.\u003C\/p\u003E","slug":"poljski-slak","images":[{"id":861,"image":"http:\/\/delawarewildflowers.org\/images\/080622_081331.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/42\/427\/42763bd9-eef0-40aa-ad30-9934b11ed476.jpg"},{"id":862,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/a\/a8\/Convolvulus_arvensis.jpeg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/96\/965\/965903ad-33f0-4e8e-9893-017cfaf86ad9.jpg"},{"id":864,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/a\/a8\/Convolvulus_arvensis_11_ies.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d6\/d67\/d67e7c4d-f76e-4d00-96fe-091c8080bcf5.jpg"},{"id":866,"image":"http:\/\/minneflora.com\/images\/identified\/medium\/field-bindweed-convolvulus-arvensis-01.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/42\/429\/4292393f-7fcc-4e52-9ce8-6ac7edcf4016.jpg"},{"id":54103,"image":"https:\/\/s-media-cache-ak0.pinimg.com\/originals\/92\/8a\/af\/928aaf3981bdf68998769a3e460fa7af.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f5\/f5f\/f5f98cd6-908a-480e-b37f-5eef6c21a2f7.jpg"}]},{"id":17949,"name":"Poljski volujak","nameSynonyms":"","latinName":"Lycopsis arvensis","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EKli\u010dni listi\u0107i je jajolik, \u0026scaron;iljast, s \u010dekinjastim dla\u010dicama, na gornjoj strani nalaze se kvr\u017eice. Li\u0026scaron;\u0107e je lancetasto, u obliku jezi\u010daca, na rubu blago vijugav,s \u010dvrstim dla\u010dicama i izra\u017eenom sredi\u0026scaron;njom brazdom. Dvostruki cvjetovi stvaraju se iz isprepletene metlice. Isprva crvenkaste boje, kasnije tamno ljubi\u010daste. Ravna cijev krune. Jedna biljka proizvede oko 1000 3-4mm duga\u010dkih sjemenki, nakrivljeno jajolikih sa sitnim bradavicama, svijetlosme\u0111e boje.\u0026nbsp;\u003C\/p\u003E","slug":"poljski-volujak","images":[{"id":40879,"image":"http:\/\/img05.deviantart.net\/89b2\/i\/2011\/137\/a\/1\/lycopsis_arvensis_by_marob0501-d3gkpd8.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/35\/350\/35018207-52d2-4b19-beaf-0394cbc18d4c.jpg"},{"id":40881,"image":"http:\/\/botanika.wendys.cz\/images\/stories\/181\/O181.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b4\/b4a\/b4a0f04f-7640-40f0-bfe4-32d75fcea384.jpg"},{"id":40882,"image":"https:\/\/c8.staticflickr.com\/4\/3352\/3667248175_ae355b607b_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/7a\/7a8\/7a85a2b1-3d9c-4ab2-ace4-1000147b21fe.jpg"},{"id":62693,"image":"http:\/\/www.biolib.cz\/IMG\/GAL\/118253.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/90\/903\/903bf05c-4469-4ac0-9683-e0a77bd04cb1.jpg"},{"id":62694,"image":"http:\/\/bonnier.flora-electronica.com\/photos\/Lycopsis%20arvensis%201.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c2\/c27\/c279402f-14ea-4416-a842-4476585484b8.jpg"},{"id":62695,"image":"https:\/\/inpn.mnhn.fr\/photos\/uploads\/webtofs\/inpn\/ant\/92601.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/87\/878\/87840c7b-191d-4faa-b449-5d4ba58b6f2d.jpg"}]},{"id":17952,"name":"Poljski \u017eabnjak","nameSynonyms":"","latinName":"Ranunculus arvensis","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EKotiledoni ovalni, veliki, hrapavi, duljine 10-12 mm sa zaobljenim vrhom, na kratkoj stapki. Listovi duboko razdijeljeni s uskim, linearnim, na vrhu dvosstruko do trostruko rascijepljenim vr\u0026scaron;cima. Prvi pravi list trostruko je nazubljen. Cvjetovi sa po 5 okruglastih, \u017eutih latica i 5 zelenih lapova. Svaka biljka formira do 900 sjemenki. Optimalna temperatura klijanja kre\u0107e se izme\u0111u 2 i 13\u0026deg;C.\u003C\/p\u003E","slug":"poljski-zabnjak","images":[{"id":5997,"image":"http:\/\/calphotos.berkeley.edu\/imgs\/512x768\/0000_0000\/1111\/0843.jpeg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/93\/93e\/93eb1021-890d-46f0-b579-bdf1f9d9fbf4.jpg"},{"id":5998,"image":"http:\/\/nargil.ir\/plant\/images\/pic\/346\/Ranunculus%20arvensis%2010.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/07\/07a\/07a34e03-31e6-4805-802f-d4f93e446f29.jpg"},{"id":6002,"image":"http:\/\/www.unavarra.es\/herbario\/fotos\/Ranu_arve\/image003.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/bf\/bfa\/bfa0f618-8b19-4122-8fde-c96691660fd8.jpg"},{"id":6003,"image":"http:\/\/luirig.altervista.org\/cpm\/albums\/bot-units85\/ranunculus-arvensis30173.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/32\/320\/320b101a-9cba-4e9b-bbb9-afdf87b1dc45.jpg"},{"id":6004,"image":"http:\/\/www.freenatureimages.eu\/Plants\/Flora%20O-R\/Ranunculus%20arvensis,%20Corn%20Buttercup\/slides\/Ranunculus%20arvensis%201,%20Akkerboterbloem,%20Saxifraga-Branko%20Bakan.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d6\/d6f\/d6f68ed3-a5a1-4c2b-8534-bc30478417ea.jpg"},{"id":61021,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/8\/8b\/Ranunculus_arvensis_Habitus_Valderrepisa_2012-05-31_SierraMadrona.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/55\/556\/55685304-ceb7-4abb-985e-dcfd0f53d1cd.jpg"}]},{"id":17906,"name":"Prava kamilica","nameSynonyms":"","latinName":"Matricaria chamomilla","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EPrava kamilica ili njema\u010dka kamilica (Matricaria chamomilla L.) je jednogodi\u0026scaron;nja zeljasta biljka iz porodice glavo\u010dika (Asteraceae). Stabljika je razgranata, gola, na vrhu \u0026scaron;uplja i naraste do 60 cm visine. Listovi su smje\u0026scaron;teni naizmjeni\u010dno, perasto su razdijeljeni mnogih izdu\u017eenim i tankim listi\u0107ima.\u003C\/p\u003E","slug":"prava-kamilica-1","images":[{"id":18874,"image":"http:\/\/calphotos.berkeley.edu\/imgs\/512x768\/0000_0000\/0207\/0114.jpeg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/dd\/dd3\/dd3ec282-4fc5-4a37-8801-e3c311c3e717.jpg"},{"id":18878,"image":"http:\/\/www.herbalexport.co.rs\/img_dl\/109\/kam2_lg.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a0\/a08\/a0871385-fed2-433f-bee7-379dc575c080.jpg"},{"id":54153,"image":"http:\/\/kwiaty-ogrody.pl\/wp-content\/uploads\/2009\/10\/me-096.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/0b\/0b7\/0b7b3c72-75d9-4a9c-9675-dd283e6242ad.jpg"},{"id":56041,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/c\/c8\/Matricaria_February_2008-1.jpg\/640px-Matricaria_February_2008-1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/4c\/4ca\/4cad983e-f19e-4c4e-88bb-8b846c65bcc4.jpg"},{"id":56042,"image":"http:\/\/luirig.altervista.org\/cpm\/albums\/bot-units47\/matricaria-chamomilla3642.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e2\/e2a\/e2aab19a-e264-44d5-afab-aca3ccf4c821.jpg"},{"id":61015,"image":"http:\/\/static.panoramio.com\/photos\/large\/9322793.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/23\/239\/23961293-5627-4cfe-99e1-ef3c4eaa3857.jpg"}]},{"id":17902,"name":"Pravo proso","nameSynonyms":"","latinName":"Panicum miliaceum","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EProso\u003C\/strong\u003E \u003Cem\u003E(Panicum sp.),\u003C\/em\u003E jednogodi\u0026scaron;nja biljka iz por. trava \u003Cem\u003E(Poaceae).\u003C\/em\u003E Obi\u010dno proso \u003Cem\u003E(Panicum miliaceum)\u003C\/em\u003E visine je do 80\u0026nbsp;cm, na vrhu nosi cvat\u0026nbsp;oblika metlice. Zrno je sitno, obavijeno pljevicama. Upotrebljava se u prehrani ljudi kao ka\u0026scaron;a pripravljena od olju\u0026scaron;tenoga zrna. Neolju\u0026scaron;teno zrno slu\u017ei za pti\u010dju i sto\u010dnu hranu.\u003C\/p\u003E","slug":"pravo-proso","images":[{"id":54593,"image":"http:\/\/www.henriettes-herb.com\/files\/images\/photos\/p\/pa\/d04_2036_panicum-miliaceum.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/17\/17f\/17fb9044-153c-4a56-afd6-e3ff95cc7302.jpg"},{"id":62841,"image":"http:\/\/www.biopix.com\/photos\/jcs-panicum-miliaceum-28660.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/34\/346\/34680c2f-34b3-4da6-ad57-84c25754a61d.jpg"},{"id":62842,"image":"http:\/\/keys.lucidcentral.org\/keys\/v3\/scotia\/key\/Plants%20and%20Fungi%20of%20south%20western%20NSW\/Media\/Images\/Panicum_miliaceum\/Panicum_miliaceum_Denmark2_JC_Schou.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f1\/f15\/f1503128-82c1-4b72-99d6-f5a50e4dfe08.jpg"},{"id":62843,"image":"http:\/\/keys.lucidcentral.org\/keys\/v3\/scotia\/key\/Plants%20and%20Fungi%20of%20south%20western%20NSW\/Media\/Images\/Panicum_miliaceum\/Panicum_miliaceum_Denmark_JC_Schou.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e4\/e4f\/e4f5b6cf-c46e-41f5-a77d-ff1d9b4e61a8.jpg"},{"id":62844,"image":"http:\/\/www.feedipedia.org\/sites\/default\/files\/images\/proso_millet_spike_02.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/ad\/ad5\/ad52d6aa-78ee-4726-ba97-4c20922e3da5.jpg"}]},{"id":17981,"name":"Priklonjeni cecelj","nameSynonyms":"","latinName":"Oxalis pes-caprae","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EPriklonjeni cecelj (Oxalis pes-caprae L.) je vi\u0026scaron;egodi\u0026scaron;nja zeljasta biljka iz porodice cecelja (Oxalidaceae). Naraste do 50 cm visine. Na korijenu se stvaraju manji bulbili koji slu\u017ee za razmno\u017eavanje. Listovi su skupljeni u rozeti, nalaze se na do 20 cm dugoj peteljci, sastavljeni su od 3 srcastih, na rubovima rijetko dlakavih liski koje obi\u010dno na licu imaju rijetke tamne mrljice. Cvjetovi su dvospolni, promjera do 1,5 cm, sastavljeni od pet zlatno\u017eutih latica. Tu\u010dak ima nadraslu plodnicu, pra\u0026scaron;nika je 10. Cvate u travnju i svibnju. Plod je kapsula, rijetko dozrije.\u003C\/p\u003E","slug":"priklonjeni-cecelj","images":[{"id":31275,"image":"http:\/\/sfwma.org\/The%20San%20Francisco%20Six%20-%20The%20City\u0027s%20Most%20Invasive%20Weeds\/slides\/Oxalis%20pes-caprae%20-%20yellow%20oxalis.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/ed\/edd\/edd521ad-0da9-40db-bfe9-d3ed90a990a2.jpg"},{"id":31277,"image":"http:\/\/piantemagiche.it\/wp-content\/uploads\/2015\/11\/oxalis-pes.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/94\/945\/9455f0b3-a65e-417a-ae0f-682b3e80d246.jpg"},{"id":31281,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/e\/e3\/Oxalis-pes-caprae-36-Zachi-Evenor.jpg\/640px-Oxalis-pes-caprae-36-Zachi-Evenor.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/de\/ded\/ded031b9-79df-493e-a117-fe9f194824f3.jpg"},{"id":57062,"image":"https:\/\/plantsam.com\/wp-content\/uploads\/2014\/07\/Oxalis-pes-caprae.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/cf\/cf2\/cf21deeb-ea99-46bd-bced-7df252b1bc80.jpg"},{"id":63502,"image":"http:\/\/cal-ipc.org\/photo\/Oxalis_pes-caprae_JDiTomaso.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/6c\/6c7\/6c766ad0-33a6-4f46-91cd-8ff7f6a198cb.jpg"}]},{"id":18037,"name":"Prirasla vrbolika","nameSynonyms":"","latinName":"Epilobium tetragonum","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EVrbolika, kiprovina ili uskolisni kiprej (Epilobium angustifolium L.) je vi\u0026scaron;egodi\u0026scaron;nja zeljasta biljka iz porodice pupoljki (Onagraceae). Visoka je biljka koja mo\u017ee narasti i do 2 metra. Stabljika je uspravna i uglavnom nerazgranata, okrugla ili slabo bridasta, glatka, \u010desto crvenkasto nahukana. Korijen je jak, puzaju\u0107. Listovi su naizmjeni\u010dni, smje\u0026scaron;teni na kratkoj peteljci ili sjede\u0107i, uski, duguljasti i u\u0026scaron;iljeni, du\u017eine 10-20 cm, \u0026scaron;iroki 1-4 cm, sitno nazubljenih rubova. Cvjetovi su dvospolni, veliki su, promjera 1,5-3 cm, ru\u017ei\u010dasti i skupljeni u grozdaste cvatove uzdu\u017e vrha stabiljke. Listi\u0107i \u010da\u0026scaron;ke su crvenkasti, neznatno dlakavi, du\u017eine kao i listi\u0107i vjen\u010di\u0107a koji su obrnuto jajoliki ili okruglasti. \u010cine ih \u010detiri latice i osam bjelkastih pra\u0026scaron;nika.\u003C\/p\u003E","slug":"prirasla-vrbolika","images":[{"id":19428,"image":"http:\/\/www.maltawildplants.com\/ONGR\/Pics\/EPLTT\/Epilobium_tetragonum_subsp_tournefortii_[IMG_7724].jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/03\/037\/037cf725-d7ab-4e4c-aaca-9034850f9758.jpg"},{"id":19429,"image":"http:\/\/luirig.altervista.org\/cpm\/albums\/bot-053\/epilobium-tetragonum2186.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f3\/f32\/f3296245-cb60-4a72-ab24-9a0419cc17f9.jpg"},{"id":19433,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/6\/6a\/Epilobium_tetragonum_flower,_kantige_basterdwederik_bloemen.jpg\/640px-Epilobium_tetragonum_flower,_kantige_basterdwederik_bloemen.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d7\/d7e\/d7eae35e-2824-442d-bb9b-07000f4c0e07.jpg"},{"id":19434,"image":"http:\/\/luirig.altervista.org\/cpm\/albums\/bot-053\/epilobium-tetragonum2183.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/ff\/ffe\/ffec12c2-b1a8-4d03-b1c6-933aa948326c.jpg"},{"id":19435,"image":"http:\/\/www.naturspaziergang.de\/Pflanzenfotos\/Epilobium_tetragonum_Habitus.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e5\/e5b\/e5b702e4-25c4-4054-9615-c4f662c6faa2.jpg"}]},{"id":17898,"name":"Pr\u0161ljenasti muhar","nameSynonyms":"","latinName":"Setaria verticillata","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EJednogodi\u0026scaron;njica, visoka 10-100 cm, grane se uzdi\u017eu i \u010desto na najdonjem koljencu zakorijenjuju, a koljenca su gola, \u010desto tamno obojena. Listovi 0,4-1,6 cm, \u0026scaron;iljasta vrha, tanki, mekani, jasnih \u017eilica, obi\u010dno goli. Kao glavne morfolo\u0026scaron;ke razlike u odnosu na S. verticillata jesu: listovi narijetko dlakavi, rub rukavca gol a pojedini klasi\u0107i u pravilu kra\u0107i od 2 mm.\u003C\/p\u003E","slug":"prsljenasti-muhar","images":[{"id":22645,"image":"http:\/\/nyc.books.plantsofsuburbia.com\/wp-content\/uploads\/2015\/08\/Setaria-verticillata.Joseph.DiTomaso.New-England-Wildflower-Society.gobotany.newenglandwild.org_.bugwood.org_.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/21\/21a\/21ad87e1-acd4-4f3e-a537-be8464af6b4f.jpg"},{"id":22646,"image":"http:\/\/www.kyffhauser.co.za\/Plants1\/Setaria_verticillata\/Image1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/bc\/bc1\/bc148b92-aa08-479d-a79c-228915513b63.jpg"},{"id":22647,"image":"http:\/\/www.unavarra.es\/herbario\/fotos\/Seta_vert\/image002.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/66\/666\/6663d06e-c495-480d-b010-343f368fe63e.jpg"},{"id":22649,"image":"http:\/\/www.kyffhauser.co.za\/Plants1\/Setaria_verticillata\/Image3.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/8e\/8e5\/8e5b5c51-e851-4ae2-8576-de9a62b53ef5.jpg"},{"id":22653,"image":"http:\/\/luirig.altervista.org\/cpm\/albums\/bot-058\/setaria-verticillata-var-ambigua105.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/62\/625\/62564caa-98ab-406a-8229-75ae9cdb9058.jpg"},{"id":61008,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/e\/e8\/Starr_080610-8097_Setaria_verticillata.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a4\/a4c\/a4cc040f-f52a-45cc-b947-58d7428c84a7.jpg"}]},{"id":17915,"name":"Pti\u010dji dvornik","nameSynonyms":"","latinName":"Polygonum aviculare","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EPti\u010dji dvornik je jednogodi\u0026scaron;nja zeljasta biljka iz porodice dvornika (Polygonaceae). Stabljika je gola, jako razgranata, polegnuta uz tlo, povijena ili omotana oko drugih biljaka. Naraste 5-60 cm du\u017eine. Listovi su naizmjeni\u010dno smje\u0026scaron;teni na stapkama, mali su, goli i tamnozeleni. Cvjetovi su sitni, skupljeni po 1-6 u grozdaste cvatove i rastu u pazu\u0026scaron;cima listova. Sastavljeni su od 8 pra\u0026scaron;nika. Cvatu od lipnja do listopada.\u003C\/p\u003E","slug":"pticji-dvornik","images":[{"id":1820,"image":"http:\/\/www.naturalmedicinalherbs.net\/pictures\/wendys\/polygonum-aviculare=knotweed.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/76\/76e\/76e0e521-2661-4938-bb85-7944465d35ce.jpg"},{"id":1821,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Polygonaceae\/polygonum-aviculare-depressum-le-gmittelhauser-b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/ed\/edd\/edd1190a-2264-4091-8d43-2a35525fa6c4.jpg"},{"id":64372,"image":"https:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Polygonaceae\/polygonum-aviculare-depressum-ha-gmittelhauser-c.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b4\/b4d\/b4da3b84-b3db-4a3c-9686-c5758ba8259b.jpg"},{"id":64373,"image":"http:\/\/1.bp.blogspot.com\/-F2ULQPPBlTw\/VSfZS10XzsI\/AAAAAAAA15w\/TBVztLP2gk0\/s1600\/Knotweed%2B(Polygonum%2Baviculare)%2BOverview%2C%2BHealth%2BBenefits%2C%2BSide%2Beffects.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/3f\/3f0\/3f053f10-9576-4faf-80d8-ebc072c711e5.jpg"},{"id":73525,"image":"http:\/\/hasbrouck.asu.edu\/imglib\/seinet\/Polygonaceae\/photos\/Polygonum-aviculare-P-webtn.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/9e\/9e8\/9e8cf9ba-c7c2-48c7-8622-db658bd49531.jpg"},{"id":73526,"image":"http:\/\/warehouse1.indicia.org.uk\/upload\/p1647elru262f8622r2ug8ef81r.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/92\/928\/928c083f-504b-42ca-bd7a-96bd95c0a0ee.jpg"},{"id":73527,"image":"https:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Polygonaceae\/polygonum-aviculare-fl-dcameron-a.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/96\/966\/96691b24-d590-4132-88ed-7f47471e42b1.jpg"},{"id":73528,"image":"http:\/\/www.pfaf.org\/Admin\/PlantImages\/PolygonumAviculare.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/3c\/3c0\/3c0591a7-6f1e-4f60-a95e-68c4a35cdbda.jpg"}]},{"id":18087,"name":"Puzaju\u0107a pjeskarica","nameSynonyms":"","latinName":"Arenaria serpyllifolia","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EPuzaju\u0107a pjeskarica (Arenaria serpyllifolia L.) je jednogodi\u0026scaron;nja ili vi\u0026scaron;egodi\u0026scaron;nja zeljasta biljka iz porodice karanfila (Caryophyllaceae). Stabljika je uspravna ili uzdi\u017eu\u0107a, razgranata od osnove niskog rasta, visoka 3-30 cm. Listovi su nasuprotni, ovalno elipti\u010dni ili lancetasti, u\u0026scaron;iljeni, sjede\u0107i, dugi 4-12 mm, \u0026scaron;iroki 3-7 mm. Cvjetovi su dvospolni, \u010da\u0026scaron;ku \u010dine pet u\u0026scaron;iljenih i dlakavih lapova, vjen\u010di\u0107 je gra\u0111en od pet ovalnih, bijelih, me\u0111usobno razmaknutih latica koje su za tre\u0107inu kra\u0107e od \u010da\u0026scaron;ke. Pra\u0026scaron;nici su bjelkastorozi, ima ih 10.Cvate od svibnja do rujna.\u003C\/p\u003E","slug":"puzajuca-pjeskarica","images":[{"id":23918,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/f\/f2\/Arenaria_serpyllifolia_W.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d0\/d0f\/d0f1fd0f-6fd1-4e6a-8c96-d2bd7e727227.jpg"},{"id":23921,"image":"http:\/\/calphotos.berkeley.edu\/imgs\/512x768\/0000_0000\/0808\/0871.jpeg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c5\/c5b\/c5bd7137-31fb-4835-9d36-633e4d37f3d6.jpg"},{"id":23923,"image":"http:\/\/www.naturalmedicinalherbs.net\/pictures\/wendys\/arenaria-serpyllifolia=thyme-leaf-sandwort.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/9e\/9e0\/9e0c8490-8ae2-4dea-9ca3-33c4242d5ad6.jpg"},{"id":23925,"image":"http:\/\/www.monde-de-lupa.fr\/Humides\/ImagesHum\/Sagina%20img\/Arenaria%20serpyllifolia%20Artzwiller%2011-3-13%20022%20(5).jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/9d\/9da\/9dad9900-9d3e-40fd-bdf4-fd72acca9cc8.jpg"},{"id":23927,"image":"https:\/\/c6.staticflickr.com\/4\/3776\/9484542333_40dc99a23e_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/63\/637\/637e8fe9-6318-4ac6-9908-898bdc30f013.jpg"}]},{"id":17937,"name":"Puzava \u010destoslavica","nameSynonyms":"","latinName":"Veronica officinalis","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003ENaj\u010de\u0026scaron;\u0107e je nalazimo u svijetlim \u0026scaron;umama, na \u0026scaron;umskim \u010distinama i pa\u0026scaron;njacima, na umjereno suhom, kiselom i humusom bogatom tlu. Zeljasta je trajnica visoka 10-30 cm, s polegnutim, okruglastim, dlakavim stabljikama, koje se na koljencima zakorjenjuju. Listovi su okruglastojajasti, gusto dlakavi, sitnopilastog ruba,dugi do 5 i \u0026scaron;iroki do 3 cm. Imaju kratke peteljke i nasuprotno su smje\u0026scaron;teni na stabljici. Od svibnja do srpnja u pazu\u0026scaron;cima listova na vrhu razgranjenih izbojaka javljaju se svijetloljubi\u010dasti cvjetovi s tamnijim \u017eilicama i dugim pra\u0026scaron;nicima.\u0026nbsp;\u003C\/p\u003E","slug":"puzava-cestoslavica","images":[{"id":15217,"image":"http:\/\/delawarewildflowers.org\/images\/veronica_officinalis.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/3f\/3f5\/3f58889d-0ceb-4f8d-a6de-71f2282d8dae.jpg"},{"id":15218,"image":"http:\/\/flora.nhm-wien.ac.at\/Bilder-P-Z\/Veronica-officinalis.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/43\/43b\/43b2c30d-bbfc-414e-88b8-fece3d55dcbb.jpg"},{"id":15220,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/4\/45\/Veronica_officinalis.jpeg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a7\/a71\/a712d4ad-7209-402b-aa8d-5db6806285dd.jpg"},{"id":65281,"image":"https:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Plantaginaceae\/veronica-officinalis-fl-gmittelhauser-a.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/42\/42e\/42ea0770-2717-46c0-94b6-b67a7a3e03e9.jpg"},{"id":65282,"image":"https:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Plantaginaceae\/veronica-officinalis-ha-dcameron-a.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/73\/737\/73733762-41c6-4b76-9fd2-ffa57d3fa3a3.jpg"}]},{"id":18074,"name":"Ra\u010dvasto proso","nameSynonyms":"","latinName":"Panicum dichotomiflorum","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EPlojka gruba, ponekad s gornje strane obrasla dla\u010dicama, duga oko 10-50 cm, s bijelom sredi\u0026scaron;njom \u017eilom. Lisni rukavci su okrugli i naj\u010de\u0026scaron;\u0107e goli. Ligula je zamijenjena vjen\u010di\u0107em bijelih dla\u010dica, bez u\u0026scaron;ke. Biljke su \u010desto bogato razgranate, s djelomi\u010dno povijenim vlatima koje na donjim koljencima \u010desto imaju korjen\u010di\u0107e. Metlica je uska, \u010desto bogato razgranata, duljine do 40 cm.\u003C\/p\u003E","slug":"racvasto-proso","images":[{"id":27393,"image":"http:\/\/luirig.altervista.org\/cpm\/albums\/bot-ap025\/panicum-dichotomiflorum14703.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d8\/d8e\/d8e89c1b-aedd-43eb-90d5-caa0e9f8e2a4.jpg"},{"id":55455,"image":"http:\/\/nyc.books.plantsofsuburbia.com\/wp-content\/uploads\/2015\/04\/Panicum-amarum.Larry-Allain-@-USDA-NRCS-PLANTS-Database.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/54\/544\/54412685-4a33-4940-9131-9cca0d9a00ac.jpg"},{"id":55457,"image":"http:\/\/www.njflora.org\/wp-content\/gallery\/panicum-dichotimiflorum\/dsc_02650001_1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d4\/d4e\/d4ee764e-f814-436d-8c26-68feb9083d23.jpg"},{"id":62837,"image":"http:\/\/www.fnanaturesearch.org\/images\/stories\/ns\/marked\/M\/3619.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b7\/b7c\/b7c8d72e-55e1-40eb-b3a2-1496676a86f8.jpg"},{"id":62838,"image":"http:\/\/www.illinoiswildflowers.info\/grasses\/photos\/fall_panicum1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/ed\/ed4\/ed49dae6-2614-4aea-a4f5-dc3504ae9350.jpg"}]},{"id":17977,"name":"Rani gladu\u0161","nameSynonyms":"","latinName":"Erophila verna","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EGladu\u0026scaron; (Draba), rod niskih 2 do 10\u0026nbsp;cm (rijetko vi\u0026scaron;ih) jednogodi\u0026scaron;njih ili vi\u0026scaron;egodi\u0026scaron;njih biljaka iz por. krsta\u0026scaron;ica (Brassicaceae). Imaju jednostavne listove u prizemnim ru\u017eicama (rozetama), rje\u0111e i na stabljici. Cvjetovi su bijeli ili \u017euti, a plod je komu\u0026scaron;\u010dica (silicula). U nas raste oko 8 vrsta. Naj\u010de\u0026scaron;\u0107a je polimorfna vrsta Draba verna, koja se izdvaja i u poseban rod Erophila. Neke se vrste uzgajaju, kao npr. Draba imbricata, podrijetlom s Kavkaza.\u003C\/p\u003E","slug":"rani-gladus","images":[{"id":32827,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/6\/66\/Erophila_verna.jpeg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/dd\/ddf\/ddf21484-7490-44c8-a958-00a7a0ca987b.jpg"},{"id":32830,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/c\/ce\/Erophila-verna-150406-800.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d2\/d27\/d2790188-5138-4642-8b73-305501359104.jpg"},{"id":32834,"image":"http:\/\/www.thewildflowersociety.com\/wfs_diary\/wfs_diary_images_large\/erophila_verna_common_whitlowgrass_large.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/2b\/2b4\/2b44ffd5-de03-489a-a91b-a2c3351aaa51.jpg"},{"id":32835,"image":"http:\/\/www.cruydthoeck.nl\/media\/images\/Erophila-verna-8143.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/3a\/3a3\/3a3f782d-168f-4ed1-9612-0b5221376fb6.jpg"}]},{"id":18032,"name":"Rascjepkana iglica","nameSynonyms":"","latinName":"Geranium dissectum","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003ERascjepkana iglica (Geranium dissectum L.) je jednogodi\u0026scaron;nja ili dvogodi\u0026scaron;nja zeljasta biljka iz porodice iglica (Geraniaceae). Stabljika je uspravna ili uzdi\u017eu\u0107a, jako razgranata, prekrivena dla\u010dicama. Naraste do 35 cm visine. Listovi su nasuprotni, izrezati na 5-9 re\u017enjeva, nalaze se na du\u017eim peteljkama. Cvjetovi su dvospolni, mali, promjera do 10-15 mm, \u010da\u0026scaron;ku \u010dine pet lancetastih lapova, vjen\u010di\u0107 je gra\u0111en od pet ru\u017ei\u010dastih latica. Cvate od svibnja do rujna. Plodovi su dlakavi kalavci s kljunom dugim oko 15 mm, sadr\u017ee 5 sme\u0111ih, elipti\u010dnih sjemenki. Biljka u jednoj sezoni proizvede 40 \u0026ndash; 150 sjemenki.\u003C\/p\u003E","slug":"rascjepkana-iglica","images":[{"id":12748,"image":"http:\/\/www.marz-kreations.com\/WildPlants\/GERN\/Pics\/GRNDS\/Geranium_dissectum_[IMG_0554].jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/88\/889\/889f05bb-cc98-451c-9098-6e66120056ce.jpg"},{"id":12749,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/5\/56\/Geranium_dissectum_blatt.jpeg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/fb\/fb6\/fb629bd9-df36-4bbc-b4ca-66e922e4497f.jpg"},{"id":12750,"image":"http:\/\/www.luontoportti.com\/suomi\/images\/17790.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f8\/f89\/f898a41b-2a5b-402a-9550-2bdf7eab3137.jpg"},{"id":12754,"image":"http:\/\/www.carolscornwall.com\/Plants%20Lichens%20and%20Fungi\/Plant-Geranium%20dissectum21-04-09.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/6e\/6ec\/6ece9972-9a8b-45bc-9353-bdc9e6e3e95b.jpg"},{"id":12755,"image":"http:\/\/www.wildaboutbritain.co.uk\/pictures\/data\/4\/medium\/105_Cut-leaved_Cranesbill_-_Geranium_dissectum.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/ff\/ff0\/ff08cb01-61ea-48ab-96c4-5548657eaa98.jpg"}]},{"id":17955,"name":"Rosulja bijela","nameSynonyms":"","latinName":"Agrostis gigantea","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EIma sna\u017ean korijenov sistem. Stabljika je tanka, glatka, visine od 30 - 50 cm i neotporna na polijeganje. Listovi su tanki, ravni, duljine od 5 - 20 cm, a \u0026scaron;irine 3 - 11 mm. Cvat je nje\u017ena metlica, du\u017eine do 30 cm, zelenkaste boje s crvenkastom nijansom. Klasi\u0107i su bez osja. Sjeme je sitno, do 1,8 mm dugo bez pljevica i oko 2,8 mm s pljevicama, \u0026scaron;iroko 0,3 - 0, 6 mm, svijetle boje i jajastog oblika. Masa 1 000 sjemenki iznosi 0,15 grama.\u003C\/p\u003E","slug":"rosulja-bijela","images":[{"id":64991,"image":"http:\/\/plantsofmagnolia.net\/Native_plants\/Poaceae\/Agrostis_gigantea\/Agrostis_gigantea_Detail1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/89\/892\/892b8153-6fac-46c6-afbf-6e041e956fab.jpg"},{"id":70945,"image":"http:\/\/www.biopix.com\/photos\/jcs-agrostis-gigantea-9138.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/15\/156\/156bb640-cfba-46b8-acb2-62b5316e4ad9.jpg"},{"id":70946,"image":"https:\/\/plants.usda.gov\/gallery\/standard\/aggi2_001_svp.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f0\/f0e\/f0e39044-3b14-4019-ac01-7b8417b249cb.jpg"},{"id":70947,"image":"https:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Poaceae\/agrostis-gigantea-in-gmittelhauser.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/44\/44c\/44c03836-4be7-4ab6-a8cf-51506fbdb91a.jpg"},{"id":70948,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/b\/b9\/Agrostis_gigantea.jpeg\/220px-Agrostis_gigantea.jpeg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b0\/b0a\/b0aec712-b05b-426a-a0de-af8da07f3dad.jpg"}]},{"id":17891,"name":"Samonikla uljana repica","nameSynonyms":"","latinName":"Brassica napus","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EKorijen je vretenast, osrednje razvijen i razvija se u pli\u0107em dijelu orani\u010dnog sloja tla. Stabljika je uspravna, zeljasta, dlakava, razgranata, plavkasto-zelene boje i visoka oko 1,5 m. Donji listovi imaju peteljku i plojku, a gornji nemaju peteljku, obrasli su oko stabljike i imaju dla\u010dice. Cvijet se nalazi na stabljici i na postranim granama i \u017eute je boje. Plod je 5 - 10 cm duga komu\u0026scaron;ka. Sjeme je sitno i okruglo, tamno-plavkaste boje.\u0026nbsp;\u003C\/p\u003E","slug":"samonikla-uljana-repica","images":[{"id":378,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Brassicaceae\/brassica-napus-fl-sgarske-b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/6e\/6ea\/6ea7b9f3-59d7-40ce-9ab6-2aaf9adff352.jpg"},{"id":382,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/c\/ce\/Brassica_napus_2.jpg\/640px-Brassica_napus_2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b7\/b70\/b70a6e8f-151b-4bc6-bda6-e84f2f08070c.jpg"},{"id":383,"image":"http:\/\/mbpollen.com\/wp-content\/uploads\/2015\/04\/Rape-Brassica-napus%E2%80%A82.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/70\/70b\/70b095bc-0cfb-4987-8e5e-c43d2a52899a.jpg"},{"id":54156,"image":"http:\/\/www.sumiagro.pl\/wp-content\/uploads\/2013\/03\/rzepak-samosiewy-1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e0\/e0e\/e0eea603-f121-4d43-9829-d77db992630e.jpg"},{"id":67044,"image":"http:\/\/missouriplants.com\/Yellowalt\/Brassica_napus_plant.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/9b\/9b6\/9b626c8b-e92b-4663-80d0-deca13c294a6.jpg"}]},{"id":17943,"name":"Samonikli per\u0161in","nameSynonyms":"","latinName":"Petroselinum sativum","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EPer\u0026scaron;in je dvogodi\u0026scaron;nja zeljasta biljka iz porodice \u0026scaron;titarki (Apiaceae). Korijen je vretenast, zadebljan, dug do 25 cm. Listovi su skupljeni u rozeti, nalaze se na dugim peteljkama, tamnozeleni su, trodijelni do peterodijelni i vrlo aromati\u010dna mirisa. Druge godine stabljika naraste do 70 cm visine i stvara naizmjeni\u010dne listove na kratkim peteljkama. Cvjetovi su sitni, dvospolni, skupljeni \u0026scaron;titaste cvatove na vrhu stabljike.\u003C\/p\u003E","slug":"samonikli-persin","images":[{"id":47602,"image":"http:\/\/www.florum.fr\/img\/P\/9\/5\/6999-Petroselinum-sativum.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f1\/f17\/f177d617-7b46-462e-a9b8-4a483b8a60e1.jpg"},{"id":47604,"image":"http:\/\/calphotos.berkeley.edu\/imgs\/512x768\/0000_0000\/0905\/1148.jpeg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/6d\/6d8\/6d8386fa-ab3a-454e-8c2f-2f741e28c1a6.jpg"},{"id":64992,"image":"http:\/\/www.ortobotanico.messina.it\/ortobotanico\/allegati\/124\/prezzemolo-2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/ea\/ea6\/ea6ca07e-e697-4423-96a8-d8e0632468d9.jpg"},{"id":64993,"image":"http:\/\/luirig.altervista.org\/cpm\/albums\/bot-hawaii54\/06946-Petroselinum-crispum.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/cf\/cfb\/cfb4ce0d-2db8-4aa5-b199-1c7fb638b668.jpg"},{"id":64996,"image":"http:\/\/bonnier.flora-electronica.com\/photos\/Petroselinum%20sativum%203.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/6d\/6db\/6db96597-a66a-4b02-a7a9-8129996acb3f.jpg"}]},{"id":17871,"name":"Samonikli suncokret","nameSynonyms":"","latinName":"Helianthus annuus","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003ESuncokret (Helianthus annuus L.) je jednogodi\u0026scaron;nja zeljasta biljka iz porodice glavo\u010dika (Asteraceae). Stabljika je uspravna i \u010dvrsta, nerazgranata, hrapave povr\u0026scaron;ine, naraste do 2 metra visine, makar postoje kultivari i preko 3 metra visoki. Korijen je vretenast, jako razgranat i dug. Listovi su naizmjeni\u010dni i smje\u0026scaron;teni na dugim peteljkama, plojke su slabo nazubljene, srcolike, \u0026scaron;iroke i s obje strane dlakave. Cvjetovi su skupljeni u velike glavice promjera i do 40 cm, obavijene ovojem koji \u010dine mnogobrojni zelenkasti listi\u0107i i sastavljene su od brojnih (do 1500) cvjetova razmje\u0026scaron;tenih u koncentri\u010dnim krugovima. Sredi\u0026scaron;nji cvjetovi su cjevasti i dvospolni, rubni cvjetovi su jezi\u010dasti i sterilni, zlatno\u017eute boje.\u0026nbsp;\u003C\/p\u003E","slug":"samonikli-suncokret","images":[{"id":1237,"image":"http:\/\/www.naturalmedicinalherbs.net\/pictures\/wendys\/helianthus-annuus=sunflower.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/93\/938\/93803157-e02c-4575-b4fd-df80d58cb9ec.jpg"},{"id":1238,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Asteraceae\/helianthus-annuus-fl-gcarr1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/16\/16d\/16dbccf4-4b87-4c52-80c9-04434d87718e.jpg"},{"id":1243,"image":"http:\/\/luirig.altervista.org\/cpm\/albums\/bot-units51\/helianthus-annuus23794.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/57\/577\/577c16f9-768a-4972-a435-ccbfbdb11f6c.jpg"},{"id":54666,"image":"http:\/\/www.marz-kreations.com\/WildPlants\/ASTR\/Pics\/HELAN\/Helianthus_annuus_[IMG_9642].jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/23\/23a\/23a5e21e-6653-43ac-b586-6ade6b3e51ef.jpg"},{"id":56396,"image":"http:\/\/luirig.altervista.org\/cpm\/albums\/bot-units68\/helianthus-annuus23792.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/8a\/8a2\/8a23a105-ed20-4bd9-a48e-834593ac969f.jpg"}]},{"id":17894,"name":"\u0160\u0107irevi","nameSynonyms":"","latinName":"Amaranthus spp.","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u0026Scaron;\u0107irove \u010dini velika skupina s vi\u0026scaron;e od \u0026scaron;ezdeset razli\u010ditih vrsta, neke vrste rastu samoniklo u prirodi, a odre\u0111eni broj kultivirano se uzgaja za hranu kao \u017eitarice i povr\u0107e, kao ukrasne biljke ili kao prirodni izvor boje u prehrambenoj, kozmeti\u010dkoj i farmaceutskoj industriji, a od zrnja se dobija i kvalitetno ulje za primjenu u farmaceustkoj i ra\u010dunalnoj industriji.\u0026nbsp;\u003C\/p\u003E","slug":"scirevi","images":[{"id":606,"image":"https:\/\/d3an9inho3qicd.cloudfront.net\/images\/pics\/000\/003\/260\/large\/800px-Amaranthus_cruentus_Foxtail_2.jpg?1409931325","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/92\/923\/9238684b-3f6a-4623-b9b8-630d98381ca4.jpg"},{"id":607,"image":"https:\/\/www.gallifreypermaculture.com.au\/wp-content\/gallery\/plant_profile_pics\/800px-chenopodium_quinoa_in_cachilaya_bolivia_lake_titicaca.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/70\/70d\/70d31864-87bf-4d0d-a205-7b872114562e.jpg"},{"id":55304,"image":"http:\/\/www.eattheweeds.com\/wp-content\/uploads\/2011\/11\/Amaranthus_viridis_W2_IMG_3850.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a7\/a79\/a79a1635-0635-40f1-8dba-42a09bacb8c8.jpg"},{"id":55305,"image":"https:\/\/s-media-cache-ak0.pinimg.com\/736x\/d7\/45\/32\/d745323ba662016658f107ba6438824e.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c9\/c93\/c93152c5-d679-4b49-b229-a2b4e764d5df.jpg"},{"id":70166,"image":"https:\/\/www.anniesannuals.com\/signs\/a\/images\/amaranthus_caudatus_bloom.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/88\/881\/88153836-f885-45c4-b929-6ec2c8b8dadf.jpg"},{"id":70167,"image":"https:\/\/www.swallowtailgardenseeds.com\/flowers\/amaranthus\/amaranthus-green-thumb.jpeg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e8\/e84\/e84a174f-9cb4-4771-be3a-d6e9429737b7.jpg"},{"id":74161,"image":"https:\/\/bugwoodcloud.org\/images\/768x512\/5366016.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/4e\/4ef\/4ef16b20-e9c5-4438-8983-b5f798eb1ce7.jpg"},{"id":74162,"image":"http:\/\/eorganic.info\/sites\/eorganic.info\/files\/u257\/Node5120-twopig.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/92\/92c\/92c303d8-8468-4585-a0ae-c29319908f13.jpg"},{"id":74163,"image":"http:\/\/massspectrumbotanicals.net\/wp-content\/uploads\/2013\/08\/AUTUMN-SHOWERS-AMARANTH-Amaranthus-spp.-Live-Seeds-1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/ba\/baa\/baa5f7b3-7c14-42e7-a2b9-002b995f3132.jpg"},{"id":74164,"image":"https:\/\/bugwoodcloud.org\/images\/768x512\/5366012.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/59\/596\/596b4679-b8db-4966-b1d0-a17630e36e90.jpg"},{"id":74165,"image":"https:\/\/foragersyear.files.wordpress.com\/2012\/03\/amaranthus_hypochondriacus_21.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/ab\/ab4\/ab47b09e-291c-488e-bfb2-0dc5a6f4dec5.jpg"}]},{"id":17970,"name":"Sikavica","nameSynonyms":"","latinName":"Silybum marianum","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EOpis biljke: razgranjena, sme\u0111a sjajna stabljika, bogato je obrasla listovima. Listovi su provi\u0111eni \u017eutim bodljikama i bjelkasto su maljasti. Ne\u0026scaron;to povijena velika cvjetna glavica ima purpurno-crvene cvjetove.\u003C\/p\u003E","slug":"sikavica","images":[{"id":29111,"image":"http:\/\/www.maltawildplants.com\/ASTR\/Pics\/SLBMA\/Silybum_marianum_[IMG_0873].jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/7d\/7d0\/7d0027ff-f330-49a9-8053-fc0d4bc1b6c6.jpg"},{"id":29113,"image":"http:\/\/botanyphoto.botanicalgarden.ubc.ca\/silybum_marianum1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/32\/328\/3283fd53-8db9-41a5-97dd-df92ea3fdb5b.jpg"},{"id":29114,"image":"http:\/\/www.maltawildplants.com\/ASTR\/Pics\/SLBMA\/Silybum_marianum_[IMG_4301].jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/80\/80b\/80ba7dfb-ad28-4423-bfd6-20e7d090052a.jpg"},{"id":29117,"image":"http:\/\/g01.a.alicdn.com\/kf\/HTB1cnekKVXXXXbfXXXXq6xXFXXXo\/Milk-Thistle-Extract-Powder-10-1-Natural-Herb-Silybum-Marianum-Liver-Health-Care-Dietary-Supplements-Silymarin.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/96\/96a\/96aeafc2-00c0-42b7-8536-27bfdc0eba77.jpg"},{"id":56607,"image":"https:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Asteraceae\/silybum-marianum-ha-kmorse.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/03\/03c\/03c96463-6c78-4cc0-9dc0-cfc876a4fdca.jpg"}]},{"id":17897,"name":"Sivi muhar","nameSynonyms":"","latinName":"Setaria glauca","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EKorenov sistem je zilicaste gra\u0111e. Stablo je uspravno visine 15-30cm ponekad i do 80cm. Listovi su linearno lancetasti. Cvast je prividni terminalni klas duzine 3-7cm. Oko klasi\u0107a su duge \u010dekinjaste bodljice. Plod je krupa. Cveta u periodu: Od jula do oktobra.\u003C\/p\u003E","slug":"sivi-muhar","images":[{"id":13104,"image":"http:\/\/www.wildflowers.co.il\/images\/merged\/1367-l.jpg?Setaria%20glauca","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/7c\/7cc\/7cc9c574-737a-409c-ab92-6345ece82155.jpg"},{"id":55499,"image":"https:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Poaceae\/setaria-pumila-le-atal.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/7d\/7de\/7dea0eea-2dff-4579-aaab-989dfa723578.jpg"},{"id":63002,"image":"https:\/\/extension.umass.edu\/landscape\/sites\/landscape\/files\/weeds\/culms\/setlu9319w.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/7b\/7bd\/7bd3f557-d072-4c05-a22a-4376b700534a.jpg"},{"id":63003,"image":"http:\/\/nyc.books.plantsofsuburbia.com\/wp-content\/uploads\/2015\/08\/Setaria-glauca.ja_.wikipedia.org_.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/26\/26d\/26d446ea-8143-419c-bb6c-ab625f93b03c.jpg"},{"id":63004,"image":"https:\/\/extension.umass.edu\/landscape\/sites\/landscape\/files\/weeds\/culms\/setlu3625w.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/0a\/0af\/0afc8227-9a58-4858-b027-f1b38834fafd.jpg"}]},{"id":17940,"name":"Sjetveni ravan","nameSynonyms":"","latinName":"Chrysanthemum segetum","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EJednogodi\u0026scaron;nji korov koji se razvija iz sjemena i klija u prolje\u0107e. Preferira hranjivo,umjereno kiselo pjeskovito i glineno pjeskovito tlo bez vapnenca. Kli\u010dni listi\u0107i su duguljasti, batasti, sjede\u0107i. Pravi listovi raspodijeljeni u rozete, plavi\u010dasto zelene boje. Prvi listovi su u obliku lanceta ili imaju lancetaste re\u017enjeve usmjerene prema naprijed. Kasnije perasti do nepravilno nazubljeni. Cvjetovi imaju zasebne peteljke. Zlatno\u017euti cjevasti i jezi\u010dasti cvjetovi promjera do 30 mm. Sjeme je slamnato \u017eute boje, s krilcima na obje strane ili okrugli, s 10 rebara.\u003C\/p\u003E","slug":"sjetveni-ravan","images":[{"id":32436,"image":"http:\/\/calphotos.berkeley.edu\/imgs\/512x768\/0000_0000\/0407\/2675.jpeg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b0\/b0b\/b0b83c80-c423-4c4d-a8e9-41560f16c430.jpg"},{"id":32438,"image":"http:\/\/m0.i.pbase.com\/o3\/99\/524399\/1\/111411210.B2eYFQMB.DSC01142.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b0\/b07\/b0781234-dbf8-4706-b5ce-67356ddc6bd2.jpg"},{"id":32441,"image":"http:\/\/www.bee-paysage.fr\/images\/vgtx\/Asteraceae-Glebionis-segetum-Chrysanthemum-segetum-2-Chrysantheme-des-moissons-Chrysantheme-des-bles-Marguerite-doree.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f6\/f6f\/f6f100a7-d1b3-4e9f-b772-fa87acc5252e.jpg"},{"id":54190,"image":"http:\/\/dssherbicide.pl\/cp\/graphics\/ImageDatabase\/CHYSE-MAT-700.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/6d\/6d2\/6d26b2a3-c48a-4903-b463-9375b01160b0.jpg"},{"id":62072,"image":"https:\/\/plantevaernonline.dlbr.dk\/cp\/graphics\/ImageDatabase\/CHYSE-EAR-700.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d6\/d6f\/d6ff0ba5-63f9-4686-bba4-25eb14960555.jpg"},{"id":62073,"image":"http:\/\/luirig.altervista.org\/cpm\/albums\/02b\/000730-chrysanthemum-segetum.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d0\/d02\/d02738c9-a591-422a-968c-53cd6911eabc.jpg"},{"id":73971,"image":"http:\/\/runeberg.org\/nordflor\/pics\/11.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f1\/f1a\/f1a29d1c-de87-4a8d-aa68-a23aad270e91.jpg"},{"id":73972,"image":"http:\/\/www.aphotoflora.com\/images\/asteraceae\/chrysanthemum_segetum_corn_marigold_flower_07-08-04.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/4a\/4a7\/4a747dbc-96ab-4c84-80eb-5655a3e0914e.jpg"},{"id":73973,"image":"http:\/\/floralegacy.s3.amazonaws.com\/files2\/324\/32461-1600x1200.jpeg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/53\/53c\/53c0c8ac-f69c-4dd6-9455-9e3588cda6d1.jpg"},{"id":73974,"image":"http:\/\/www.biopix.com\/photos\/jcs-chrysanthemum-segetum-28706.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/0e\/0ec\/0ec5aaa1-e0ac-4f80-b5d5-45c95357e7fe.jpg"},{"id":73975,"image":"http:\/\/c8.alamy.com\/comp\/B3B9J0\/corn-marigold-chrysanthemum-segetum-xanthophthalmum-segetum-glebionis-B3B9J0.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/6a\/6a6\/6a61c7e8-7fd2-411a-92a8-5e7690db9c60.jpg"},{"id":73976,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/d\/df\/Glebionis_segetum_1.jpg\/1200px-Glebionis_segetum_1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/bb\/bbc\/bbc06f8b-7314-4a3e-8ad2-9c08e25590dd.jpg"},{"id":73977,"image":"http:\/\/www.pfaf.org\/Admin\/PlantImages\/ChrysanthemumSegetum2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/ec\/ec3\/ec3ee19e-1e30-46ae-aafb-76adc1c0960a.jpg"},{"id":73978,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/9\/9e\/Chrysanthemum_segetum.jpg\/140px-Chrysanthemum_segetum.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/95\/955\/955877dc-281c-4ba5-9142-53172083cbaf.jpg"}]},{"id":17892,"name":"Slakasti dvornik","nameSynonyms":"","latinName":"Polygonum convolvulus","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EJe jednogodi\u0026scaron;nja zeljasta biljka iz porodice dvornika. Stabljika je tanka, razgranata, zelena ili crvenkasta. Naraste do 150 cm du\u017eine povijaju\u0107i se preko drugih biljaka ili objekata. Listovi su trokutasti, dugi do 6 cm, \u0026scaron;iroki 3 cm. Cjelovitog su ruba i smje\u0026scaron;teni na 5-15 mm dugoj peteljci. Cvjetovi su sitni, bijeli, skupljeni u klasaste cvatove. Cvate od lipnja do listopada. Plod je trokutasti ora\u0026scaron;\u010di\u0107 koji sadr\u017ei jednu sjemenku.\u003C\/p\u003E","slug":"slakasti-dvornik","images":[{"id":26227,"image":"http:\/\/hasbrouck.asu.edu\/imglib\/seinet\/Polygonaceae\/photos\/Poly_conv_FL_N5054.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/80\/80e\/80e4c084-46b9-4244-a16c-4679a879d7bf.jpg"},{"id":26228,"image":"http:\/\/www.florelaurentienne.com\/flore\/Groupes\/Spermatophytes\/Angiospermes\/Dicotyles\/021_Polygonacees\/images\/Polygonum_convolvulus_003_950.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/5d\/5db\/5db6a48d-fc63-4fdb-8fb2-176fed248c2c.jpg"},{"id":26229,"image":"https:\/\/c1.staticflickr.com\/1\/404\/19036019796_6bf9234f7b_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d3\/d32\/d32cd7d2-eaff-4597-8054-b56cea27b658.jpg"},{"id":26232,"image":"https:\/\/c5.staticflickr.com\/9\/8240\/8547471580_f6834eaaa5_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/12\/12f\/12f1eaae-a306-49e2-866c-38ad944004aa.jpg"},{"id":26234,"image":"https:\/\/plantevaernonline.dlbr.dk\/cp\/graphics\/ImageDatabase\/POLCO-MAT-700.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/49\/496\/496dd850-b258-4e83-8a9f-6427ea033db4.jpg"},{"id":64997,"image":"https:\/\/www.viarural.com.ar\/viarural.com.ar\/insumosagropecuarios\/agricolas\/agroquimicos\/cheminova\/especies\/polygonum-convolvulus-04.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/36\/366\/3668486a-60df-4447-b3d0-1b8c0c90a1b8.jpg"},{"id":73592,"image":"http:\/\/www.naturalmedicinalherbs.net\/thumbnails\/wendys\/polygonum-convolvulus=black-bindweed.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/1f\/1fc\/1fc29b6c-8272-46b0-8470-50f22347d0de.jpg"},{"id":73593,"image":"https:\/\/oregonstate.edu\/dept\/nursery-weeds\/weedspeciespage\/wild_buckwheat\/seedling_750.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/26\/26b\/26b8d8b8-0fed-49c3-b945-8d24cb140cd0.jpg"},{"id":73594,"image":"http:\/\/bonnier.flora-electronica.com\/photos\/Polygonum%20convolvulus%205.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d4\/d45\/d459fa22-15ec-40e7-98d3-650ddca1dfa3.jpg"},{"id":73595,"image":"https:\/\/oregonstate.edu\/dept\/nursery-weeds\/weedspeciespage\/wild_buckwheat\/small_plant_750.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d2\/d25\/d25427cd-b040-44e7-8770-610dfcd80bae.jpg"},{"id":73596,"image":"http:\/\/www.pfaf.org\/Admin\/PlantImages\/PolygonumConvolvulus.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/fa\/fa2\/fa20b09e-ca45-4672-be36-c42c4438ef89.jpg"},{"id":73597,"image":"https:\/\/extension.umass.edu\/landscape\/sites\/landscape\/files\/weeds\/flowers\/polco3563w.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f6\/f64\/f64cd3cd-2a3c-4324-a895-99b92fedeece.jpg"},{"id":73598,"image":"http:\/\/calphotos.berkeley.edu\/imgs\/512x768\/0000_0000\/1209\/1416.jpeg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/95\/95b\/95bd40c6-2c59-4faf-8822-03eea4de943b.jpg"},{"id":73599,"image":"http:\/\/www.missouriplants.com\/Greenalt\/Polygonum_convolvulus_plant.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/36\/362\/3624ac0a-b715-4604-b0b7-a42cf77db03a.jpg"},{"id":73600,"image":"http:\/\/www.conabio.gob.mx\/malezasdemexico\/polygonaceae\/polygonum-convolvulus\/imagenes\/polygonum-convolvulus-planta-joven.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/2d\/2d8\/2d870e75-871e-477d-b511-bce45d7a53db.jpg"}]},{"id":17966,"name":"Smokvasta loboda","nameSynonyms":"","latinName":"Chenopodium ficifolium","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EKotiledoni dugi ovalni, na stapki. Listovi tanki s dugim peteljkama, mnogo du\u017ei nego \u0026scaron;iri, tupi, na bazi klinasti sa bo\u010dnim re\u017enjevima okrenutim prema naprijed, zbog toga su duboko trokutasti. Cvjetovi mali, piramidalni cvat, okru\u017een ocvije\u0107em (cvjetnim ovojem), bjelkasto-zeleni, kao posuti bra\u0026scaron;nom. Sjemenke crne, sjajne, s dubokim jamicama o\u0026scaron;trih bridova, nalik sa\u0107u.\u003C\/p\u003E","slug":"smokvasta-loboda","images":[{"id":13755,"image":"http:\/\/www.freenatureimages.eu\/Plants\/Flora%20C\/Chenopodium%20ficifolium\/slides\/Chenopodium%20ficifolium%201,%20Stippelganzenvoet,%20Saxifraga-Branko%20Bakan.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/81\/81c\/81c57cf3-469a-47a7-8e9d-95ff80cda41a.jpg"},{"id":13761,"image":"https:\/\/c6.staticflickr.com\/4\/3593\/3765497093_dac611816c_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/ec\/ec1\/ec1e6077-35c3-4675-952f-74cf3a0ea09d.jpg"},{"id":13763,"image":"https:\/\/c2.staticflickr.com\/8\/7378\/16380623370_34b8391340_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/97\/974\/974aa748-22d3-4234-bae0-befa867aba25.jpg"},{"id":54610,"image":"http:\/\/www.cherrug.se\/nature\/Plantae%20-%20Plants%20-%20V%C3%A4xter\/Chenopodium%20ficifolium%20-%20Figleaf%20Goosefoot%20-%20Fikonm%C3%A5lla\/Chenopodium%20ficifolium%20Uts%C3%A4ttaregr%C3%A4nden,%20Lund,%20Sk%C3%A5ne,%20Sweden%2020160617_0025.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/28\/28e\/28eef892-c614-47d1-8d7c-852a161cf86a.jpg"},{"id":70984,"image":"http:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/c\/c1\/Chenopodium_ficifolium_Oulu%2C_Finland_25.07.2013.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/22\/220\/220449ec-f2d3-40e9-8e4a-60fc931caa98.jpg"}]},{"id":18093,"name":"Sofijin oranj","nameSynonyms":"","latinName":"Descurainia sophia","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EKli\u010dni listi\u0107i u obliku malih \u017eli\u010dica. Prvi listovi \u010dine gustu rozetu, isprva s tri zavr\u0026scaron;etka, kasnije s jednim, a zatim opet s dvostrukim perom. U ranom stadiju biljka se lako mo\u017ee pobrkati s poljskim jarmenom. Cvjetovi su neugledni, zelenkasto-\u017euti, s cvatom na kraju stapke. Na svakoj biljci mo\u017ee se proizvesti nekoliko 100 000 sjemenki. Sjemenke u tlu dugo zadr\u017eavaju svoju klijavost.\u003C\/p\u003E","slug":"sofijin-oranj","images":[{"id":1022,"image":"http:\/\/hasbrouck.asu.edu\/imglib\/seinet\/Brassicaceae\/photos\/Descurainia-sophia-P-web-.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e5\/e53\/e53d0253-5c8b-4ec7-868f-3af405148e32.jpg"},{"id":1023,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Brassicaceae\/descurainia-sophia-fl-pdrobot-b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a0\/a0f\/a0fc7b17-c24a-4217-a3fc-7adff7f84ea3.jpg"},{"id":1027,"image":"http:\/\/www.anpc.ab.ca\/wiki\/images\/b\/ba\/Descsoph_XID_Descurainia_sophia.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/df\/df6\/df6bf25f-d4cd-4aa9-98ee-212579910970.jpg"},{"id":1028,"image":"http:\/\/www.thewildflowersociety.com\/wfs_diary\/wfs_diary_images_large\/descurainia_sophia_flixweed_large.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/89\/899\/899f3917-5de3-44a9-91fe-41507dbe87e9.jpg"},{"id":1030,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Brassicaceae\/descurainia-sophia-ha-pdrobot-c.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/9c\/9c1\/9c17276a-7472-43a6-9ea1-cd0a5cdf16be.jpg"}]},{"id":17873,"name":"\u0160tavelj","nameSynonyms":"","latinName":"Rumex spp.","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EOdrasla je biljka crveno sme\u0111e boje i visine oko 1 metar.Ima glatke listove koji ni\u010du iz prizemne rozete,te imaju tipi\u010dno valovit odnosno kovr\u010dav rub.Sjemenke su sjajno sme\u0111e,korijen biljke je velik,vili\u010dasto razgranat,\u017eute boje.\u003C\/p\u003E","slug":"stavelj","images":[{"id":26977,"image":"http:\/\/enfo.agt.bme.hu\/drupal\/sites\/default\/files\/Rumex_spp.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/86\/869\/8695658d-5782-48a4-8def-dca44c29f717.jpg"},{"id":26978,"image":"http:\/\/hasbrouck.asu.edu\/imglib\/seinet\/Polygonaceae\/photos\/Rumex-salicifolius-mexica_1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/53\/539\/53955d6d-09ca-40ee-950d-98eb89e7bd2d.jpg"},{"id":26979,"image":"http:\/\/www.ljuba.si\/wp-content\/uploads\/2015\/05\/Ko-zacvetijo-kislice_Rumex-sp_foto-%C4%8Celik-T_DSC_0243-1024x678.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/3c\/3cf\/3cf155ad-ab79-4f65-8568-eae889e2ccb7.jpg"},{"id":26980,"image":"http:\/\/www.floravascular.com\/data_almacen\/Rumex\/Rumex%20obtusifolius_003566_41927_1_7_800px.jpg?KeepThis=true\u0026TB_iframe=true\u0026height=600\u0026width=550","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d7\/d70\/d7023f03-b5cf-41f4-a1c2-dafaf5c15e24.jpg"},{"id":26981,"image":"http:\/\/keyserver.lucidcentral.org\/weeds\/data\/media\/Images\/rumex_crispus\/rumexcrispus22.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/18\/18a\/18a9dc42-ff8d-4fa2-83fc-5cde412ed742.jpg"},{"id":68582,"image":"http:\/\/www.saguaro-juniper.com\/i_and_i\/flowers\/dock\/05-03hsc_no05_%202455.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/6d\/6d3\/6d3ced52-399a-4492-a513-f25635c87ebe.jpg"}]},{"id":18070,"name":"\u0160titarke","nameSynonyms":"","latinName":"Apiaceae","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003ETo su uglavnom zeljaste biljke sa \u0026scaron;upljim stablikama i raznolikim, \u010desto i vi\u0026scaron;estruko perastim listovima. Dvospolni, rijetko jednospolni cvjetovi ve\u0107inom su u sastavljenim, rje\u0111e u jednostavnim \u0026scaron;titcima (po kojima je porodica nazvana), katkada nalik na glavicu. Plod kalavac u pravilu se raspada na 2 plodi\u0107a (merikarpa).\u003C\/p\u003E","slug":"stitarke","images":[{"id":48634,"image":"https:\/\/cdn.pixabay.com\/photo\/2015\/07\/14\/10\/39\/apiaceae-hercaleum-844414_960_720.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/8d\/8d7\/8d76cb1e-cbf8-4e2f-8553-878b8d7ef665.jpg"},{"id":48637,"image":"https:\/\/c1.staticflickr.com\/4\/3267\/2632095640_ff7290bb69_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/ba\/baa\/baa24538-b2e4-46a2-8f5f-b5a468608ba1.jpg"},{"id":55451,"image":"https:\/\/wjfarm.files.wordpress.com\/2013\/10\/queen-anne-2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a5\/a5a\/a5a786f7-5098-4f74-ab87-028aee86c935.jpg"},{"id":55452,"image":"http:\/\/static7.depositphotos.com\/1246870\/772\/i\/950\/depositphotos_7726620-stock-photo-white-apiaceae-flower-as-a.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/49\/49d\/49dbc5b8-8db4-4cd2-8299-d1f6932f9587.jpg"},{"id":55453,"image":"http:\/\/www.matteophoto.net\/files\/tordylium-apulum.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/3a\/3a6\/3a6e72c0-0e3f-4438-ad0d-a8fd3b988650.jpg"}]},{"id":18044,"name":"\u0160titasto pti\u010dje mlijeko","nameSynonyms":"","latinName":"Ornithogalum umbellatum","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u0026Scaron;titasto pti\u010dje mlijeko (Ornithogalum umbellatum L.) je trajna lukovi\u010dasta biljka iz porodice ljiljanki (Liliaceae). Stabljika je uspravna, naraste do 25 cm u visinu. Podzemni dio \u010dini okruglasta glavna lukovica veli\u010dine oko 3 cm uz koju rastu male bo\u010dne lukovice. Listovi su prizemni, nalikuju travi, \u010desto su du\u017ei od stabljike, so\u010dni su, duboko \u017eljebasti, linearni, tupi te mogu imati svijetle pruge. Cvjetovi su skupljeni u rahli cvat na vrhu stabljike. Promjera su oko 1 cm, \u010dine ih 6 pra\u0026scaron;nika i tu\u010dak s nadraslom plodnicom. Listi\u0107a ocvije\u0107a ima 6, obrnuto su jajasti, dugi 1,5-2,5 cm, \u0026scaron;iroki oko 0,5 cm, bijeli su, na le\u0111noj strani imaju zelenkastu prugu. Otvaraju se za sun\u010dana vremena kada ih posje\u0107uju p\u010dele sakupljaju\u0107i nektar i pelud. Cvate u svibnju i lipnju.\u003Cbr \/\u003E\u003Cbr \/\u003E\u003C\/p\u003E","slug":"stitasto-pticje-mlijeko","images":[{"id":48056,"image":"http:\/\/www.stammer.nl\/gallery13\/282_8219_ornithogalum_umbellatum_std.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/14\/149\/149d7037-8670-4390-b3b9-dc8f2cde4039.jpg"},{"id":48058,"image":"http:\/\/luirig.altervista.org\/cpm\/albums\/bot-027\/ornithogalum-umbellatum3787.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b1\/b13\/b13786db-f309-4e06-bfa1-6cea3bb576c9.jpg"},{"id":48059,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/d\/da\/Ornithogalum_umbellatum1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f2\/f2f\/f2f2849f-9824-414e-9945-198b2002cc51.jpg"},{"id":48060,"image":"http:\/\/luirig.altervista.org\/cpm\/albums\/bot-units11\/ornithogalum-umbellatum29475.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/bc\/bc7\/bc79e454-ba03-4837-8137-f340b48f1546.jpg"},{"id":48064,"image":"http:\/\/hedgerowrose.com\/wp-content\/uploads\/2013\/05\/Ornithogalum-umbellatum.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/42\/42d\/42d95e6f-1cbc-4e74-a439-cf5a823d7081.jpg"},{"id":48065,"image":"https:\/\/c2.staticflickr.com\/4\/3275\/2406806492_3c944faa75_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/ae\/aec\/aec77992-b0b4-4f54-8168-921f7a50c5ab.jpg"}]},{"id":18033,"name":"Stolisnik","nameSynonyms":"","latinName":"Achillea millefolium","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EVisina stabljike kre\u0107e se od 30 do 80 cm, a listovi koji izrastu na stabljici u po\u010detku su svjetlije a kasnije tamnozelene boje. Stabljika je ina\u010de nerazgranjena, uspravna, nosi listove s kratkom peteljkom, listovi su sitno perasti, a perca listova zavr\u0026scaron;avaju si\u0107u\u0026scaron;no malim bodljikavim vrhovima. Bijeli ili ru\u017ei\u010dasto-bijeli cvjetovi skupljeni su u cvat na vrhu stabljike. Plodi\u0107i su duguljasti i srebrno-sive boje.\u003C\/p\u003E","slug":"stolisnik","images":[{"id":2597,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Asteraceae\/achillea-millefolium-lanulosa-fl-gmittelhauser-c.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/72\/72f\/72fd7ba2-5fdc-440d-a18c-b65c9063a36a.jpg"},{"id":2601,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Asteraceae\/achillea-millefolium-lanulosa-le-ahaines.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/1b\/1bc\/1bc45d95-95c7-4b96-a81f-744a6df6b849.jpg"},{"id":2602,"image":"http:\/\/www.all-creatures.org\/picb\/wfshl-yarrow-09a.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e8\/e85\/e859c82d-70dd-4d70-bb68-02519944c38b.jpg"},{"id":54082,"image":"https:\/\/s-media-cache-ak0.pinimg.com\/originals\/ae\/77\/c8\/ae77c88520c27896721d8428192d0d6c.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/cd\/cd5\/cd5d9911-3f36-4f6d-b700-a90768080220.jpg"},{"id":61550,"image":"https:\/\/s-media-cache-ak0.pinimg.com\/originals\/23\/62\/84\/236284b4547fefc00cccf2aab931df45.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/95\/95c\/95c8ebda-c1f3-41fd-9005-31fefa55509e.jpg"}]},{"id":17978,"name":"Suli\u010dasti trputac","nameSynonyms":"","latinName":"Plantago lanceolata","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003ETrputac ili bokvica (Plantago) jer rod vi\u0026scaron;egodi\u0026scaron;njih zeljastih biljaka iz istoimene porodice trputca (Plantaginaceae). Listovi su slo\u017eeni u prizemnoj rozeti s nagla\u0026scaron;enim \u017eilama, a cvjetovi su udru\u017eeni u klasolikim cvatovima.\u0026nbsp;\u003C\/p\u003E","slug":"sulicasti-trputac","images":[{"id":1938,"image":"http:\/\/luirig.altervista.org\/cpm\/albums\/bot-046\/plantago-lanceolata164.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/30\/30d\/30dc73cb-e4e6-4998-91de-77f88ce13b13.jpg"},{"id":1939,"image":"http:\/\/4.bp.blogspot.com\/-vuFhS7Dc7Oc\/TfOpwSk2YvI\/AAAAAAAAB_0\/Un86CxVYvlk\/s1600\/Plantago+lanceolata..jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/18\/18b\/18bf53c9-a85a-4b6f-9cc4-357aa94ad08e.jpg"},{"id":1942,"image":"http:\/\/livingafield.com\/images\/Plantago_lanceolata_03.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/9c\/9c8\/9c8b074d-9a54-45c9-b930-d95877f6ec50.jpg"},{"id":1943,"image":"http:\/\/www.wildlifeinsight.com\/wp-content\/gallery\/gb_wildflowers\/ribwortplantain_5042.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/64\/647\/6475e667-2583-4872-805a-35744cee524f.jpg"}]},{"id":17911,"name":"Svinjak","nameSynonyms":"","latinName":"Sonchus oleraceus","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EJednogodi\u0026scaron;nja ili dvogodi\u0026scaron;nja zeljasta biljka\u003C\/strong\u003E, visoka 10-100 (180) cm, obi\u010dno razgranjene, \u0026scaron;uplje stabljike, koja je \u010desto \u017eljezdasto dlakava u gornjem dijelu i ponekad bijelo pustenasta na bazi glavica i gornjim djelovima pedunkula. Listovi su goli, donji nerazdjeljeni, sa usko okriljenom peteljkom, gornji krupniji, streli\u010dasto prirasli uz stabljiku, perjastodijelni do perjasto-razdjeljeni, lirasti ili ponekad rucinijantni (pilasto-zubasti re\u017enjevi usmjereni unatrag) \u003Cstrong\u003Esa re\u017enjevima koji nisu ili jesu neznatno stisnuti prema bazi\u003C\/strong\u003E, listovi imaju u\u0026scaron;ke koje su \u0026scaron;iljaste, boje su plavkasto-zelene a na dodir masni. Cvjetovi tvore glavice koje su raspore\u0111ene u metli\u010dasto-\u0026scaron;titast cvat.\u0026nbsp;\u003C\/p\u003E","slug":"svinjak","images":[{"id":2332,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Asteraceae\/sonchus-oleraceus-ha-gmittelhauser-d.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/59\/598\/5985044b-67df-48ad-bc53-5f253f0672ad.jpg"},{"id":2333,"image":"http:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/4\/4e\/2006-11-16Sonchus_oleraceus03-03.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/2c\/2c2\/2c278cb4-741b-4dd7-ab28-678e01003005.jpg"},{"id":53994,"image":"https:\/\/keyserver.lucidcentral.org\/weeds\/data\/media\/Images\/sonchus_oleraceus\/sonchusoleraceus39.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/6b\/6b1\/6b1eabe5-4e51-4608-b0f9-cd942c339e83.jpg"},{"id":65274,"image":"https:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Asteraceae\/sonchus-oleraceus-le-gmittelhauser-e.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/55\/55e\/55ec6060-fd63-4550-9ab0-2e87ac9f293c.jpg"},{"id":65277,"image":"http:\/\/www.friendsofqueensparkbushland.org.au\/wp-content\/gallery\/sonchus-oleraceus\/sonchus-oleraceus-sowthistle-g2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/5a\/5ab\/5ab16b3d-8f94-4766-8322-0b875ea690bf.jpg"},{"id":65279,"image":"http:\/\/www.zimbabweflora.co.zw\/speciesdata\/images\/16\/162170-2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/37\/37f\/37fb459e-fb2e-421c-b01e-13d67ecbb312.jpg"}]},{"id":17865,"name":"Teofrastov mra\u010dnjak","nameSynonyms":"","latinName":"Abutilon theophrasti","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cdiv style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003ETeofrastov mra\u010dnjak (Abutilon theophrasti Medik.) je jednogodi\u0026scaron;nja zeljasta biljka iz porodice sljezova (Malvaceae). Stabljika je uspravna, razgranata u gornjem dijelu, obrasla gustim, \u017eljezdastim dlakama, visoka i do 2 metra. Listovi su srcastog oblika, na vrhu u\u0026scaron;iljeni, plitko i tupo nazubljenih rubova, na obje strane gusto dlakavi, nalaze se na duga\u010dkim peteljkama i smje\u0026scaron;teni su naizmjeni\u010dno na stabljici. Cvjetovi su dvospolni, pojedina\u010dni, skupljeni u male pa\u0026scaron;titce a rastu u pazu\u0026scaron;cima gornjih listova. Sastavljeni od pet \u017eu\u0107kastih latica, pet dlakavih lapova, vanjska \u010da\u0026scaron;ka im nedostaje. Pra\u0026scaron;nici su mnogobrojni, plodnica tu\u010dka je nadrasla. Cvatu u srpnju i kolovozu. \u003Cbr \/\u003E\u003Cbr \/\u003E\u003C\/div\u003E","slug":"teofrastov-mracnjak","images":[{"id":86,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Malvaceae\/abutilon-theophrasti-fr-ahaines-b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/35\/350\/350ce9fb-0004-4596-ae47-1bb812322dba.jpg"},{"id":87,"image":"http:\/\/flora.nhm-wien.ac.at\/Bilder-A-F\/Abutilon-theophrasti-1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/62\/62f\/62f62b00-1186-4863-b505-6d16ee8547cb.jpg"},{"id":90,"image":"http:\/\/tropical.theferns.info\/plantimages\/c\/2\/c2ff21f877dc38b9d09635e612ef0812779c66d8.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/ee\/ee3\/ee35ce74-a03a-42b0-b0a1-5866310249c0.jpg"},{"id":94,"image":"http:\/\/1.bp.blogspot.com\/_Ry3a3RhaOdE\/S-uf-1mIliI\/AAAAAAAAEBM\/q5P-cBJEHgg\/s1600\/Abutilon+theophrasti.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/73\/739\/739f20cc-e29d-4b26-9e64-e512f92e123d.jpg"},{"id":67244,"image":"http:\/\/wisflora.herbarium.wisc.edu\/spec_images\/photos\/ABUTHE_SLS.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/70\/702\/702fb91a-40cd-48df-b2b8-ecfdf7239d50.jpg"}]},{"id":18090,"name":"Trobojna ljubica","nameSynonyms":"","latinName":"Viola tricolor","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EJe jednogodi\u0026scaron;nja zeljasta biljka iz porodice ljubica (Violaceae). Stabljika joj je uspravna ili povijena, mekana, \u0026scaron;uplja i razgranata. Listovi su nasuprotni, duguljasti, uski, plitko narova\u0026scaron;enog ruba, smje\u0026scaron;teni na duga\u010dkoj peteljci. Cvjetovi su pojedina\u010dni, dugi 1-3 cm, rastu na peteljci iz pazu\u0026scaron;ca listova. Latice su im obrnuto jajaste, dvije gornje latice su ljubi\u010daste a donje tri \u017eute ili bijele s crtama bli\u017ee unutra\u0026scaron;njosti, premda postoji vi\u0026scaron;e podvrsta. Cvate od o\u017eujka do svibnja.\u003C\/p\u003E","slug":"trobojna-ljubica","images":[{"id":35174,"image":"http:\/\/static3.depositphotos.com\/1001025\/121\/i\/950\/depositphotos_1217963-Viola-tricolor.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/95\/95e\/95e3e8f9-9ea9-4603-97d7-0d4c4997975a.jpg"},{"id":35175,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/0\/0f\/Viola_tricolor.jpeg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d4\/d41\/d414c3ad-0e1b-4d42-a766-b98d46931579.jpg"},{"id":35176,"image":"http:\/\/blogs.reading.ac.uk\/whiteknightsbiodiversity\/files\/2011\/12\/Viola-tricolor.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/16\/164\/164ee2fe-185a-4f75-8697-48bfd85c3682.jpg"},{"id":35177,"image":"http:\/\/st.depositphotos.com\/2773533\/3282\/i\/950\/depositphotos_32822239-Heartsease-flower-viola-tricolor-in.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/2d\/2d3\/2d35f2d8-7d78-44e5-a6a0-b4e1a91759da.jpg"},{"id":35179,"image":"http:\/\/plants.nature4stock.com\/wp-content\/uploads\/2012\/10\/IMG_2016_Viola_tricolor.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/85\/85f\/85fb6e9d-b108-494a-a86e-7409d25efc8f.jpg"}]},{"id":17907,"name":"Tu\u0161t","nameSynonyms":"","latinName":"Portulaca oleracea","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003ETu\u0026scaron;t ili portulak (Portulaca oleracea L.) je jednogodi\u0026scaron;nja sukulentna biljka iz porodice tu\u0026scaron;njeva (Portulacaceae). Stabljika je vrlo razgranata, polegnuta tik uz zemlju i raste u \u0026scaron;irinu pu\u0026scaron;taju\u0107i izdanke u svim smjerovima. Stapke su crvenosme\u0111e, mesnate i so\u010dne, narastu do 30 cm du\u017eine. Listovi su naizmjeni\u010dni, ovalni, obrnuto jajasti, sjede\u0107i i mesnati. Cvjetovi su si\u0107u\u0026scaron;ni i \u017eu\u0107kaste boje, smje\u0026scaron;teni pojedina\u010dno ili po 2-3 u pazu\u0026scaron;cima listova.\u003C\/p\u003E","slug":"tust","images":[{"id":14905,"image":"http:\/\/jimbotany.com\/Monastery_Plants\/Portulaca%20oleracea%20%202012-07-30.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c6\/c64\/c64aab9c-e7a5-4f59-b810-accde23ce024.jpg"},{"id":14909,"image":"http:\/\/worldofsucculents.com\/wp-content\/uploads\/2013\/09\/Portulaca-oleracea.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/08\/08d\/08d33235-8c37-4674-a1b7-11a01266d69e.jpg"},{"id":14910,"image":"http:\/\/3.bp.blogspot.com\/-SmrjvlyBJwQ\/UQC3jTHKwHI\/AAAAAAAAAMw\/6kFSyHW2Y10\/s1600\/a1167387.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/45\/45d\/45d11b3f-83d4-42e7-a8eb-e8bae856faac.jpg"},{"id":14911,"image":"http:\/\/publish.plantnet-project.org\/uploads\/publish_prod_riceweeds_collection_information_image\/porol_20051114_200831.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/1e\/1ec\/1ec588d6-5535-4a36-b846-59939595c8fa.jpg"},{"id":55465,"image":"http:\/\/www.minnesotawildflowers.info\/udata\/r9ndp23q\/pd\/portulaca-oleracea-7.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/6b\/6b5\/6b597171-86c9-4433-9589-847952a33a2a.jpg"}]},{"id":18027,"name":"Usnja\u010de","nameSynonyms":"","latinName":"Lamiaceae","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EPorodica usnja\u010de (Lamiaceae): zeleni, trajnice ili grmovi s unakrsno nasuprotnim listovima, bez palisti\u0107a. Cvjetovi dvospolni, malokad poligamni, jednosimetri\u010dni; \u010da\u0026scaron;ka cjevasta ili zvonolika, s \u010detiri do pet zubaca; vjen\u010di\u0107 s valjkasto ili ljevkastom cijevi i 4-5-krpastim, vi\u0026scaron;e-manje dvousnatim rubom; gornja usna od dva, donja od tri re\u017enja; pra\u0026scaron;nika \u010detiri (dvomo\u0107ni), ponekad i dva pra\u0026scaron;nika; plodnica nadrasla, \u010detverogradna, s jednim sjemenim zametkom u svakom pretincu; plod je kalavac koji se raspada na \u010detiri suha, ponekad mesnata plodi\u0107a. \u0026nbsp;\u003C\/p\u003E","slug":"usnjace","images":[{"id":64999,"image":"https:\/\/c1.staticflickr.com\/9\/8026\/7472742940_04f5aac2f5_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/22\/228\/22862361-1c16-4546-a874-4f8f9ac2ff7c.jpg"},{"id":65000,"image":"http:\/\/identifythatplant.com\/wp-content\/uploads\/2012\/04\/Two-Lamiaceae-1024x803.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b8\/b8a\/b8a6bf77-2fbc-4123-aefe-5d28e8a079e4.jpg"},{"id":65001,"image":"http:\/\/www.botany.hawaii.edu\/faculty\/carr\/images\/men_arv_105.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/1b\/1bc\/1bc63728-f134-4c68-ab4b-c3905c5d3c9a.jpg"},{"id":65002,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/a\/a8\/Lamium_purpureum_jamestown1.jpg\/220px-Lamium_purpureum_jamestown1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/ec\/ec4\/ec421479-935a-474c-b3ff-20d35b5d437a.jpg"},{"id":65004,"image":"http:\/\/www.botany.hawaii.edu\/faculty\/carr\/images\/sal_pra.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/97\/973\/973df06c-bed7-46fd-80c8-3cdfb981a099.jpg"}]},{"id":17993,"name":"Velika kopriva","nameSynonyms":"","latinName":"Urtica dioica","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EKopriva je dvodomna zeljasta vi\u0026scaron;egodi\u0026scaron;nja biljka. Stabljika je uspravna i dose\u017ee visinu do 150 cm, a listovi su dugi od 5 do 15 cm. Listovi se nalaze na kratkim peteljkama i imaju kratke dla\u010dice. Korijen joj je poprili\u010dno velik. Listovi i peteljke su pokriveni \u017earnicama, i zbog toga ih je jako neugodno dodirnuti, jer izliju o\u0026scaron;tar sok na ko\u017eu. Cvijetovi koprive su zeleni i neugledni. Kopriva ima ljekovita svojstva. Cvjeta od prolje\u0107a do jeseni, a za vrijeme zime ostaje u zemlji.\u003C\/p\u003E","slug":"velika-kopriva-1","images":[{"id":6496,"image":"http:\/\/www.thepoisongarden.co.uk\/images\/urtica_dioica_200811_1_800.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/40\/40a\/40adbb7b-7508-42f0-8027-455c4fc6ecdd.jpg"},{"id":6499,"image":"http:\/\/howe.scapaflow.co\/sites\/default\/files\/howe_flora\/Urtica_dioica.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/8a\/8aa\/8aa77f1e-d859-4c50-bc95-afb5dc18f24d.jpg"},{"id":6500,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Urticaceae\/urtica-dioica-dioica-le-gmittelhauser-b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/5c\/5cf\/5cf47659-d3aa-44b8-ab15-b70334727d94.jpg"},{"id":6502,"image":"http:\/\/www.greatfen.org.uk\/sites\/default\/files\/styles\/discovery_zone_full\/public\/fenland_nettle__urtica_dioica_subsp._galeopsifolia_woodwalton_fen.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/5e\/5e4\/5e492222-a609-45b0-b458-eb8180b676b6.jpg"},{"id":54627,"image":"https:\/\/www.monarch.org.nz\/wp-content\/uploads\/2011\/10\/Urtica-dioica-leaf.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/7a\/7a3\/7a3f3b55-f7c8-4090-b6a0-798ae381c6f1.jpg"}]},{"id":18042,"name":"Velika orja\u0161ica","nameSynonyms":"","latinName":"Tordylium maximum","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EApulijska orja\u0026scaron;ica (Tordylium apulum L.) je jednogodi\u0026scaron;nja zeljasta biljka iz porodice \u0026scaron;titarki (Apiaceae). Stabljika je uspravna, razgranata, prekrivena rijetkim, mekanim dla\u010dicama, visoka 20-50 cm. Listovi su naizmjeni\u010dni, slo\u017eeni, dlakavi, \u010dine ih 7-9 listi\u0107a koje su ovalnog oblika, cjelovitih rubova, plitko urezani na re\u017enjeve, donji listi\u0107i imaju peteljke duge 4-5 cm, gornji su gotovo sjede\u0107i. Cvjetovi su dvospolni, sitni, bijeli, skupljeni u guste \u0026scaron;titaste cvatove na vrhovima stapki. Rubni cvjetovi imaju jednu ve\u0107u laticu koja je srcoliko podijeljena na dva dijela. Cvate od svibnja do srpnja.\u003Cbr \/\u003E\u003Cbr \/\u003E\u003C\/p\u003E","slug":"velika-orjasica","images":[{"id":48186,"image":"http:\/\/www.biolib.cz\/IMG\/GAL\/73750.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/3a\/3ad\/3ad0f3b0-3f9f-44a5-a8c0-c17309593d6c.jpg"},{"id":48188,"image":"http:\/\/www.biodiversidadvirtual.org\/herbarium\/data\/media\/11370\/Tordylium-maximum-L.-14791.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/05\/057\/057315ca-9108-4288-b408-0ed25f55a435.jpg"},{"id":48190,"image":"http:\/\/www.biodiversidadvirtual.org\/herbarium\/data\/media\/11370\/Tordylium-maximum-L.-177484.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/3b\/3b3\/3b39893b-51db-4659-9fd1-a2b3bbe5917b.jpg"},{"id":48191,"image":"http:\/\/alienplantsbelgium.be\/sites\/alienplantsbelgium.be\/files\/1401008.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/fd\/fd9\/fd981f29-8596-405f-b23f-ebee725a618c.jpg"},{"id":64998,"image":"https:\/\/inpn.mnhn.fr\/photos\/uploads\/webtofs\/inpn\/6\/123496.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/31\/311\/3114e25e-1d4d-4f82-9b6e-b27417599385.jpg"}]},{"id":17908,"name":"Veliki dvornik","nameSynonyms":"pjegavi dvornik","latinName":"Polygonum persicaria","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EStabljika razgranata \u010dlankovita i \u010desto crvenkasta, do 80 cm. Listovi naizmjeni\u010dni, sivkastozeleni, duguljasti, s u\u0026scaron;iljenim vrhom te tamnom pjegom u sredini. Cvjetovi su sitni, zelenkasto bijeli ili ru\u017ei\u010dasti skupljeni u guste klasove.\u003C\/p\u003E","slug":"veliki-dvornik","images":[{"id":1854,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Polygonaceae\/persicaria-maculosa-le-dcameron-b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/aa\/aaa\/aaad03ea-5f54-475a-aeaa-6eebf729cb91.jpg"},{"id":1855,"image":"http:\/\/m1.i.pbase.com\/u39\/crocodile\/large\/31969841.ladysthumb.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/04\/04c\/04cf57ae-1176-4eaf-8ca7-e3d19e1ddce0.jpg"},{"id":1860,"image":"http:\/\/kamniski-vrh.net\/images\/def\/polygonum_persicaria1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c8\/c8f\/c8fe6b33-07ef-4e08-a897-786b955921c1.jpg"},{"id":1862,"image":"http:\/\/www.coldclimategardening.com\/images\/smartweed.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e9\/e9f\/e9fd1bbb-2e0f-4c69-a4c5-4682bca3701a.jpg"},{"id":54142,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/3\/34\/Polygonum_persicaria.jpg\/640px-Polygonum_persicaria.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e2\/e22\/e22296ef-43f3-4ed0-90c0-0ee402a3e91a.jpg"}]},{"id":18073,"name":"Vilina kosica","nameSynonyms":"","latinName":"Cuscuta spp.","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EVilina kosica\u003Cem\u003E (Cuscuta \u003C\/em\u003Espp.) u narodu poznata i pod imenima: vlas, kokotica, vlasulja, predence, pripuzica i dr. jednogodi\u0026scaron;nja je biljka. Pripada skupini parazitnih cvjetnica. Nema korijen ni listove, niti mogu\u0107nost fotosinteze te za svoj razvoj koristi hranive tvari iz biljaka na kojima parazitira. Ima tanke \u017eutosme\u0111e ili \u017eutocrvene nitaste stabljike bez li\u0026scaron;\u0107a koje se obavijaju oko biljke doma\u0107ina, po \u010demu se lako prepoznaje u polju.\u003C\/p\u003E","slug":"vilina-kosica","images":[{"id":43972,"image":"http:\/\/www.mikebaker.com\/plants\/images\/Cuscuta_spp.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a4\/a41\/a4170528-9875-4b8a-8484-817386336e87.jpg"},{"id":61989,"image":"http:\/\/driedhotpeppers.com\/images\/Oregano_Pics\/2010_Oregano_002.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/4b\/4b8\/4b89707f-3a1a-4593-b95f-f5c8424086b5.jpg"},{"id":61990,"image":"http:\/\/southwestdesertflora.com\/WebsiteFolders\/Images\/Convolvulaceae\/Cuscuta%20indecora,%20Bigseed%20Alfalfa%20Dodder\/1291Cuscuta-spp650x407.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/51\/513\/5133ecc6-c034-40db-951c-a6b72f402132.jpg"},{"id":61991,"image":"http:\/\/www.frontiersin.org\/files\/Articles\/118928\/fpls-06-00045-r2\/image_m\/fpls-06-00045-g001.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/43\/437\/43764337-4efe-4f74-8f0e-2fbede8db56b.jpg"},{"id":61992,"image":"https:\/\/extension.umass.edu\/landscape\/sites\/landscape\/files\/weeds\/stems\/cvc-spp5137w.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/6c\/6ca\/6ca97915-60f3-4900-a2bc-9de4ec207a34.jpg"},{"id":61993,"image":"http:\/\/aces.nmsu.edu\/pubs\/_a\/A615\/images\/Figure1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f9\/f9a\/f9ad1f6e-60c9-4d5f-8b34-99994087f68c.jpg"}]},{"id":17945,"name":"Vi\u0161esjemena loboda","nameSynonyms":"","latinName":"Chenopodium polyspermum","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003ESupke su naopako lopataste, na vrhu zaobljene, malo mesnate, s donje strane crvenkaste. Listovi su glatkog ruba, donji su duguljasto jajasti, srednji su duguljasti a gornji su lancetasti. Listovi imaju crvenkast rub. Donja strana lista odnosno rubovi lista i stabljika su crvenkaste boje. Brojna mala klupka cvjetova u savitljivim, vr\u0026scaron;nim klasovima u smjeru rasta listova ili \u0026scaron;ticima s malo listova. Biljka i cvat su bez bra\u0026scaron;naste prevlake. Svaka biljka proizvede otprilike 4 000 tamnosme\u0111ih sjajnih i zaobljenih sjemenki koje u tlu dugo zadr\u017eavaju svoju klijavost. Sjeme klije pri temperaturi od 20\u0026deg; C do maksimalno 40\u0026deg; C\u003C\/p\u003E","slug":"visesjemena-loboda","images":[{"id":7798,"image":"http:\/\/florevirtuelle.free.fr\/photos\/Chenopodiaceae\/Chenopodium\/polyspermum\/Chenopodium%20polyspermum%20L.,%201753_-_Ch%C3%A9nopode%20%C3%A0%20graines%20nombreuses,%20Ch%C3%A9nopode%20%C3%A0%20nombreuses%20graines_(02).jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/54\/542\/542f572d-3736-4c88-ba08-e573d6b4c5ab.jpg"},{"id":7802,"image":"http:\/\/flora.upol.cz\/data\/photos\/27470.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/3a\/3ad\/3ad91cca-ac46-4bb6-955b-bfd21b1349d3.jpg"},{"id":54680,"image":"https:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Amaranthaceae\/chenopodium-polyspermum-le-fgiordana2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a9\/a91\/a91c85ed-a801-4929-b5c8-63c35657a17d.jpg"},{"id":54681,"image":"https:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Amaranthaceae\/chenopodium-polyspermum-ha-kuleuven-b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/ff\/ffd\/ffd8ebc8-808b-4c32-a054-e380b70a9146.jpg"},{"id":63503,"image":"http:\/\/www.biopix.com\/photos\/jcs-chenopodium-polyspermum-49082.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/86\/866\/866c5d1f-52cb-4604-9012-f5c26e644ab2.jpg"},{"id":74078,"image":"http:\/\/www.dorsetnature.co.uk\/images\/wildflower\/wf-126a2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/0f\/0fb\/0fb4ee39-08e8-4e66-aa37-f89a469a761b.jpg"},{"id":74079,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/e\/e5\/Chenopodium_polyspermum_2005.08.21_15.19.27-p8210052.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/47\/47c\/47c03ec2-f493-49e8-bfad-5b3f207968f3.jpg"},{"id":74080,"image":"http:\/\/www.luontoportti.com\/suomi\/images\/6260.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/4a\/4aa\/4aaabbb0-93c5-45f1-acac-95a2dd815d15.jpg"},{"id":74081,"image":"https:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Amaranthaceae\/chenopodium-polyspermum-fl-kuleuven-a.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/9b\/9bc\/9bcaa55b-af9a-48d3-83ba-6427ead389d4.jpg"},{"id":74082,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/9\/98\/Chenopodium_polyspermum_close_up_1_AB.jpg\/1200px-Chenopodium_polyspermum_close_up_1_AB.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/ed\/ed3\/ed3b1cac-a202-4c3e-a772-4e9743efdd50.jpg"},{"id":74083,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/a\/aa\/Chenopodium_polyspermum_leaves_and_flowers_1_AB.jpg\/1200px-Chenopodium_polyspermum_leaves_and_flowers_1_AB.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/30\/304\/304a014e-a3b0-47a6-b9d5-620efd554c27.jpg"}]},{"id":17901,"name":"Vlasasto proso","nameSynonyms":"","latinName":"Panicum capillare","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EVlasasto proso (Panicum capillare L.) je jednogodi\u0026scaron;nja biljka iz porodice trava (Poaceae). Stabljika je uspravna, dlakava, naraste do 60 cm visine. Koljenca i rukavac su tako\u0111er dlakava. Plojke su lancetaste, duge do 25 cm, \u0026scaron;iroke 5-10 cm. Cvjetovi su skupljeni u metli\u010daste i bogato razgranate cvatove. Klasi\u0107i su dugi oko 2 mm.\u003C\/p\u003E","slug":"vlasasto-proso","images":[{"id":14598,"image":"http:\/\/science.halleyhosting.com\/nature\/gorge\/poaceae\/panicum\/capillare\/capillare1a.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/10\/10a\/10a27880-dc67-405e-8e41-3c7b9c22aacd.jpg"},{"id":14604,"image":"http:\/\/www.minnesotawildflowers.info\/udata\/r9ndp23q\/pd3\/panicum-capillare-678432-3.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/96\/968\/968d63e6-51fd-4f29-8819-e417e6f77b93.jpg"},{"id":14605,"image":"http:\/\/plants.usda.gov\/gallery\/large\/paca6_008_lhp.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/1c\/1c8\/1c8ea26f-ce5c-4888-8d37-67d940f76b5c.jpg"},{"id":14606,"image":"http:\/\/science.halleyhosting.com\/nature\/gorge\/poaceae\/panicum\/capillare\/capillare06-17-2015.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/79\/791\/791da8f2-c514-4b9e-b2c7-083eb665a3cb.jpg"},{"id":14607,"image":"http:\/\/www.minnesotawildflowers.info\/udata\/r9ndp23q\/pd3\/panicum-capillare-68379-8.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/23\/238\/23890429-b8a2-4f9f-820a-9d0c72e069f5.jpg"}]},{"id":18047,"name":"Vodeni dvornik","nameSynonyms":"","latinName":"Polygonum amphibium","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EKopljasti listovi duljine do 120 mm, na bazi zaobljeni do srcoliki, s kratkom peteljkom. Cvjetovi su ru\u017ei\u010dasti u gustim, cilindri\u010dnim klasastim metlicama klasovima. Sjemenke su o\u0026scaron;trih bridova, duguljaste, sjajne sme\u0111ecrne. Razmno\u017eavanje preko sjemena je mogu\u0107e, ali se ipak gotovo isklju\u010divo odvija preko puzaju\u0107ih rizoma. Proizvodnja sjemena je vrlo mala.\u003C\/p\u003E","slug":"vodeni-dvornik","images":[{"id":6628,"image":"http:\/\/www.aquaportail.com\/aquabdd\/photos\/polygonum-amphibium.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f0\/f03\/f0355599-a659-4742-8402-1404fe58b1d5.jpg"},{"id":6629,"image":"http:\/\/www.jeffpippen.com\/plants\/pinkflower050805-5403st.michelz.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/80\/800\/800792d5-c57e-4717-8e55-67794b83cf96.jpg"},{"id":6632,"image":"http:\/\/urswick.com\/Urswick%20Tarn\/Images\/Urswick%20Tarn\/2009-07-25%20Water%20knotweed%20[Polygonum%20amphibium]%20in%20Gleaston%20Beck%202%20with%20copyright.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/3f\/3f4\/3f453627-0bcc-49ff-8ecd-553a4a0fecfa.jpg"},{"id":6633,"image":"http:\/\/minneflora.com\/images\/identified\/medium\/water-smartweed-polygonum-amphibium-02.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/07\/07f\/07fd441d-a7f7-4cf0-b758-b33906455a84.jpg"},{"id":6634,"image":"http:\/\/science.halleyhosting.com\/nature\/gorge\/3petal\/buck\/polygonum\/coccineum\/coccineum1a.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/37\/377\/37742d99-a05e-4875-b24a-884c40e14439.jpg"}]},{"id":17896,"name":"Zeleni muhar","nameSynonyms":"","latinName":"Setaria viridis","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EJednogodi\u0026scaron;nja biljka, visoka 10-60 cm. Cvast je gusta klasoidna metlica, zelene boje. Jedna biljka daje nekoliko tisu\u0107a sjemenko. Svje\u017ee sjeme je dugo dormantno, vi\u0026scaron;e od jedne godine. Najvi\u0026scaron;e ni\u010de sa t od 2 do 5 cm. Klijavost zadr\u017eava i vi\u0026scaron;e od pet godina. Sjeme se lako osipa iz metlice. Biljka se \u0026scaron;iri i stajnjakom i ne\u010distim sjemenom usjeva. Otporan je prema su\u0026scaron;i. Cest je korov obradivih povr\u0026scaron;ina. naro\u010dito ga ima u repi, krompiru i kukuruzu, zatim u vrtovima, vinogradima i na nepoljoprivrednim terenima - do planinskog pojasa.\u003C\/p\u003E","slug":"zeleni-muhar","images":[{"id":2205,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Poaceae\/setaria-viridis-in-mlovit-a.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/75\/754\/7543d394-0226-4829-a02a-b0a008c199db.jpg"},{"id":2207,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Poaceae\/setaria-viridis-le-mlovit.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/14\/145\/145fe7f8-1a3e-43c3-92d2-7f38f9602c71.jpg"},{"id":2209,"image":"http:\/\/www.cropscience.bayer.bg\/BCSWeb\/www\/BCS_BG_Internet.nsf\/id\/BG_Setaria_viridis\/$file\/Setaria%20viridis%203%20600.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/56\/56b\/56bbe562-0ae1-494c-9f8a-653a06cbc236.jpg"},{"id":54188,"image":"http:\/\/atlas.przyroda.net.pl\/obrazy\/wlosnica_zielona.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c5\/c58\/c58849e4-b170-44d9-a7ef-945840921e99.jpg"},{"id":61007,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/3\/38\/Groene_naaldaar_plant_%28Setaria_viridis%29.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/53\/532\/532e711c-d581-4a2e-a572-2f0b46aa1807.jpg"}]},{"id":18031,"name":"Zidni dvoredac","nameSynonyms":"","latinName":"Diplotaxis muralis","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EDvoredac - je biljka iz porodice krsta\u0026scaron;ica (Brassicaceae). Raste kao uobi\u010dajen korov uz puteve, te na zapu\u0026scaron;tenim mjestima. Kada se zgnje\u010de, listovi razvijaju poseban miris. Cvjetovi su joj \u017eute boje, imaju 4 latice.\u0026nbsp;\u003C\/p\u003E","slug":"zidni-dvoredac","images":[{"id":15637,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Brassicaceae\/diplotaxis-muralis-le-bwalters.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f0\/f0f\/f0fe06e1-c117-4e8d-9c5b-2d8a653ab869.jpg"},{"id":15639,"image":"http:\/\/www.conabio.gob.mx\/malezasdemexico\/brassicaceae\/diplotaxis-muralis\/imagenes\/flor.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/51\/513\/51394a43-2845-44d1-9d5a-a4518a7b791b.jpg"},{"id":15640,"image":"http:\/\/luirig.altervista.org\/cpm\/albums\/bot-063\/diplotaxis-muralis2385.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/3a\/3a6\/3a626619-2a45-4a8f-8ded-f3d898915d11.jpg"},{"id":15641,"image":"http:\/\/www.thewildflowersociety.com\/wfs_diary\/wfs_diary_images_large\/diplotaxis_muralis_annual_wall_rocket_large.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/55\/555\/5557e26a-7a5d-469e-b238-27495d94a07b.jpg"},{"id":15642,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Brassicaceae\/diplotaxis-muralis-fl-bwalters.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/9e\/9e3\/9e3fa19e-871a-4e95-82cd-f51624631a0d.jpg"}]},{"id":17923,"name":"Zrakasta smrdulja","nameSynonyms":"","latinName":"Bifora radians","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EJednogodi\u0026scaron;nja, zeljasta biljka neprijatnog mirisa. Stablo je uspravno, golo, visine do 60 cm i razgranato. Listovi su naizmeni\u010dno raspore\u0111eni, perasto deljeni. Donji listovi su na dr\u0026scaron;kama, a gornji listovi su sede\u0107i. Lisni rukavci su uzani, izdu\u017eeni, po obodu opnasti. Cvetovi su dvopolni ili jednopolni mu\u0026scaron;ki, sitni, bele boje, grupisani u cvast \u0026scaron;tit, du\u017eine oko 26 mm.\u003C\/p\u003E","slug":"zrakasta-smrdulja","images":[{"id":13331,"image":"http:\/\/alienplantsbelgium.be\/sites\/alienplantsbelgium.be\/files\/IMG_9121%20scherm.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/1e\/1e5\/1e5a3f0c-2a67-408b-999a-6d0423e85e01.jpg"},{"id":13335,"image":"http:\/\/dryades.units.it\/dryades\/plants\/foto\/TS126637.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e5\/e5d\/e5deb8fb-9f66-44d8-bc25-87310ddd4e9a.jpg"},{"id":13336,"image":"http:\/\/foro.portalplantas.com\/attachments\/malas-hierbas\/16294d1289322122-vamos-conocer-algunas-malezas-o-malas-hierbas-bifora-radians-e6e2d.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c5\/c5c\/c5c8f4c3-0d15-4e18-a466-99f7e8f01b04.jpg"},{"id":70754,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/f\/f2\/Bifora_radians_sl1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d0\/d0b\/d0b8a384-6157-4536-88ee-179ea807aa3e.jpg"},{"id":70755,"image":"http:\/\/www.agroatlas.ru\/content\/weeds\/Bifora_radians\/Bifora_radians.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/bd\/bda\/bdaae43f-6ad2-4654-87d5-764bee89d7f5.jpg"}]},{"id":17920,"name":"Zuba\u010de","nameSynonyms":"","latinName":"Cynodon dactylon","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EZuba\u010da ili prstasti troskot (Cynodon dactylon (L.) Pers.) je zeljasta trajnica iz porodice trava (Poaceae). Podanak nosi brojne vrije\u017ee i vrlo je dug, naraste i preko 1 metar, ide do 35 cm dubine. Izra\u010dunato je da biljka mo\u017ee na jednom hektaru razviti oko 800 km podanaka koji nose nekoliko milijuna pupoljaka.Na koljencima vrije\u017ea stvara se adventivno korijenje kojim se ponovno ukorijenjuje. Iz podanka rastu izdanci visoki do 50 cm, iz pupoljaka na vrije\u017eama stvaraju se fertilni izdanci. Listovi su lancetasti, kruti, ravni, u\u0026scaron;iljeni, slabo dlakavi, rukavci su im goli.\u003C\/p\u003E","slug":"zubace","images":[{"id":26684,"image":"http:\/\/hasbrouck.asu.edu\/imglib\/seinet\/Poaceae\/photos\/Cynodon-dactylon-F-web-N0.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/03\/031\/031c4f0e-c04e-423c-b50d-49ea101f2ed5.jpg"},{"id":26687,"image":"http:\/\/garden.org\/pics\/2013-10-25\/robertduval14\/c71966.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/62\/626\/62664b77-70ef-462a-b565-e7a90e9ad75d.jpg"},{"id":26689,"image":"http:\/\/www.nzflora.info\/factsheet\/images%5CImage128Wlarge.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/de\/de5\/de5052cd-b9e7-4b45-94b1-075fd795fce5.jpg"},{"id":26691,"image":"http:\/\/commons.hortipedia.com\/images\/2\/2c\/Cynodon_dactylon_PDB.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b6\/b6a\/b6a143ad-f1a0-43e4-a6bd-a42aa89d1145.jpg"},{"id":56600,"image":"https:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Poaceae\/cynodon-dactylon-ha-cbryson-b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/19\/190\/1906866a-81a3-4cfc-bb93-44fd81ef2742.jpg"}]},{"id":17975,"name":"\u017duta rezeda","nameSynonyms":"","latinName":"Reseda lutea","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u017duta rezeda ili \u017euti katanac (Reseda lutea L.) je trajna zeljasta biljka iz porodice katanaca (Resedaceae). Stabljika je gola, uspravna ili se uzdi\u017ee, jednostavna je ili razgranata, naraste do 70 cm visine. Listovi su naizmjeni\u010dno smje\u0026scaron;teni i razli\u010diti \u0026ndash; prizemni listovi su cjeloviti i nerazdijeljeni, gornji su nazubljeni i dvostruko perasti. Cvjetovi su si\u0107u\u0026scaron;ni, ugodnog mirisa, oko 5-6 mm su u promjeru, nalaze se na kratkim stapkama i skupljeni su na vrhovima stabljika u guste piramidalne grozdaste cvatove koji su u po\u010detku zbijeni, kasnije izdu\u017eeni. \u010ca\u0026scaron;ka im je sastavljena od \u0026scaron;est lapova duguljastih 2-3 mm koji ne otpadaju, a vjen\u010di\u0107 tako\u0111er sadr\u017ei \u0026scaron;est latica \u017eutozelenkaste boje.\u003C\/p\u003E","slug":"zuta-rezeda","images":[{"id":21681,"image":"http:\/\/www.carolscornwall.com\/Plants%20Lichens%20and%20Fungi\/Plant-Reseda%20lutea20-06-09.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/1f\/1fb\/1fb4e57f-7f42-477d-ba26-27c47e965017.jpg"},{"id":21682,"image":"http:\/\/nargil.ir\/plant\/images\/pic\/747\/Reseda%20Lutea283.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/55\/551\/5514bc43-641c-4a75-ade3-a9903af9cf64.jpg"},{"id":21684,"image":"http:\/\/nargil.ir\/plant\/images\/pic\/747\/Reseda%20Lutea381.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/6d\/6dc\/6dccffd4-3119-4505-98c6-a8790b9ebf73.jpg"},{"id":21685,"image":"http:\/\/www.apatita.com\/herbario\/Resedaceae\/large\/Reseda_lutea_subsp_lutea_5.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/4d\/4d3\/4d311fae-5100-4d0e-bf2a-df12c62bae18.jpg"},{"id":21687,"image":"http:\/\/agroscience.com.ua\/sites\/default\/files\/herba\/Resedalutea4.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/6c\/6c1\/6c14c7a6-6ac3-4d57-bfe8-ccd5a81899ad.jpg"}]}]}