{"count":58,"items":[{"id":9158,"name":"Acarianul ro\u0219u comun","nameSynonyms":"","latinName":"Tetranychus urticae","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003Einforma\u021bii disponibile \u0026icirc;n cur\u0026acirc;nd\u003C\/p\u003E","slug":"acarianul-rosu-comun","images":[{"id":2433,"image":"https:\/\/c1.staticflickr.com\/5\/4074\/4883543313_3470ed1b84_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e3\/e39\/e3934b47-1918-4436-a6bf-d9ca711e83c8.jpg"},{"id":68937,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/5\/52\/Tetranychus_urticae_%284883560779%29.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/14\/147\/14770720-65b2-42eb-b22c-5bffdb29ad19.jpg"},{"id":68939,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/0\/0b\/Tetranychus_urticae_%284884149094%29.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/7c\/7c0\/7c0037dd-de24-4297-a13b-ed6a41efd89a.jpg"},{"id":68940,"image":"http:\/\/nathistoc.bio.uci.edu\/Other%20Arachnids\/SpotMite1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f1\/f10\/f10d56a0-ea14-4aff-8656-4d5cee47b416.jpg"},{"id":68941,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/e\/e5\/Tetranychus_urticae_%284884160894%29.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/0c\/0c2\/0c2c96b0-feae-4b15-bd1f-3dd060518230.jpg"},{"id":72670,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/c\/c5\/Tetranychus-urticae.jpg\/472px-Tetranychus-urticae.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/24\/244\/244b32d3-2c74-4b67-9176-91e9cd1dfe99.jpg"}]},{"id":8884,"name":"Albumeala cruciferelor","nameSynonyms":"","latinName":"Albugo candida","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EAlbumeala cruciferelor la varza\u0026nbsp;produsa de ciuperca Albugo candida. Ciuperca duce la aparitia pe frunze a unor pete galbui, in dreptul carora pe partea inferioara apare un conglomerat de culoare alba, care initial este acoperit de epiderma. Frunzele infectate sever se usuca si cad. Tulpina atacata creste deformat, de asemenea pe radacini pot aparea umflaturi.\u003C\/p\u003E","slug":"albumeala-cruciferelor","images":[{"id":237,"image":"http:\/\/jule.pflanzenbestimmung.de\/wordpress\/wp-content\/uploads\/2012\/09\/Albugo_candida_Sisymbrium_officinale-3.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/fd\/fda\/fda68a77-d055-41b2-ab84-ebeeb6fbc54b.jpg"},{"id":239,"image":"http:\/\/jule.pflanzenbestimmung.de\/wordpress\/wp-content\/uploads\/2012\/09\/Albugo_candida_Cardamine_hirsuta-2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f8\/f89\/f8973d25-ce28-4aac-9345-7995f54db026.jpg"},{"id":241,"image":"http:\/\/jule.pflanzenbestimmung.de\/wordpress\/wp-content\/uploads\/2012\/08\/Albugo_candida_Arabidopsis_thaliana-7.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/cd\/cd5\/cd582135-2e4c-42d0-87e4-b324baabeee1.jpg"},{"id":242,"image":"https:\/\/c1.staticflickr.com\/9\/8178\/8057606464_f3962220c9_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d5\/d50\/d5041541-da37-4ca6-9937-bc014bf00712.jpg"},{"id":59517,"image":"http:\/\/warehouse1.indicia.org.uk\/upload\/p18m2i610h19gai3l1ik65dl1ugl6.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/22\/22d\/22df240f-26d1-4a67-adf0-12cc8b10ec81.jpg"}]},{"id":8805,"name":"Alternarioza","nameSynonyms":"","latinName":"Alternaria brassicae","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EInforma\u021bii disponibile \u0026icirc;n cur\u0026acirc;nd\u003C\/p\u003E","slug":"alternarioza-1","images":[{"id":3842,"image":"http:\/\/www.omafra.gov.on.ca\/IPM\/images\/brassica\/diseases\/alternaria3-zoom.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c6\/c69\/c69810cd-b5d2-4654-90b7-77487c3528ac.jpg"},{"id":3846,"image":"http:\/\/web2.mendelu.cz\/af_291_projekty2\/vseo\/files\/9\/2715.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/01\/01b\/01becef3-6028-4a83-b3ea-f91849ad3979.jpg"},{"id":3847,"image":"http:\/\/web2.mendelu.cz\/af_291_projekty2\/vseo\/files\/9\/2760.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/13\/130\/1302a743-dedc-4c39-a5b1-163183fb37ee.jpg"},{"id":3848,"image":"http:\/\/www.omafra.gov.on.ca\/CropOp\/images\/crop_images\/industrial\/oil_crops\/calen\/calenf3_zoom.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c4\/c41\/c41e4191-1a90-4fd3-aa64-84e2f5a8d1a9.jpg"},{"id":69581,"image":"http:\/\/www6.inra.fr\/var\/internet6_national_quantipest\/storage\/images\/media\/images\/didacticiels\/identification\/oilseed-rape\/foliar-diseases\/example-for-alternaria-brassicae-on-oilseed-rape\/40081-1-eng-GB\/Example-for-Alternaria-brassicae-on-oilseed-rape.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/aa\/aa6\/aa6c0d51-e109-4f1e-90e8-be7f00b544d4.jpg"},{"id":69583,"image":"https:\/\/www7.inra.fr\/hyp3\/images\/6030061.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/2e\/2e8\/2e8848d5-d12a-4012-9195-5af7a095e145.jpg"}]},{"id":8840,"name":"Antracnoza","nameSynonyms":"","latinName":"Colletotrichum lagenarium","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EAntracnoza\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;este o boala a plantelor provocata de ciuperci parazite care se manifesta prin aparitia unor pete brun-rosietice sau galbene-portocalii pe frunze, tulpini si fructe. Speciile sensibile la aceasta boala sunt nucul, ciresul, visinul si arborii ornamentali (coacaz, agris). Boala este raspandita in unele tari din Europa, Asia si America, fiind considerata una din bolile cheie ale nucului.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003ESimptome:\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;Atacul se manifesta pe frunze si fructe aflate in diferite stadii de dezvoltare si mai rar pe lastari. Pe foliole si anume pe partea superioara a acestora apar la inceput pete mici (2-5 mm diametru), brune, mai mult sau mai putin circulare. Mai tarziu, aceste pete ce sunt situate intre nervuri conflueaza si se maresc treptat.\u003Cbr \/\u003Ea foliolelor in dreptul petelor se observa mici punctisoare negre, cu o dispunere concentrica. Ca urmare a atacului, foliolele se brunifica, se usuca si cad, iar maturarea fructelor si a lastarilor este anormala. Pe fructele tinere apar pete mici, circulare, brune, adancite in pericarp si ca urmare a atacului fructele raman mici, se innegresc si cad. Pe ramurile tinere atacate apar pete brune, alungite, care se adancesc in substrat avand aspectul unor cancere deschise.\u003C\/p\u003E","slug":"antracnoza","images":[{"id":12957,"image":"http:\/\/cuke.hort.ncsu.edu\/cucurbit\/wmelon\/wmgenes\/wmgn-zym1000.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/cf\/cff\/cff7067e-2b26-4c64-a676-d1f2ad59882b.jpg"},{"id":12958,"image":"http:\/\/www.plantwise.org\/KnowledgeBank\/Uploads\/PestNet\/Assets\/Image\/Cucurbit_anthracnose_(200)\/CucCollorb.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/29\/296\/296c197a-5231-4d77-b74f-0746c7322d6e.jpg"},{"id":56243,"image":"http:\/\/www.cpsskerala.in\/OPC\/images\/crops\/cucurbit\/disease\/thum\/9.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/87\/87b\/87b11aba-a3dd-43de-a6a8-d57b02e38422.jpg"},{"id":56244,"image":"http:\/\/www.pestnet.org\/fact_sheets\/assets\/image\/cucurbit_anthracnose_200\/meloncorb.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/1e\/1e0\/1e0bcab2-fc02-4d85-a818-79541a1732dc.jpg"},{"id":56245,"image":"http:\/\/www.cpsskerala.in\/OPC\/images\/crops\/cucurbit\/disease\/thum\/8.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f7\/f7d\/f7ddd0d8-6f6b-47c1-864b-670590092096.jpg"}]},{"id":8831,"name":"Aschohitoza","nameSynonyms":"","latinName":"Ascochyta pisi","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EInforma\u021bii disponibile \u0026icirc;n cur\u0026acirc;nd\u003C\/p\u003E","slug":"aschohitoza","images":[{"id":548,"image":"http:\/\/web2.mendelu.cz\/af_291_projekty2\/vseo\/files\/93\/8285.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/84\/841\/841d50c7-624e-4724-abb3-7477b03db869.jpg"},{"id":550,"image":"http:\/\/web2.mendelu.cz\/af_291_projekty2\/vseo\/files\/93\/8283.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/14\/14d\/14dc5ce6-5dc2-49f1-957b-e1b26ab7ec7c.jpg"},{"id":551,"image":"http:\/\/www.altiplano.uvg.edu.gt\/images\/uvg-hoy\/2013\/febrero\/fortalecimiento\/20130205-fortalecimiento10.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/1e\/1ef\/1efc1253-b054-4ef6-8a40-04d72a1d8e95.jpg"},{"id":552,"image":"http:\/\/web2.mendelu.cz\/af_291_projekty2\/vseo\/files\/93\/8284.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/95\/954\/954ff196-9f42-4d3b-8067-76875aa1100b.jpg"},{"id":73872,"image":"https:\/\/www.farminguk.com\/images\/News\/23727_1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b0\/b09\/b0924a12-6fb3-4475-a530-265ebdf0474c.jpg"},{"id":73873,"image":"https:\/\/www.mindenpictures.com\/cache\/pcache2\/80102110.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/4d\/4dd\/4dd3ee32-2aa5-426b-a8f1-27b184a446dd.jpg"},{"id":73874,"image":"http:\/\/c8.alamy.com\/comp\/D50NN0\/spotting-caused-by-leaf-spot-ascochyta-pisi-on-pea-pods-and-leaves-D50NN0.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/57\/571\/5710eeca-c0ad-4bdb-a7eb-831d9717c158.jpg"},{"id":73875,"image":"http:\/\/www.agroatlas.ru\/content\/diseases\/Fabacee\/Fabacee_Ascochyta_pisi\/Fabacee_Ascochyta_pisi.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/51\/51a\/51a2f0d8-6305-4a8a-b011-cbe65e102974.jpg"},{"id":73876,"image":"https:\/\/www.mindenpictures.com\/cache\/pcache2\/80109206.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/5d\/5de\/5dee5026-15ad-49f2-b6b8-ecef2518acfe.jpg"},{"id":73877,"image":"http:\/\/c8.alamy.com\/comp\/A79GCT\/ascochyta-pod-spot-ascochyta-pisi-spots-on-supermarket-mangetout-pods-A79GCT.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/9b\/9b5\/9b5c664a-aca4-473a-87d2-fb77084e41df.jpg"},{"id":73878,"image":"http:\/\/l7.alamy.com\/zooms\/335778a272b24d92aebc9071656df1aa\/leaf-lesions-of-ascochyta-leaf-spot-ascochyta-pisi-with-pycnidia-on-at4pb3.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/7e\/7e1\/7e1a56f2-20ce-4634-a13b-7bcb61a71317.jpg"},{"id":73879,"image":"http:\/\/c8.alamy.com\/comp\/BDDA2D\/ascochyta-pod-spot-ascochyta-pisi-spots-on-supermarket-mangetout-pods-BDDA2D.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f8\/f83\/f834ad77-3dda-4158-bb39-9da20e7cddf3.jpg"},{"id":73880,"image":"https:\/\/www.mindenpictures.com\/cache\/pcache2\/80110523.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c8\/c86\/c866770b-2089-4e17-826a-16ae71c77fe7.jpg"}]},{"id":8795,"name":"Bacterioze","nameSynonyms":"","latinName":"Pseudomonas syringae","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EBoala de origine american\u0103 a fost semnalat\u0103 \u0026icirc;n 1974 de C. Rafail\u0103 \u015fi col.\u0026nbsp;\u0026icirc;n Rom\u0026acirc;nia, unde s-au estimat pierderi de p\u0026acirc;n\u0103 la 15-16 % din recolt\u0103.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003ESimptome\u003C\/strong\u003E. Plantele atacate prezint\u0103 pe frunzele tinere pete cu aspect\u0026nbsp;umed, verzi-\u0026icirc;nchis, \u0026icirc;n dreptul c\u0103rora \u0163esuturile sunt bombate spre partea\u0026nbsp;superioar\u0103. Uneori, chiar \u015fi pe fa\u0163a inferioar\u0103, apar aceste b\u0103\u015fici. Pe frunzele\u0026nbsp;b\u0103tr\u0026acirc;ne, petele sunt mari de 1-10 mm, galbene-deschis, \u0026icirc;nconjurate de o zon\u0103 cu\u0026nbsp;aspect umed, care devine brun\u0103-\u0026icirc;nchis. La soiurile sensibile, petele sunt\u0026nbsp;numeroase, se unesc, frunza se \u0026icirc;ng\u0103lbene\u015fte \u015fi cade. Pe tulpini apar cr\u0103p\u0103turi\u0026nbsp;alungite, de 1-5 mm, ce \u0026icirc;n final se brunific\u0103 \u015fi zona devine aspr\u0103.\u0026nbsp;Fructele atacate au pete circulare de 2-5 mm, cu aspect umed, apoi brune\u0026nbsp;cu aspect aspru. Simptomele sunt foarte evidente pe vreme umed\u0103 c\u0026acirc;nd, din r\u0103ni\u0026nbsp;apare lichidul bacterian.\u003C\/p\u003E","slug":"bacterioze-1","images":[{"id":17833,"image":"http:\/\/bugwoodcloud.org\/images\/768x512\/1235027.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/0c\/0ce\/0cee1dbd-14a8-424d-9b03-52d41437c361.jpg"},{"id":17835,"image":"http:\/\/keshilluesibujqesor.al\/wp-content\/uploads\/2011\/02\/ps.syringae-frut-dhe-gjethe.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/cc\/cc4\/cc43d725-254d-4b94-a9ac-c08fe25080e7.jpg"},{"id":17836,"image":"http:\/\/www.omafra.gov.on.ca\/IPM\/images\/peppers\/diseases\/psuedomonas\/peppers_psuedomonas2_zoom.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/fd\/fd1\/fd145757-1541-4c16-875b-813fd74e11b3.jpg"},{"id":17840,"image":"http:\/\/web2.mendelu.cz\/af_291_projekty2\/vseo\/files\/93\/8356.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c6\/c69\/c69fe0c9-aae3-4fdf-a6e2-1c9ff8e21dc7.jpg"}]},{"id":8806,"name":"Basicarea frunzelor","nameSynonyms":"","latinName":"Taphrina deformans","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp align=\u0022JUSTIFY\u0022\u003E\u003Cspan lang=\u0022ro-RO\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EBasicarea frunzelor de piersic (\u003C\/strong\u003E\u003C\/span\u003E\u003Cspan lang=\u0022ro-RO\u0022\u003E\u003Cem\u003E\u003Cstrong\u003ETaphrina deformans)\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003E\u003C\/em\u003E\u003C\/span\u003E\u003Cspan lang=\u0022ro-RO\u0022\u003E\u003Cstrong\u003Eeste o boala, care in prezent se intalneste in toate tarile unde se cultiva piersicul si produce pagube insemnate in anii cu precipitatii abundente.\u003C\/strong\u003E\u003C\/span\u003EBoala se manifesta pe frunze, flori, fructe si ramuri. Frunzele atacate, pe anumite portiuni sau pe toata suprafata hipertrofii ale parenchimului foliar au un aspectul basicat, cu unflaturi pe suprafata superioara si adancituri pe cea inferiora, unde apare o pulbere alba. In cazul unui atac puternic, pomii raman fara frunze de timpuriu. Basicarea frunzelor de piersic este produsa de ciuperca\u0026nbsp;\u003Cem\u003E\u003Cstrong\u003ETaphrina deformans,\u003C\/strong\u003E\u003C\/em\u003E\u0026nbsp;care apare in perioada aprilie, mai si este favorizata de variatiile de temperatura. Se dezvolta la temperatura de 15 grade C. Peste 28 de grade C, ciuperca isi pierde virulenta.\u003C\/p\u003E","slug":"basicarea-frunzelor","images":[{"id":20606,"image":"http:\/\/web2.mendelu.cz\/af_291_projekty2\/vseo\/files\/9\/2314.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/ca\/cac\/cac946ed-c9f9-4004-b13d-a01d7b459835.jpg"},{"id":20607,"image":"http:\/\/www.about-garden.com\/images_forum\/gallery\/12147\/8902-kaderavost-broskvone-k.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/15\/15a\/15a23ce8-37b6-49db-8ee0-a2902d59103a.jpg"},{"id":20608,"image":"http:\/\/web2.mendelu.cz\/af_291_projekty2\/vseo\/files\/9\/2312.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e1\/e1a\/e1ab9995-5573-4a63-a31d-21897639136a.jpg"},{"id":20609,"image":"http:\/\/www.about-garden.com\/images_forum\/gallery\/12147\/8902-kaderavost.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/67\/674\/6742a33d-8562-40c5-9bcb-9cf287d19239.jpg"},{"id":20612,"image":"http:\/\/plant-pest-advisory.rutgers.edu\/wp-content\/uploads\/2013\/05\/5.15.13-003-e1369247995610.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/cf\/cf7\/cf78ef3d-fecb-4e31-a603-745103fbd57c.jpg"}]},{"id":8803,"name":"Bruna","nameSynonyms":"","latinName":"Recondita","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EInforma\u021bii disponibile \u0026icirc;n cur\u0026acirc;nd\u003C\/p\u003E","slug":"bruna","images":[{"id":45960,"image":"http:\/\/www.llifle.com\/photos\/Huernia_recondita_22804_l.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/9e\/9ea\/9ea45f5a-a216-49bc-9df1-539287a3d99b.jpg"},{"id":45961,"image":"http:\/\/www.tucson-gardener.com\/graphics\/cactacea\/Eriosyce%20recondita%20var.%20vexata01.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/0c\/0c2\/0c27a9a8-88c9-42e4-b998-8e503348352e.jpg"},{"id":45962,"image":"http:\/\/www.herbarium.iastate.edu\/fungi\/images\/Puccinia%20recondita%20aecia%20on%20Anemonella%20Ryan%20Property%205%2026%2007.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/4f\/4f5\/4f510a7e-eea8-43c8-be7f-076df1468924.jpg"},{"id":45963,"image":"http:\/\/www.llifle.com\/photos\/Eriosyce_recondita_var._vexata_24529_l.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/1e\/1ee\/1eebc352-3aef-4171-a0f5-220f78c7a41c.jpg"},{"id":45964,"image":"http:\/\/pics.davesgarden.com\/pics\/2009\/03\/08\/Aslander\/48c25d.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/eb\/eb5\/eb59c4ee-d4f2-4ee7-8f19-9efee1040311.jpg"}]},{"id":8794,"name":"Cercosporioza fainare","nameSynonyms":"","latinName":"Cercospora beticola erysiphe betae","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003ECercosporioza fainare\u003C\/p\u003E","slug":"cercosporioza-fainare","images":[{"id":41708,"image":"http:\/\/web2.mendelu.cz\/af_291_projekty2\/vseo\/files\/93\/8240.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a5\/a57\/a5789876-0e27-42c9-9938-a627f0f33867.jpg"},{"id":41709,"image":"http:\/\/web2.mendelu.cz\/af_291_projekty2\/vseo\/files\/93\/8238.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/41\/41a\/41ae0340-5a7f-4309-a6af-3de6320c8a04.jpg"},{"id":41710,"image":"http:\/\/web2.mendelu.cz\/af_291_projekty2\/vseo\/files\/93\/8239.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c4\/c4b\/c4bca918-3aa2-40df-a49f-9afecd4951a9.jpg"},{"id":41711,"image":"http:\/\/web2.mendelu.cz\/af_291_projekty2\/vseo\/files\/93\/8235.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/3b\/3b5\/3b5e65b4-1b42-4bc7-bc06-73000f606ece.jpg"},{"id":41712,"image":"http:\/\/web2.mendelu.cz\/af_291_projekty2\/vseo\/files\/93\/8237.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/af\/afe\/afed633d-49f2-4b6e-95d6-623d711bbabe.jpg"}]},{"id":8815,"name":"Clasterosporioza","nameSynonyms":"","latinName":"Clasterosporium carpophilium","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EInforma\u021bii disponibile \u0026icirc;n cur\u0026acirc;nd\u003C\/p\u003E","slug":"clasterosporioza","images":[{"id":45143,"image":"https:\/\/c2.staticflickr.com\/8\/7434\/14143377603_d7e0bfa959_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f5\/f54\/f54bdd87-b37d-489d-babc-0c4f075a3c0c.jpg"},{"id":45144,"image":"http:\/\/www.arboristika.sk\/skodci\/spic\/134_1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f9\/f91\/f91693b1-4f35-47f0-932b-e82a4c2f4f13.jpg"},{"id":45145,"image":"https:\/\/farm7.staticflickr.com\/6150\/5982198334_9a229378c0_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/27\/27e\/27eb3228-672d-4299-b84b-0f3c3696658a.jpg"},{"id":45146,"image":"http:\/\/www.arboristika.sk\/skodci\/spic\/134_4.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/0e\/0ee\/0ee77879-5cc4-47b1-aee4-9444a0ceeecb.jpg"},{"id":45147,"image":"http:\/\/web2.mendelu.cz\/af_291_projekty2\/vseo\/files\/219\/17533.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b4\/b46\/b46624da-b860-4d50-803f-898d3f2c3779.jpg"},{"id":45148,"image":"http:\/\/www.arbofux.de\/img\/mikro\/micro-stigmina-carpophila-prunus.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/0e\/0e2\/0e25e6d5-45d7-486d-8820-eb5e8d2d5413.jpg"},{"id":45149,"image":"http:\/\/peat-api.com\/GartenBank\/diseases\/peat_scab_apple_01.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/01\/011\/011244c9-77e0-49ba-9bde-524cbba60a60.jpg"},{"id":45150,"image":"http:\/\/3.bp.blogspot.com\/-RZBLmxI5-9I\/UO1lnwjI5sI\/AAAAAAAAFjo\/zUA8cvKbIZ0\/w1200-h630-p-nu\/lepiota+helveola+3+c7.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b5\/b53\/b537145d-3181-4c1d-9275-ed43e2b3d047.jpg"}]},{"id":8851,"name":"Cocomicoza si alte patari","nameSynonyms":"","latinName":"Coccomyces hiemalis","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EInforma\u021bii disponibile \u0026icirc;n cur\u0026acirc;nd\u003C\/p\u003E","slug":"cocomicoza-si-alte-patari","images":[{"id":7349,"image":"http:\/\/asprus.ru\/blog\/wp-content\/gallery\/p2081\/40.jpg?6c2e35","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/80\/807\/8078bdd6-a396-4b19-bb50-ec0407daa095.jpg"},{"id":7351,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/6\/62\/Coryneum_01.jpg\/640px-Coryneum_01.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a7\/a79\/a79e7fb5-078d-40b2-9462-90bf79cd71bf.jpg"},{"id":7352,"image":"http:\/\/s3.amazonaws.com\/plantvillage\/images\/pics\/000\/002\/010\/large\/5486905-SMPT.jpg?1384272420","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/53\/532\/532369d1-d4d5-4b03-a451-c040d66959bc.jpg"},{"id":63927,"image":"http:\/\/www.agrosava.com\/sw4i\/mediaFile\/441\/13.Mrka%20pegavost%20li%C5%A1%C4%87a%20tre%C5%A1nje(Coccomyces%20hiemalis).jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c1\/c15\/c15be27b-ae6c-4264-b190-87e8952da524.jpg"}]},{"id":8793,"name":"Fainare","nameSynonyms":"","latinName":"Erysiphe graminis","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EFainare\u003C\/p\u003E","slug":"fainare","images":[{"id":6539,"image":"http:\/\/jule.pflanzenbestimmung.de\/wordpress\/wp-content\/uploads\/2013\/01\/Blumeria_graminis_Alopecurus_myosoroides_JKruse-2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b6\/b66\/b666f7f0-6139-4a33-ae27-24b6aeba7840.jpg"},{"id":6540,"image":"http:\/\/web2.mendelu.cz\/af_291_projekty2\/vseo\/files\/93\/8061.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/1a\/1a7\/1a7f1205-93fb-4135-bfdd-d25f74daba71.jpg"},{"id":6541,"image":"http:\/\/jule.pflanzenbestimmung.de\/wordpress\/wp-content\/uploads\/2013\/01\/Blumeria_graminis_Bromus_hordeaceus_JKruse-4.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b8\/b8b\/b8b2418b-34f5-42d3-bea7-7496aba8a925.jpg"},{"id":6542,"image":"http:\/\/zemdirbyste.lt\/wp-content\/uploads\/2016\/01\/clip_image005.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/4c\/4ca\/4ca3ecd0-5e37-4cc7-8e00-be0f6f07d04b.jpg"},{"id":6543,"image":"http:\/\/img001.us.expono.com\/102428\/102428-b2e68-d88a06_l.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/11\/110\/1103f97b-4810-46f9-8837-01eed6382215.jpg"}]},{"id":8821,"name":"Fainare americana","nameSynonyms":"","latinName":"Sphaerotheca morsuvae","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003ER\u0103sp\u0026acirc;ndire\u003C\/strong\u003E: Se g\u0103se\u015fte frecvent \u0026icirc;n planta\u0163iile de coac\u0103z \u015fi agri\u015f, produc\u0026acirc;nd pagube importante \u0026icirc;n anii favorabili bolii, prin defolierea timpurie (iulie-august) a tufelor de coac\u0103z \u015fi agri\u015f.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003ESimptome\u003C\/strong\u003E: Boala se manifest\u0103 pe frunze, l\u0103stari \u015fi fructe. Primele simptome apar c\u0103tre sf\u0026acirc;r\u015fitul prim\u0103verii sub forma unei p\u0026acirc;sle, la \u0026icirc;nceput albicioas\u0103-cenu\u015fiu, care apoi devine pulverulent\u0103, din cauza form\u0103rii conidiilor. Cu timpul, p\u0026acirc;sla micelian\u0103 de pe l\u0103stari se brunific\u0103.\u0026nbsp;L\u0103stari ataca\u0163i nu se mai dezvolt\u0103.\u0026nbsp;Frunzele atacate sunt acoperite de obicei pe toat\u0103 suprafa\u0163a lor de o p\u0026acirc;sl\u0103 fin\u0103, albicioas\u0103-g\u0103lbuie. Frunzele r\u0103m\u0026acirc;n mici, se \u0026icirc;ncre\u0163esc, si cad de timpuriu. Fructele, \u0026icirc;n condi\u0163iile unui atac puternic, pot fi atacate \u0026icirc;n toate fazele de dezvoltare, \u0026icirc;ndeosebi c\u0103tre maturare. Ele pot fi acoperite par\u0163ial sau total de o p\u0026acirc;sl\u0103 groas\u0103, albicioas\u0103-g\u0103lbuie la \u0026icirc;nceput apoi brun\u0103, datorit\u0103 form\u0103rii periteciilor ciupercii.\u0026nbsp;\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EAgentul patogen\u003C\/strong\u003E: Boala este produs\u0103 de ciuperca Sphaerotheca mors-uvae (Schw) Berk; petele albicioase de pe suprafa\u0163a organelor atacate sunt formate din miceliul ciupercii, care se dezvolt\u0103 ectoparazit. Pe miceliu se diferen\u0163iaz\u0103 conidiofori purt\u0103torii de conidii de tip oidium. Conidiile sunt unicelulare, incolore, cilindrice. \u0026Icirc;n p\u0026acirc;sla micelian\u0103 mai t\u0026acirc;rziu se diferen\u0163iaz\u0103 periteciile ciupercii, care sunt complet \u0026icirc;nchise, brune, cu apendice simpli, bruni, filamento\u015fi. \u0026Icirc;n interiorul periteciilor se formeaz\u0103 o singur\u0103 asc\u0103 ovoidal\u0103, mare, cu c\u0026acirc;te 4-8 ascospori, elipsoidali, unicelulari, hialini.\u0026nbsp;Timpul cald \u015fi umed favorizeaz\u0103 mult boala. Infec\u0163iile de la un an la altul sunt asigurate de peritecii \u015fi de miceliu de rezisten\u0163\u0103 de pe l\u0103stari.\u003C\/p\u003E","slug":"fainare-americana","images":[{"id":31398,"image":"http:\/\/web2.mendelu.cz\/af_291_projekty2\/vseo\/files\/9\/2421.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/13\/131\/13162fb9-1404-4d96-9b0f-aa4b9417c641.jpg"},{"id":31399,"image":"http:\/\/www.plante-doktor.dk\/stikkelsbaerdraeber%202.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e1\/e10\/e10708ca-2efe-4a6c-b8bd-f1f99118623c.jpg"},{"id":31401,"image":"http:\/\/jule.pflanzenbestimmung.de\/wordpress\/wp-content\/uploads\/2013\/10\/Podosphaera_mors-uvae_Ribes_alpinum_JKruse-3.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f0\/f07\/f07871d9-5b28-4c51-8c9f-5415f069d85e.jpg"},{"id":31402,"image":"http:\/\/web2.mendelu.cz\/af_291_projekty2\/vseo\/files\/9\/2420.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e6\/e6b\/e6b5925e-273d-40e8-912f-9a54128b2e60.jpg"},{"id":31403,"image":"http:\/\/www.beerendoktor.de\/pix\/SB_115_s_3.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a6\/a65\/a65be887-d3ec-494f-bb6d-b17d0d8d8ba3.jpg"},{"id":31406,"image":"http:\/\/garden.flowtime.ru\/uploads\/posts\/2012-06\/1339618355_muchnistaya.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/61\/61a\/61a9ca01-078a-4bdd-b857-8034787341d5.jpg"}]},{"id":9157,"name":"Filostictoze","nameSynonyms":"","latinName":"Phyllostica mali","latinNameSynonyms":"Phyllosticta briardi","description":"\u003Cp\u003EInforma\u021bii disponibile \u0026icirc;n cur\u0026acirc;nd\u003C\/p\u003E","slug":"filostictoze","images":[]},{"id":8853,"name":"Fitoftoroze","nameSynonyms":"","latinName":"Phytophtora cactorum, Phytophtora omnivora","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EInforma\u021bii disponibile \u0026icirc;n cur\u0026acirc;nd\u003C\/p\u003E","slug":"fitoftoroze","images":[{"id":41716,"image":"http:\/\/web2.mendelu.cz\/af_291_projekty2\/vseo\/files\/9\/1708.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/71\/71c\/71cb6d2d-737e-4d9e-a0f9-cc2f601752d0.jpg"},{"id":41717,"image":"http:\/\/images.slideplayer.hu\/9\/2230802\/slides\/slide_2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e1\/e13\/e131ba03-89e6-44e4-929a-cc61cc2dc251.jpg"},{"id":41718,"image":"http:\/\/web2.mendelu.cz\/af_291_projekty2\/vseo\/files\/9\/1707.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/2c\/2c5\/2c5e639d-ed1a-49ed-936d-2adbde63c758.jpg"},{"id":41719,"image":"http:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/0\/08\/Aesculus_x_Carnea_\u0027brioti\u0027_fruits.jpg\/640px-Aesculus_x_Carnea_\u0027brioti\u0027_fruits.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/65\/65a\/65a5977b-6fc4-4058-bf41-24b56c4cd1e0.jpg"},{"id":41720,"image":"http:\/\/web2.mendelu.cz\/af_291_projekty2\/vseo\/files\/9\/1832.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/44\/449\/44973c92-c042-4024-a007-61d05479be6d.jpg"},{"id":41721,"image":"http:\/\/image.slidesharecdn.com\/ijoear-feb-2016-20-160304061037\/95\/identification-and-control-of-strawberry-root-and-stalk-rot-in-iraq-7-638.jpg?cb=1457071897","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b3\/b36\/b369c3cb-36ca-4464-8b72-33e64057468a.jpg"},{"id":41722,"image":"http:\/\/web2.mendelu.cz\/af_291_projekty2\/vseo\/files\/9\/1693.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e1\/e1c\/e1c58cef-a3b4-448d-9536-6243a2d6b50f.jpg"},{"id":41723,"image":"http:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/e\/ee\/Apples.jpg\/640px-Apples.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c1\/c12\/c12da497-9776-4ca4-ab19-fe5505f026f7.jpg"},{"id":41724,"image":"http:\/\/web2.mendelu.cz\/af_291_projekty2\/vseo\/files\/9\/1777.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/28\/282\/28257b92-9077-459b-b492-7c1ebfe5a70e.jpg"},{"id":41725,"image":"http:\/\/images.slideplayer.hu\/9\/2230802\/slides\/slide_4.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/59\/590\/5901eae8-c0cf-4d60-b42d-941c0c501e0c.jpg"}]},{"id":8942,"name":"Focul salbatic","nameSynonyms":"","latinName":"Tabacina pseudomonas tabaci","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003ESimptome\u003C\/strong\u003E. Atacul se observa in special pe frunze si numai rareori pe tulpini si capsule. Inca din rasadnite, pe frunze, la varf sau pe margini, pot sa apara pete cu aspect hidrozat, verzi-inchis, apoi brun-negricioase. In conditiile de umiditate mare din rasadnite, atacul se extinde repede, plantele putrezesc si apar goluri mari. Cand rasadnita este bine aerata si este cald, tesuturile din dreptul petelor se usuca, devin brune-cenusii dar raman inconjurate de un halo galben. Atacul in camp se caracterizeaza prin aparitia la inceput, a unor pete mici galbene, ce apoi cresc si pot atinge 0,5-3 cm in diametru. Tesuturile din centrul petelor se necrozeaza, devin brune-ruginii pe fata superioara si verzui pe fata inferioara. Petele cresc repede in diametru, devin necrotice dar vor fi totdeauna inconjurate de o zona galbena de 1-2 mm latime. Tesuturile necrozate se desprind din frunze, acestea ramanand perforate. Pe tulpini si capsule, cand sunt infectate, apar pete mici circulare, brune dar acestea nu sunt aureolate.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u0026nbsp;\u003C\/p\u003E","slug":"focul-salbatic","images":[{"id":45184,"image":"http:\/\/ufdcimages.uflib.ufl.edu\/AA\/00\/02\/37\/17\/00001\/flofconch00unit_0001.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/76\/762\/7621a67f-362e-4d86-a4fe-4620e006b96e.jpg"},{"id":45185,"image":"http:\/\/image.slidesharecdn.com\/ot296-140224110804-phpapp01\/95\/organic-tobacco-gardening-4-638.jpg?cb=1411220726","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/63\/638\/6380b0aa-48fa-4a3e-8528-1937c3b5d229.jpg"},{"id":45186,"image":"http:\/\/images.slideplayer.com\/18\/5704459\/slides\/slide_42.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/00\/000\/000e34a8-c3b9-4a2f-928a-6e65be841e96.jpg"},{"id":45187,"image":"http:\/\/images.slideplayer.com\/18\/5704459\/slides\/slide_27.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/ac\/acf\/acff6fa3-89ce-49ea-bce8-c11c80dd15e3.jpg"}]},{"id":8852,"name":"Fomopsis","nameSynonyms":"","latinName":"Phomopsis helianthi","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EInforma\u021bii disponibile \u0026icirc;n cur\u0026acirc;nd\u003C\/p\u003E","slug":"fomopsis-4","images":[{"id":26724,"image":"http:\/\/web2.mendelu.cz\/af_291_projekty2\/vseo\/files\/93\/8371.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e4\/e4b\/e4b857c3-f6fe-4e1f-8311-1ffdd768e943.jpg"},{"id":26725,"image":"http:\/\/web2.mendelu.cz\/af_291_projekty2\/vseo\/files\/93\/8370.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/39\/393\/3932e47a-2f57-4e35-8ad3-4142f3941ddd.jpg"},{"id":26726,"image":"http:\/\/web2.mendelu.cz\/af_291_projekty2\/vseo\/files\/93\/8369.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/94\/94b\/94b93393-0f11-43a0-bf07-c74893621271.jpg"},{"id":26727,"image":"http:\/\/images.slideplayer.hu\/9\/2230057\/slides\/slide_29.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e3\/e36\/e36184bc-9a03-4869-a4be-3fa70c38c377.jpg"},{"id":72702,"image":"https:\/\/www7.inra.fr\/hyp3\/images\/6034573.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/de\/dec\/dec78d6e-dddb-4fa4-b97d-e09cf81a2dad.jpg"},{"id":72703,"image":"https:\/\/www7.inra.fr\/hyp3\/images\/6034572.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/14\/141\/141ecd5a-98f1-4752-af54-349d554617ed.jpg"}]},{"id":8850,"name":"Fomoza","nameSynonyms":"","latinName":"Phoma lingam","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EInforma\u021bii disponibile \u0026icirc;n cur\u0026acirc;nd\u003C\/p\u003E","slug":"fomoza-1","images":[{"id":8343,"image":"http:\/\/web2.mendelu.cz\/af_291_projekty2\/vseo\/files\/93\/8331.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/60\/60f\/60fdbc74-25d6-49fc-8a99-01442924c2e8.jpg"},{"id":8347,"image":"http:\/\/web2.mendelu.cz\/af_291_projekty2\/vseo\/files\/9\/2717.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/92\/929\/929ff8f6-0ab9-47a1-b596-d8ea2cb9de0c.jpg"},{"id":70808,"image":"https:\/\/www.mindenpictures.com\/cache\/pcache2\/80102277.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/89\/89c\/89c2de52-6e8f-4901-ac4b-d0565f8fb9d4.jpg"},{"id":70809,"image":"http:\/\/www.pflanzenkrankheiten.ch\/images\/Raps\/Leptosphaeria_maculans\/Galerie\/becssg_images\/c_phoma_lingam_523_348_95.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/2e\/2ed\/2ed98b26-50ea-424e-9731-f540e6f1e244.jpg"},{"id":70810,"image":"http:\/\/www.pflanzenkrankheiten.ch\/images\/Raps\/Leptosphaeria_maculans\/Galerie\/becssg_images\/e_phoma_lingam_523_348_95.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/dc\/dce\/dcea3e50-847d-4a8b-9ec0-b32456ea7b3c.jpg"},{"id":70812,"image":"http:\/\/cdn.c.photoshelter.com\/img-get\/I0000v54KMkzIK2o\/s\/600\/600\/512370.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f0\/f03\/f03bb90a-c225-4122-8ca5-d4c35f2a4a98.jpg"}]},{"id":8790,"name":"Fusarioza","nameSynonyms":"","latinName":"Fusarium spp.","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EFusarioza\u003C\/p\u003E","slug":"fusarioza","images":[{"id":62533,"image":"https:\/\/www.anbg.gov.au\/cpbr\/program\/sc\/images\/fus_oxy_plant.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/55\/557\/5575040c-0962-4fba-895f-af6c0661b459.jpg"},{"id":62535,"image":"http:\/\/www.plantmanagementnetwork.org\/pub\/php\/research\/2010\/pumpkin\/image\/pumpkin9.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/0e\/0ed\/0ed9baf9-c63c-4beb-8bba-0dea595115f6.jpg"},{"id":62537,"image":"http:\/\/www.plantmanagementnetwork.org\/pub\/php\/research\/2010\/pumpkin\/image\/pumpkin12.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/82\/826\/826cee1a-5a56-4425-9b07-4c85a9f9fedf.jpg"},{"id":65199,"image":"http:\/\/www.cipf.be\/fr\/images\/fusae4p.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a3\/a30\/a300358a-b7cf-4fcd-a579-b1ff5fe9ab9e.jpg"},{"id":66832,"image":"https:\/\/www.mindenpictures.com\/cache\/pcache2\/80108808.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/7a\/7ac\/7acde904-fafc-4e2b-869e-e2cc3834c616.jpg"}]},{"id":8874,"name":"Fuzarioza sau inrosirea spicelor","nameSynonyms":"","latinName":"Fusarium gramminearum","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cspan lang=\u0022RO\u0022\u003EFuzarioza spicelor\u003C\/span\u003E\u003Cspan lang=\u0022RO\u0022\u003E\u0026nbsp;cunoscuta si sub denumirea de inrosirea, arsura sau albirea spicelor. Prin raspandirea din ce in ce mai mare, prin pagubele pe care le produc si mai ales prin lipsa unor metode eficace de combatere a devenit cea mai importanta boala a graului.\u003C\/span\u003E\u003C\/p\u003E","slug":"fuzarioza-sau-inrosirea-spicelor","images":[{"id":42258,"image":"http:\/\/comp-sysbio.org\/efg\/fg_network.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b5\/b51\/b5134256-4015-44bd-b143-26762c49e1a5.jpg"},{"id":42259,"image":"http:\/\/www.grainsa.co.za\/upload\/fusarium_graminearum2013_09_02.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/bf\/bf3\/bf3a01ed-5a3d-4f24-a59d-1e2567635232.jpg"},{"id":42260,"image":"http:\/\/ec.asm.org\/content\/8\/2\/217\/F5.large.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/9c\/9c4\/9c45fd9a-6a3f-47b6-bf55-99ff9db9f9db.jpg"},{"id":42261,"image":"http:\/\/www.grainsa.co.za\/upload\/fusarium_graminearum2013_09_03.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d8\/d8b\/d8b16d56-3a40-4891-971f-437ad2ef92e0.jpg"},{"id":42262,"image":"http:\/\/comp-sysbio.org\/efg\/fg_picture.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c3\/c39\/c39965d9-845f-4865-b0b8-817017e2c37b.jpg"},{"id":42263,"image":"http:\/\/www.phytopathologie-hamburg.de\/img\/mapkinase2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/3a\/3a1\/3a1ecc6f-90b0-4faa-abcd-704863b17f43.jpg"},{"id":42264,"image":"http:\/\/www.pnas.org\/content\/102\/46\/16892\/F1.large.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/7f\/7f3\/7f370ef0-c917-4fba-8a17-418162b140c4.jpg"}]},{"id":8797,"name":"Helmintosporioza","nameSynonyms":"","latinName":"Helminthosporium spp.","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EHelmintosporioza\u003C\/p\u003E","slug":"helmintosporioza-2","images":[{"id":1246,"image":"http:\/\/bugwoodcloud.org\/images\/768x512\/1234072.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/6c\/6ca\/6ca8b18b-36ae-49cd-83bc-c219d8a5b082.jpg"},{"id":1247,"image":"http:\/\/web2.mendelu.cz\/af_291_projekty2\/vseo\/files\/93\/8391.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/ba\/ba6\/ba6c3c50-5837-4ef0-8871-058b5c938fec.jpg"},{"id":1248,"image":"http:\/\/web2.mendelu.cz\/af_291_projekty2\/vseo\/files\/93\/8392.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a9\/a9d\/a9dc7896-a461-4999-86ea-238340490350.jpg"},{"id":1251,"image":"http:\/\/web2.mendelu.cz\/af_291_projekty2\/vseo\/files\/93\/8393.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/be\/be6\/be6ae530-fc47-434f-b962-3b0ddf6f8b33.jpg"},{"id":55740,"image":"http:\/\/www.tifton.uga.edu\/fat\/Dactuliophora_lesions.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/6a\/6a6\/6a6ee1a1-3b36-4f24-bff9-680b4d7b7894.jpg"}]},{"id":8848,"name":"Innegrirea spicelor","nameSynonyms":"","latinName":"Cladosporium herbarium","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003E\u0026Icirc;nnegrirea spicelor\u003C\/strong\u003E \u0026ndash; Cladosporium herbarum. Boala este frecvent \u0026icirc;nt\u0026acirc;lnit\u0103 pe gramineele cultivate \u015fi spontane, \u0026icirc;n anii cu precipita\u0163iiabundente \u015fi \u0026icirc;n special pe plantele c\u0103zute la p\u0103m\u0026acirc;nt \u0026icirc;n urma atacului de\u0026icirc;ngenuncherea plantelor \u015fi p\u0103tare \u0026icirc;n ochi, sau pe plantele dobor\u0026acirc;te de v\u0026acirc;nt.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003ESimptome\u003C\/strong\u003E. Organele aeriene ale plantelor pot fi invadate de aceast\u0103 ciuperc\u0103 ceproduce aglomer\u0103ri miceliene de culoare brun\u0103-negricioas\u0103, la \u0026icirc;nceput izolate apoiunite, care acoper\u0103 suprafe\u0163e mari din limbul frunzelor, paie sau spic. Pe suprafa\u0163asemin\u0163elor se observ\u0103 o \u0026icirc;nnegrire care este mai accentuat\u0103 \u0026icirc;n dreptul embrionului \u015fi lav\u0026acirc;rful bobului .Din semin\u0163ele negre, care sunt \u015fi \u015fi\u015ftave se ob\u0163ine o f\u0103in\u0103 mai\u0026icirc;ntunecat\u0103 la culoare \u015fi de calitate inferioar\u0103(miroase ur\u0026acirc;t a mucegai).\u003C\/p\u003E","slug":"innegrirea-spicelor","images":[{"id":41461,"image":"https:\/\/www.inspq.qc.ca\/sites\/default\/files\/images\/moisissures\/Cladosporium-Gypse-L.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/15\/153\/15308e67-1562-4850-853d-083b8d8b299b.jpg"},{"id":41462,"image":"http:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/3\/3f\/Cladosporium_sp_conidia.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e6\/e62\/e62cb3e7-284d-43fd-a3ab-b9802d5701df.jpg"},{"id":41463,"image":"https:\/\/irp-cdn.multiscreensite.com\/e37bab9d\/dms3rep\/multi\/tablet\/Cladosporum%20herbarum-900x675.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/8c\/8cd\/8cdcfaa8-d22a-4e9c-aba3-ff05311e5fef.jpg"},{"id":41464,"image":"http:\/\/web2.mendelu.cz\/af_291_projekty2\/vseo\/files\/9\/2736.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/fb\/fba\/fbabd3c0-4133-45d6-8401-07bde81775e0.jpg"},{"id":41465,"image":"https:\/\/www.inspq.qc.ca\/sites\/default\/files\/images\/moisissures\/Cladosporium-Malt_recto_verso.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/ad\/ad7\/ad7b2cfe-53ca-451c-a6aa-6bd95b90b0ec.jpg"},{"id":41466,"image":"http:\/\/web2.mendelu.cz\/af_291_projekty2\/vseo\/files\/9\/2708.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/93\/93e\/93e07a3e-819c-464b-8d0a-81cc49720ce9.jpg"},{"id":41467,"image":"https:\/\/www.inspq.qc.ca\/sites\/default\/files\/images\/moisissures\/Cladosporium-Bois-L.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/af\/af3\/af36063e-25f0-45fd-90b2-6e72309f3452.jpg"},{"id":41468,"image":"https:\/\/www.researchgate.net\/profile\/Julio_Gamarra3\/publication\/294729740\/figure\/fig11\/AS:329815472263176@1455645544262\/Figura-17-Cultivo-de-Cladosporium-herbarum.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/46\/468\/46860dca-918c-44bb-8b24-cc8ab5997f8f.jpg"},{"id":41469,"image":"http:\/\/web2.mendelu.cz\/af_291_projekty2\/vseo\/files\/9\/2830.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e7\/e7d\/e7d22468-4d02-48c6-aebb-db2f80476a79.jpg"},{"id":41470,"image":"https:\/\/www.inspq.qc.ca\/sites\/default\/files\/images\/moisissures\/Cladosporium-RB_recto_verso.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/8f\/8f6\/8f6faade-102e-4d9b-a220-9d915272ae82.jpg"}]},{"id":8798,"name":"Malura comuna","nameSynonyms":"","latinName":"Tilletia caries","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EMalura comuna a gr\u0026acirc;ului - Tilletia sp.\u0026nbsp;Malura gr\u0026acirc;ului este o boala cunoscuta din timpuri foarte vechi ,fiind mentionata \u0026icirc;n unele scrieri \u0026icirc;nca din antichitate.Este rasp\u0026acirc;ndita \u0026icirc;n aria de rasp\u0026acirc;ndire a genului Triticum fiind considerata cea mai pagubitoare dintre bolile gr\u0026acirc;ului.\u0026nbsp;\u0026Icirc;n trecut malura producea la noi \u0026icirc;n tara pagube ce se ridicau la 8-10% din productie, pe alocuri ating\u0026acirc;nd chiar 30-50%, dar \u0026icirc;n ultimele decenii pierderile s-au diminuat ca urmare a tratamentelor generalizate antimalurice si folosirii unei agrotehnici superioare.\u0026nbsp;Simptome. La aceasta boala, simptomele foarte caracteristice usureaza mult recunoasterea ei. Organele vegetative ale gr\u0026acirc;ului nu se schimba sub influenta bolii, care devine mai evidenta \u0026icirc;n lan numai dupa \u0026icirc;nspicare.\u0026nbsp;\u003C\/p\u003E","slug":"malura-comuna-1","images":[{"id":2457,"image":"http:\/\/jule.pflanzenbestimmung.de\/wordpress\/wp-content\/uploads\/2012\/01\/Tilletia_caries_T_aestivum-8.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/dc\/dc3\/dc384ebb-7584-4502-b849-0f8f10768c60.jpg"},{"id":2459,"image":"http:\/\/jule.pflanzenbestimmung.de\/wordpress\/wp-content\/uploads\/2012\/01\/Tilletia_caries_T_aestivum-9.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/5c\/5c0\/5c00706b-4b17-4db3-99ae-226c1bebee0a.jpg"},{"id":2465,"image":"http:\/\/jule.pflanzenbestimmung.de\/wordpress\/wp-content\/uploads\/2012\/01\/Tilletia_caries_T_aestivum-1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/09\/091\/09142106-cdc0-4340-b878-393ea00cadaf.jpg"},{"id":54356,"image":"http:\/\/www.centrodecorredores.com.ar\/trigocarbonvolador.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/46\/462\/462bb429-7741-409d-b6c7-55eb39185fac.jpg"}]},{"id":9114,"name":"Maluri","nameSynonyms":"","latinName":"Tilletia spp.","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EInforma\u021bii disponibile \u0026icirc;n cur\u0026acirc;nd\u003C\/p\u003E","slug":"maluri","images":[{"id":8668,"image":"http:\/\/web2.mendelu.cz\/af_291_projekty2\/vseo\/files\/9\/3303.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/60\/609\/6097aecc-5fbe-4911-a0ef-176b6701970e.jpg"},{"id":61235,"image":"http:\/\/www.abgenternasyonel.com\/images\/icerik\/tilletia_surme.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c8\/c8a\/c8a73e05-79ed-4f9a-888b-6bb7fabbc1bc.jpg"},{"id":61236,"image":"https:\/\/bugwoodcloud.org\/images\/768x512\/5394461.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a2\/a2c\/a2ce5a31-122b-4edf-b2c0-29a8347be32d.jpg"},{"id":61237,"image":"http:\/\/c8.alamy.com\/comp\/A3W5R1\/dwarf-bunt-tilletia-controversa-causing-dwarfing-in-bearded-wheat-A3W5R1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/3e\/3e2\/3e2b8723-925c-4593-a68f-8a99437ede38.jpg"},{"id":61238,"image":"https:\/\/www.cropscience.bayer.com\/-\/media\/bcs-inter\/ws_globalportal\/crop-compendium\/diseases\/tilletia-controversa\/tilletia-contro-600-jpg.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/2e\/2e3\/2e392447-e292-460c-8695-e3ea04d63bcd.jpg"}]},{"id":8801,"name":"Mana","nameSynonyms":"","latinName":"Plasmopara viticola","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003E\u003Cspan lang=\u0022IT\u0022\u003ESimptome.\u0026nbsp;\u003C\/span\u003E\u003C\/strong\u003E\u003Cspan lang=\u0022IT\u0022\u003EAtacul de mana se manifesta pe toate organele aeriene ale vitei de vie: frunze, lastari tineri, carcei, flori, ciorchini si boabe.\u0026nbsp;\u003C\/span\u003E\u003C\/p\u003E","slug":"mana-2","images":[{"id":1954,"image":"http:\/\/web2.mendelu.cz\/af_291_projekty2\/vseo\/files\/9\/1703.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/ec\/ec1\/ec1ffc36-1855-4d21-b00c-3aa98538c5f2.jpg"},{"id":1957,"image":"http:\/\/www.apsnet.org\/edcenter\/intropp\/PathogenGroups\/Article%20Images\/Oomycetes18.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/38\/380\/3800d18b-6c99-4497-8020-c25a7ce1ec16.jpg"},{"id":1961,"image":"http:\/\/jule.pflanzenbestimmung.de\/wordpress\/wp-content\/uploads\/2012\/10\/Plasmopara_viticola_Vitis_Vinifer_JuliaKruse-3.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/37\/379\/379d302b-1a4d-4c53-8f82-260977e624c6.jpg"},{"id":1962,"image":"http:\/\/bugwoodcloud.org\/images\/768x512\/5479844.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/25\/25e\/25eafe46-34fe-4ca9-9efb-2b5fcaca83ff.jpg"},{"id":59754,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/5\/53\/Downy_Mildew_on_%27Valiant%27_cultivar_%28Vitis_vinifera_x_Vitis_labrusca_x_Vitis_riparia%29.jpg\/220px-Downy_Mildew_on_%27Valiant%27_cultivar_%28Vitis_vinifera_x_Vitis_labrusca_x_Vitis_riparia%29.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/3e\/3e2\/3e2a6d2b-c7b9-4099-9497-e1bf9f879cbd.jpg"}]},{"id":8816,"name":"Monilioza","nameSynonyms":"","latinName":"Monilia laxa","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EMonilinia Laxa se manifesta prin ofilirea florilor si a lastarilor tineri (crengutelor tinere). Monilinia fructigena se manifesta cu precadere pe fructe indiferent unde sunt, in pomi sau in depozit. Apar pete moi pe fructe, de culoare maro cu pustule de culoare alb galbuie, de obicei concentrice, care se raspandesc rapid, afectand considerabil productia. Bobocii intrati in vegetatie pot fi deasemeni afectati de ofilire ca urmare a bolii. Frunzele in curs de desfacere se pot \u0026nbsp;de asemenea\u0026nbsp; ofili. Acest simptom poate arata similar daunelor provocate de \u0026icirc;nghe\u021b.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u0026nbsp;\u003C\/p\u003E","slug":"monilioza-1","images":[{"id":26600,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/9\/9c\/Monilia_laxa,_2006-08-24.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/40\/406\/406d477c-7f05-4369-8985-58bef16a348b.jpg"},{"id":26602,"image":"http:\/\/agroinfotel.net\/wp-content\/uploads\/2015\/03\/monilia-laxa-plod.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/ba\/bac\/bac5f896-0515-4d93-bcc9-9bbf13d8cb87.jpg"},{"id":26604,"image":"http:\/\/www.agro.basf.it\/agroportal\/it\/media\/productcatalogue\/pests\/5-_Moniliosi_Monilia_laxa_su_frutti_di__susino_P1100470.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/9e\/9e1\/9e1d7315-d5cb-440e-8e4a-cd62088af0b1.jpg"},{"id":26608,"image":"http:\/\/www.agro.basf.it\/agroportal\/it\/media\/productcatalogue\/pests\/2-_Monilia_laxa_germoglio_avvizzito_P1120186.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f7\/f71\/f71c71f2-2397-4dfe-badc-83f0c3763552.jpg"},{"id":26609,"image":"http:\/\/web2.mendelu.cz\/af_291_projekty2\/vseo\/files\/9\/2542.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/3f\/3f7\/3f70b01a-37c1-433a-83c1-12e4562a76c0.jpg"}]},{"id":8802,"name":"Mucegai de zapada","nameSynonyms":"","latinName":"Fusarium nivale","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EInforma\u021bii disponibile \u0026icirc;n cur\u0026acirc;nd\u003C\/p\u003E","slug":"mucegai-de-zapada","images":[{"id":9363,"image":"http:\/\/www.plante-doktor.dk\/Microdochium%20nivale%201.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/df\/dfc\/dfc35392-f7d5-4088-88e5-102a71ea84b6.jpg"},{"id":9365,"image":"http:\/\/www.plante-doktor.dk\/Microdochium%20nivale%203.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/26\/26a\/26aca0bb-b721-42da-a7e0-186f847372d3.jpg"},{"id":9367,"image":"http:\/\/www.turfgrass.ncsu.edu\/images\/Diseases\/microdochium_patch\/microdochium_patch9_ltc.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f6\/f6d\/f6df8e33-f866-4d96-975c-6193019c05f1.jpg"},{"id":9368,"image":"https:\/\/ag.umass.edu\/sites\/ag.umass.edu\/files\/fact-sheets\/images\/fusariumnivale_small_0.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/4d\/4d8\/4d83691b-62d8-43a3-a90f-72a72fdddee6.jpg"},{"id":9369,"image":"http:\/\/www.about-garden.com\/images_forum\/gallery\/12147\/8898-plisen-sn.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/0a\/0a9\/0a9a05ac-81f7-41c6-80ca-e52ed01a2279.jpg"},{"id":9370,"image":"http:\/\/plant-pest-advisory.rutgers.edu\/wp-content\/uploads\/2013\/02\/DSC_0790-e1360786182169.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f7\/f70\/f7001681-4389-4991-b5ff-068d37c814f6.jpg"}]},{"id":8854,"name":"Mucegaiul","nameSynonyms":"","latinName":"Aspergillius spp.","latinNameSynonyms":"Penicillium spp.","description":"\u003Cp\u003EInforma\u021bii disponibile \u0026icirc;n cur\u0026acirc;nd\u003C\/p\u003E","slug":"mucegaiul","images":[]},{"id":9109,"name":"Patarea bruna a frunzelor","nameSynonyms":"","latinName":"Fabraea Maculata","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EPatarea bruna a frunzelor de gutui este o boala care se intalneste foarte frecvent, in special in pepiniere, in regiunile mai umede. Atacul apare pe frunze, pe fructe si rareorii pe lastari tineri. Pe frunzele de gutui, boala se manifesta in tot cursul perioadei de vegetatie, prin pete mai mult sau mai putin circulare, cu diametru de 1-5 mm, la inceput galbui, apoi brune-rosietice. Dupa putin timp, pe fata superioara a frunzelor, in dreptul petelor se observa unul, mai rar doua pana la trei puncte mici, crustoase, negricioase, care reprezinta fructificatiile ciupercii, lag\u0103rele de conidiofori si conidia. Petele sunt raspandite neregulat pe intreaga suprafata a frunzei, putand fi izolate sau confluente, in care caz ocupa portiuni mari din limb. Cand atacul este intens, frunzele se rasucesc, se brunifica si cad de timpuriu (iulie). In anii cu precipitatii abundente, atacul trece si pe fructe, manifestandu-se prin pete asemanatoare cu cele de pe frunze. Ciuperca poate ataca si varfurile lastarilor tineri, producand brunificarea si uscarea lor.\u003C\/p\u003E","slug":"patarea-bruna-a-frunzelor","images":[{"id":44510,"image":"http:\/\/i687.photobucket.com\/albums\/vv234\/qwertyno\/cotogno2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b8\/b87\/b87cefaa-a6ce-4c79-ac80-a61c670ad900.jpg"},{"id":44511,"image":"http:\/\/nyc.books.plantsofsuburbia.com\/wp-content\/uploads\/2015\/05\/Physocarpus-opulifolius.commons.wikipedia.org_-1008x670.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/1a\/1ac\/1ac8e5de-78fc-45b0-a6dc-103e2a46f503.jpg"},{"id":44514,"image":"http:\/\/nyc.books.plantsofsuburbia.com\/wp-content\/uploads\/2015\/05\/Crataegus_various_species.en_.wikipedia.org_-1008x718.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/23\/231\/23141481-1bc3-4cca-8bb4-5c05f97ca270.jpg"},{"id":70281,"image":"https:\/\/www.mindenpictures.com\/cache\/pcache2\/80110122.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/6d\/6d1\/6d126b76-8003-472c-9ebf-65078e50b01f.jpg"},{"id":70282,"image":"http:\/\/cdn.c.photoshelter.com\/img-get\/I00004GQ2kPXO0Gk\/s\/600\/600\/2000000158.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c2\/c21\/c21a4ded-a4e0-4d9e-8362-c2aca40c641c.jpg"},{"id":70283,"image":"http:\/\/f3.ifrm.com\/13343\/30\/upload\/p525298.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b7\/b7c\/b7c05bb9-9997-4e0e-bed0-c03490999714.jpg"}]},{"id":8849,"name":"Patarea frunzelor","nameSynonyms":"","latinName":"Lycopersici","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EEste o boala mult easpandita in tarile cu climat temperat si oceanic, atacand in afara de tomate si alte solanacee cultivate si spontane.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003ESimptome:\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;Plantele pot fi atacate in toate stadiile de dezvoltare, boala manifestandu-se pe frunze, tulpini si foarte rar pe fructe. Boala debuteaza pe frunze, prin aparitia unor pete circulare, cu diametrul de 0.5-1 mm, de culoare bruna. Dupa catva timp, petele se maresc in diametru ajungand la 3-4 mm, capata o culoare alba-cenusie si raman inconjurate pe margini de un halo brun-intunecat. La suprafata tesuturilor atacate, pe partea superioara a frunzelor, apar formatiuni punctiforme, de culoare neagra, care reprezinta picnidiile ciupercii. Tesuturile atacate se necrozeaza, iar frunzele afectate se usuca, incepand cu cele bazale. Pete similare pot fi observate pe tulpini si foarte rar pe fructe. Cand atacul se manifesta de timpuriu pe rasaduri, acestea pot fi distruse partial sau total daca nu se aplica tratamente adecvate.\u003C\/p\u003E","slug":"patarea-frunzelor","images":[{"id":42082,"image":"http:\/\/ag.umass.edu\/sites\/ag.umass.edu\/files\/fact-sheets\/images\/septorialycopersici_small.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/7d\/7db\/7db5c562-4de8-48b4-be20-214c65d9aaba.jpg"},{"id":42083,"image":"https:\/\/bugwoodcloud.org\/images\/768x512\/1234206.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/4d\/4d9\/4d9a2131-9926-492b-80d6-79ed6ed3eafe.jpg"},{"id":42084,"image":"http:\/\/web2.mendelu.cz\/af_291_projekty2\/vseo\/files\/9\/2832.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/37\/379\/3793c94b-56e3-4d55-b8d5-618299ba3ef9.jpg"},{"id":42085,"image":"https:\/\/bugwoodcloud.org\/images\/768x512\/1234077.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/37\/371\/37144a5a-18bf-490f-8bba-f464a6dbf684.jpg"},{"id":42086,"image":"https:\/\/www.researchgate.net\/profile\/Siva_Uppalapati\/publication\/294871878\/figure\/fig3\/AS:330128757411842@1455720237528\/Figure-3-Phylogenetic-analysis-F-oxysporum-f-sp-lycopersici-isolates-by-ISSR-analysis.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/8b\/8be\/8bef558c-8221-44fb-ac08-42a559ce9920.jpg"},{"id":42087,"image":"https:\/\/gerbenmesselink.files.wordpress.com\/2013\/11\/aculops-lycopersici.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/7a\/7a5\/7a5ac723-9fa7-4353-b7dc-25082869b5bc.jpg"},{"id":42088,"image":"http:\/\/images.slideplayer.com\/28\/9313476\/slides\/slide_12.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/90\/905\/905a5246-c147-4296-afcf-463d30e3f4f6.jpg"}]},{"id":8937,"name":"Patarea frunzelor si basicarea fructelor de tomate","nameSynonyms":"","latinName":"Xanthomonas vesicatoria","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EPe frunze apar pete de 1-2 mm in diameru, circulare sau de forma neregulata,verzi-galbui, inconjurate de o zona translucida. Ulterior, petele devin brun-negricioase, pergamentoase. Pe suprafata fructelor apar vezicule de 2-4 mm, usor proeminente, hidrozate, de culoare verde sau bruna,care se maresc, ajung la 4-10 mm si contin un bogat exsudat bacterian. Ulterior, acestea crapa si se formeaza cratere adancite.\u003C\/p\u003E","slug":"patarea-frunzelor-si-basicarea-fructelor-de-tomate","images":[{"id":24438,"image":"https:\/\/gd.eppo.int\/media\/data\/taxon\/X\/XANTVE\/pics\/1024x0\/1771.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a1\/a16\/a16a3c9e-bd40-4d0e-8547-2188af59fb26.jpg"},{"id":24439,"image":"http:\/\/www.plantwise.org\/KnowledgeBank\/Uploads\/PestNet\/Assets\/Image\/Tomato_bacterial_spot_(081)\/FS81_Bacterial_spot_Page_1_Image_0002.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/1a\/1a4\/1a4c1997-1be0-42c3-872e-e040093d0301.jpg"},{"id":24440,"image":"https:\/\/gd.eppo.int\/media\/data\/taxon\/X\/XANTVE\/pics\/1024x0\/1769.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f5\/f5f\/f5fbf556-47ff-4d5b-a60c-8943fef9e7db.jpg"},{"id":24441,"image":"http:\/\/www.omafra.gov.on.ca\/IPM\/images\/tomatoes\/diseases\/tomato_D23a-Bac-spot-2592_zoom.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/ad\/ad2\/ad26430a-b145-4350-88cb-11be41051682.jpg"},{"id":24443,"image":"http:\/\/www.plantwise.org\/KnowledgeBank\/Uploads\/PestNet\/Assets\/Image\/Tomato_bacterial_spot_(081)\/Bacterial-spot.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/58\/580\/580019b0-9f93-4cb1-831e-bd2b20ffb134.jpg"},{"id":24446,"image":"http:\/\/www.plantwise.org\/KnowledgeBank\/Uploads\/PestNet\/Assets\/Image\/Tomato_bacterial_spot_(081)\/FS81_Bacterial_spot_Page_1_Image_0001.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/eb\/ebb\/ebbebe83-0681-44f8-b795-72a1236436d5.jpg"}]},{"id":9159,"name":"P\u0103tarea purpurie","nameSynonyms":"","latinName":"Didymella applanata","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003Einforma\u021bii disponibile \u0026icirc;n cur\u0026acirc;nd\u003C\/p\u003E","slug":"patarea-purpurie","images":[{"id":932,"image":"http:\/\/plante-doktor.dk\/Didymella%20applanata%202.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/80\/806\/8061066f-f69b-4b12-89a0-a52990692055.jpg"},{"id":934,"image":"http:\/\/plante-doktor.dk\/Didymella%20applanata%203.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/ea\/ea0\/ea02a7ac-e112-4090-b190-993beb0029de.jpg"},{"id":936,"image":"http:\/\/plante-doktor.dk\/Didymella%20applanata%204.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/79\/791\/791375b8-b0f6-48b3-a154-34c4df9d0913.jpg"},{"id":938,"image":"http:\/\/asprus.ru\/blog\/wp-content\/gallery\/p22088\/5.jpg?6c2e35","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/5e\/5e4\/5e4670da-385e-40ee-af42-0e947aab42bc.jpg"},{"id":940,"image":"http:\/\/mkk.szie.hu\/dep\/nvtt\/tana\/novenykortan\/a_mal_elsi1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e7\/e7f\/e7f49d0c-27dc-4416-a12f-8140317f3bb0.jpg"}]},{"id":8941,"name":"Patarea rosie a frunzelor de prun","nameSynonyms":"","latinName":"Polystigma rubrum","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003ER\u0103sp\u0026acirc;ndire\u003C\/strong\u003E: Se \u0026icirc;nt\u0026acirc;lne\u015fte frecvent \u0026icirc;n planta\u0163iile de prun unde nu se aplic\u0103 tratamente chimice, \u0026icirc;ncep\u0026acirc;nd cu decada a III-a a lunii aprilie, \u0026icirc;ndeosebi la soiurile sensibile.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003ESimptome:\u003C\/strong\u003E Boala se manifest\u0103 pe frunze, prin apari\u0163ia unor pete galbene-verzui, apoi ro\u015fii-c\u0103r\u0103mizii (de unde vine numele bolii). \u0162esutul este mai \u0026icirc;ngro\u015fat, casant, u\u015for bombat spre fa\u0163a inferioar\u0103 a limbului. Num\u0103rul petelor oscileaz\u0103 \u0026icirc;ntre 1 -13, frecvent\u0026nbsp;6 - 8.\u0026nbsp;\u0026Icirc;n condi\u0163iile unui atac puternic se constat\u0103 o defoliere timpurie, \u015fi \u0026icirc;n final fructele cad.\u0026nbsp;\u0026Icirc;n dreptul petelor, pe fa\u0163a inferioar\u0103 a frunzelor, apar ni\u015fte puncti\u015foare, mici, brune ce reprezint\u0103 deschiderile picnidiilor. C\u0103tre sf\u0026acirc;r\u015fitul verii, \u0163esutul din dreptul petelor se coloreaz\u0103, \u0026icirc;ncep\u0026acirc;nd din centru, \u0026icirc;n brun-negricios.\u0026nbsp;Agentul patogen: Boala este produs\u0103 de ciuperca Polystigma rubrum (Pers.) DC., form\u0103 picnidian\u0103 - Polystigmina rubra (Desm.) Sacc.\u0026nbsp;Din loc \u0026icirc;n loc, \u0026icirc;n strom\u0103 se formeaz\u0103 picnidiile, ovoide, cu numero\u015fi picnospori, filamento\u015fi, unicelulari, hialini, \u0026icirc;ncovoia\u0163i la cap\u0103t, sub form\u0103 de bastona\u015f; prin picnospori se r\u0103sp\u0026acirc;nde\u015fte \u0026icirc;n cursul verii.\u0026nbsp;Ioan Bobe\u015f (1962), arat\u0103 c\u0103 picnosporii nu sunt capabili \u0026icirc;n orice condi\u0163ii s\u0103 produc\u0103 infec\u0163ia. Acestea sunt realizate numai de ascospori, pe m\u0103sur\u0103 ce ajung la maturitate.\u0026nbsp;\u0026Icirc;n timpul iernii, \u0026icirc;n interiorul picnidiilor golite se formeaz\u0103 un filament ascogonal, iar \u0026icirc;n prim\u0103var\u0103 apar periteciile, cu numeroase asce clavate, care con\u0163in 8 ascospori, unicelulari, elipsoidali, incolori, ce se maturizeaz\u0103 e\u015falonat \u015fi sunt proiecta\u0163i pe timp umed.\u0026nbsp;\u003Cbr \/\u003E\u0026Icirc;n prim\u0103var\u0103, aproape dup\u0103 scuturarea petalelor, ascosporii maturi germineaz\u0103 \u0026icirc;n pic\u0103tur\u0103 de ap\u0103 \u015fi produc infec\u0163ii pe frunz\u0103.\u003C\/p\u003E","slug":"patarea-rosie-a-frunzelor-de-prun-1","images":[{"id":11515,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/b\/b1\/Polystigma_rubrum_20140806.jpg\/844px-Polystigma_rubrum_20140806.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/ee\/eea\/eea2e44f-403c-45a4-aa01-5bead304f999.jpg"},{"id":11518,"image":"http:\/\/web2.mendelu.cz\/af_291_projekty2\/vseo\/files\/9\/2465.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d0\/d0f\/d0febd1b-7472-41b2-a9f1-029ab8934c9a.jpg"},{"id":11519,"image":"http:\/\/www.bastovanstvo.rs\/magacin\/uploads\/narandzaste_peg_1384780457.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f5\/f52\/f52b1793-4312-4bd4-aaed-041d75c930c1.jpg"},{"id":11520,"image":"http:\/\/web2.mendelu.cz\/af_291_projekty2\/vseo\/files\/9\/2473.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/00\/004\/0046117f-6bee-4bdd-86cc-a8cfdee09ee1.jpg"}]},{"id":8887,"name":"Peniciloza","nameSynonyms":"","latinName":"Penicillium expansum","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EInforma\u021bii disponibile \u0026icirc;n cur\u0026acirc;nd\u003C\/p\u003E","slug":"peniciloza","images":[{"id":72770,"image":"http:\/\/c8.alamy.com\/comp\/A8H6RD\/blue-mould-rot-penicillium-expansum-on-pear-fruit-in-store-A8H6RD.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/39\/39c\/39c8bc83-06e6-4552-aed5-1574abe708bb.jpg"},{"id":73136,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/9\/92\/Penicillium_expansum.jpg\/1200px-Penicillium_expansum.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f5\/f50\/f5042503-9564-422b-8ebd-e9bc3cab9f90.jpg"},{"id":73137,"image":"http:\/\/www.fomesa.net\/Calidad\/Variedades\/Enfermedades\/Pepita\/Img\/Penicillium%20spp%20-%20Blue%20Mold%2001.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/84\/84f\/84fa2f6c-3570-42a8-be43-850a75bd2ce7.jpg"}]},{"id":8907,"name":"Pirenoforoza","nameSynonyms":"","latinName":"Tritici-repentis","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EInforma\u021bii disponibile \u0026icirc;n cur\u0026acirc;nd\u003C\/p\u003E","slug":"pirenoforoza","images":[{"id":42634,"image":"http:\/\/i479.photobucket.com\/albums\/rr159\/Undert4keri\/Pyrenophora_tritici-repentis_G00135-01gA-1100WienUnterlaa03I2014anTriticum.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/17\/174\/1741fb90-426e-4b88-b2bd-0632da1738bb.jpg"},{"id":42635,"image":"http:\/\/web2.mendelu.cz\/af_291_projekty2\/vseo\/files\/93\/8142.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/bc\/bc4\/bc4a3134-abac-4400-9ea9-f10a43349bf6.jpg"},{"id":42636,"image":"http:\/\/i479.photobucket.com\/albums\/rr159\/Undert4keri\/Pyrenophora_tritici-repentis_G00135bA-1100WienUnterlaa03I2014anTriticum.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/aa\/aa4\/aa4dc654-dfbd-454a-823e-62e1a2271002.jpg"},{"id":42637,"image":"http:\/\/image.slidesharecdn.com\/algeria-hamidabenslimane-racesdistributionofp-tritici-repenisinalgeria-121101145726-phpapp02\/95\/races-distribution-of-pyrenophora-triticirepentis-in-algeria-and-consequences-of-a-new-virulence-type-identification-in-some-basis-of-p-triticirepentis-wheat-pathosystem-1-638.jpg?cb=1351875553","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/66\/669\/669993ac-6825-4ecf-b70c-d0b46b223542.jpg"},{"id":42638,"image":"http:\/\/i479.photobucket.com\/albums\/rr159\/Undert4keri\/Pyrenophora_tritici-repentis_G00135aA-1100WienUnterlaa03I2014anTriticum.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/46\/465\/4656a19d-aea7-4d96-b160-c182456ffe39.jpg"},{"id":42639,"image":"http:\/\/agex.org.au\/wp-content\/uploads\/2015\/07\/Yellow-Spot-2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/3f\/3f9\/3f96273d-00c9-497c-b847-1858d91bfb7e.jpg"},{"id":42640,"image":"http:\/\/i479.photobucket.com\/albums\/rr159\/Undert4keri\/Pyrenophora_tritici-repentis_G00135lA-1100WienUnterlaa03I2014anTriticum.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/83\/831\/831cfedd-c926-48ad-b584-19e1e47cb647.jpg"},{"id":42641,"image":"http:\/\/web2.mendelu.cz\/af_291_projekty2\/vseo\/files\/93\/8140.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/cd\/cd8\/cd893900-4d01-4813-bffa-e682ca6e7530.jpg"},{"id":42642,"image":"http:\/\/images.slideplayer.com\/13\/3922958\/slides\/slide_2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/23\/23c\/23cabb6d-da89-452f-8668-098cac4c92c1.jpg"},{"id":42643,"image":"http:\/\/web2.mendelu.cz\/af_291_projekty2\/vseo\/files\/93\/8139.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/ca\/cab\/cab4576e-c22b-4dd1-8b7c-76f11961aad3.jpg"}]},{"id":8839,"name":"Polignirea infectioasa a plantulelor","nameSynonyms":"","latinName":"Pythium debarianum","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EInforma\u021bii disponibile \u0026icirc;n cur\u0026acirc;nd\u003C\/p\u003E","slug":"polignirea-infectioasa-a-plantulelor","images":[{"id":41645,"image":"http:\/\/web2.mendelu.cz\/af_291_projekty2\/vseo\/files\/9\/1690.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/39\/397\/3970207c-d34d-47f1-92b9-fed8c8105938.jpg"},{"id":41646,"image":"http:\/\/images.slideplayer.com\/25\/8042535\/slides\/slide_14.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/9e\/9e5\/9e53c7a3-2432-47a7-b4f7-4c933aefb02c.jpg"},{"id":41647,"image":"http:\/\/web2.mendelu.cz\/af_291_projekty2\/vseo\/files\/9\/1691.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a3\/a34\/a342a2d1-2a22-400e-acd4-f0bf7bc29cdd.jpg"},{"id":41648,"image":"http:\/\/image.slidesharecdn.com\/o24palmucci-1227556207564187-9\/95\/o24-palmucci-10-728.jpg?cb=1227527626","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/2b\/2b7\/2b7f4258-9727-4f36-aa88-2b6dbbfbb964.jpg"},{"id":41649,"image":"http:\/\/web2.mendelu.cz\/af_291_projekty2\/vseo\/files\/9\/1689.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/12\/123\/12378936-1275-4e85-b486-16fac7499ac2.jpg"},{"id":41650,"image":"http:\/\/dic.academic.ru\/pictures\/enc_biology\/plants\/2-tablitsa_07.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/6d\/6dd\/6dde7b88-8a32-4b30-bcf9-0bb346e3af39.jpg"},{"id":41651,"image":"http:\/\/web2.mendelu.cz\/af_291_projekty2\/vseo\/files\/9\/1834.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d9\/d95\/d9533486-0bc4-4e87-9139-0bdbb8f80f49.jpg"},{"id":41652,"image":"http:\/\/images.slideplayer.es\/3\/1110523\/slides\/slide_2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b7\/b7b\/b7b33956-5e84-42b4-acfd-2b584c0de1a4.jpg"},{"id":41653,"image":"http:\/\/images.slideplayer.com\/25\/8042535\/slides\/slide_17.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/26\/262\/26249b54-b940-4f0e-9a4d-3751ad90d5f1.jpg"},{"id":41654,"image":"http:\/\/dasanoplant.ro\/pictures\/2014-01-29-524.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f1\/f1f\/f1fd8bf3-aacd-4231-bc3a-54afbcd5e8b1.jpg"}]},{"id":8804,"name":"Putregai alb","nameSynonyms":"","latinName":"Sclerotinia sclerotiorum","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EPutregaiul alb este cauzat de o ciuperc\u0103 de la nivelul solului \u015fi poate duce la pierderi semnificative de produc\u0163ie. Germinarea ciupercii \u0026icirc;n sol este influen\u0163at\u0103 direct de condi\u0163iile de mediu - temperaturi \u015fi umiditate ridicate \u0026icirc;n perioada de \u0026icirc;nflorire. Putregaiul alb poate r\u0103m\u0026acirc;ne \u0026icirc;n sol timp de mai mul\u0163i ani (7-12 ani) \u015fi este \u0026icirc;nt\u0026acirc;lnit la mai multe plante de cultur\u0103, inclusiv alte specii de\u0026nbsp;\u003Cem\u003EBrassica\u003C\/em\u003E, leguminoase, cartof, soia, sfecl\u0103 pentru zah\u0103r \u015fi alte legume r\u0103d\u0103cinoase.\u003C\/p\u003E","slug":"putregai-alb","images":[{"id":2377,"image":"http:\/\/bugwoodcloud.org\/images\/768x512\/5077018.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/09\/096\/096776e0-8ebd-46fe-b1ed-31a0b2b37422.jpg"},{"id":2381,"image":"http:\/\/web2.mendelu.cz\/af_291_projekty2\/vseo\/files\/9\/2548.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f8\/f8e\/f8e282a0-ee43-4bc9-a7d6-df17b0024145.jpg"},{"id":54374,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/9\/9a\/Sclerotinia_sclerotiorum_at_Phaseolus_vulgaris%2C_scleroti%C3%ABnrot_stamsperzieboon.jpg\/640px-Sclerotinia_sclerotiorum_at_Phaseolus_vulgaris%2C_scleroti%C3%ABnrot_stamsperzieboon.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/5c\/5c0\/5c0b32ef-cd63-4075-9bcc-ef4c1dcb1fd9.jpg"},{"id":54375,"image":"http:\/\/www.biodiversidadvirtual.org\/hongos\/data\/media\/8365\/Sclerotinia-sclerotiorum-(Lib.)-de-Bary-1884-83184.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/06\/067\/06775377-e836-4aa1-a103-4bbac8aebba8.jpg"},{"id":54376,"image":"http:\/\/blog.extension.uga.edu\/colquittag\/files\/2014\/12\/IMG_20141208_105759190.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/8c\/8ca\/8caff05e-2531-4a8e-8f42-02d7f381e106.jpg"}]},{"id":8817,"name":"Putregai cenusiu","nameSynonyms":"","latinName":"Botrytis cinerea","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EPutregaiul cenusiu sau Botrytis cinerea\u003C\/strong\u003E, ataca toate partile plantei, dar produce pagube insemnate la flori si fructe, in perioadele cu umiditate ridicata a solului. Ea apare destul de des la plantele de mur, zmeur si capsuni, dar este o boala polifaga, astfel ca poate sa apara si la alte plante si poate ierna atat pe plante cat si pe resturile de plante infectate.\u003C\/p\u003E","slug":"putregai-cenusiu","images":[{"id":337,"image":"http:\/\/www.academicwino.com\/wp-content\/uploads\/2013\/04\/Botrytis-cinerea-infection_The_Academic_Wino.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/ac\/ac2\/ac234279-0e4f-426d-85fb-e7e52d69ba0a.jpg"},{"id":338,"image":"http:\/\/www.vitivinicultura.net\/wp-content\/uploads\/2012\/09\/botritis-cinerea_1024.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/46\/469\/4698ef82-b818-45ec-9f80-fa22435a7a1d.jpg"},{"id":339,"image":"http:\/\/www.missouribotanicalgarden.org\/Portals\/0\/Gardening\/Gardening%20Help\/images\/Pests\/Gray_Mold_of_Strawberry181.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/42\/428\/42880858-95f5-4e9b-bb5e-d898e0f2b42c.jpg"},{"id":343,"image":"http:\/\/www.plante-doktor.dk\/Botrytis%20cinerea%20hindbaer%203.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/85\/85a\/85a4c80c-984a-4f8a-a45c-d4e80ebf7094.jpg"},{"id":55909,"image":"http:\/\/i1.treknature.com\/photos\/2\/fuzzy_apple.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c7\/c7b\/c7b99f57-8227-43a7-aeea-cdd32f4227eb.jpg"}]},{"id":8820,"name":"Putregai radicular","nameSynonyms":"","latinName":"Helminthosporium spp., Fusarium spp., Ophiobolus graminis","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EInforma\u021bii disponibile \u0026icirc;n cur\u0026acirc;nd\u003C\/p\u003E","slug":"putregai-radicular","images":[{"id":41192,"image":"http:\/\/www.scielo.br\/img\/revistas\/tpp\/v36n4\/a01fig01.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/08\/081\/0819b740-af8e-421d-9e4d-4b9829e33257.jpg"},{"id":41193,"image":"http:\/\/i22.photobucket.com\/albums\/b323\/SmoKeNbLOW\/623002.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/af\/afb\/afb41114-d2d9-400c-9334-227ddaade6a0.jpg"},{"id":41194,"image":"http:\/\/www.scielo.br\/img\/revistas\/tpp\/v36n4\/a01fig02.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/75\/75c\/75cfbf5e-67a2-4854-8aa8-be53955f1fdb.jpg"},{"id":41195,"image":"http:\/\/i22.photobucket.com\/albums\/b323\/SmoKeNbLOW\/623005.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/fd\/fdd\/fdd2bb3d-2e82-478b-aacd-4ebb52ac1db8.jpg"},{"id":41196,"image":"http:\/\/i22.photobucket.com\/albums\/b323\/SmoKeNbLOW\/623004.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/5b\/5bb\/5bb092c9-129b-43b9-8818-8dc6d298680e.jpg"},{"id":41197,"image":"http:\/\/image.slidesharecdn.com\/trigoenfermedades-141111220138-conversion-gate02\/95\/trigo-enfermedades-41-638.jpg?cb=1415743347","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/6c\/6c1\/6c183437-f717-41a1-a807-295df6274162.jpg"},{"id":41198,"image":"http:\/\/i22.photobucket.com\/albums\/b323\/SmoKeNbLOW\/623003.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c7\/c73\/c73f7f0e-45a5-4379-96bc-1f715f4789ba.jpg"},{"id":41199,"image":"http:\/\/image.slidesharecdn.com\/trigoenfermedades-141111220138-conversion-gate02\/95\/trigo-enfermedades-45-638.jpg?cb=1415743347","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/fe\/fe8\/fe8a0da7-2e5a-4fcd-ac9b-232ba19fb397.jpg"}]},{"id":8871,"name":"Putregai uscat","nameSynonyms":"","latinName":"Sclerotium cepivorum","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EInforma\u021bii disponibile \u0026icirc;n cur\u0026acirc;nd\u003C\/p\u003E","slug":"putregai-uscat","images":[{"id":12936,"image":"https:\/\/extension.umaine.edu\/publications\/wp-content\/uploads\/sites\/82\/2015\/04\/DSC01262.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f2\/f24\/f24f49ed-77d4-47d6-b9da-dd1f283c345b.jpg"},{"id":65917,"image":"http:\/\/agri29-legumes.com\/wp-content\/uploads\/2013\/02\/sclerotium.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f6\/f6c\/f6c9987c-c07e-4bd8-b6d9-01e96b835517.jpg"},{"id":65918,"image":"http:\/\/www.omafra.gov.on.ca\/IPM\/images\/onions\/onion_white_root_2_zoom.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a7\/a79\/a79bc629-dc73-4b5c-b005-81176fbd49ca.jpg"},{"id":65919,"image":"https:\/\/projects.ncsu.edu\/cals\/course\/pp728\/sclerotium_cepivorum\/manysclerotia.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/54\/546\/5467d361-81ab-4779-a698-0436fa74bd89.jpg"},{"id":65920,"image":"https:\/\/projects.ncsu.edu\/cals\/course\/pp728\/sclerotium_cepivorum\/hyphaeonbulblg.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/6e\/6e5\/6e533d4b-6772-4d31-bf57-2b194f2ff396.jpg"},{"id":65922,"image":"https:\/\/projects.ncsu.edu\/cals\/course\/pp728\/sclerotium_cepivorum\/bulbsymptomslg.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c7\/c77\/c7792d60-bc60-42df-bb7a-205cd27604d0.jpg"}]},{"id":8912,"name":"Putregaiul fructelor","nameSynonyms":"","latinName":"Monilia cinerea","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EInforma\u021bii disponibile \u0026icirc;n cur\u0026acirc;nd\u003C\/p\u003E","slug":"putregaiul-fructelor","images":[{"id":43738,"image":"http:\/\/www.ortosemplice.it\/wp-content\/uploads\/2014\/06\/monilia-laxa-6.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/6b\/6b9\/6b93de09-1630-4ee8-b5d6-535e9d106c20.jpg"},{"id":43739,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/0\/0f\/Brown_Rot_on_Apple.jpg\/640px-Brown_Rot_on_Apple.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/3a\/3a9\/3a937bdb-4567-429e-9718-835190815a73.jpg"},{"id":43740,"image":"http:\/\/sadok.vln.dp.ua\/data\/1462732236-95\/2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/1c\/1c8\/1c8c2255-a0c5-4546-9cc4-b1f2b5ac3904.jpg"},{"id":43742,"image":"http:\/\/floweryvale.ru\/images\/stories\/2015\/01\/Monilia_04.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/5b\/5b7\/5b770ad4-1263-4b64-803d-2418a816012b.jpg"},{"id":43743,"image":"http:\/\/ak.rapina.ee\/jaan\/puuv\/taimek\/taimek_fot\/08,07,30monilia.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/43\/431\/43129b0b-fe28-4552-8793-8c718e00a1cd.jpg"}]},{"id":8908,"name":"Putregaiul obisnuit al radacinilor","nameSynonyms":"","latinName":"Bipolaris sorokiniana","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EInforma\u021bii disponibile \u0026icirc;n cur\u0026acirc;nd\u003C\/p\u003E","slug":"putregaiul-obisnuit-al-radacinilor","images":[{"id":42139,"image":"http:\/\/plant-pest-advisory.rutgers.edu\/wp-content\/uploads\/2013\/07\/bipolaris-leaves-2-ST-e1372703779528.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/98\/981\/981e1b3b-7549-4dba-9376-9c300770aeb6.jpg"},{"id":54169,"image":"http:\/\/web2.mendelu.cz\/af_291_projekty2\/vseo\/files\/9\/2498.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/1f\/1ff\/1ffec28a-c550-438a-8347-3f3aed635171.jpg"},{"id":59666,"image":"https:\/\/bugwoodcloud.org\/images\/768x512\/5411421.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/58\/58b\/58b376b4-47ca-41b9-b5e8-082983f5e0de.jpg"},{"id":59668,"image":"http:\/\/www.pflanzenkrankheiten.ch\/images\/futtergraeser\/Bipolaris_sorokiniana\/bso_fp_hv.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/1f\/1fe\/1fe17737-681f-47ec-a780-8551563bd7ca.jpg"},{"id":59669,"image":"http:\/\/www.agroflora.ru\/wp-content\/uploads\/2013\/10\/Drechslera-sorokiniana1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/ce\/ce5\/ce5761f7-586b-4331-b887-64dcd26788b3.jpg"}]},{"id":8872,"name":"Raia comuna","nameSynonyms":"","latinName":"Streptomyces scabies","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EBoala este produs\u0103 de bacteria Streptomyces scabies, din familia Streptomycetaceae. Bacteria se prezint\u0103 sub forma unor filamente ramificate, sub\u0163iri. Temperatura sa optim\u0103 de dezvoltare este de 25-28\u0026deg;C iar \u0026icirc;nmul\u0163irea sa este favorizat\u0103 \u015fi de o reac\u0163ie alcalin\u0103 a solului. In solurile prea umede se realizeaz\u0103, prin eliminarea aerului, o anaerobioz\u0103 nefavorabil\u0103 dezvolt\u0103rii agentului patogen. De aceea, r\u0103sp\u0026acirc;ndirea bolii \u015fi intensitatea atacului este mai mare \u0026icirc;n anii cu veri c\u0103lduroase \u015fi secetoase.\u0026nbsp;Bacteria se propag\u0103 prin sol unde poate tr\u0103i ca saprofit\u0103, \u0026icirc;n absen\u0163a cartofului, timp de mai mul\u0163i ani.In pustule poate r\u0103m\u0026acirc;ne viabil\u0103 8 luni. P\u0103trunderea \u0026icirc;n cartofii tineri se face prin oricare loc al tuberculului dar mai ales prin lenticele. Tuberculii ajun\u015fi la dezvoltare complet\u0103 nu mai sunt ataca\u0163i. Boala nu se extinde \u0026icirc;n depozite, ea evolueaz\u0103 numai \u0026icirc;n c\u0026acirc;mp. In ceea ce prive\u015fte rezisten\u0163a soiurilor de cartof la cancerul bacterian, ea variaz\u0103 de la un an la altul \u015fi de la o regiune la alta, fiind influen\u0163at\u0103 de condi\u0163iile pedo-climatice precum \u015fi de existen\u0163a unor rase fiziologice ale agentului patogen.\u003C\/p\u003E","slug":"raia-comuna","images":[{"id":9896,"image":"http:\/\/www.seedparade.co.uk\/news\/wp-content\/uploads\/2012\/07\/potato-scab.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/74\/743\/743f5fba-7218-46b1-9f95-14c2a2ab171c.jpg"},{"id":9897,"image":"http:\/\/plante-doktor.dk\/Streptomyces%20scabies%203.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/64\/640\/640da1e6-f9f8-468e-a176-96dadff0309d.jpg"},{"id":9898,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/1\/17\/Aardappelschurft_(Streptomyces_scabies_on_potato).jpg\/1000px-Aardappelschurft_(Streptomyces_scabies_on_potato).jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/af\/af8\/af896e59-de28-472c-9d20-92fd891bf508.jpg"},{"id":9899,"image":"http:\/\/plante-doktor.dk\/Streptomyces%20scabies%202.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f4\/f48\/f48888c0-d88e-4fb7-9ef8-71247337a662.jpg"},{"id":9901,"image":"https:\/\/pbs.twimg.com\/media\/CMmxw86WgAASGGd.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/49\/496\/496665e8-3155-4210-a2b3-b8bfef995453.jpg"}]},{"id":8925,"name":"Ramularioza","nameSynonyms":"","latinName":"Ramularia betae","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EInforma\u021bii disponibile \u0026icirc;n cur\u0026acirc;nd\u003C\/p\u003E","slug":"ramularioza","images":[{"id":16099,"image":"http:\/\/web2.mendelu.cz\/af_291_projekty2\/vseo\/files\/93\/8243.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/1d\/1dd\/1ddc10ab-81fc-474d-b2b3-6badca72e66f.jpg"},{"id":16100,"image":"http:\/\/web2.mendelu.cz\/af_291_projekty2\/vseo\/files\/93\/8241.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/7b\/7b9\/7b95c8f9-a138-4bf6-9d24-ffc2feee176e.jpg"},{"id":16101,"image":"http:\/\/web2.mendelu.cz\/af_291_projekty2\/vseo\/files\/93\/8242.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/0e\/0e0\/0e01c4b0-d5c8-47ef-8a49-d1e83dfb923d.jpg"},{"id":16103,"image":"http:\/\/web2.mendelu.cz\/af_291_projekty2\/vseo\/files\/93\/8235.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/99\/995\/995880d8-f460-4606-9c4d-a30aab7f8646.jpg"},{"id":56068,"image":"https:\/\/www.researchgate.net\/profile\/Bram_Hanse\/publication\/296705761\/figure\/fig5\/AS:335995133284358@1457118890207\/Figure-5-Leaves-inoculated-with-stemphylium-isolates-showed-leaf-spots.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f6\/f6b\/f6be42c2-4702-4890-98a4-e3d3cc63006a.jpg"}]},{"id":8800,"name":"Rapan","nameSynonyms":"","latinName":"Venturia inaequalis","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EInforma\u021bii disponibile \u0026icirc;n cur\u0026acirc;nd\u003C\/p\u003E","slug":"rapan","images":[{"id":3293,"image":"http:\/\/www.biolib.cz\/IMG\/GAL\/3416.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/cd\/cd5\/cd50fdce-c615-4965-bc3e-f4e6978b254e.jpg"},{"id":3295,"image":"http:\/\/web2.mendelu.cz\/af_291_projekty2\/vseo\/files\/9\/2493.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/65\/653\/6539e2a0-3edd-4355-8b59-69c81cb7e622.jpg"},{"id":3296,"image":"https:\/\/c2.staticflickr.com\/2\/1243\/4593448688_6a5b15f140_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/58\/58d\/58d76790-72ea-4dba-981b-241acc0d23b5.jpg"},{"id":3299,"image":"http:\/\/web2.mendelu.cz\/af_291_projekty2\/vseo\/files\/9\/2490.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/88\/88b\/88b3ddac-cabc-4d5e-90b3-a7b9f4ff5b80.jpg"},{"id":3300,"image":"http:\/\/bugwoodcloud.org\/images\/768x512\/1235144.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/cf\/cf9\/cf94b147-c53f-4eea-841c-04007a3c2139.jpg"}]},{"id":8844,"name":"Rinhosporioza","nameSynonyms":"","latinName":"Rhynchosporium graminicola","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EInforma\u021bii disponibile \u0026icirc;n cur\u0026acirc;nd\u003C\/p\u003E","slug":"rinhosporioza","images":[{"id":42044,"image":"http:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/0\/05\/Rynchopsporium_secalis_at_Hordeum_vulgare,_bladvelekkenziekte_wintergerst_(1).jpg\/440px-Rynchopsporium_secalis_at_Hordeum_vulgare,_bladvelekkenziekte_wintergerst_(1).jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/0e\/0ef\/0efba42a-f0f0-46aa-bf17-969195cd27ee.jpg"},{"id":42045,"image":"http:\/\/web2.mendelu.cz\/af_291_projekty2\/vseo\/files\/93\/8169.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/10\/10f\/10f2820f-0094-4b86-b7ec-2e1c82bb03c0.jpg"},{"id":42046,"image":"http:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/a\/af\/Rynchopsporium_secalis_at_Hordeum_vulgare,_bladvelekkenziekte_wintergerst_(2).jpg\/532px-Rynchopsporium_secalis_at_Hordeum_vulgare,_bladvelekkenziekte_wintergerst_(2).jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/00\/00c\/00c1f57d-af61-474f-a8af-09ef26cd7bbc.jpg"},{"id":42047,"image":"http:\/\/web2.mendelu.cz\/af_291_projekty2\/vseo\/files\/93\/8166.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/46\/463\/4633bc6b-a796-4e7e-a0d2-78e0a595f575.jpg"},{"id":42051,"image":"http:\/\/web2.mendelu.cz\/af_291_projekty2\/vseo\/files\/93\/8167.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/fc\/fcc\/fccc8f35-7418-4722-9225-4f81d816a51c.jpg"}]},{"id":8859,"name":"Rizoctonioza","nameSynonyms":"","latinName":"Rizoctonia solani","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003ERhizoctonia solani este o ciuperc\u0103 polifag\u0103 care produce pierderi multor specii, inclusiv cartofului. Ea poate persista \u0026icirc;n sol \u015fi poate produce multe simptome pe planta de cartof, sclero\u0163ii de pe tuberculii de consum nefiind agrea\u0163i de c\u0103tre consumatorii din \u0163\u0103rile unde cartoful neprelucrat se vinde sp\u0103lat. La cartoful de consum care \u0026icirc;\u015fi \u0026icirc;ncheie ciclul biologic pierderile cantitative sunt nesemnificative, \u0026icirc;n schimb prezen\u0163a sclero\u0163ilor pe tuberculi atrage deprecieri calitative, care are influen\u0163\u0103 negativ\u0103 asupra pre\u0163ului de v\u0026acirc;nzare. Atacul cel mai sever se \u0026icirc;nregistreaz\u0103 p\u0026acirc;n\u0103 la r\u0103s\u0103rirea plantelor de cartof.\u003C\/p\u003E","slug":"rizoctonioza","images":[{"id":34246,"image":"http:\/\/www.apsnet.org\/publications\/imageresources\/PublishingImages\/2007-08\/oniongarlic13.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/62\/623\/62325379-a05b-49b4-9879-4800246f29f1.jpg"},{"id":34250,"image":"http:\/\/www.omafra.gov.on.ca\/IPM\/images\/brassica\/diseases\/rhiz-cauliflower_zoom.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/39\/396\/396c552e-a3bf-4516-8c4c-3d9b7309eaf4.jpg"},{"id":34251,"image":"https:\/\/c2.staticflickr.com\/6\/5481\/12074586414_5a0952279f_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/92\/920\/92087156-8087-4ae7-a3be-f223ea81fa9d.jpg"},{"id":54349,"image":"http:\/\/web2.mendelu.cz\/af_291_projekty2\/vseo\/files\/93\/8207.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e2\/e27\/e2740ef7-3b9c-42ef-8640-f75d6694ddf0.jpg"},{"id":54350,"image":"https:\/\/www.agric.wa.gov.au\/sites\/gateway\/files\/styles\/original\/public\/ZG6_lupins_range.jpg?itok=BwKkcJwx","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/70\/700\/700776db-f603-4412-9680-18184869a599.jpg"}]},{"id":8886,"name":"Rugina bruna","nameSynonyms":"","latinName":"Puccinia recondita","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003ERugina brun\u0103\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003E(Puccinia triticina la cultura gr\u0026acirc;ului \u0219i Puccinia hordei la orz) apare mai ales pe limbul frunzelor, de unde \u0219i denumirea de rugina limbului. \u0026Icirc;n caz de atac puternic, \u0026icirc;ntreaga suprafa\u021b\u0103 foliar\u0103 poate fi acoperit\u0103 de pustule brune care nu se unesc.\u003C\/p\u003E","slug":"rugina-bruna-1","images":[{"id":25092,"image":"http:\/\/www.herbarium.iastate.edu\/fungi\/images\/Puccinia%20recondita%20on%20Hydrophyllum%20virginianum%20Loomis%20Park%203%20May%2027%202006.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/07\/07b\/07bbe262-24a8-45fa-acd0-d8214a74865b.jpg"},{"id":25093,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/e\/ee\/Puccinia_recondita_f.sp._tritici_on_Triticum_aestivum,_Bruine_roest_op_gewone_tarwe.jpg\/1024px-Puccinia_recondita_f.sp._tritici_on_Triticum_aestivum,_Bruine_roest_op_gewone_tarwe.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/5c\/5c3\/5c320c1d-889d-4f95-8f51-cf809a30c83b.jpg"},{"id":62277,"image":"http:\/\/www.biolib.cz\/IMG\/GAL\/187170.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/9c\/9c2\/9c2502a3-707a-4bdb-bf1b-5cf797e6f28a.jpg"},{"id":62278,"image":"https:\/\/plantevaernonline.dlbr.dk\/cp\/Graphics\/ImageDatabase\/brunr1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/55\/55a\/55a0173e-3688-4ad6-9cec-59a38dbaeacf.jpg"},{"id":62279,"image":"http:\/\/www.discoverlife.org\/IM\/I_MWS\/0193\/320\/Puccinia_recondita,I_MWS19349.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/69\/698\/698e03ae-fc7f-4123-b38b-8bbc52bf73db.jpg"},{"id":62280,"image":"http:\/\/cdn.c.photoshelter.com\/img-get\/I0000ddarQYVKzCw\/s\/600\/600\/510915.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/63\/63b\/63bafe27-5c85-40df-bb3f-eb1fc759bb9b.jpg"}]},{"id":8885,"name":"Rugina cepei","nameSynonyms":"","latinName":"Puccinia allii","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003ERugina cepei\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003E\u003Cstrong\u003Eeste produsa de ciuperca Puccinia allii.\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;Simptomele initiale constau in aparitia pe frunze a unor pete mici, de forma neregulata, de culoare cafeniu deschis sau alba. Ulterior aceste pete se maresc si dezvolta pustule tipice bolii, de culoare portocaliu-deschis. Atacul sever duce la uscarea frunzelor si piticirea plantei.\u003C\/p\u003E","slug":"rugina-cepei","images":[{"id":2086,"image":"http:\/\/www.wallwork.me.uk\/Downthegarden2\/pucciniaalliionleek2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/09\/09f\/09f2e857-7702-4814-8239-30f4314ac789.jpg"},{"id":68895,"image":"https:\/\/www.mindenpictures.com\/cache\/pcache2\/80103682.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/ab\/ab1\/ab18fef5-5f26-4464-89c6-810a2f715112.jpg"},{"id":68896,"image":"http:\/\/warehouse1.indicia.org.uk\/upload\/p18q0mphstiob1s931gl21nhr1aaei.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/ad\/ad0\/ad022239-0d76-46ea-9448-72da5c9a146f.jpg"},{"id":68898,"image":"http:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/b\/b0\/Rust_on_garlic_plants.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/77\/77f\/77fda622-1f7f-41e9-9afe-1a25ed98d2dd.jpg"},{"id":68899,"image":"http:\/\/www.aphotofungi.com\/images\/basidiomycota_rusts_smuts\/rust_puccinia_allii_onion_garlic_close-up_21-04-07.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/56\/561\/56161c0f-37a8-4768-b467-d4991e1845e0.jpg"},{"id":68900,"image":"http:\/\/www.aphotofungi.com\/images\/basidiomycota_rusts_smuts\/rust_puccinia_allii_onion_garlic_21-04-07.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/46\/469\/469d7ad6-515e-4d3e-8eb1-5c6885180c9d.jpg"}]},{"id":8883,"name":"Rugina frunzelor de prun","nameSynonyms":"","latinName":"Tranzschelia pruni spinosae","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003ERugina frunzelor de\u0026nbsp;prun\u0026nbsp;este o boala ataca atat prunii, cat si caisii, piersicii si migdalii. Se manifesta pe toata perioada verii, pana toamna tarziu, prin aparitia unor pete mici, galbene, pe partea de sus a frunzelor. Rugina frunzelor de prun este o micoza, produsa de ciuperca Tranzschelia pruni-spinosae. Alaturi de petele galbene, mici de cativa milimetri, circulare, de pe frunzele pomului atacat, ea produce bubite mici pe partea inferioara a frunzelor, numite pustule. In ele se gasesc sporii ciupercii, prin care ea se inmulteste si trece rapid, in conditii propice, de la un pom la altul.\u003C\/p\u003E","slug":"rugina-frunzelor-de-prun","images":[{"id":41873,"image":"http:\/\/web2.mendelu.cz\/af_291_projekty2\/vseo\/files\/9\/3287.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/cd\/cdc\/cdcdbe48-7dc5-45ea-ab3d-15a1d3bce727.jpg"},{"id":41874,"image":"https:\/\/www.botanikfoto.com\/layout\/image-photo-plum-prunus-domestica-top-five-plum-rust-535367.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/81\/816\/81646572-c299-453f-bcbd-6daf3aac9951.jpg"},{"id":41875,"image":"http:\/\/web2.mendelu.cz\/af_291_projekty2\/vseo\/files\/9\/2924.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/04\/049\/04932786-2251-4f5f-abfc-b965041a992b.jpg"},{"id":41876,"image":"http:\/\/collections.daff.qld.gov.au\/web\/key\/rustfungi\/Media\/Html\/images\/tranzscheliadiscolor\/tdiscolor-lm-03-alt.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/7c\/7c6\/7c6d1c20-9ff2-4792-af33-444f58765f51.jpg"},{"id":41877,"image":"http:\/\/www.mindenpictures.com\/cache\/pcache2\/80111206.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/3a\/3a7\/3a784251-33ec-4658-b99b-681f8e6408ac.jpg"},{"id":41878,"image":"http:\/\/www.gapphotos.com\/images\/LargeWebPreview\/0106\/0106354.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e7\/e7c\/e7cdb5af-7394-469f-bf2f-2b5e1aca2c23.jpg"},{"id":41879,"image":"http:\/\/collections.daff.qld.gov.au\/web\/key\/rustfungi\/Media\/Html\/images\/tranzscheliadiscolor\/tdiscolor-lm-03.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/56\/56d\/56de3068-52d4-477f-98ed-cf23ede4301b.jpg"},{"id":41880,"image":"http:\/\/web2.mendelu.cz\/af_291_projekty2\/vseo\/files\/219\/17233.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/89\/89c\/89c99265-a8cb-4e64-b1ba-6e29548782ba.jpg"},{"id":41881,"image":"http:\/\/www.herbarium.iastate.edu\/fungi\/images\/Tranzschelia%20pruni-spinosae%20aecia%20on%20Thalictrum%20Oak%20Grove%202.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/4c\/4c9\/4c9cdba9-de8f-472a-97f6-0527a0fbd1f5.jpg"}]},{"id":8792,"name":"Rugini","nameSynonyms":"","latinName":"Puccinia spp.","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003ERugini (Puccinia sp.)\u003C\/p\u003E","slug":"rugini","images":[{"id":7014,"image":"http:\/\/bugwoodcloud.org\/images\/768x512\/1233236.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/0e\/0ee\/0ee6e0f9-8bec-43e0-9738-595fdbd58878.jpg"},{"id":7016,"image":"http:\/\/www.herbarium.iastate.edu\/fungi\/images\/Puccinia%20andropogonis%20on%20buckeye%205%2012%2008.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/91\/91e\/91ee88ca-04ed-42e3-a4dc-85da59ac0317.jpg"},{"id":7017,"image":"http:\/\/pnwhandbooks.org\/plantdisease\/sites\/default\/files\/images\/dsc_0008.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f9\/f9b\/f9b3ae2a-e9f3-4ddf-959e-4f29c93011b4.jpg"},{"id":7020,"image":"http:\/\/bugwoodcloud.org\/images\/768x512\/5507889.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/9d\/9d9\/9d9f439f-83f6-4504-a4cb-93b6667a9f4a.jpg"},{"id":65194,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/0\/03\/Oatcrownrust.jpg\/220px-Oatcrownrust.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/6b\/6b0\/6b00d629-9aaf-4e2e-b337-99f4f58f4a3c.jpg"}]},{"id":8791,"name":"Septorioza","nameSynonyms":"","latinName":"Septoria spp.","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003ESeptorioza\u003C\/p\u003E","slug":"septorioza-3","images":[{"id":8497,"image":"http:\/\/www.apsnet.org\/edcenter\/intropp\/lessons\/fungi\/ascomycetes\/Article%20Images\/SeptoriaTriticiBlotch01.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/39\/39e\/39e06bb0-b39d-4ffc-a28d-fa17df70a436.jpg"},{"id":8499,"image":"http:\/\/www.apsnet.org\/edcenter\/intropp\/lessons\/fungi\/ascomycetes\/Article%20Images\/SeptoriaTriticiBlotch02.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/bf\/bf0\/bf0cc130-97c5-4d10-a814-7b6289d6d3d0.jpg"},{"id":8501,"image":"http:\/\/web2.mendelu.cz\/af_291_projekty2\/vseo\/files\/180\/11946.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/09\/09a\/09afb43f-f544-41cb-8a49-6b2813917f59.jpg"},{"id":8503,"image":"http:\/\/bugwoodcloud.org\/images\/768x512\/5479901.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/17\/173\/1735a107-22ea-4fac-92cc-d1e87a55671e.jpg"},{"id":8504,"image":"http:\/\/astro23936.jalbum.net\/Landfotos.de\/Getreide\/tritici\/slides\/00674-Septoria-tritici-Weizen.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/48\/48e\/48eb3a37-bfc2-4668-9330-4b9fdfcc039e.jpg"}]},{"id":8838,"name":"Septorioza griului","nameSynonyms":"","latinName":"Septoria tritici","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cem\u003ESeptoria tritici\u003C\/em\u003E\u0026nbsp;este adaptata la temperaturile scazute din timpul iernii.Ciuperca prezinta mai multe rase fiziologice, diferite ca virulenta. Si soiurile de gr\u0026acirc;u se diferentiaza \u0026icirc;n ceea ce priveste comportamentul fata de septorioze.\u0026Icirc;n general soiurile care au frunzele culcate pe sol se infecteaza mai usor dec\u0026acirc;t cele cu frunze ridicate.Cerealele de primavara sunt de asemenea puternic atacate. Semanaturile amplasate pe soluri argiloase,cerealele atinse de frig sau \u0026icirc;n parte dezradacinate, sunt puternic atacate de\u0026nbsp;\u003Cem\u003ESeptoria\u003C\/em\u003E, ceea ce \u0026icirc;nseamna ca aceasta se comporta ca un parazit de debilitate.\u003C\/p\u003E","slug":"septorioza-griului","images":[{"id":2180,"image":"http:\/\/web2.mendelu.cz\/af_291_projekty2\/vseo\/files\/93\/8827.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e9\/e9b\/e9bad995-1fb6-4f21-a413-0b65e116a05a.jpg"},{"id":2181,"image":"http:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/9\/9c\/Septoria-tritici.jpg\/1024px-Septoria-tritici.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/ff\/ff0\/ff0b00ed-6bbc-47b9-a2cd-1988796a237b.jpg"},{"id":2184,"image":"http:\/\/ipcm.wisc.edu\/wp-content\/uploads\/2013\/04\/Fig-1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f7\/f71\/f71f04eb-004a-4faa-9392-352b65cb427f.jpg"},{"id":72437,"image":"https:\/\/s-media-cache-ak0.pinimg.com\/564x\/cd\/6d\/db\/cd6ddbc350a9369f53ec11822a0456f3.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/45\/45e\/45ebc434-8294-4348-b9a3-6971c855a861.jpg"},{"id":72438,"image":"http:\/\/agriculture.vic.gov.au\/__data\/assets\/image\/0006\/261276\/AG1336Fig1STB2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/73\/73a\/73a263df-08ec-4a2c-b7f2-af88ec512a91.jpg"}]},{"id":8843,"name":"Sfisierea frunzelor de orz","nameSynonyms":"","latinName":"Helmintosporium gramineum","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EInforma\u021bii disponibile \u0026icirc;n cur\u0026acirc;nd\u003C\/p\u003E","slug":"sfisierea-frunzelor-de-orz","images":[{"id":42147,"image":"http:\/\/web2.mendelu.cz\/af_291_projekty2\/vseo\/files\/93\/8158.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/3d\/3d4\/3d448b96-a136-4434-bcd2-eeacb0bbb609.jpg"},{"id":42148,"image":"http:\/\/web2.mendelu.cz\/af_291_projekty2\/vseo\/files\/93\/8162.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/ab\/ab9\/ab9c08e2-73e0-43e0-b6c4-1c6f40e970df.jpg"},{"id":42149,"image":"http:\/\/web2.mendelu.cz\/af_291_projekty2\/vseo\/files\/93\/8161.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/71\/713\/71310517-381c-4749-8ea8-117fdfdc8419.jpg"},{"id":42150,"image":"http:\/\/web2.mendelu.cz\/af_291_projekty2\/vseo\/files\/93\/8165.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/6b\/6b2\/6b207345-4900-4b28-85c7-d47dc254635b.jpg"},{"id":42151,"image":"http:\/\/web2.mendelu.cz\/af_291_projekty2\/vseo\/files\/93\/8163.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/3c\/3c5\/3c5e2a28-6930-4175-83c3-2287095008c4.jpg"}]},{"id":8796,"name":"Taciunele","nameSynonyms":"","latinName":"Ustilago tritici","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003ETaciunele\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;este o boala a plantelor cerealiere provocata de o ciuperca parazita care se manifesta prin distrugerea totala sau partiala a partilor atacate si prin aparitia in locul acestora a unei pulberi de culoare neagra. Principalele plante atacate sunt: Boala este semnalata in toate zonele de cultura a graului. In tara noastra, pagubele sunt estimate la 1-5 % din recolta.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003ESimptome:\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;Boala devine evidenta in perioada inspicarii plantelor, cele bolnave inspicand mai repede decat cele sanatoase. Spicele atacate sunt erecte si sunt de culoare bruna-inchisa sau neagra, deoarece cariopsele, plevele si aristele sunt distruse si inlocuite cu o masa prafoasa, negricioasa, alcatuita din teliosporii ciupercii. La aparitia atacului, masa de spori este acoperita de o membrana argintie, care in scurt timp se usuca si se sfasie, astfel ca dupa 2-8 zile, sporii ciupercii se imprastie, rahisul ramanand golas, pastrand deseori mici ramasite de teliospori in dreptul calcaielor.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EAgentul patogen: Ustilago tritici,\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;ciuperca rezista timp de 3-5 ani sau chiar mai mult in cariopsele infectate.\u003C\/p\u003E","slug":"taciunele","images":[{"id":10386,"image":"http:\/\/bugwoodcloud.org\/images\/768x512\/1234001.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/20\/20c\/20c00490-d94b-47ef-9f77-a0f9e53d4000.jpg"},{"id":10388,"image":"http:\/\/web2.mendelu.cz\/af_291_projekty2\/vseo\/files\/93\/8820.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/65\/656\/6568eea3-9a5d-4ccf-bcb5-10f02eb24f40.jpg"},{"id":10392,"image":"http:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/b\/b8\/Charbon_nu.jpg\/440px-Charbon_nu.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/3d\/3d3\/3d309dd5-1c46-4c84-b5ff-a5933a8352f0.jpg"},{"id":55000,"image":"https:\/\/farm9.static.flickr.com\/8622\/16316807437_7bfca5d023_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/49\/49a\/49a1df1a-54fd-4e60-a591-3a4195a2cb0f.jpg"},{"id":55001,"image":"http:\/\/web2.mendelu.cz\/af_291_projekty2\/vseo\/files\/93\/8128.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d4\/d4a\/d4a58759-d236-4471-93e7-ab8647d7d504.jpg"}]},{"id":8873,"name":"Taciunele comun","nameSynonyms":"","latinName":"Ustilago maydis","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cem\u003E\u003Cspan lang=\u0022IT\u0022\u003ESimptome.\u003C\/span\u003E\u003C\/em\u003E\u003Cspan lang=\u0022IT\u0022\u003E\u0026nbsp;Ciuperca produce infectii localizate in diferite zone ale organelor aeriene unde apar tumori de marimi variabile (de la cativa mm pana la cativa cm in diametru). Tumorile sunt la inceput albe si stralucitoare, din cauza membranei\u0026nbsp;\u0026nbsp;aflate la exterior. Spre toamna tumorile capata o culoare cenusie-negricioasa, membrana se rupe si sunt pusi in libertate sporii ciupercii.\u003C\/span\u003E\u003C\/p\u003E","slug":"taciunele-comun","images":[{"id":10632,"image":"http:\/\/cdn.c.photoshelter.com\/img-get2\/I0000xm71vEE9dxQ\/fit=1000x750\/Huitlacoche-LB0908-2115.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/ac\/ace\/ace63dc2-9db3-4880-9182-e8585d82e792.jpg"},{"id":10634,"image":"http:\/\/jule.pflanzenbestimmung.de\/wordpress\/wp-content\/uploads\/2012\/01\/Ustilago_maydis_Zea_mays-1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/01\/01d\/01d5127e-197c-4213-b0df-c9e611765e45.jpg"},{"id":10635,"image":"http:\/\/my.chicagobotanic.org\/wp-content\/uploads\/Huitlacoche-ustilago-maydis.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/8e\/8e4\/8e4a5acb-e33b-497c-bdcf-4862d2835261.jpg"},{"id":10636,"image":"http:\/\/jule.pflanzenbestimmung.de\/wordpress\/wp-content\/uploads\/2012\/01\/Ustilago_maydis_Zea_mays-6.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/00\/00d\/00dd3394-769c-43f4-9dce-586cc31cdc33.jpg"},{"id":10639,"image":"http:\/\/www.mpimp-golm.mpg.de\/16807\/Ustilago_maydis_Zoom.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/1f\/1fc\/1fc6e5b6-ae41-43a9-9bf9-eab8dcf82e42.jpg"},{"id":73287,"image":"http:\/\/imgsrc.allposters.com\/img\/print\/posters\/dayton-wild-corn-zea-mays-infected-with-corn-smut-ustilago-maydis_a-G-6016227-14258389.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/23\/231\/231fe6dd-91a7-4c1c-9235-c90617379054.jpg"},{"id":73288,"image":"http:\/\/farm5.staticflickr.com\/4084\/5099591155_7d91fd369e_z.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/ee\/ee3\/ee3b38e5-fa2d-487b-bf10-5487dc7f2f31.jpg"},{"id":73289,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/4\/4a\/2011-08-27_Ustilago_maydis_%28DC.%29_Corda_183839_mod.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/57\/57c\/57c8a740-6d4f-418c-bda9-d877db90c1dd.jpg"},{"id":73291,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/5\/58\/Ustilago_maydis_de_2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/fc\/fcf\/fcfa068c-0e5f-4adc-96de-4a8075b9ce10.jpg"},{"id":73292,"image":"https:\/\/previews.123rf.com\/images\/miekevl\/miekevl1012\/miekevl101200004\/8439076-Corn-Smut-or-Ustilago-Maydis-a-Mexican-delicacy-Stock-Photo.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/0f\/0f7\/0f7eb738-9bf7-4e1f-8bba-eb3e122dae85.jpg"}]},{"id":8818,"name":"Taciunele imbracat","nameSynonyms":"","latinName":"Ustilago hordei","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EBoala se manifesta pe orzul de toamna si primavara, in toare regiunile de cultura.\u003Cbr \/\u003ESimptome: Plantele bolnave sunt mai scunde decat cele sanatoase si inspica mai devreme. In locul cariopselor se formeaza o masa galbena la inceput, apoi bruna-negricioasa, tare, compacta, mai tarziu prafoasa, formata din teliosporii ciupercii, invelita intr-o membrana subtire, albicioasa, lucioasa. Spre deosebire de taciunele zburator, plevele si aristele spicului atacat nu sunt complet distruse. Spicul taciunat este tare, nu se sfarma cu usurinta, iar teliosporiii nu sunt eliberati decat in timpul treieratului. Uneori este atacat si rahisul, al carui tesut este inlocuit din loc in loc de mase de teliospori, din aceasta cauza, spicul se frange usor in timpul recoltatului si treieratului.\u003C\/p\u003E","slug":"taciunele-imbracat","images":[{"id":3269,"image":"http:\/\/bugwoodcloud.org\/images\/768x512\/1234002.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/13\/138\/1386a94e-35d5-4010-88c6-e5ce29f1c764.jpg"},{"id":3270,"image":"https:\/\/c1.staticflickr.com\/9\/8600\/16317136668_5bc8d22c17_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/5f\/5ff\/5ffd107d-0b9d-4973-b9ed-e3d6db38e30c.jpg"},{"id":3273,"image":"http:\/\/web2.mendelu.cz\/af_291_projekty2\/vseo\/files\/93\/8820.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/35\/359\/359e7ad8-7c69-4332-8249-bbbbab048d5e.jpg"},{"id":3276,"image":"http:\/\/web2.mendelu.cz\/af_291_projekty2\/vseo\/files\/93\/8127.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d8\/d88\/d881c103-290c-4bef-a726-e1ce4390adfe.jpg"},{"id":3277,"image":"http:\/\/www.biodiversidadvirtual.org\/hongos\/data\/media\/7968\/Ustilago-sp.-58635.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/00\/000\/000f87d3-bb44-41a5-b40d-9ca6c69da8e9.jpg"}]},{"id":8855,"name":"Taciunele stiuletilor si paniculelor","nameSynonyms":"","latinName":"Sorosporium holci","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cem\u003E\u003Cspan lang=\u0022IT\u0022\u003ESimptome.\u003C\/span\u003E\u003C\/em\u003E\u003Cspan lang=\u0022IT\u0022\u003E\u0026nbsp;Plantele atacate sunt ceva mai mici decat cele sanatoase si par a ajunge la maturitate mai tarziu.\u0026nbsp;\u003C\/span\u003E\u003Cspan lang=\u0022FR\u0022\u003EInflorescentele plantelor sunt partial sau total transformate intr-o masa neagra de spori. Paniculele sunt deformate,\u0026nbsp;\u0026nbsp;florile sunt mai dezvoltate iar stiuletii au o forma globuloasa sau conica avand pansile intacte. Stiuletele este distrus, transformat intr-o masa neagra de spori printre care se mai observa resturi din rahis (ciocalau) - fascicule de vase conducatoare.\u003C\/span\u003E\u003C\/p\u003E","slug":"taciunele-stiuletilor-si-paniculelor","images":[{"id":42483,"image":"http:\/\/collections.daff.qld.gov.au\/web\/key\/smutfungi\/Media\/Html\/images\/lm\/sreilianum-lm.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/77\/775\/775798c2-8b45-4ba4-9ef3-481f137b445b.jpg"},{"id":42484,"image":"http:\/\/www.intechopen.com\/source\/html\/50014\/media\/image1.jpeg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/77\/77c\/77c7f537-d150-47eb-b044-0ddf13dbfccb.jpg"},{"id":42485,"image":"http:\/\/4.bp.blogspot.com\/-079kcLGcbx0\/UQUZTHkVb2I\/AAAAAAAAK88\/um5OKAqvQxo\/w1200-h630-p-nu\/sandy133.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/70\/70b\/70b866b5-dfba-429b-83b8-c38f125c57b9.jpg"},{"id":42486,"image":"http:\/\/gnupniiss.agroblogs.com\/upload\/user_images\/2014\/11\/05\/3c\/3c94cb2b83.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/dc\/dc3\/dc36b6aa-d1a5-42c6-9d39-14244e87957b.jpg"},{"id":42487,"image":"http:\/\/www.agrolegvaro.ro\/images\/Logo%20Pioneer%20site.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/84\/845\/84534f80-6c7b-473b-b53b-574a9eaffcc8.jpg"},{"id":42488,"image":"http:\/\/protmed.uoradea.ro\/images\/1.Agr-Hor\/Galerie_agr-hor\/agr_absolvire2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/cf\/cfd\/cfd7bdef-c500-43ac-8fc4-312246cf8352.jpg"}]}]}