{"count":144,"items":[{"id":17598,"name":"Angle\u0161ka ljulka","nameSynonyms":"","latinName":"Lolium perenne","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EAngle\u0026scaron;ka ljulka (Lolium perenne) spada med visoke trave, se mo\u010dno obraste in tvori gosto ru\u0026scaron;o, zato se jemlje za goste trate po parkih, vrtovih in drugih olep\u0026scaron;evalnih nasadih. Traja ve\u010d let in se seje zategadelj za ve\u010dletne me\u0026scaron;anice. Angle\u0026scaron;ka ljuljka raste najbolje v ilovnati in vla\u017eni zemlji.\u003Cbr \/\u003E\u003Cbr \/\u003E\u003C\/p\u003E","slug":"angleska-ljulka","images":[{"id":14580,"image":"http:\/\/luirig.altervista.org\/cpm\/albums\/bot-units10\/lolium-perenne42766.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a3\/a32\/a3260c40-bfad-4ecd-94f3-58b3d2304483.jpg"},{"id":14582,"image":"http:\/\/jimbotany.com\/Monastery_Plants\/Lolium%20perenne%20var.%20perenne%20vel%20aff.%20%202013-05-26.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f9\/f99\/f99c65d9-1363-499b-8e39-26525aa2e960.jpg"},{"id":14586,"image":"http:\/\/keyserver.lucidcentral.org\/weeds\/data\/media\/Images\/lolium_perenne\/loliumperenne33.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d7\/d73\/d73d699c-37a6-4eef-b2ce-adabc21a0981.jpg"},{"id":54000,"image":"https:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Poaceae\/lolium-perenne-ha-atal.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/95\/95f\/95f89e0e-3605-4b7e-aa72-329d53d0438d.jpg"},{"id":61913,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/5\/59\/Lolium_perenne_Engels_raaigras_doorschietend.jpg\/220px-Lolium_perenne_Engels_raaigras_doorschietend.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/5e\/5ec\/5ec93e26-3057-4bc4-9ccc-819635f0a441.jpg"},{"id":73982,"image":"http:\/\/www.biodiversityexplorer.org\/plants\/poaceae\/images\/enb07597_658w.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/26\/260\/260b22ed-13bb-4b6c-b377-911d39df7634.jpg"},{"id":73983,"image":"https:\/\/keyserver.lucidcentral.org\/weeds\/data\/media\/Images\/lolium_perenne\/loliumperenne15.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/6b\/6b8\/6b874b34-b1a0-49b9-8a17-ec136b9b1b4b.jpg"},{"id":73984,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/4\/46\/Engels_raaigras_spruiten_%28Lolium_perenne_tillers%29.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/19\/193\/193df3c5-2c62-4729-9c64-23230795d65d.jpg"},{"id":73986,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/4\/40\/Illustration_Lolium_perenne0.jpg\/1200px-Illustration_Lolium_perenne0.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/03\/03e\/03eb0959-601a-4a13-a61e-4e57dc768d59.jpg"},{"id":73987,"image":"https:\/\/keyserver.lucidcentral.org\/weeds\/data\/media\/Images\/lolium_perenne\/loliumperenne17.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a7\/a73\/a73e10bb-066a-4266-a3e6-56b461df3386.jpg"},{"id":73989,"image":"https:\/\/keyserver.lucidcentral.org\/weeds\/data\/media\/Images\/lolium_perenne\/loliumperenne32.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d2\/d2c\/d2c1e9fc-a7ff-4cff-a5d1-b69cac62c9b0.jpg"}]},{"id":17516,"name":"Bar\u017eunasti oslez","nameSynonyms":"","latinName":"Abutilon theophrasti","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EEnoletni \u0026scaron;irokolistni semenski plevel z mo\u010dno glavno korenino. Uspeva na pe\u0026scaron;\u010deno ilovnatih do ilovnatih, toplih, vla\u017enih, rodovitnih tleh.\u003Cbr \/\u003E\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003E\u010cas vznika\u003C\/strong\u003E: od maja do avgusta.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EKli\u010dni listi\u003C\/strong\u003E: dvokali\u010dnica, en kli\u010dni list je sr\u010dast, drugi skoraj okrogel, oba sta porasla z drobnimi dla\u010dicami, imata precej dolg pecelj, ki izhaja iz \u0026scaron;ir\u0026scaron;ega dela lista, so svetlo zelene barve.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EStebelni listi\u003C\/strong\u003E: \u0026scaron;irokosr\u010dasti s podalj\u0026scaron;ano konico in sr\u010dastim listnim dnom, dolgo pecljati, listni rob nazob\u010dan.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003ESteblo\u003C\/strong\u003E: pokon\u010dno, \u017eametno dlakavo, malo razraslo, do 2 m visoko.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003ECvet\u003C\/strong\u003E: rumen, posami\u010den ali v manj\u0026scaron;i skupini v pazduhi listov.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003E\u010cas cvetenja\u003C\/strong\u003E: poletje.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EKoli\u010dina semena in obstojnost v tleh\u003C\/strong\u003E: 500\u0026ndash;10.000 semen na rastlino; 60 let.\u003C\/p\u003E","slug":"barzunasti-oslez","images":[{"id":86,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Malvaceae\/abutilon-theophrasti-fr-ahaines-b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/35\/350\/350ce9fb-0004-4596-ae47-1bb812322dba.jpg"},{"id":87,"image":"http:\/\/flora.nhm-wien.ac.at\/Bilder-A-F\/Abutilon-theophrasti-1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/62\/62f\/62f62b00-1186-4863-b505-6d16ee8547cb.jpg"},{"id":90,"image":"http:\/\/tropical.theferns.info\/plantimages\/c\/2\/c2ff21f877dc38b9d09635e612ef0812779c66d8.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/ee\/ee3\/ee35ce74-a03a-42b0-b0a1-5866310249c0.jpg"},{"id":94,"image":"http:\/\/1.bp.blogspot.com\/_Ry3a3RhaOdE\/S-uf-1mIliI\/AAAAAAAAEBM\/q5P-cBJEHgg\/s1600\/Abutilon+theophrasti.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/73\/739\/739f20cc-e29d-4b26-9e64-e512f92e123d.jpg"},{"id":67244,"image":"http:\/\/wisflora.herbarium.wisc.edu\/spec_images\/photos\/ABUTHE_SLS.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/70\/702\/702fb91a-40cd-48df-b2b8-ecfdf7239d50.jpg"}]},{"id":17806,"name":"Bela \u010dmerika","nameSynonyms":"","latinName":"Veratrum album","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EBela \u010dmerika, do meter in pol visoka trajnica z dolgim razvejenim latastim socvetjem, cveti na vla\u017enih zakisanih neapnen\u010dastih travnikih visoko v hribih, zato je v Sloveniji precej redka. Najla\u017ee jo boste na\u0026scaron;li na Pohorju, kjer je sredi junija zagotovo ne boste mogli zgre\u0026scaron;iti, \u010de se z Rogle odpravili proti Lovren\u0026scaron;kim jezerom. Od precej bolj pogoste zelene \u010dmerike\u0026nbsp;(ta uspeva po vsej Sloveniji, saj ima rada apnenec) jo hitro lo\u010dite po barvi cvetov, ki so ji dali tudi ime.\u003C\/p\u003E","slug":"bela-cmerika","images":[{"id":20581,"image":"http:\/\/cdn.c.photoshelter.com\/img-get\/I0000IB.qgCm8W9Y\/s\/880\/880\/AH-False-Helleborine-Veratrum-album-ssp-lobelianum-3297.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/1d\/1db\/1db958e2-1bf9-4afb-b616-cf28fb92f81a.jpg"},{"id":20583,"image":"http:\/\/luirig.altervista.org\/cpm\/albums\/bot-units15\/veratrum-album41667.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/4e\/4e2\/4e216eac-b0c8-4eea-a7d5-b59c3ff657e4.jpg"},{"id":20585,"image":"https:\/\/www.hautesavoiephotos.com\/flore\/veratrum_album_01.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f2\/f29\/f2923bea-bf11-496d-a691-e73764f9bfe5.jpg"},{"id":70681,"image":"http:\/\/images.bethchatto.co.uk\/4\/1456319613_6847.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/3f\/3f6\/3f6b8cc2-699b-433a-be9a-35c8dc39183e.jpg"},{"id":70682,"image":"http:\/\/www.luontoportti.com\/suomi\/images\/15015.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/ed\/ed3\/ed39423b-d87c-4065-a06e-06108b071e6b.jpg"},{"id":70683,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/a\/a5\/Veratrum_album_subsp._oxysepalum_08.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/da\/da9\/da9de95e-a011-4e8e-9f85-e5c7b44fed88.jpg"}]},{"id":17738,"name":"Bela gorju\u0161ica","nameSynonyms":"","latinName":"Sinapis alba","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EBela gorju\u0026scaron;ica je enoletna, ne prezimna vrsta rastline.To enoletnih rastlin, dose\u017ee vi\u0026scaron;ino 30-80 cm. Cvetovi so rumeni..Gor\u010di\u010dno seme bela svetlo rumena barva je \u010drna - semena so temno rjave barve.\u003C\/p\u003E","slug":"bela-gorjusica","images":[{"id":2241,"image":"http:\/\/2.bp.blogspot.com\/_Ry3a3RhaOdE\/S_FqRqOE9GI\/AAAAAAAAGBQ\/3lykUBT24pQ\/s1600\/Sinapis+alba+mairei.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/6a\/6a5\/6a5b11c5-2ac3-4c72-9a44-d58f66eea531.jpg"},{"id":2242,"image":"http:\/\/www.monde-de-lupa.fr\/Pelouses\/ImagesPel\/Sinapis%20img\/Sinapis%20alba%20Neuves%20Maisons%2027-11-09%20048.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b0\/b04\/b04c1aab-4627-4118-9971-b38e5a5a195c.jpg"},{"id":2243,"image":"http:\/\/www.conabio.gob.mx\/malezasdemexico\/brassicaceae\/sinapis-alba\/imagenes\/rama.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/07\/077\/0773101a-f876-418f-936a-6bddabc3fb59.jpg"},{"id":2245,"image":"http:\/\/calphotos.berkeley.edu\/imgs\/512x768\/0000_0000\/0307\/2096.jpeg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/eb\/eb4\/eb44ee23-27ed-4e12-acb2-598e6e380d50.jpg"},{"id":2246,"image":"http:\/\/www.apatita.com\/herbario\/Cruciferae\/large\/Sinapis_alba_subsp_mairei_4.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/ac\/ac8\/ac8abd96-ca3b-4da9-8a2b-a57763d6d22f.jpg"}]},{"id":17515,"name":"Bela metlika","nameSynonyms":"","latinName":"Chenopodium album","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EEnoletni, \u0026scaron;irokolistni semenski plevel z mo\u010dno glavno korenino. Uspeva skoraj na vseh tleh, najbolj pa na lahkih, ilovnato do ilovnato pe\u0026scaron;\u010denih, s humusom in du\u0026scaron;ikom bogatih tleh.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003E\u010cas vznika\u003C\/strong\u003E: od pozne pomladi do zgodnje jeseni.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EKli\u010dni listi\u003C\/strong\u003E: dolgi, ozki, na koncu zaokro\u017eeni, spodnja stran rde\u010dkasta.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EStebelni listi\u003C\/strong\u003E: ovalni do trikotni, dalj\u0026scaron;i od svoje \u0026scaron;irine, dolgopecljati, koni\u010dasti, navadno belo poprhnjeni, neenakomerno nazob\u010dani, najvi\u0026scaron;ji par listov suli\u010dast.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003ESteblo\u003C\/strong\u003E: rahlo robato, razvejano, do 150 cm visoko.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003ECvet\u003C\/strong\u003E: skoraj neopazni majhni zeleni cvetovi izra\u0026scaron;\u010dajo iz pazduh listov, zdru\u017eeni v gosta ozkopiramidasta socvetja.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003E\u010cas cvetenja\u003C\/strong\u003E: od sredine poletja do zgodnje jeseni.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EKoli\u010dina semena in obstojnost v tleh\u003C\/strong\u003E: 200\u0026ndash;20.000 semen na rastlino; 30 let.\u003C\/p\u003E","slug":"bela-metlika","images":[{"id":505,"image":"http:\/\/calphotos.berkeley.edu\/imgs\/512x768\/0000_0000\/0905\/1403.jpeg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/5c\/5cd\/5cd32d40-043b-44e1-9539-8ee15bc7ac11.jpg"},{"id":506,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Amaranthaceae\/chenopodium-album-fl-gmittelhauser-a.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/18\/18e\/18e5b4f8-5767-4ad1-9185-8fbf7e5e9d93.jpg"},{"id":507,"image":"http:\/\/www.foragingadventures.co.uk\/wp-content\/uploads\/2014\/09\/fat-hen.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/91\/915\/91503f6b-ddbe-4393-8152-9bdfac3938c4.jpg"},{"id":512,"image":"http:\/\/hasbrouck.asu.edu\/imglib\/seinet\/Chenopodiaceae\/photos\/Chenopodium-album-FL-web-.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/0d\/0dd\/0dd676c7-a182-4fb9-94d3-b0da56461cfb.jpg"},{"id":58508,"image":"https:\/\/keyserver.lucidcentral.org\/weeds\/data\/media\/Images\/chenopodium_album\/chenopodiumalbum11.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/02\/027\/027d0443-2ba1-439e-8a40-15a1cf01e7ae.jpg"}]},{"id":17495,"name":"Breskovolistna dresen","nameSynonyms":"","latinName":"Polygonum persicaria","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EEnoletni semenski plevel z razvejano glavno korenino, uspeva na rodovitnih, la\u017ejih, dobro zra\u010dnih, z du\u0026scaron;ikom bogatih tleh.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003E\u010cas vznika\u003C\/strong\u003E: spomladi in poleti, iz globine tal do 3 cm.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EKli\u010dni listi\u003C\/strong\u003E: ovalno podolgasti, z zaokro\u017eeno konico, temnozeleni do rde\u010dkasti.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EStebelni listi\u003C\/strong\u003E: suli\u010dasti, v sredini naj\u0026scaron;ir\u0026scaron;i, na zgornji listni povr\u0026scaron;ini pogosto temna pega, listi sede\u010di do kratko pecljati, listna \u0026scaron;kornjica, ki obdaja steblo s kratkimi dla\u010dicami vidno vejicata po robu.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003ESteblo\u003C\/strong\u003E: pokon\u010dno do rahlo po\u0026scaron;evno, ponavadi brez dla\u010dic in razvejano, z rde\u010dimi lisami, do 80 cm visoko.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003ECvet\u003C\/strong\u003E: mnogo cvetov zdru\u017eenih v gosta, valjasta, klasasta socvetja na vrhu stebla in stranskih poganjkov, posamezen cvet majhen, ro\u017enat ali belkast.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003E\u010cas cvetenja\u003C\/strong\u003E: sredina poletja do jesen.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EKoli\u010dina semena in obstojnost v tleh\u003C\/strong\u003E: 200\u0026ndash;800 semen na rastlino; 30 let.\u003C\/p\u003E","slug":"breskovolistna-dresen","images":[{"id":1854,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Polygonaceae\/persicaria-maculosa-le-dcameron-b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/aa\/aaa\/aaad03ea-5f54-475a-aeaa-6eebf729cb91.jpg"},{"id":1855,"image":"http:\/\/m1.i.pbase.com\/u39\/crocodile\/large\/31969841.ladysthumb.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/04\/04c\/04cf57ae-1176-4eaf-8ca7-e3d19e1ddce0.jpg"},{"id":1860,"image":"http:\/\/kamniski-vrh.net\/images\/def\/polygonum_persicaria1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c8\/c8f\/c8fe6b33-07ef-4e08-a897-786b955921c1.jpg"},{"id":1862,"image":"http:\/\/www.coldclimategardening.com\/images\/smartweed.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e9\/e9f\/e9fd1bbb-2e0f-4c69-a4c5-4682bca3701a.jpg"},{"id":54142,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/3\/34\/Polygonum_persicaria.jpg\/640px-Polygonum_persicaria.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e2\/e22\/e22296ef-43f3-4ed0-90c0-0ee402a3e91a.jpg"}]},{"id":17775,"name":"Br\u0161ljanovolistni jeti\u010dnik","nameSynonyms":"","latinName":"Veronica hederifolia","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cspan class=\u0022mala\u0022\u003ERastejo na ni\u017eje le\u017ee\u010dih delih ju\u017enega pobo\u010dja nad zaselkii \u017dupanje njive in Okroglo. Imajo manj\u0026scaron;e cvetove kot ve\u010dina drugih jeti\u010dnikov.\u003C\/span\u003E\u003C\/p\u003E","slug":"brsljanovolistni-jeticnik","images":[{"id":3327,"image":"http:\/\/flora.nhm-wien.ac.at\/Bilder-P-Z\/Veronica-hederifolia-1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/82\/82e\/82ed4ee5-6451-4b26-a36c-d6c2350ae1cc.jpg"},{"id":3328,"image":"http:\/\/www.thewildflowersociety.com\/wfs_diary\/wfs_diary_images_large\/veronica_hederifolia_ssp_hederifolia_ivy_leaved_speedwell_large.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/ff\/ffd\/ffd90946-eddf-49e6-aee9-8457a0a499cf.jpg"},{"id":3330,"image":"http:\/\/www.delawarewildflowers.org\/images\/100401_133702.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/ea\/eaa\/eaa0c167-4b11-4128-bca4-d6450197e945.jpg"},{"id":3331,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/6\/6c\/Veronica_hederifolia.jpeg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/79\/793\/79373a96-02f5-419b-ba31-78e9bfae68a1.jpg"},{"id":54113,"image":"http:\/\/www.sumiagro.pl\/wp-content\/uploads\/2013\/03\/przetacznik-bluszczykowy-3.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/66\/669\/6697cc6b-99c5-4c20-ac38-cefe999d4898.jpg"}]},{"id":17827,"name":"Deljenolistni mrka\u010d","nameSynonyms":"","latinName":"Bidens tripartit","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EDeljenolistni mrka\u010d zraste do meter in pol visoko in ima okroglo in golo ali le na redko z dla\u010dicami poraslo steblo, ki se razdeli proti vrhu rastline. Listi\u0026nbsp;so peresasto deljeni v tri suli\u010daste listi\u010de, od katerih je srednji najdalj\u0026scaron;i. Listi\u010di so prav tako goli ali le na redko porasli z dla\u010dicami. Vejice, na latere se deli steblo poganjajo v nasprotjih po dve iz glavnega stebla, na istih mestih pa poganjajo tudi listi, ki so nasajeni na kratkih in dokaj debelih pecljih.\u003C\/p\u003E","slug":"deljenolistni-mrkac","images":[{"id":46919,"image":"https:\/\/www.ekoplanet.se\/269-thickbox_default\/brunskara-bidens-tripartitus-50-g.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/1a\/1ab\/1abbf510-0da0-41ba-8510-5cff4142728e.jpg"},{"id":46920,"image":"http:\/\/luirig.altervista.org\/cpm\/albums\/bot-units82\/bidens-tripartita-subsp-tripartita4880.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e5\/e54\/e54d94b0-acc0-47c5-ab7f-b16dd9f5787a.jpg"},{"id":46921,"image":"http:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/3\/3f\/Bidens_tripartita_Sturm13017.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/ed\/ed2\/ed214100-911f-4996-923d-071373e8c185.jpg"},{"id":46922,"image":"http:\/\/luirig.altervista.org\/cpm\/albums\/bot-units63\/bidens-tripartita-subsp-tripartita12336.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/22\/222\/222136cc-a1a4-488f-ae77-4f779097254d.jpg"},{"id":46923,"image":"http:\/\/www.actaplantarum.org\/galleria_flora\/albums\/Angiospermae\/Asteraceae\/Bidens_tripartitus\/Bidens_tripartitus_11ab4d19.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/00\/006\/0063e68f-9682-4aa2-a343-bc973e9ec7c0.jpg"},{"id":46924,"image":"http:\/\/luirig.altervista.org\/cpm\/albums\/bot-units43\/bidens-tripartita-subsp-tripartita1209.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/0d\/0d2\/0d23770a-6b23-4052-8a7e-1456b22f891d.jpg"},{"id":46925,"image":"http:\/\/www.actaplantarum.org\/galleria_flora\/albums\/Angiospermae\/Asteraceae\/Bidens_tripartitus\/Bidens_tripartitus_4b735ce5.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/0a\/0aa\/0aa9f2ea-6297-46f8-b193-579a5b8418ff.jpg"},{"id":46926,"image":"http:\/\/luirig.altervista.org\/cpm\/albums\/bot-units63\/bidens-frondosa1664.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d3\/d33\/d33d2bd7-5fbd-4031-98b9-f5d707e99f03.jpg"},{"id":46927,"image":"http:\/\/www.actaplantarum.org\/galleria_flora\/albums\/Angiospermae\/Asteraceae\/Bidens_tripartitus\/Bidens_tripartitus_f15b0ff3.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e2\/e2e\/e2ea5679-afa2-4187-8b83-13eccc91213c.jpg"}]},{"id":17697,"name":"Divja vijolica","nameSynonyms":"","latinName":"Viola tricolor","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EPisane cvetove divje vijolice boste od aprila do septembra opazili na obdelanih tleh in suhih travnikih marsikje v Sloveniji.\u0026nbsp;\u003C\/p\u003E","slug":"divja-vijolica","images":[{"id":35174,"image":"http:\/\/static3.depositphotos.com\/1001025\/121\/i\/950\/depositphotos_1217963-Viola-tricolor.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/95\/95e\/95e3e8f9-9ea9-4603-97d7-0d4c4997975a.jpg"},{"id":35175,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/0\/0f\/Viola_tricolor.jpeg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d4\/d41\/d414c3ad-0e1b-4d42-a766-b98d46931579.jpg"},{"id":35176,"image":"http:\/\/blogs.reading.ac.uk\/whiteknightsbiodiversity\/files\/2011\/12\/Viola-tricolor.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/16\/164\/164ee2fe-185a-4f75-8697-48bfd85c3682.jpg"},{"id":35177,"image":"http:\/\/st.depositphotos.com\/2773533\/3282\/i\/950\/depositphotos_32822239-Heartsease-flower-viola-tricolor-in.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/2d\/2d3\/2d35f2d8-7d78-44e5-a6a0-b4e1a91759da.jpg"},{"id":35179,"image":"http:\/\/plants.nature4stock.com\/wp-content\/uploads\/2012\/10\/IMG_2016_Viola_tricolor.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/85\/85f\/85fb6e9d-b108-494a-a86e-7409d25efc8f.jpg"}]},{"id":17568,"name":"Divji sirek","nameSynonyms":"","latinName":"Sorghum halepense","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003ETo je ve\u010dleten plevel, ki zraste do 150, v ugodnih razmerah tudi do 300cm vi\u0026scaron;ine. Ima zelo razvite podzemne organe - rizome, ki imajo veliko mo\u010d razmno\u017eevanja. Na enem hektarju povr\u0026scaron;ine je lahko tudi do tri tone korenin in rizomov te rastline. Razmno\u017euje se tudi s semenom.\u0026nbsp;\u003C\/p\u003E","slug":"divji-sirek","images":[{"id":17940,"image":"http:\/\/calphotos.berkeley.edu\/imgs\/512x768\/0000_0000\/1111\/0782.jpeg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/45\/455\/45581231-4847-4e2a-aef3-c4d8cc2d7b3e.jpg"},{"id":17942,"image":"http:\/\/www.conabio.gob.mx\/malezasdemexico\/poaceae\/sorghum-halepense\/imagenes\/habito-habitat2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/25\/257\/257b661e-527d-44af-8bd4-0e5c5b2d709f.jpg"},{"id":17943,"image":"http:\/\/www.northcoastweeds.org.au\/wp-content\/uploads\/Sorghum-halepense-plant2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/86\/86f\/86f76cdf-8c0e-46fc-91bf-b83467cc728e.jpg"},{"id":17944,"image":"http:\/\/www.unavarra.es\/herbario\/fotos\/Sorg_hale\/image002.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e4\/e42\/e429f7ee-2246-417e-8cda-fcc47d25528b.jpg"},{"id":17945,"image":"http:\/\/plants.usda.gov\/gallery\/large\/soha_008_lhp.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/91\/918\/918cd516-4975-403b-94bc-106a1a2f97a6.jpg"}]},{"id":17835,"name":"Dlakavi vrbovec","nameSynonyms":"","latinName":"Epilobium hirsutum","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EDlakavi vrbovec (Epilobium hirsutum) \u0026ndash; roza cvetovi v zalistjih zgornjih listov, premer 2-4 cm, \u0026scaron;tiri zvezdasto razprostre brazde, listi ve\u010dinoma nasprotni, srednji in zgornji premenjalni, suli\u010dasti, 6-12 cm dolgi. Raste ob jarkih, nabre\u017ejih, gozdovih ob bregovih voda, mo\u010dvirnatih travnikih. Cveti ob julija do septembra, zraste od 0,5 do 1,5 m visoko.\u003C\/p\u003E","slug":"dlakavi-vrbovec","images":[{"id":47249,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/4\/45\/Epilobium_hirsutum_jfg.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/46\/465\/46548426-f303-4764-b58c-967f96edd5de.jpg"},{"id":47250,"image":"http:\/\/wisflora.herbarium.wisc.edu\/spec_images\/bigphoto\/EPIHIR_.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/4a\/4a7\/4a7d0aaa-c034-4083-8b7d-f2f5f6704ba9.jpg"},{"id":47251,"image":"http:\/\/www.naturalmedicinalherbs.net\/pictures\/wendys\/epilobium-hirsutum=codlins-and-cream.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/5c\/5c8\/5c84296a-93c3-442f-94b9-966368ddb29c.jpg"},{"id":47252,"image":"http:\/\/www.jnecology.com\/debsweb\/dicots\/images\/epilobium-hirsutum-lf-stem-hairs-cu-27jun15-1837c.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/83\/831\/831f8f5c-c151-4aa3-91a5-c47213240c7b.jpg"},{"id":47253,"image":"http:\/\/delta-intkey.com\/angio\/images\/ebot497.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/84\/846\/846312a9-1411-4add-852e-cab93bec1983.jpg"},{"id":47254,"image":"http:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/f\/f2\/Epilobium_hirsutum_blaetter.jpeg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/70\/704\/70476718-1be6-4cdf-a4b3-41407b3951d2.jpg"},{"id":47255,"image":"http:\/\/www.jnecology.com\/debsweb\/dicots\/images\/epilobium-hirsutum-lf-25apr08-9863b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/ca\/ca5\/ca5757f3-919b-406e-a985-fce27fa63989.jpg"},{"id":47256,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/4\/4a\/Epilobium_hirsutum_02_ies.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/54\/544\/544617ec-6b1e-46d6-801c-d56eb35fe3c7.jpg"}]},{"id":17779,"name":"Drobnocvetna predenica","nameSynonyms":"","latinName":"Cuscuta epithymum","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003ETanko rde\u010dkasto steblo drobnocvetne predenice (\u003Cem\u003ECuscuta epithymum\u003C\/em\u003E) se ovija okoli razli\u010dnih travni\u0026scaron;kih rastlin in vanje prodira s preobra\u017eenimi koreninami \u0026ndash; haustoriji. Predenice so namre\u010d zajedavci, ki tako anorganske, kot organske snovi \u010drpajo iz gostiteljskih rastlin, saj so v evoluciji izgubile klorofil in sladkorjev ne morejo proizvajati same. Na steblu se razvijejo \u0026scaron;tevilna kroglasta socvetja, ki so \u0026scaron;iroka od 7 do 10 mm. Socvetja tvori od 8 do 10 drobnih bledo ro\u017enatih do belih, pet\u0026scaron;tevnih cvetov. Navadna predenica je pogosta rastlina raz\u0026scaron;irjena po vsej Sloveniji.\u003C\/p\u003E","slug":"drobnocvetna-predenica","images":[{"id":46632,"image":"http:\/\/www.wildlifeinsight.com\/wp-content\/gallery\/gb_wildflowers\/commondodder_1602.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b6\/b6a\/b6a9abb1-d401-4bd0-bb60-17c08233fb96.jpg"},{"id":46633,"image":"https:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Convolvulaceae\/cuscuta-epithymum-ha-kuleuven.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/09\/094\/0947ad82-e952-4045-8b55-4e03ae6b28e6.jpg"},{"id":46634,"image":"http:\/\/climbers.lsa.umich.edu\/wp-content\/uploads\/2013\/07\/Cuscuta-epithymum.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f2\/f2c\/f2c4657e-3ea5-499e-b36d-87c4bf7f99e1.jpg"},{"id":46635,"image":"https:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Convolvulaceae\/cuscuta-epithymum-fr-jscher.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/af\/af4\/af461dc6-081c-4673-beca-df874631b576.jpg"},{"id":46636,"image":"http:\/\/www.apatita.com\/herbario\/Convolvulaceae\/large\/Cuscuta_epithymum_2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/84\/844\/844a3fdd-83fb-46af-9daa-f8ad97dc0329.jpg"},{"id":46637,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/c\/c1\/Cuscuta_epithymum_%E2%80%94_Flora_Batava_%E2%80%94_Volume_v8.jpg\/746px-Cuscuta_epithymum_%E2%80%94_Flora_Batava_%E2%80%94_Volume_v8.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/2a\/2a7\/2a7e29d7-f709-4ae1-9564-826cfffcc8e1.jpg"},{"id":46638,"image":"http:\/\/luirig.altervista.org\/cpm\/albums\/bot-units06\/cuscuta-epithymum-subsp-epithymum15052.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/05\/054\/054f432a-a520-424c-8b16-fcf0983a94c1.jpg"}]},{"id":17492,"name":"Drobnocvetni rogovil\u010dek","nameSynonyms":"","latinName":"Galinsoga parviflora","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EJe letna zelnata rastlina iz dru\u017eine daisy (Asteraceae). Steblo je ravna ali le\u017ee\u010dem polo\u017eaju, razvejan, zraste 20-80 cm v vi\u0026scaron;ino. Listi so enostavni, nasproti se nahaja in so nazob\u010dane robove. Spodnji listi so na stebla, medtem ko je zgornja najbolj sede\u010di. Cvetovi so majhni in dajejo na dolgi stebla, so sestavljene iz osrednje rumenih cevastih cvetov in pet belih cvetov v obliki jezika. Cveti od maja do oktobra.\u003C\/p\u003E","slug":"drobnocvetni-rogovilcek","images":[{"id":1318,"image":"https:\/\/s-media-cache-ak0.pinimg.com\/originals\/4a\/3d\/04\/4a3d045569cc9f0db82637c19fbc792c.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b8\/b8f\/b8fb1010-9314-4ded-9354-9e0b2d6b3d8f.jpg"},{"id":1319,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Asteraceae\/galinsoga-parviflora-le-jditomaso.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/0d\/0df\/0dfbc8c7-341c-4c17-92c3-9c44fe89ab6f.jpg"},{"id":59880,"image":"https:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Asteraceae\/galinsoga-parviflora-ha-rvid-b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/3f\/3f3\/3f32552e-f9f6-470d-bb0f-af133d9efd02.jpg"},{"id":59884,"image":"https:\/\/florapittsburghensis.files.wordpress.com\/2013\/07\/galinsoga-parviflora-2013-07-16-greenfield-01.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/4c\/4cb\/4cbdb294-f454-48b8-ac2f-3a1e74737799.jpg"},{"id":60751,"image":"http:\/\/www.zimbabweflora.co.zw\/speciesdata\/images\/16\/160710-1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f5\/f57\/f5741f0a-248c-411c-94af-e99978266698.jpg"},{"id":60753,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/9\/94\/Galinsoga_parviflora-2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/9e\/9e9\/9e9e10be-4a3c-4c44-ae93-65b6adf007c2.jpg"}]},{"id":17836,"name":"Enoletna suholetnica","nameSynonyms":"","latinName":"Erigeron annuus","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EEnoletno suholetnico, do 150 cm visoko rastlino, boste na bolj vla\u017enih tleh opazili od junija do oktobra. \u017de prvi pogled na cvet (\u003Ca\u003Eko\u0026scaron;ek\u003C\/a\u003E) jo uvr\u0026scaron;\u010da med \u003Ca\u003Enebinovke\u003C\/a\u003E; od drugih nebinovk jo boste najla\u017ee lo\u010dili takole:\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cul\u003E\r\n\u003Cli\u003ERastlina je ve\u010dinoma vi\u0026scaron;ja od 40 cm, ko\u0026scaron;kov je mnogo.\u003C\/li\u003E\r\n\u003Cli\u003EJezi\u010dasti cvetovi so razprostrti, beli, ozko \u010drtalasti, precej dalj\u0026scaron;i od \u003Ca\u003E ovojkovih listov\u003C\/a\u003E in rastejo v ve\u010d krogih.\u003C\/li\u003E\r\n\u003Cli\u003ECevasti cvetovi so rumeni in imajo zelo kratko \u003Ca\u003Ekodeljico\u003C\/a\u003E.\u003C\/li\u003E\r\n\u003Cli\u003E\u010ce cvet razdrete, je dno ko\u0026scaron;ka golo.\u003C\/li\u003E\r\n\u003Cli style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003ESteblo je olistano, listi so premenjalni.\u003C\/li\u003E\r\n\u003C\/ul\u003E","slug":"enoletna-suholetnica","images":[{"id":18932,"image":"http:\/\/delawarewildflowers.org\/images\/010618_173638.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/5f\/5f7\/5f78518d-e7bf-4b8c-8013-c27161aee7e4.jpg"},{"id":18933,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Asteraceae\/erigeron-annuus-le-atal.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/5f\/5f0\/5f0f26bd-316d-43eb-9d91-9ba7d276e949.jpg"},{"id":18934,"image":"http:\/\/delawarewildflowers.org\/images\/080616_143143.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/16\/16c\/16c317df-0d77-4f04-9889-67cd49851f63.jpg"},{"id":18935,"image":"https:\/\/plantis.info\/wp-content\/uploads\/2015\/06\/Erigeron-annuus.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/45\/451\/4510926b-b25a-4364-838f-24eb33d7263e.jpg"},{"id":18936,"image":"http:\/\/www.specialplants.net\/shop\/images\/products\/large\/3\/erigeron_annuus.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b9\/b9b\/b9b7eba7-deab-40e4-9587-69bc5892f6c5.jpg"},{"id":18937,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Asteraceae\/erigeron-annuus-fl-gmittelhauser-b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/ac\/ac1\/ac199f7a-86e8-4e5e-b15b-e97da067f3aa.jpg"}]},{"id":17696,"name":"Enoletni \u010di\u0161ljak","nameSynonyms":"","latinName":"Stachys annua","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003ETrajnica, ki cveti od junija do avgusta v roza barvi. Listi so srebrni. Maximalna vi\u0026scaron;ina je 30cm.\u003Cbr \/\u003EBarva cvetov: roza\u003Cbr \/\u003EBarva listov: srebrna\u003Cbr \/\u003E\u010das cvetenja: poletje\u003Cbr \/\u003EKon\u010dna velikost rastline: majhna\u003C\/p\u003E","slug":"enoletni-cisljak","images":[{"id":2389,"image":"http:\/\/florevirtuelle.free.fr\/photos\/Lamiaceae\/Stachys\/annua\/Stachys%20annua%20(L.)%20L.,%201763_-_%C3%89piaire%20annuelle_(01).jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/80\/809\/809a5721-5a10-4163-822d-812baa69dbaf.jpg"},{"id":56413,"image":"http:\/\/abiris.snv.jussieu.fr\/flore\/Images\/Epiaire_annuelle\/HR_Epiaire_annuelle_place.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/ae\/aec\/aec057ce-c4c6-49fa-b8b0-36c4d7a9968c.jpg"},{"id":56414,"image":"http:\/\/www.plantarium.ru\/dat\/plants\/8\/800\/96800_877bb88f.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d5\/d57\/d5775942-e9e9-454e-b120-68ca9a8aaca3.jpg"},{"id":62946,"image":"http:\/\/botany.cz\/foto\/stachysan1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/91\/916\/91652907-5dd9-481d-b712-a7f0c7c5b014.jpg"},{"id":62947,"image":"http:\/\/bonnier.flora-electronica.com\/photos\/Stachys%20annua%201.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a2\/a2d\/a2d8dc3f-b485-4035-a3af-0fb1a627b7ed.jpg"}]},{"id":17567,"name":"Enoletni gol\u0161ec","nameSynonyms":"","latinName":"Mercurialis annua","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EEnoletni gol\u0026scaron;ec je neopazna rastlina, ki cveti predvsem v hladnej\u0026scaron;em delu leta, v\u010dasih \u017ee pozimi. Enako kot zelenkasti cvetovi so neopazni tudi drobni zeleni plodovi.\u003C\/p\u003E","slug":"enoletni-golsec","images":[{"id":1562,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Euphorbiaceae\/mercurialis-annua-fl-nkramer.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/2f\/2f0\/2f046943-b5cb-41b8-b481-75412444cca2.jpg"},{"id":1563,"image":"http:\/\/www.unavarra.es\/herbario\/fotos\/Merc_annu\/image002.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/00\/00d\/00d1cf82-b117-4f2d-9498-9eb91eef5e5e.jpg"},{"id":1565,"image":"http:\/\/calphotos.berkeley.edu\/imgs\/512x768\/0000_0000\/1005\/0206.jpeg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b1\/b16\/b16930f4-23c9-480f-9a46-4f1467c0ceb5.jpg"},{"id":1567,"image":"http:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/e\/ec\/Mercurialis_annua_2005.07.11_11.37.49-p7110221.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/81\/819\/819be3b4-4ced-488e-8891-22748a651154.jpg"},{"id":54603,"image":"http:\/\/www.marz-kreations.com\/WildPlants\/EUPH\/Pics\/MRCAN\/Mercurialis_annua_[IMG_0039].jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a1\/a1f\/a1f2b61c-1b4f-4af3-acdb-9a912ac09c07.jpg"}]},{"id":17501,"name":"Enoletno latovko","nameSynonyms":"","latinName":"Poa annua","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EEnoletna latovka je travni\u0026scaron;ki ozkolistni plevel, ki ga je relativno te\u017eko iztrebiti. Semena hitro kalijo in plevel se razraste v velike kolonije. S kosilnico ga je te\u017eko pokositi, ker je zelo nizke rasti. Del, ki je pora\u0026scaron;\u010den z enoletno latovko, je ponavadi svetlej\u0026scaron;e barve, viden na dale\u010d in zaradi tankih, kratkih, mehkih listov in plitvih korenin bistveno manj stabilen in odporen na ga\u017eenje\u003C\/p\u003E","slug":"enoletno-latovko","images":[{"id":1780,"image":"http:\/\/hasbrouck.asu.edu\/imglib\/seinet\/Poaceae\/photos\/Poa-annua-FL-web-N3658.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/2d\/2d7\/2d76f55c-e0b7-4dc9-b51c-3d64b955585d.jpg"},{"id":1781,"image":"http:\/\/m.bonide.com\/photos\/poaannu_large.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/7f\/7fa\/7fae8732-69e4-4e08-a35d-1f3e7c5059e9.jpg"},{"id":1787,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Poaceae\/poa-annua-si-mlovit.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e4\/e41\/e41192ca-d537-40ad-af93-d306daa134c4.jpg"},{"id":54604,"image":"https:\/\/keyserver.lucidcentral.org\/weeds\/data\/media\/Images\/poa_annua\/poaannua13.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d9\/d99\/d99c6992-67f1-4084-9df8-8c7d903c4a73.jpg"},{"id":54605,"image":"https:\/\/www.csuchico.edu\/bcep\/species_lists\/images2\/Poa%20annua.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e8\/e8a\/e8a34d5e-3069-4826-8c91-3b208e67e458.jpg"}]},{"id":17500,"name":"Gluhi oves","nameSynonyms":"","latinName":"Avena fatua","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cspan id=\u0022result_box\u0022 lang=\u0022sl\u0022\u003EJe letna zelnata rastlina iz dru\u017eine trav (Poaceae). Steblo je ravna, gladka, zraste do 120 cm. Listi so dolgi in 45 cm, temno zelene barve, gladek. Cvetovi so zbrani v ohlapnem Metli\u0107 cvetovi dolge 10-40 cm. Spikelets s 2-3 cvetovi. Strni\u0026scaron;\u010da dalj\u0026scaron;i od cvetov. Cveti od \u003C\/span\u003E\u003Cspan id=\u0022result_box\u0022 lang=\u0022sl\u0022\u003Ejunija do avgusta\u003C\/span\u003E\u003Cspan id=\u0022result_box\u0022 lang=\u0022sl\u0022\u003E\u003Cbr \/\u003E\u003C\/span\u003E\u003C\/p\u003E","slug":"gluhi-oves","images":[{"id":62790,"image":"http:\/\/wisflora.herbarium.wisc.edu\/spec_images\/photos\/AVEFAT_KST.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a9\/a94\/a94aeb07-7384-4bbc-9c1e-a16056660f24.jpg"},{"id":62791,"image":"http:\/\/m.nzpcn.org.nz\/flora_images_large\/Avena-fatua-01.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d6\/d61\/d61ee47d-9d26-4ad1-a530-a12c798767c7.jpg"},{"id":62792,"image":"http:\/\/keys.lucidcentral.org\/keys\/v3\/scotia\/key\/Plants%20and%20Fungi%20of%20south%20western%20NSW\/Media\/Images\/Avena_fatua\/Avena_fatua_P_Sinkyrik_Czech.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/91\/91b\/91b8e84c-6413-4f3e-8b78-f0276c8d0983.jpg"},{"id":63505,"image":"http:\/\/www.ethlife.ethz.ch\/archive_articles\/130124_invasive_konkurrenz_mas\/avena_fatua_l-hires.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/6d\/6d3\/6d33f853-72d7-4bb3-b46e-8cff10059192.jpg"}]},{"id":17514,"name":"Golo proso","nameSynonyms":"","latinName":"Panicum dichotomiflorum","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EEnoletni, termofilni, \u0026scaron;opasto razrasli plevel. Raz\u0026scaron;irjen, najbolj uspeva na vla\u017enih tleh.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003E\u010cas vznika\u003C\/strong\u003E: spomladi.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EKli\u010dni list\u003C\/strong\u003E: svetlo zelen, porasel z dla\u010dicami.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EStebelni listi\u003C\/strong\u003E: ploskev dolga do 50 cm, ozka, z belo sredinsko \u017eilo, zgornja stran dlakava, najmlaj\u0026scaron;i list uvit (zganjen), namesto listne ko\u017eice bel venec dla\u010dic, ni u\u0026scaron;esc.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EBil\u003C\/strong\u003E: enojna ali na dnu razvejana, pokon\u010dna ali kipe\u010da, iz najni\u017ejega kolenca pogosto izra\u0026scaron;\u010dajo koreninice.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003ECvet\u003C\/strong\u003E: cvetovi v enocvetnih klaskih, ti so suli\u010dastojaj\u010dasti, latasto socvetje zelo razvejano, posamezni lati dolgi do 40 cm.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003E\u010cas cvetenja\u003C\/strong\u003E: pozno poletje, jesen.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EKoli\u010dina semena in obstojnost v tleh\u003C\/strong\u003E: 100\u0026ndash;1.000 semen na rastlino; 5\u0026ndash;10 let.\u003C\/p\u003E","slug":"golo-proso","images":[{"id":27393,"image":"http:\/\/luirig.altervista.org\/cpm\/albums\/bot-ap025\/panicum-dichotomiflorum14703.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d8\/d8e\/d8e89c1b-aedd-43eb-90d5-caa0e9f8e2a4.jpg"},{"id":55455,"image":"http:\/\/nyc.books.plantsofsuburbia.com\/wp-content\/uploads\/2015\/04\/Panicum-amarum.Larry-Allain-@-USDA-NRCS-PLANTS-Database.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/54\/544\/54412685-4a33-4940-9131-9cca0d9a00ac.jpg"},{"id":55457,"image":"http:\/\/www.njflora.org\/wp-content\/gallery\/panicum-dichotimiflorum\/dsc_02650001_1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d4\/d4e\/d4ee764e-f814-436d-8c26-68feb9083d23.jpg"},{"id":62837,"image":"http:\/\/www.fnanaturesearch.org\/images\/stories\/ns\/marked\/M\/3619.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b7\/b7c\/b7c8d72e-55e1-40eb-b3a2-1496676a86f8.jpg"},{"id":62838,"image":"http:\/\/www.illinoiswildflowers.info\/grasses\/photos\/fall_panicum1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/ed\/ed4\/ed49dae6-2614-4aea-a4f5-dc3504ae9350.jpg"}]},{"id":17599,"name":"Hrapava \u0161krbinka","nameSynonyms":"","latinName":"Sonchus asper","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u0026Scaron;krbinke so rumenocvetne radi\u010devke, ki jih zlahka prepoznamo po zna\u010dilno nazob\u010danih listih in vr\u010dasto oblikovanih zrelih ko\u0026scaron;kih. Hrapava \u0026scaron;krbinka ima liste rahlo bode\u010de nazob\u010dane in \u0026scaron;irokozaokro\u017eena u\u0026scaron;esca pri dnu listne ploskve.\u0026nbsp;\u003C\/p\u003E","slug":"hrapava-skrbinka","images":[{"id":2322,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Asteraceae\/sonchus-asper-fl-gmittelhauser-i.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/00\/003\/00341e70-5fd6-495c-be42-cdc4e0b5f817.jpg"},{"id":2323,"image":"https:\/\/wildcookery.files.wordpress.com\/2013\/03\/sonchus-asper-juvenile-plant-in-nature.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/98\/983\/983073d5-69b2-4c12-a43c-74671f309611.jpg"},{"id":2325,"image":"http:\/\/science.halleyhosting.com\/nature\/plants\/sun\/dandy\/sonchus\/asper\/asper1c.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e7\/e7b\/e7bfa69e-2427-4165-937c-eea0f62cdddd.jpg"},{"id":2329,"image":"http:\/\/delawarewildflowers.org\/images\/030625_052819.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a6\/a6f\/a6fe8c2c-8d02-4915-b29d-97a71b01c06a.jpg"},{"id":54081,"image":"https:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Asteraceae\/sonchus-asper-le-gmittelhauser-k.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/7c\/7c2\/7c20ef06-f3d8-48f8-8b44-91f6691d6d02.jpg"}]},{"id":17695,"name":"Izrodna metlika","nameSynonyms":"","latinName":"Chenopodium hybridum","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EIzrodna metlika (Chenopodium hybridum) je prepoznavna po enakomerno dlanasto krpatih listih in mo\u010dno razvejanem socvetju. Pojavlja se raztreseno na mo\u010dno pognojenih mestih, vrtovih, njivah, vinogradih in ob poteh.\u003C\/p\u003E","slug":"izrodna-metlika","images":[{"id":26001,"image":"http:\/\/lh5.ggpht.com\/_hTt7ulSkLpI\/R5sHNJTdbYI\/AAAAAAAADts\/kfVpWrmdxHg\/s800\/chenopodium_murale_2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/56\/56b\/56bf5b93-0c57-453e-8199-7c91741cec14.jpg"},{"id":26004,"image":"http:\/\/luirig.altervista.org\/cpm\/albums\/bot-062\/chenopodium-hybridum938.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b8\/b87\/b87bd702-9943-4702-8425-41c1bae11d60.jpg"},{"id":26006,"image":"http:\/\/plants-of-styria.uni-graz.at\/images\/chenopodium-hybridum-05.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/bb\/bbf\/bbf07188-1dcc-4f9b-9773-630bee59f501.jpg"},{"id":54078,"image":"http:\/\/www.marz-kreations.com\/WildPlants\/AMAR\/Pics\/CHNMU\/Chenopodium_murale_[IMG_5067].jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/04\/048\/048f5f1e-5b41-4442-b8a0-5702454364f1.jpg"},{"id":64967,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/a\/aa\/Chenopodium_hybridum_%288403875958%29.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f5\/f54\/f54ed4d6-0809-4b36-88bb-d48d00d3f36f.jpg"}]},{"id":17632,"name":"Jalova stoklasa","nameSynonyms":"","latinName":"Bromus sterilis","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cdiv style=\u0022text-align: justify;\u0022 data-canvas-width=\u0022288.1\u0022\u003EPlevenec zelo dolg (do 16 mm in vec) in zelo ozek, mocno zguban, rjavorumen, spodaj rjavordec kast. Resa daljsa od pleve. Krovna pleva vecinoma zavita, z mocnimi zilami. Predpleva po gredljih scetinasta, vejicata. Plod globoko zarezan.\u003C\/div\u003E","slug":"jalova-stoklasa","images":[{"id":22529,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/c\/c4\/Bromus_sterilis_detail.jpeg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c6\/c68\/c68a6fcc-e51c-4d8a-9de0-ac66283f0724.jpg"},{"id":22532,"image":"http:\/\/commons.hortipedia.com\/images\/4\/47\/Bromus_sterilis_PDB.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/5f\/5f6\/5f653416-f31c-41b9-ab22-2001cc3eff02.jpg"},{"id":22535,"image":"http:\/\/www.actaplantarum.org\/galleria_flora\/albums\/Angiospermae\/Poaceae\/Anisantha_sterilis\/Anisantha_sterilis_ef0405ef.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/64\/641\/641802a8-0e91-4853-b29b-1d4392dc867e.jpg"},{"id":22537,"image":"http:\/\/plants-of-styria.uni-graz.at\/images\/bromus-sterilis-05.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a1\/a1a\/a1aef392-ceb3-4366-acd7-396b09f058af.jpg"},{"id":55316,"image":"https:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Poaceae\/bromus-sterilis-ha-rvid-a.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/19\/19f\/19f918db-8f9b-4e5a-a9fb-e47008da0482.jpg"}]},{"id":17530,"name":"Jeti\u010dniki","nameSynonyms":"","latinName":"Veronica  spp.","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003ENa na\u0026scaron;ih poljih raste kar nekaj vrst jeti\u010dnikov (njivski jeti\u010dnik \u0026ndash; Veronica agrestis, njivski jeti\u010dnik -\u0026nbsp;\u003Cem\u003EVeronica arvensis\u003C\/em\u003E, br\u0026scaron;ljanasto listni jeti\u010dnik \u0026ndash;\u0026nbsp;\u003Cem\u003EVeronica hederifolia\u003C\/em\u003E, perzijski jeti\u010dnik \u0026ndash;\u0026nbsp;\u003Cem\u003EVeronica persica\u003C\/em\u003E). V glavnem vznikajo spomladi, njivski jeti\u010dnik pa lahko tudi jeseni. Kli\u010dni listi so ovalni do lopataste oblike, poznej\u0026scaron;i listi so nazob\u010dani do krpasti, v glavnem bolj ali manj porasl z dla\u010dicami. Steblo je plaze\u010de, poraslo z dla\u010dicami, dolgo od 20\u0026ndash;40 cm. Cvetovi so belo modri, \u010das cvetenja pa je od pomladi do poletja. Rastlina razvije od 60\u0026ndash;300 semen, ki ostanejo v tleh kaliva do 100 let (odvisno od vrste jeti\u010dnika).\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003EPrag gospodarske \u0026scaron;kode: 20\u0026ndash;30 rastlin\/m2\u003C\/p\u003E","slug":"jeticniki","images":[{"id":44855,"image":"https:\/\/4.bp.blogspot.com\/-FF7U1wYSPIA\/TxmDz4L97XI\/AAAAAAAAP1A\/b2xKzppwEsQ\/s1600\/Veronica_persica.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a1\/a17\/a1733cec-48ff-4f2e-9ed9-2ff354c89b7b.jpg"},{"id":44856,"image":"http:\/\/www.highmountainnursery.com\/wp-content\/uploads\/2014\/03\/Veronica.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/24\/24f\/24fde721-827a-4c25-ac94-bc45358eb8f0.jpg"},{"id":44857,"image":"https:\/\/media.licdn.com\/mpr\/mpr\/shrinknp_800_800\/AAEAAQAAAAAAAASlAAAAJDEwZjc5YTk3LTJhYTItNDlkNS05NGQ4LTRiNGMzYzRkMTBmNg.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c9\/c9e\/c9ea24cb-7d21-4ae0-87f4-d21437657011.jpg"},{"id":44858,"image":"https:\/\/2.bp.blogspot.com\/-1C2_NMIDEk0\/TtupoPfEatI\/AAAAAAAAOkc\/r0CIF7XMm48\/s1600\/speedwell2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/31\/310\/31085ddd-3cac-4cc6-a60b-bedab862bd51.jpg"},{"id":44859,"image":"https:\/\/2.bp.blogspot.com\/-4myTI5YbQkU\/TxmGpRZxIII\/AAAAAAAAP1Q\/ZwC_-W9mC-w\/s1600\/Veronica_serpyllifolia1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/0f\/0ff\/0ffc4dd4-761f-4e5e-b1e8-abb44ccb08e9.jpg"}]},{"id":17493,"name":"Kamilico","nameSynonyms":"","latinName":"Matricaria spp.","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EEnoletni (lahko tudi dvoletni) \u0026scaron;irokolistni semenski plevel z dobro razvito glavno korenino. Kamilice vznikajo od spomladi do jeseni. Kli\u010dni listi so \u0026scaron;iroko ovalni in tik nad tlemi.\u003Cbr \/\u003ESteblo je v glavnem pokon\u010dno in mo\u010dno razvejano, od 10\u0026ndash;80 cm visoko (odvisno od vrste kamilice). Cvet je v resnici ko\u0026scaron;kasto socvetje z rumenimi cevastimi cvetovi na izbo\u010denem cveti\u0026scaron;\u010du, okrog njih so beli jezi\u010dasti cvetovi, spodnjo stran ko\u0026scaron;ka obdajajo ovojkovi listi. Cvetijo od pomladi do jeseni. Rastlina razvije ve\u010d kot 5.000 semen, ki ostanejo v tleh kaliva ve\u010d kot 10 let.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EPrag gospodarske \u0026scaron;kode: 10\u0026ndash;20 rastlin\/m2\u003C\/p\u003E","slug":"kamilico","images":[{"id":13273,"image":"http:\/\/4.bp.blogspot.com\/_eaKbvlcIK10\/S_dJGMjeOOI\/AAAAAAAAIHQ\/Si7P8h8t6qg\/s1600\/matricaria+discoidea+(own).jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d1\/d1b\/d1b5cb56-31c2-49b9-ba23-becf8a91773b.jpg"},{"id":13274,"image":"http:\/\/1.bp.blogspot.com\/_eaKbvlcIK10\/S_dJHZkyW4I\/AAAAAAAAIHo\/DQMdB-ob130\/s1600\/matricaria+discoidea+(own)4.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/9e\/9ec\/9ec01a18-ac44-4b52-b38e-a7b7fc1ca66e.jpg"},{"id":55397,"image":"https:\/\/s-media-cache-ak0.pinimg.com\/736x\/1c\/16\/e9\/1c16e9862ada27b71e929bba2c181846.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/79\/798\/798b875e-dc69-4f84-aceb-d96510cf6c51.jpg"},{"id":55398,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/c\/c8\/Matricaria_February_2008-1.jpg\/640px-Matricaria_February_2008-1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b3\/b30\/b307ea22-cc22-42bc-afa2-a0ecd5627ba8.jpg"},{"id":55399,"image":"https:\/\/s-media-cache-ak0.pinimg.com\/736x\/a7\/a9\/53\/a7a953b1c7db911e4b270c8c3c3c0747.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/47\/479\/4793cbea-50f4-4378-862b-1cac16043183.jpg"}]},{"id":17513,"name":"Kodrastolistna kislica","nameSynonyms":"","latinName":"Rumex crispus","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EVe\u010dletni \u0026scaron;irokolistni plevel z mo\u010dno glavno korenino v obliki korena, uspeva na nevtralnih do bazi\u010dnih, toplih tleh bogatih z du\u0026scaron;ikom, najraj\u0026scaron;i ima te\u017eka ilovnato glinasta tla.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003E\u010cas vznika\u003C\/strong\u003E: poletje.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EKli\u010dni listi\u003C\/strong\u003E: podolgasto ovalni, kratkopecljati, rahlo upognjeni, vrh lista obrnjen navzdol.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EStebelni listi\u003C\/strong\u003E: prvi par pravih listov ovalen do podolgasto okrogel z zaokro\u017eeno konico, pecljat, z dobro vidno glavno listno \u017eilo, naslednji listi podolgasto suli\u010dasti, z valovito nakodranim robom, nekateri listi lahko tudi sede\u010di (brez peclja).\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003ESteblo\u003C\/strong\u003E: mo\u010dno, pokon\u010dno, visoko do 100 cm, v\u010dasih z rde\u010dimi lisami.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003ECvet\u003C\/strong\u003E: majhen, zeleno rde\u010dkast do rumeno rde\u010dkast, 3 notranji listi cvetnega odevala jaj\u010dasto trikotni, z razlo\u010dno odebelitvijo srednje \u017eile, gosto socvetje na vrhu poganjkov.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003E\u010cas cvetenja\u003C\/strong\u003E: poleti.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EKoli\u010dina semena in obstojnost v tleh\u003C\/strong\u003E: 2.000\u0026ndash;5.000 semen na rastlino; ve\u010d desetletij.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003EKodrastolistna in ostale vrste iz rodu Rumex niso zna\u010dilni pleveli \u017eit, vendar ponekod povzro\u010dajo velike te\u017eave tudi pridelovalcem \u017eit. Je ve\u010dletni \u0026scaron;irokolistni plevel z mo\u010dno glavno korenino. Vznika v glavnem poleti. Kli\u010dni listi so podolgasto ovalni, kratkopecljati, rahlo upognjeni, vrh lista je obrnjen navzdol.\u003Cbr \/\u003EPrvi par pravih listov je ovalen do podolgasto okrogel z zaokro\u017eeno konico, pecljat, z dobro vidno glavno listno \u017eilo. Naslednji listi so podolgasto suli\u010dasti z valovito nakodranim robom, nekateri listi so lahko tudi sede\u010di (brez peclja). Zraste do vi\u0026scaron;ine\u0026nbsp;\u003Cbr \/\u003E100 cm, steblo pa je v\u010dasih prekrito tudi z rde\u010dimi lisami. Cveti poleti.\u0026nbsp;\u003Cbr \/\u003ERastlina razvije od 2.000\u0026ndash;5.000 semen, ki ostanejo v tleh kaliva tudi ve\u010d desetletij.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003EPrag gospodarske \u0026scaron;kode: 1 rastlina\/m2\u003C\/p\u003E","slug":"kodrastolistna-kislica","images":[{"id":27413,"image":"http:\/\/www.survivalplantsmemorycourse.com\/wp-content\/uploads\/2012\/11\/plant22.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/ff\/ff1\/ff1bc3d9-dc07-4c0f-890d-90943da56335.jpg"},{"id":27418,"image":"http:\/\/oregonstate.edu\/dept\/nursery-weeds\/weedspeciespage\/curly_dock\/flower_3_750.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/36\/363\/363fedf5-1c17-4e94-bb51-f8b487e5730b.jpg"},{"id":54174,"image":"https:\/\/s-media-cache-ak0.pinimg.com\/originals\/f1\/50\/48\/f150480795e826300928bd80c9822d9d.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/dd\/dd5\/dd5b12b8-8fe4-48ee-9a32-f5eff7e309fe.jpg"},{"id":55435,"image":"http:\/\/www.minnesotawildflowers.info\/udata\/r9ndp23q\/pd\/rumex-crispus-001.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/99\/996\/996ee541-1ba8-44b6-9f99-e61e282e6d9b.jpg"}]},{"id":17581,"name":"Krizantema","nameSynonyms":"","latinName":"Chrysantemum spp.","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EKrizantema je grmi\u010dasta trajnica, ki zraste od 25 do 100 cm visoko. Stebla so pokon\u010dna in dlakava. Temno zeleni listi so pernato deljeni, jaj\u010dasti, dolgi od 3 do 10 cm in \u0026scaron;iroki od 2 do 7 cm. Cvetovi so rumeni. \u017du\u017ekocvetka.\u003C\/p\u003E","slug":"krizantema","images":[{"id":44730,"image":"https:\/\/www.plantant.com\/supplierimages\/image.php\/chrysanthemum-spp-mum-dendranthema-1000359472-1474652356.jpg?width=1000\u0026height=1000\u0026image=\/public\/supplierimages\/plants\/1000359472-1474652356.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/da\/da0\/da0c9a53-5634-4eee-b6d2-b399155bafcc.jpg"},{"id":44731,"image":"https:\/\/s-media-cache-ak0.pinimg.com\/736x\/12\/6a\/ee\/126aee0314487b6fd5ade5751ea1e89d.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f3\/f30\/f30eb601-ec95-4e67-9591-7fd76c9935aa.jpg"},{"id":44732,"image":"https:\/\/baggybulldogs.files.wordpress.com\/2013\/03\/chrysanthemum.jpg?w=840","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/ab\/ab8\/ab8b7d56-ef72-49d4-b6a4-6c5d4f4824a1.jpg"},{"id":44733,"image":"https:\/\/s-media-cache-ak0.pinimg.com\/736x\/09\/c2\/b3\/09c2b3850d39347eca9f1ceb19f1826f.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/7a\/7ab\/7ab2e980-42ba-4e87-99a3-6d2fb80ca4ca.jpg"},{"id":44734,"image":"http:\/\/www.mymeowa.com\/wp-content\/uploads\/2015\/10\/chrysanthemum.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/dc\/dc2\/dc2b94ce-af26-4ecc-a52b-38f87b701703.jpg"},{"id":44735,"image":"https:\/\/s-media-cache-ak0.pinimg.com\/736x\/2e\/b3\/72\/2eb3729a3e309526eedc430a4035975a.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/07\/073\/073d67cf-dd97-451e-8848-6d536fb0c14a.jpg"},{"id":44736,"image":"https:\/\/bugwoodcloud.org\/images\/768x512\/5221076.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d8\/d86\/d86370df-65d1-4097-85c1-30e7ad055a2c.jpg"},{"id":44737,"image":"https:\/\/s-media-cache-ak0.pinimg.com\/originals\/1f\/28\/3d\/1f283dc423fcba445f7c86cd47358832.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/44\/44a\/44a9b282-e23b-4484-9d9a-ecac0aaf016e.jpg"},{"id":44738,"image":"https:\/\/bugwoodcloud.org\/images\/768x512\/5221056.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/8b\/8b6\/8b672cf5-5d6a-40d1-a2cd-6929424f3898.jpg"}]},{"id":17596,"name":"Kri\u017enice","nameSynonyms":"","latinName":"Brassicaceae","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EKri\u017enice (Brassicaceae) imajo zvezdaste cvetove s cvetno \u010da\u0026scaron;o. Cvet ima \u0026scaron;tiri proste ven\u010dne liste, \u0026scaron;tiri \u010da\u0026scaron;ne liste, \u0026scaron;est pra\u0026scaron;nikov (dva zunanja sta v\u010dasih kraj\u0026scaron;a kot \u0026scaron;tirje notranji) in nadraslo plodnico z enim vratom. Plod je lusk (podolgovat, vsaj trikrat dalj\u0026scaron;i od svoje \u0026scaron;irine) ali lu\u0026scaron;\u010dek (bolj okrogel).\u003C\/p\u003E","slug":"kriznice","images":[{"id":25231,"image":"http:\/\/www.plantsystematics.org\/users\/kcn2\/toupload50\/Alliaria2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/57\/577\/577bc2fa-8e9f-4b1f-acb4-b82c0bb9928e.jpg"},{"id":25233,"image":"http:\/\/www.botany.hawaii.edu\/faculty\/carr\/images\/rap_sat_038.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/ee\/ee7\/ee790365-ab84-47d8-8f32-e853636ed3ae.jpg"},{"id":57052,"image":"https:\/\/farm1.static.flickr.com\/338\/32364319100_8b592e8a2e_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/8b\/8b7\/8b762615-b3dd-4663-8626-bd0bae50d6fb.jpg"},{"id":57053,"image":"https:\/\/farm9.static.flickr.com\/8439\/29271144282_22d22ce52a_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/ba\/ba4\/ba4a27a8-3eef-4293-a41b-d9149f524acd.jpg"},{"id":57055,"image":"http:\/\/nyc.books.plantsofsuburbia.com\/wp-content\/uploads\/2015\/03\/Sisymbrium-officinale.DAvid-G.-Smith.www_.discoverlife.org_.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b2\/b28\/b28dafc4-c96d-4a70-aec4-4d20da7c6476.jpg"},{"id":57056,"image":"http:\/\/www.diversityoflife.org\/users\/kcn2\/toupload50\/Alliaria4.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/ce\/ce1\/ce182a13-2f05-4a10-868e-0bce6f27d9e4.jpg"}]},{"id":17502,"name":"Krvavorde\u010da srakonja","nameSynonyms":"","latinName":"Digitaria sanguinalis","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EEnoletni ozkolistni plevel, ponavadi rde\u010de do vijoli\u010dno nadahnjen. Uspeva na toplih, pe\u0026scaron;\u010denih, rahlo kislih tleh.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003E\u010cas vznika\u003C\/strong\u003E: pozno spomladi.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EKli\u010dni list\u003C\/strong\u003E: dlakav po robovih.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EStebelni listi\u003C\/strong\u003E: dolgi 10\u0026ndash;15 cm, listna ploskev zelena do vijoli\u010dasta, obe strani porasli s finimi svetle\u010dimi dla\u010dicami, spodnja stran ploskve bolj dlakava, listna ko\u017eica dolga pribli\u017eno 2 mm, listna no\u017enica raztreseno \u0026scaron;trle\u010de dlakava.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EBil\u003C\/strong\u003E: kipe\u010da do pokon\u010dna, z redkimi dla\u010dicami na kolencih.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003ECvet\u003C\/strong\u003E: klaski s po enim plodnim cvetom, suli\u010dasti, prileglo name\u0026scaron;\u010deni na vejicah socvetja, celotno socvetje gradi 5\u0026ndash;10 prstasto name\u0026scaron;\u010denih nekaj cm dolgih vejic s klaski.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003E\u010cas cvetenja\u003C\/strong\u003E: od poletja do zgodnje jeseni.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EKoli\u010dina semena in obstojnost v tleh\u003C\/strong\u003E: ve\u010d kot 2.000 semen na rastlino; samo nekaj let.\u003C\/p\u003E","slug":"krvavordeca-srakonja","images":[{"id":10092,"image":"http:\/\/hasbrouck.asu.edu\/imglib\/seinet\/Poaceae\/Digitaria-sanguinalis-F-w_0.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/51\/519\/51921698-7fa1-4b8a-8bf5-c9c5461a2bb5.jpg"},{"id":10094,"image":"http:\/\/1.bp.blogspot.com\/_Ry3a3RhaOdE\/S-wuBRVNteI\/AAAAAAAAEt8\/CuAyQ0ArPQY\/s1600\/Digitaria+sanguinalis.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/82\/829\/8290d5f2-44bb-4df3-812c-637674e6ea44.jpg"},{"id":60249,"image":"http:\/\/hasbrouck.asu.edu\/imglib\/seinet\/Poaceae\/Digitaria-sanguinalis-FL-_tn.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/9d\/9d0\/9d0cfbe1-9973-44f6-b3b1-38ac41f0c073.jpg"},{"id":60250,"image":"http:\/\/alienplantsbelgium.be\/files\/Digitaria%20sanguinalis.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f4\/f4e\/f4ea41e3-9563-4458-9530-417955c9ccd3.jpg"},{"id":60252,"image":"https:\/\/extension.umass.edu\/landscape\/sites\/landscape\/files\/weeds\/culms\/digsa2429w.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/93\/93b\/93b42e6e-f1bf-4916-93dc-bad90bf06bc1.jpg"}]},{"id":17773,"name":"Lasasto proso","nameSynonyms":"","latinName":"Panicum capilare","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cspan id=\u0022result_box\u0022 lang=\u0022sl\u0022\u003EJe \u003Cspan\u003Eodporna rastlina\u003C\/span\u003E iz dru\u017eine trav (Poaceae). Steblo je ravno, kosmat, zraste do 60 cm v vi\u0026scaron;ino. \u010clenek in zapestje so tudi dlakavi. Rezila leaf so suli\u010daste, dolge 25 cm, 5-10 \u003Cspan\u003Ecm\u003C\/span\u003E. Cvetovi \u003Cspan\u003Eso zdru\u017eeni v\u003C\/span\u003E panicles in bogato razvejano socvetje. Spikelets so dolge pribli\u017eno 2 mm\u003Cspan\u003E.\u003C\/span\u003E\u003Cbr \/\u003E\u003C\/span\u003E\u003C\/p\u003E","slug":"lasasto-proso","images":[{"id":46773,"image":"http:\/\/luirig.altervista.org\/cpm\/albums\/bot2009-mohl2\/mohl630.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/57\/57f\/57f6ed4c-3a59-491a-93f8-730a3a5dec40.jpg"},{"id":46774,"image":"http:\/\/luirig.altervista.org\/cpm\/albums\/bot-units48\/panicum-capillare841.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/44\/441\/441a793c-010a-49d7-86fe-ee2af4a9bbf3.jpg"},{"id":46775,"image":"http:\/\/herbarium.missouristate.edu\/Plants%20of%20the%20Interior%20Highlands\/Flowers\/Physostegia%20angustifolia%20-%201.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f5\/f57\/f57305d6-75d8-4aaf-b4e6-43514710d3eb.jpg"},{"id":46776,"image":"http:\/\/luirig.altervista.org\/cpm\/albums\/bot-units72\/panicum-capillare2321.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/3b\/3bb\/3bb07caf-a6f5-43c2-b626-fb673804d70b.jpg"},{"id":46777,"image":"http:\/\/herbarium.missouristate.edu\/Plants%20of%20the%20Interior%20Highlands\/Flowers\/Pedicularia%20canadensis%20-%202.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/54\/54d\/54d61a96-de0c-44ea-a26d-aaf32b60b6e9.jpg"},{"id":46778,"image":"https:\/\/classconnection.s3.amazonaws.com\/263\/flashcards\/2837263\/jpg\/carex_nebracensis-141A07A8AE80DD7F72B.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c4\/c4d\/c4d04d3a-7262-47cc-be44-b659af7f6f1f.jpg"}]},{"id":17561,"name":"Latovke","nameSynonyms":"","latinName":"Poa sp.","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003ELatovka je trajna plevelna vrsta, ki nekako \u0026scaron;trli iz ostale trave, preko cele sezone in jo je relativno te\u017eko iztrebiti. Hitro kali in ni toliko opazna kot drugi pleveli. Semena se hitro raz\u0026scaron;irijo in plevel se razraste v velike kolonije. Pojavi pa se pozno pomladi oz. poleti. Poletna vro\u010dina jo sicer prizadene, porjavi in je dobro vidna med ostalimi travami. Je izjemno trdo\u017eiva, intenzivno semeni, semena ostanejo v zemlji \u0026scaron;e zelo dolgo \u010dasa in tudi dobro sodeluje z drugimi travnimi vrstami.\u003C\/p\u003E","slug":"latovke","images":[{"id":8572,"image":"http:\/\/jimbotany.com\/Monastery_Plants\/Poa%20sp.%202%20%202013-05-09.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/7c\/7c9\/7c98e39c-4dc7-4d3f-b3ae-16cf9716b863.jpg"},{"id":8577,"image":"http:\/\/jimbotany.com\/Monastery_Plants\/Poa%20sp.%203%20%202013-05-09.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d9\/d93\/d93f26af-70fc-49da-b091-6f3a15f1fd3a.jpg"},{"id":56400,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/1\/14\/Poa_alpina_Hintereggeralm.jpg\/640px-Poa_alpina_Hintereggeralm.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/7b\/7bb\/7bbdbdf6-4597-4c8d-94de-f577519a291f.jpg"},{"id":56404,"image":"https:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Poaceae\/poa-bulbosa-in-dcameron.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/26\/265\/265a22c0-0e71-42dd-a6ae-11e339ffd1e4.jpg"},{"id":56406,"image":"https:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Poaceae\/poa-pratensis-pratensis-ha-gmittelhauser-a.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f2\/f21\/f2171609-2d46-410a-b4a0-9e6115f6c90f.jpg"}]},{"id":17805,"name":"Lo\u010dje","nameSynonyms":"","latinName":"Juncus spp.","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003ENavadno lo\u010dje\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003E\u010cas cvetenja: jul, avg\u003Cbr \/\u003EBarva cvetja: rjava\u003Cbr \/\u003EVi\u0026scaron;ina: 50 cm\u003Cbr \/\u003EOsvetlitev rasti\u0026scaron;\u010da: polno sonce, polsenca\u003Cbr \/\u003EVla\u017enost rasti\u0026scaron;\u010da: potrebuje normalno vla\u017eno rasti\u0026scaron;\u010de, prena\u0026scaron;a tudi ob\u010dasno su\u0026scaron;o, potrebuje normalno vla\u017eno rasti\u0026scaron;\u010de, dobro prena\u0026scaron;a tudi ob\u010dasno zastajanje vode\u003Cbr \/\u003EPrst: normalna vrtna tla\u003C\/p\u003E","slug":"locje","images":[{"id":46779,"image":"https:\/\/keyserver.lucidcentral.org\/weeds\/data\/media\/Images\/juncus_acutus_subsp._acutus\/juncusacutusacutus1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/15\/154\/1544e872-7890-4686-87bb-9fb87c0ba2e6.jpg"},{"id":46781,"image":"https:\/\/keyserver.lucidcentral.org\/weeds\/data\/media\/Images\/juncus_acutus_subsp._acutus\/juncuskraussii1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/7e\/7ef\/7ef50f5b-6322-4109-b398-bf6c05c95881.jpg"},{"id":46784,"image":"http:\/\/restorationgreen.net\/wp-content\/uploads\/2012\/02\/Juncus-inflexus-2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/0c\/0cf\/0cfd59f0-e1f1-4ae4-8ce5-c7fb36cc6ab1.jpg"},{"id":46785,"image":"https:\/\/3.bp.blogspot.com\/-q-YlNbyhrXU\/T5rQYOcqaWI\/AAAAAAAASQU\/9GH-65k-JGw\/s1600\/soft_rush2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b7\/b77\/b771fb1f-4b23-402e-b5d8-7f47a0761248.jpg"},{"id":46787,"image":"http:\/\/www.laspilitas.com\/images\/grid24_24\/972\/s\/images\/plants\/1315\/Juncus_effusus.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/1b\/1b4\/1b4f301e-0dde-4d64-92be-d4ea7bc258b6.jpg"}]},{"id":17602,"name":"Mala kopriva","nameSynonyms":"","latinName":"Urtica urens","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EMala kopriva je do 80 centimetrov visoka enoletnica, z rumenkasto korenino, razvejanim steblom in majhnimi listi jaj\u010daste oblike. Oblika listov, dlakavost, \u017egalni laski in nekatere druge lastnosti so isti tudi pri veliki koprivi.\u003C\/p\u003E","slug":"mala-kopriva","images":[{"id":61958,"image":"http:\/\/www.maltawildplants.com\/URTI\/Pics\/URTUR\/Urtica_urens_[IMG_6885].jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/bc\/bc3\/bc304c77-235d-4531-8d2c-705f35d421f4.jpg"},{"id":61959,"image":"https:\/\/www.cpp.edu\/~jcclark\/flora\/plants\/urticaceae\/urtica_urens.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/ee\/ee4\/ee4d1eca-2dc6-4c28-8dd4-dc9c50f9b7f6.jpg"},{"id":61960,"image":"http:\/\/www.plant-identification.co.uk\/images\/urticaceae\/urtica-urens-4.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/38\/38b\/38b58bd1-71eb-407e-b6be-f7066c0dff98.jpg"},{"id":62686,"image":"http:\/\/static.panoramio.com\/photos\/original\/1918379.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/1c\/1c3\/1c3ff8fa-6b4d-4bc9-b741-13f4a4f35b2e.jpg"},{"id":62687,"image":"http:\/\/www.agrobestgrup.com\/images\/icerik\/__s__rgan%20.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f4\/f4a\/f4a8f3ce-1b2b-4d89-8d2e-75f3285730a4.jpg"},{"id":73931,"image":"http:\/\/c8.alamy.com\/comp\/C06J6T\/annual-nettle-dwarf-nettle-or-small-nettle-urtica-urens-flowering-C06J6T.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/1e\/1e4\/1e47b141-220e-4f38-9966-0a96fca46445.jpg"},{"id":73932,"image":"http:\/\/www.pfaf.org\/Admin\/PlantImages\/UrticaUrens.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/fb\/fbf\/fbf4210f-6771-40e8-9007-c76e49a35756.jpg"},{"id":73933,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/b\/b9\/Urtica_urens_kz1.jpg\/1200px-Urtica_urens_kz1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/79\/790\/790dab3b-00ef-45c9-bf28-ed1b4f75d3d3.jpg"},{"id":73934,"image":"http:\/\/homeopathyplus.com\/wp-content\/uploads\/2017\/03\/Urtica-urens-cropped.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/42\/421\/421e9d3f-363c-40bb-b38d-6e4c15ec7aae.jpg"}]},{"id":17600,"name":"Mala srakonja","nameSynonyms":"","latinName":"Digitaria ischaemum","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EMala srakonja je rde\u010dkasta gola enoletnica s prstastim socvetjem. Najdemo jo predvsem na pohojenih mestih. Raste pozneje jeseni od pogostej\u0026scaron;e krvavorde\u010de sorodnice. Klaski so v obrisu jaj\u010dasti.\u003C\/p\u003E","slug":"mala-srakonja","images":[{"id":62882,"image":"http:\/\/www.michiganbackyardparadise.com\/flowers\/crabgrass.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/ce\/ce9\/ce96fd93-d10c-4088-ab57-c046ed4eaf9b.jpg"},{"id":62883,"image":"https:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-239x239\/Poaceae\/digitaria-ischaemum-ha-atal.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a9\/a99\/a99c4a05-0eab-40e0-9b21-cbbccd8c5d95.jpg"},{"id":62884,"image":"http:\/\/www.fnanaturesearch.org\/images\/stories\/ns\/marked\/M\/3512.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/29\/29f\/29f8018c-7f87-49f8-8592-87860370d1ff.jpg"},{"id":62886,"image":"http:\/\/www.agrokurier.de\/gwdsite\/gwd\/media\/DIGIS_0598.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/82\/822\/822483c7-b7d2-4bbe-988f-72292a52f887.jpg"},{"id":62887,"image":"http:\/\/extension.missouri.edu\/explore\/images\/ipm1024photo017.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/6a\/6a9\/6a9b9588-7ca4-4284-9375-b5ba6455c6bf.jpg"}]},{"id":17794,"name":"Mehka krvomo\u010dnica","nameSynonyms":"","latinName":"Geranium molle","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EMehko krvomo\u010dnico boste na\u0026scaron;li od za\u010detka poletja do zgodnje jeseni na suhih travnikih in ob poteh marsikje po Sloveniji. Oblika listov in cvetov jo \u017ee na prvi pogled uvr\u0026scaron;\u010da med krvomo\u010dnice, od drugih krvomo\u010dnic pa jo lo\u010dite takole:\u003Cbr \/\u003E-Rastlina je enoletnica z majhnimi cvetovi (ven\u010dni listi so dolgi do 8 mm).\u003Cbr \/\u003E-Ven\u010dni listi so razlo\u010dno preklani.\u003Cbr \/\u003E-Listi so deljeni le do polovice in imajo kratke, tope roglje.\u003Cbr \/\u003E-Steblo in peclji imajo dolge \u0026scaron;trle\u010de dlake.\u003C\/p\u003E","slug":"mehka-krvomocnica","images":[{"id":15248,"image":"http:\/\/www.maltawildplants.com\/GERN\/Pics\/GRNMO\/Geranium_molle2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a1\/a19\/a19ee9d0-f99b-44eb-8063-8e82a798eb46.jpg"},{"id":54074,"image":"https:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Geraniaceae\/geranium-molle-st-sbaskauf.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/38\/380\/3801c4f2-bfbd-4361-82d8-e07508bde476.jpg"},{"id":54685,"image":"https:\/\/lh3.googleusercontent.com\/-Appn_Fcq6O4\/TYuPD2-sNdI\/AAAAAAAAAF8\/iSlzNCygpZ4\/s1600\/IMGP8796+%25282%2529.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/96\/961\/961add57-d58b-41d4-a679-45c5958adbb1.jpg"},{"id":54687,"image":"https:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Geraniaceae\/geranium-molle-ha-sbaskauf.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d8\/d8d\/d8d52176-4f2e-41ab-8e93-5e3ff4c00a56.jpg"}]},{"id":17587,"name":"Meteljka","nameSynonyms":"","latinName":"Medicago spp.","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EPremer socvetja je okoli 5mm, pri starej\u0026scaron;i rastlini se peclji podalj\u0026scaron;ajo, prav tako dol\u017eina socvetja; najdemo jo ob gozdnih cestah in na travnikih.\u003C\/p\u003E","slug":"meteljka","images":[{"id":7171,"image":"http:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/1\/13\/Medicago_littoralis2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e1\/e1a\/e1a7efde-065e-4c84-8cb3-35451f5f984c.jpg"},{"id":7172,"image":"http:\/\/www.windriverseed.com\/images\/Falcata-3.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/1b\/1bd\/1bd227bb-0fbc-41fd-8007-339c390706fc.jpg"},{"id":7173,"image":"http:\/\/atlasofscience.org\/wp-content\/uploads\/2016\/01\/fig-Barreira.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/24\/243\/2439d16f-3168-4641-974d-6f8530cbf776.jpg"},{"id":7176,"image":"https:\/\/c2.staticflickr.com\/4\/3345\/5712321655_0bf40fe0b3_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/6c\/6cd\/6cd71099-c7c8-4842-8e7b-8e8c8db64e6b.jpg"},{"id":7178,"image":"http:\/\/www.floravascular.com\/data_almacen\/Medicago\/Medicago%20polymorpha_000351_msr_3_3_800px.jpg?KeepThis=true\u0026TB_iframe=true\u0026height=600\u0026width=550","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/bf\/bf0\/bf0b7632-7ca6-47ac-b1b9-a905f848c73c.jpg"},{"id":7179,"image":"http:\/\/www.gelechiid.co.uk\/sites\/www.gelechiid.co.uk\/files\/imce\/843%20Aproaerema%20anthyliidella%20mines%20on%20Anthyllis%20vulneraria%20VC59.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/9a\/9a5\/9a5a26bd-ccab-44e4-8852-2ce8df87c738.jpg"}]},{"id":17491,"name":"Metliko","nameSynonyms":"","latinName":"Chenopodium spp.","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EMetliko (Chenopodium spp.) prepoznamo po belkastem poprhu mladih listov in njihovi zeleno modri barvi. Podolgovati listi so neenakomerno nazob\u010dani. Metlika je izredno raz\u0026scaron;irjen plevel na vrtovih in poljih.\u003C\/p\u003E","slug":"metliko","images":[{"id":10567,"image":"https:\/\/classconnection.s3.amazonaws.com\/696\/flashcards\/1206696\/jpg\/lambs_quarter1337010368638.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/7d\/7d3\/7d3c5856-f23d-434e-946f-2fa668111169.jpg"},{"id":10568,"image":"http:\/\/hasbrouck.asu.edu\/imglib\/seinet\/Chenopodiaceae\/photos\/Chenopodium-album-FL-web-.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/9a\/9a9\/9a9d22aa-aa61-4b58-a156-fdfdac6ad790.jpg"},{"id":10570,"image":"http:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/b\/b2\/Chenopodium_album_a1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/35\/35d\/35d7f53b-8619-4225-a25d-339475d37679.jpg"},{"id":56043,"image":"http:\/\/www.laspilitas.com\/images\/grid24_24\/10880\/images\/plants\/chenopodium\/chenopodium-album.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/02\/022\/02280faa-89f7-43f9-9a68-699fe9d30745.jpg"},{"id":62720,"image":"https:\/\/bugwoodcloud.org\/images\/384x256\/5090052.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/df\/dfe\/dfeabd68-a913-4f10-89c7-969ac5734bb6.jpg"}]},{"id":17532,"name":"Mnogocvetna ljuljka","nameSynonyms":"la\u0161ka ljuljka","latinName":"Lolium multiflorum","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EMnogocvetna ljuljka je trava odli\u010dne hranilne vrednosti, vendar je v \u017eitih zelo neza\u017eelen plevel. Vznika jeseni in spomladi. Je eno do dvoletna \u0026scaron;opasto razrasla trava. Zraste do vi\u0026scaron;ine 90 cm. Listje je temno zeleno, pri osnovi lahko tudi rahlo rde\u010dkasto, zgornja listna ploskev je rebrasta, spodnja pa gladka in svetle\u010da. Steblo je pokon\u010dno do rahlo po\u0026scaron;evno, gladko, pod klaskom pa hrapavo.\u003Cbr \/\u003ECveti zgodaj spomladi, seme pa ostane kalivo v tleh do 5 let.\u003C\/p\u003E","slug":"mnogocvetna-ljuljka","images":[{"id":1453,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/0\/08\/Lolium_multiflorum.jpeg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/09\/099\/0994f26c-3156-4da9-a533-c8f3c95152cb.jpg"},{"id":1455,"image":"http:\/\/jimbotany.com\/Monastery_Plants\/Lolium%20perenne%20var.%20aristatum--aka%20Lolium%20multiflorum%20%202013-04-21.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d6\/d67\/d675e93c-c626-4fb5-aac2-65079cacf7b0.jpg"},{"id":1457,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Poaceae\/lolium-multiflorum-ha-lmichels.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d0\/d09\/d09db290-2496-4e12-a391-8cd2ecb207c3.jpg"},{"id":61849,"image":"http:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/5\/5b\/Westerwolds_raaigras_Lolium_multiflorum.jpg\/240px-Westerwolds_raaigras_Lolium_multiflorum.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/05\/052\/052256f7-441d-4adb-8eb0-c37d06ccfc49.jpg"},{"id":61851,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/1\/13\/Lolium_multiflorum_kz1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e3\/e32\/e32a2336-2140-41bc-baa3-43bfceb8af4e.jpg"}]},{"id":17512,"name":"Mnogosemenska metlika","nameSynonyms":"","latinName":"Chenopodium polyspermum","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EEnoletni, \u0026scaron;irokolistni, semenski plevel z mo\u010dno glavno korenino. Uspeva na lahkih glinastih, bogatih z du\u0026scaron;ikom in z vodo dobro preskrbljenih tleh.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003E\u010cas vznika\u003C\/strong\u003E: pomlad.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EKli\u010dni listi\u003C\/strong\u003E: podolgovato jaj\u010dasti, listna ploskev raz\u0026scaron;irjena pri osnovi, postopno zo\u017eeni na vrhu, spodnja stran v\u010dasih rde\u010dkasta.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EStebelni listi\u003C\/strong\u003E: enostavni, spodnji listi jaj\u010dasti, srednji podolgasti podolgovati.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003ESteblo\u003C\/strong\u003E: mo\u010dno razvejano, pogosto rde\u010dkasto, z dolgimi, pogosto z navzgor ukrivljenimi stranskimi poganjki, 10\u0026ndash;100 cm visoko.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003ECvet\u003C\/strong\u003E: posamezni cvetovi zdru\u017eeni v majhno grozdasto socvetje, izra\u0026scaron;\u010dajo iz pazduhe listnih pecljev ter na vrhu stebel.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003E\u010cas cvetenja\u003C\/strong\u003E: od sredine poletja do zgodnje jeseni.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EKoli\u010dina semena in obstojnost v tleh\u003C\/strong\u003E: do 4.000 semen na rastlino; ve\u010d kot 10 let.\u003C\/p\u003E","slug":"mnogosemenska-metlika","images":[{"id":7798,"image":"http:\/\/florevirtuelle.free.fr\/photos\/Chenopodiaceae\/Chenopodium\/polyspermum\/Chenopodium%20polyspermum%20L.,%201753_-_Ch%C3%A9nopode%20%C3%A0%20graines%20nombreuses,%20Ch%C3%A9nopode%20%C3%A0%20nombreuses%20graines_(02).jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/54\/542\/542f572d-3736-4c88-ba08-e573d6b4c5ab.jpg"},{"id":7802,"image":"http:\/\/flora.upol.cz\/data\/photos\/27470.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/3a\/3ad\/3ad91cca-ac46-4bb6-955b-bfd21b1349d3.jpg"},{"id":54680,"image":"https:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Amaranthaceae\/chenopodium-polyspermum-le-fgiordana2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a9\/a91\/a91c85ed-a801-4929-b5c8-63c35657a17d.jpg"},{"id":54681,"image":"https:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Amaranthaceae\/chenopodium-polyspermum-ha-kuleuven-b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/ff\/ffd\/ffd8ebc8-808b-4c32-a054-e380b70a9146.jpg"},{"id":63503,"image":"http:\/\/www.biopix.com\/photos\/jcs-chenopodium-polyspermum-49082.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/86\/866\/866c5d1f-52cb-4604-9012-f5c26e644ab2.jpg"},{"id":74078,"image":"http:\/\/www.dorsetnature.co.uk\/images\/wildflower\/wf-126a2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/0f\/0fb\/0fb4ee39-08e8-4e66-aa37-f89a469a761b.jpg"},{"id":74079,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/e\/e5\/Chenopodium_polyspermum_2005.08.21_15.19.27-p8210052.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/47\/47c\/47c03ec2-f493-49e8-bfad-5b3f207968f3.jpg"},{"id":74080,"image":"http:\/\/www.luontoportti.com\/suomi\/images\/6260.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/4a\/4aa\/4aaabbb0-93c5-45f1-acac-95a2dd815d15.jpg"},{"id":74081,"image":"https:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Amaranthaceae\/chenopodium-polyspermum-fl-kuleuven-a.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/9b\/9bc\/9bcaa55b-af9a-48d3-83ba-6427ead389d4.jpg"},{"id":74082,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/9\/98\/Chenopodium_polyspermum_close_up_1_AB.jpg\/1200px-Chenopodium_polyspermum_close_up_1_AB.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/ed\/ed3\/ed3b1cac-a202-4c3e-a772-4e9743efdd50.jpg"},{"id":74083,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/a\/aa\/Chenopodium_polyspermum_leaves_and_flowers_1_AB.jpg\/1200px-Chenopodium_polyspermum_leaves_and_flowers_1_AB.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/30\/304\/304a014e-a3b0-47a6-b9d5-620efd554c27.jpg"}]},{"id":17797,"name":"Mo\u010dvirnati \u010di\u0161ljak","nameSynonyms":"","latinName":"Stachys palustris","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EMo\u010dvirnati \u010di\u0026scaron;ljak (\u003Cem\u003EStachys palustris\u003C\/em\u003E) je postavna rastlina, ki ima pod zemljo razvite stranske poganjke \u0026ndash; \u017eivice. Steblo je olistano z nasprotno razvr\u0026scaron;\u010denimi suli\u010dastimi listi z nazob\u010danim listnim robom. Stebelni listi s sr\u010dastim dnom so navadno sede\u010di. Do 3 cm \u0026scaron;iroki listi so lahko dlakavi ali goli. Zme\u010dkani listi nimajo izrazitega vonja. Dvoustnati ro\u017enati cvetovi so dolgi okoli 15 mm. Name\u0026scaron;\u010deni so v vretencih v zgornjem delu stebla. Zobci na \u010da\u0026scaron;nih listih so bo cvetenju bode\u010di. Mo\u010dvirnati \u010di\u0026scaron;ljak je raz\u0026scaron;irjen po vsej Sloveniji.\u003C\/p\u003E","slug":"mocvirnati-cisljak","images":[{"id":2392,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Lamiaceae\/stachys-palustris-le-kuleuven.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/13\/13e\/13ecb1ec-2b4c-43bf-8917-0c01b9a813a0.jpg"},{"id":2393,"image":"http:\/\/delawarewildflowers.org\/images\/stachys_palustris.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/27\/272\/272a0760-56a2-4f85-9c89-52f82d4ec75a.jpg"},{"id":2394,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/d\/da\/Stachys_palustris.jpeg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/78\/781\/781ebc22-5b0d-4267-bccf-e85554b75e21.jpg"},{"id":2397,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Lamiaceae\/stachys-palustris-fr-ahaines-b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/89\/89a\/89acff68-4aab-409b-b114-165f1895d450.jpg"},{"id":2401,"image":"http:\/\/www.tropengarten.de\/Bilder\/B-Stachys-palustris-3.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f3\/f34\/f34fb45e-1b93-4953-83c1-b90db3b0559e.jpg"}]},{"id":17535,"name":"Modri glavinec","nameSynonyms":"","latinName":"Centaurea cyanus","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EModri glavinec je enoletni, v ozimnih \u017eitih dvoletni prezimni plevel. Ima \u010dvrste, \u0026scaron;iroko ovalne do ovalne, pri osnovi zo\u017eene kli\u010dne liste. Mlada rastlina ima neolesenelo rahlo dlakavo steblo, pri starej\u0026scaron;ih rastlinah dla\u010dice izginejo. Steblo je razraslo.\u003Cbr \/\u003EListi so ozki, izena\u010deni, le redko slabo nazob\u010dani, dolgi do 13 cm in \u0026scaron;iroki do 1 cm.\u003Cbr \/\u003ERastlina cveti od poletja do jeseni, cvet pa je zna\u010dilne svetle\u010de modre barve. Rastlina od 700\u0026ndash;1.600 semen, ki ostanejo kaliva v tleh tudi do 10 let.\u003Cbr \/\u003EVznika jeseni in spomladi.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003EPrag gospodarske \u0026scaron;kode: 10\u0026ndash;20 rastlin\/m2\u003C\/p\u003E","slug":"modri-glavinec","images":[{"id":766,"image":"http:\/\/www.gardensonline.com.au\/Uploads\/Plant\/926\/Centaurea-Cyanus-Clump.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/8d\/8dd\/8dda3c95-65f6-4804-a025-74a6e7f7bc6c.jpg"},{"id":768,"image":"http:\/\/www.florelaurentienne.com\/flore\/Groupes\/Spermatophytes\/Angiospermes\/Dicotyles\/103Composees\/images\/Centaurea_cyanus_003_950.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/8d\/8da\/8dac7198-26ea-4cb1-83d7-8eddd4636cb3.jpg"},{"id":54641,"image":"http:\/\/www.gardensonline.com.au\/Uploads\/Plant\/926\/Centaurea-Cyanus7.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/fb\/fb2\/fb28175b-f434-4991-91ec-670586536575.jpg"},{"id":54642,"image":"https:\/\/livelymoo.files.wordpress.com\/2016\/09\/centaurea-cyanus.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/3f\/3f5\/3f5bfdf5-5354-4cc0-b2c8-0a7eef148053.jpg"},{"id":62569,"image":"http:\/\/cues.cfans.umn.edu\/old\/pollinators\/plantspics\/images\/Centaurea%20cyanus%205395004.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/65\/65f\/65f11b96-9d71-41ac-919a-aa52fc65469c.jpg"}]},{"id":17702,"name":"Modri me\u010dek","nameSynonyms":"","latinName":"Sisyrinchium sp.","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EMe\u010dek (Gladiolus \u0026nbsp;sp.) je zelnasta trajnica, ki spada v dru\u017eino pe - runikovk. Dose\u017ee velikost med 30 do 60 cm. Cveti maja in junija. Po obliki listov, ki spominjajo na me\u010d, je vrsta dobila znanstveno ime, saj so gladiatorji vihteli me\u010de, ki so jim rekli gladius.\u003C\/p\u003E","slug":"modri-mecek","images":[{"id":46129,"image":"http:\/\/m1.i.pbase.com\/u13\/treebz65\/upload\/41601311.blueeyed_grass1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e7\/e7e\/e7e51a53-de0d-42f0-bc2c-ffd05e45baa3.jpg"},{"id":46130,"image":"http:\/\/extension.illinois.edu\/beyond\/directory\/sisyrinchium-striatum.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/cf\/cf3\/cf3f9cfb-f013-4704-aceb-dc3beb07e611.jpg"},{"id":46131,"image":"https:\/\/c3.staticflickr.com\/5\/4084\/4966707890_8cb8f3a252_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/92\/927\/927d0771-d3f9-470a-9ed7-295f787e33e1.jpg"},{"id":46132,"image":"http:\/\/naturemap.blob.core.windows.net\/img-content-custom\/41379-2.jpg?r=2015711123302","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d0\/d08\/d087921b-b63d-45a6-ab1c-6fa3e80e82b8.jpg"},{"id":46133,"image":"https:\/\/c6.staticflickr.com\/4\/3446\/12975653533_2fdcc6ceec_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/13\/133\/13376d53-0aaf-402d-b183-dc917a664917.jpg"},{"id":46134,"image":"http:\/\/sites.biology.duke.edu\/johnsenlab\/nature\/images\/Blue-eyed%20Grass%20(Sisyrinchium%20sp.).jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/19\/19d\/19d03583-7c6f-4407-b008-d77ca5811289.jpg"},{"id":46135,"image":"http:\/\/jimbotany.com\/Monastery_Plants\/Sisyrinchium%20sp.%202%20%202013-05-26.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/63\/637\/6373e30e-7626-40c4-aa09-0200833dce57.jpg"},{"id":46136,"image":"https:\/\/farm2.staticflickr.com\/1479\/26397582692_138a0c2510_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/cb\/cb9\/cb9e0e83-94ec-4e3c-a929-2484928f26b9.jpg"},{"id":46137,"image":"http:\/\/jimbotany.com\/Monastery_Plants\/Sisyrinchium%20sp.%201%20%202013-05-26.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/de\/dec\/dece8f3d-a3c6-4036-89f6-f2caf113ec06.jpg"}]},{"id":17585,"name":"Mrtva kopriva","nameSynonyms":"","latinName":"Lamium spp.","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EOpis: mrtva kopriva ima jako razgranjeni, puzaju\u0107i podanak. Stabljika je visoka 30 do 40 cm, \u010detverobridasta, s unakri\u017e raspore\u0111enim listovima, koji su na dugim peteljkama, srcastog oblika i nazubljena ruba. Razmjerno veliki, bijeli, dvousnati cvjetovi razvijaju se u pazu\u0026scaron;cu gornjih listova, u pa\u0026scaron;titastim nakupinama, a miri\u0026scaron;u na med. Cvate: od travnja do listopada. Nalazi\u0026scaron;ta: mrtva kopriva raste uz ljudska naselja, uz ceste, po \u017eivicama, uz plotove i jarke.\u0026nbsp;\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u0026nbsp;\u003C\/p\u003E","slug":"mrtva-kopriva-1","images":[{"id":16705,"image":"https:\/\/plantevaernonline.dlbr.dk\/cp\/graphics\/ImageDatabase\/LAMSS-MAT-700.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f4\/f4d\/f4d06a57-3718-451f-9f80-1d2d5f2c4eac.jpg"},{"id":16709,"image":"http:\/\/hasbrouck.asu.edu\/imglib\/seinet\/Lamiaceae\/photos\/Lam_amp_F_N0485.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/ea\/ea2\/ea2b9c09-40c7-4ae1-9ae4-405282b290f8.jpg"},{"id":16713,"image":"http:\/\/web2.mendelu.cz\/af_291_projekty2\/vseo\/files\/182\/15857.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f6\/f63\/f63cfec1-56d7-4f7e-8193-8c79092fa2fb.jpg"},{"id":56049,"image":"https:\/\/s-media-cache-ak0.pinimg.com\/736x\/a1\/52\/37\/a152378f2dd5e0985edb663366f1747d.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/9e\/9e5\/9e5326ac-b8e3-44d6-960d-18b98c64e1d0.jpg"},{"id":56052,"image":"https:\/\/s-media-cache-ak0.pinimg.com\/736x\/74\/99\/7a\/74997a24b3b4b988ba02a9741baafafd.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/02\/027\/027c2a38-387b-4c7f-b1ed-96ef5ab7b1e8.jpg"}]},{"id":17593,"name":"Nacepljenolistna krvomo\u010dnica","nameSynonyms":"","latinName":"Geranium dissectum","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003ENacepljenolistna krvomo\u010dnica je enoletnica, izjemoma tudi dvoletnica. Zraste od 10 do 40 cm visoko, izjemoma tudi ve\u010d. Stebla so pokon\u010dna. Krpati listi so sestavljeni iz 7 do 9 ozkih krp. Na posameznem steblu se razvijeta po dva vijoli\u010dna cvetova. \u017du\u017ekocvetka.\u003C\/p\u003E","slug":"nacepljenolistna-krvomocnica","images":[{"id":12748,"image":"http:\/\/www.marz-kreations.com\/WildPlants\/GERN\/Pics\/GRNDS\/Geranium_dissectum_[IMG_0554].jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/88\/889\/889f05bb-cc98-451c-9098-6e66120056ce.jpg"},{"id":12749,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/5\/56\/Geranium_dissectum_blatt.jpeg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/fb\/fb6\/fb629bd9-df36-4bbc-b4ca-66e922e4497f.jpg"},{"id":12750,"image":"http:\/\/www.luontoportti.com\/suomi\/images\/17790.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f8\/f89\/f898a41b-2a5b-402a-9550-2bdf7eab3137.jpg"},{"id":12754,"image":"http:\/\/www.carolscornwall.com\/Plants%20Lichens%20and%20Fungi\/Plant-Geranium%20dissectum21-04-09.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/6e\/6ec\/6ece9972-9a8b-45bc-9353-bdc9e6e3e95b.jpg"},{"id":12755,"image":"http:\/\/www.wildaboutbritain.co.uk\/pictures\/data\/4\/medium\/105_Cut-leaved_Cranesbill_-_Geranium_dissectum.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/ff\/ff0\/ff08cb01-61ea-48ab-96c4-5548657eaa98.jpg"}]},{"id":17625,"name":"Navadna kislica","nameSynonyms":"","latinName":"Rumex alpinus","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003ENavadna kislica spada v dru\u017eino dresnovk (Polygonaceae). V zemlji ima mo\u010dno, \u010drnikasto koreniko s \u0026scaron;tevilnimi koreninicami. Iz nje po\u017eene do 90 cm visoko steblo, ki je proti vrhu razvejano. Pritli\u010dni listi so jaj\u010dasto podolgovati in dolgopecljati, stebelni listi pa so kopjasti. \u010cim vi\u0026scaron;je so, tem manj\u0026scaron;i so. Zeleno rumeni ali tudi rde\u010dkasti zvezdasti cvetovi so name\u0026scaron;\u010deni v ovr\u0026scaron;nem, malocvetnem socvetju. Iz njih se razvijejo drobni oglati plodovi, ki jih razna\u0026scaron;ajo pol\u017ei in ptice. Navadna kislica cveti od maja do konca junija.\u003C\/p\u003E","slug":"navadna-kislica","images":[{"id":22823,"image":"http:\/\/www.biolib.cz\/IMG\/GAL\/73149.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/3e\/3e7\/3e79ea6b-1477-4260-a9e7-083ffd78c1e9.jpg"},{"id":22825,"image":"http:\/\/www.botanickafotogalerie.cz\/highslide\/images\/large\/51\/Rumex_alpinus7.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/60\/60e\/60eb0366-3494-4bcc-a272-59149bed2b95.jpg"},{"id":64507,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/d\/da\/Polygonaceae_-_Rumex_alpinus.jpg\/1200px-Polygonaceae_-_Rumex_alpinus.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/74\/74d\/74d09cb2-0273-4516-b95b-78d10f13b32f.jpg"},{"id":64508,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/c\/c4\/Rumex_alpinus01.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/54\/54d\/54d90280-a012-4e37-90ca-c2c1ef38f96f.jpg"},{"id":64511,"image":"http:\/\/phytoimages.siu.edu\/users\/paraman1\/9_1_12_7\/Upload1Sept12i\/1565RumexAlpinus.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/77\/776\/776f7bcc-d949-49dd-8438-d08e75fafc7e.jpg"},{"id":64512,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/2\/2a\/Rumex_alpinus_-_Dleskov%C5%A1ka_planota.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/5a\/5af\/5afd2016-99a9-4acf-a27a-dc8ab2a30dee.jpg"}]},{"id":17740,"name":"Navadna konoplja","nameSynonyms":"","latinName":"Cannabis sativa","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EKonoplja (znanstveno ime Cannabis sativa) je od 0,5 do 6 metrov visoka dvodomna rastlin, ki obsega tri podvrst: Cannabis sativa (redni ali industrijske konoplje, Latinska konoplje tudi sativa L. ssp Sativa.) Cannabis indica (indijska konoplja, Latinska Cannabis sativa L. ssp. indica) in Cannabis ruderalis. \u0026nbsp;\u003C\/p\u003E","slug":"navadna-konoplja","images":[{"id":9886,"image":"http:\/\/commons.hortipedia.com\/images\/5\/51\/Cannabis_sativa_shoot_photo_file_PDB_143KB.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/1a\/1a7\/1a78ce49-8d70-4f9a-9f6e-da122466fc10.jpg"},{"id":9889,"image":"http:\/\/hannahsmindalteringproject.weebly.com\/uploads\/2\/6\/8\/8\/26888143\/9503421_orig.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/4b\/4ba\/4ba52c43-9a39-4a7d-a601-9b9da671d04e.jpg"},{"id":9890,"image":"http:\/\/assets.rollingstone.com\/assets\/2014\/article\/the-other-cannabis-war-20140603\/19542\/_original\/1035x690-hemp-1800-1401802632.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/6d\/6d4\/6d4ff4e6-17f3-4a1e-89c6-c4eb36532f5b.jpg"},{"id":9891,"image":"https:\/\/bioweb.uwlax.edu\/bio203\/2011\/williams_spen\/images\/out%20door%20habitat.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/3f\/3f1\/3f1f2647-6b5e-4cde-80dd-32a522f1e3a4.jpg"},{"id":9895,"image":"http:\/\/hasbrouck.asu.edu\/imglib\/seinet\/Cannabaceae\/Cannabis-sativa-FL-web-9-.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/95\/953\/95324164-939a-4e71-92fa-bc62823d78c1.jpg"}]},{"id":17505,"name":"Navadna kostreba","nameSynonyms":"","latinName":"Echinochloa crus-galli","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EEnoletni ozkolistni plevel s plitvimi, \u0026scaron;opasto razraslimi koreninami. Uspeva na toplih, vla\u017enih tleh, bogatih s humusom in du\u0026scaron;ikom, ilovnatih do ilovnato pe\u0026scaron;\u010denih tleh.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003E\u010cas vznika\u003C\/strong\u003E: sredina pomladi (termofilni plevel).\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EKli\u010dni list\u003C\/strong\u003E: temno zelen, brez dla\u010dic.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EStebelni listi\u003C\/strong\u003E: temno sivo zeleni, razmeroma \u0026scaron;iroki, gladki, z nekaj dla\u010dicami na osnovi lista, brez listne ko\u017eice in u\u0026scaron;esc, \u0026scaron;opasto razrasla rastlina, zraste do 120 cm, mlada rastlina ima na listnih ploskvah rde\u010dkasto rjavo progo, najmlaj\u0026scaron;i list uvit.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EBil\u003C\/strong\u003E: pokon\u010dna ali kipe\u010da, 30\u0026ndash;100 cm visoka.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003ECvet\u003C\/strong\u003E: posamezni klaski, 2\u0026ndash;3 mm dolgi, sede\u010di, gosto na vejicah socvetja, ki oblikujejo latasto socvetje na vrhu bili, klaski lahko z dolgo reso.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003E\u010cas cvetenja\u003C\/strong\u003E: od poletja do jeseni.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EKoli\u010dina semena in obstojnost v tleh\u003C\/strong\u003E: 200\u0026ndash;1.000 semen na rastlino; 3\u0026ndash;7 let.\u003C\/p\u003E","slug":"navadna-kostreba","images":[{"id":31517,"image":"http:\/\/hasbrouck.asu.edu\/imglib\/seinet\/genfield\/palexander\/set003\/Echinochloa_c-g_19Aug06_1595.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a5\/a5c\/a5cafb7d-03d1-46c1-be75-088b79b26967.jpg"},{"id":31518,"image":"http:\/\/keyserver.lucidcentral.org\/weeds\/data\/media\/Images\/echinochloa_crusgalli\/echinochloacrusgalli35.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/ce\/cea\/cea44226-8999-4a21-8f40-57e721bd8a3d.jpg"},{"id":31520,"image":"http:\/\/publish.plantnet-project.org\/uploads\/publish_prod_plantinvasivekruger_collection_synthese_illustrations\/echcg_20070718_141115.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/43\/436\/4364b0bd-906c-4a2b-a85b-3cef912dc6c0.jpg"},{"id":31523,"image":"http:\/\/cdn.c.photoshelter.com\/img-get\/I0000RbpLVXPSNSk\/s\/900\/900\/Grass-Barnyard-39665.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c0\/c0f\/c0ff19c0-0315-4df7-bef1-53276e837cc1.jpg"},{"id":62839,"image":"http:\/\/alienplantsbelgium.be\/files\/Echinochloa%20crus-galli.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/ca\/ca7\/ca704a86-901f-4f85-a0f4-94b83923d4e6.jpg"},{"id":62840,"image":"http:\/\/www.eattheweeds.com\/wp-content\/uploads\/2011\/11\/echinochloa-crus-gallibarnyard-millet.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/2a\/2ad\/2ad32a6e-2d27-4d72-b9fe-34255d586727.jpg"}]},{"id":17577,"name":"Navadna latovka","nameSynonyms":"","latinName":"Poa trivialis","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003ENavadna latovka je na pogled podobna \u0026scaron;tevilnim drugim vrstam latovk, a ima razlo\u010dno dolgo listno ko\u017eico. Poleg ruderalnih mest raste tudi na travnikih in zelenicah.\u003C\/p\u003E","slug":"navadna-latovka","images":[{"id":20108,"image":"http:\/\/luirig.altervista.org\/cpm\/albums\/bot-units73\/poa-trivialis33086.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b1\/b1f\/b1fe9acc-e213-439a-a1b5-f5be1709f3b5.jpg"},{"id":20110,"image":"http:\/\/luirig.altervista.org\/cpm\/albums\/bot-049\/poa-trivialis757.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/9e\/9ef\/9ef556fd-cd9c-435f-b567-851d19935bfe.jpg"},{"id":55462,"image":"http:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/4\/46\/Poa_trivialis_bloeiwijze.jpg\/600px-Poa_trivialis_bloeiwijze.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/3d\/3db\/3dbd3c7a-0af3-4a99-b7b7-baeec1e3652c.jpg"},{"id":64612,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/8\/85\/Poa_trivialis_Ruwbeembgras_bloeiwijze.jpg\/1200px-Poa_trivialis_Ruwbeembgras_bloeiwijze.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f9\/f94\/f944d92c-35d3-4cd5-811b-e6e82bbb5faf.jpg"}]},{"id":17489,"name":"Navadna loboda","nameSynonyms":"","latinName":"Atriplex patula","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EEnoletni, dvodomni \u0026scaron;irokolistni plevel. razrast raznolika, glavna korenina razvejana.\u003Cbr \/\u003EUspeva na la\u017ejih tleh, bogatih s hranili in organsko snovjo.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003E\u010cas vznika\u003C\/strong\u003E: od pozne pomladi do jeseni.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EKli\u010dni listi\u003C\/strong\u003E: zelo dolgi, ozki z zaokro\u017eeno konico.\u003Cbr \/\u003EStebelni listi: spiralasto name\u0026scaron;\u010deni, pecljati, jaj\u010dasti do suli\u010dasti, spodnji listi rahlo nazob\u010dani, zgornji listi celi, temno zeleni, mladi listi pogosto rahlo belo poprhnjeni.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003ESteblo\u003C\/strong\u003E: v glavnem \u017ee pri tleh mo\u010dno razvejano, do 100 cm visoko, presek spodnjega dela skoraj pravokoten.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003ECvet\u003C\/strong\u003E: majhen, belkasto zelen, cvetovi zdru\u017eeni v gosto grozdasto socvetje, enospolni.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003E\u010cas cvetenja\u003C\/strong\u003E: od sredine poletja do jeseni.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EKoli\u010dina semena in obstojnost v tleh\u003C\/strong\u003E: do 6.000 semen na rastlino; do 100 let.\u003C\/p\u003E","slug":"navadna-loboda","images":[{"id":580,"image":"http:\/\/hasbrouck.asu.edu\/imglib\/seinet\/Chenopodiaceae\/photos\/Atriplex-patula-SL-web-N3.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/53\/532\/532204e0-19e2-422d-bf40-f0a79c4b7a0f.jpg"},{"id":584,"image":"http:\/\/www.carolscornwall.com\/Plants%20Lichens%20and%20Fungi\/Plant-Atriplex%20patula06-08-09.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/db\/db6\/db6b02f7-ec6d-4be6-a275-abba94e52c39.jpg"},{"id":587,"image":"http:\/\/mimulus.ca\/wp-content\/uploads\/2014\/12\/Atriplex-patula-orache-2-web.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d0\/d0c\/d0c7bdaa-64c3-4fb9-8d7b-47e94d8f783f.jpg"},{"id":62699,"image":"http:\/\/www.ispotnature.org\/sites\/default\/files\/images\/2149\/common%20orache%20(atriplex%20patula).3.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/87\/871\/871bb6b2-112a-43bb-adee-0714e4790775.jpg"},{"id":62700,"image":"https:\/\/florapittsburghensis.files.wordpress.com\/2010\/08\/atriplex-patula-2010-08-14-beechview-01.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/ad\/ade\/adea0f54-6c28-49de-924e-9f5a69f0693d.jpg"}]},{"id":17717,"name":"Navadna madron\u0161\u010dica","nameSynonyms":"","latinName":"Linaria vulgaris","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003ENavadno madron\u0026scaron;\u010dico boste od junija do konca oktobra na\u0026scaron;li na kamnitih tleh (nasipali\u0026scaron;\u010dih, ru\u0026scaron;evinah, \u017eelezni\u0026scaron;kih nasipih, pripotjih) po vsej Sloveniji. Madron\u0026scaron;\u010dica ima tako zna\u010dilno obliko cveta in socvetja, da jo je skoraj nemogo\u010de zamenjati z drugimi ro\u017eami. Za za\u010detno prepoznavanje pa le preverite:\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003ESkupne lastnosti madron\u0026scaron;\u010dic\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003E-Ven\u010dni listi so zrasli v dvoustnat someren cvet.\u003Cbr \/\u003E-Cvet ima nadraslo plodnico in \u0026scaron;tiri plodne pra\u0026scaron;nike.\u003Cbr \/\u003E-Cvetni venec ima na dnu ostrogo.\u003Cbr \/\u003E-Steblo (ali stebla) je pokon\u010dno, listi so celi, \u010drtalasti, goli.\u003C\/p\u003E","slug":"navadna-madronscica","images":[{"id":26515,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Plantaginaceae\/linaria-vulgaris-ha-dcameron-a.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/93\/938\/938f213f-81e8-41a7-a35f-fad45296a51d.jpg"},{"id":26517,"image":"http:\/\/static.panoramio.com\/photos\/large\/25568305.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/4f\/4f6\/4f6596d0-950d-43dc-8606-024e3d3cfbc4.jpg"},{"id":26519,"image":"http:\/\/www.cod.edu\/people\/faculty\/chenpe\/PRAIRIE\/2005_06_15\/Linaria_vulgaris.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/0a\/0ad\/0ad03897-fca6-46e6-98d3-a3fa1f3d85e5.jpg"},{"id":26520,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/9\/9f\/Linaria_vulgaris_bluete.jpeg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/03\/031\/0318b975-1e69-46b0-945c-c29d66ac1443.jpg"},{"id":54088,"image":"https:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Plantaginaceae\/linaria-vulgaris-fr-kmorse.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e9\/e9f\/e9f01490-fa4c-4efe-8cc4-84bfb0be1705.jpg"}]},{"id":17691,"name":"Navadna marjetica","nameSynonyms":"","latinName":"Bellis perennis","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003ECveti skoraj vso leto in je do 15 cm visoka trajnica, z golim steblom, ki se vzdiguje iz pritli\u010dne rozete. Ima bel cvet z rde\u010dkastim robom. Marjetica je pri nas splo\u0026scaron;no raz\u0026scaron;irjena in dobro poznana rastlina. Ima \u0026scaron;tevilne varietete, ki se razlikujejo tako po obliki, kot tudi po barvi cvetnih ko\u0026scaron;kov.\u003C\/p\u003E","slug":"navadna-marjetica","images":[{"id":714,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Asteraceae\/bellis-perennis-le-gcarr1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/40\/406\/4065bf93-b83c-467e-b5fd-004faf734910.jpg"},{"id":717,"image":"http:\/\/jule.pflanzenbestimmung.de\/wordpress\/wp-content\/uploads\/2012\/05\/Bellis_perennis_JuliaKruse-5.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/3f\/3f8\/3f887f3e-fe5c-40b0-921c-74f0d9f000ff.jpg"},{"id":719,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Asteraceae\/bellis-perennis-fl-ahaines-c.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/6a\/6ad\/6ad23025-d146-4f87-aa2c-af1c68f090f1.jpg"},{"id":720,"image":"http:\/\/jule.pflanzenbestimmung.de\/wordpress\/wp-content\/uploads\/2012\/05\/Bellis_perennis_JuliaKruse-2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/ee\/eea\/eeacae30-ffe8-4ae5-b959-eb217ac61a21.jpg"},{"id":64613,"image":"https:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Asteraceae\/bellis-perennis-ha-ahaines-b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/30\/30a\/30a4a8f0-aa54-4c10-a636-110aa5f0e0e2.jpg"}]},{"id":17524,"name":"Navadna ogr\u0161\u010dica","nameSynonyms":"oljna ogr\u0161\u010dica","latinName":"Brassica napus","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EOgr\u0026scaron;\u010dica je kulturna rastlina, v koruzi pa neza\u017eelen enoletni semenski plevel. \u010ce so tla primerno vla\u017ena, uspeva na vseh tipih tal.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003E\u010cas vznika\u003C\/strong\u003E: spomladi.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EKli\u010dni listi\u003C\/strong\u003E: sr\u010dasti, z globoko zarezo na vrhu, pecljati.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EStebelni listi\u003C\/strong\u003E: spiralasto name\u0026scaron;\u010deni, gladki, spodnji listi pernato sestavljeni, na obeh straneh porasli z majhnimi togimi \u0026scaron;\u010detinami, srednji in zgornji listi gladki, modro zeleni, suli\u010dasti.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003ESteblo\u003C\/strong\u003E: \u0026scaron;\u010detinasto dlakavo pri tleh, vi\u0026scaron;je brez dla\u010dic, razvejano.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003ECvet\u003C\/strong\u003E: posamezni cvetovi rumeni, na vrhu manj\u0026scaron;i kot v spodnjem delu socvetja, v za\u010detku zdru\u017eeni v kompaktno socvetje, nato se os socvetja podalj\u0026scaron;a in dozorevajo\u010di cvetovi razmaknejo.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003E\u010cas cvetenja\u003C\/strong\u003E: od aprila do septembra.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EKoli\u010dina semena in obstojnost v tleh\u003C\/strong\u003E: do 20.000 semen na rastlino; do 10 let.\u003C\/p\u003E","slug":"navadna-ogrscica","images":[{"id":378,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Brassicaceae\/brassica-napus-fl-sgarske-b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/6e\/6ea\/6ea7b9f3-59d7-40ce-9ab6-2aaf9adff352.jpg"},{"id":382,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/c\/ce\/Brassica_napus_2.jpg\/640px-Brassica_napus_2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b7\/b70\/b70a6e8f-151b-4bc6-bda6-e84f2f08070c.jpg"},{"id":383,"image":"http:\/\/mbpollen.com\/wp-content\/uploads\/2015\/04\/Rape-Brassica-napus%E2%80%A82.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/70\/70b\/70b095bc-0cfb-4987-8e5e-c43d2a52899a.jpg"},{"id":54156,"image":"http:\/\/www.sumiagro.pl\/wp-content\/uploads\/2013\/03\/rzepak-samosiewy-1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e0\/e0e\/e0eea603-f121-4d43-9829-d77db992630e.jpg"},{"id":67044,"image":"http:\/\/missouriplants.com\/Yellowalt\/Brassica_napus_plant.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/9b\/9b6\/9b626c8b-e92b-4663-80d0-deca13c294a6.jpg"}]},{"id":17838,"name":"Navadna plahtica","nameSynonyms":"","latinName":"Aphanes arvensis","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EJe trajna zelnata rastlina, ki zraste do 50 cm visoko in ima dolgopecljate, nagubane liste, ki so pora\u0026scaron;\u010deni z mehkimi dla\u010dicami in imajo nazob\u010dan rob. Pritli\u010dni listi so veliki in tvorijo listno rozeto, stebelni listi pa so majhni in premenjalno name\u0026scaron;\u010deni. Na vrhu stebelc so v majhna \u010de\u0026scaron;uljasta socvetja zbrani drobni rumenkasto zeleni cvetovi[1]. Rastlina cveti od maja do septembra.\u003C\/p\u003E","slug":"navadna-plahtica","images":[{"id":24921,"image":"http:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/9\/9f\/Aphanes_arvensis.jpeg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c1\/c19\/c193d126-579b-4597-b4e9-f382358a23f1.jpg"},{"id":24923,"image":"http:\/\/www.unavarra.es\/herbario\/fotos\/Apha_arve\/image003.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/1a\/1a5\/1a5f9f0f-7dd9-4a47-ac4a-2c6b74c4513b.jpg"},{"id":24924,"image":"http:\/\/www.luontoportti.com\/suomi\/images\/17356.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a2\/a20\/a2004840-40b4-4372-ae8f-563c31055171.jpg"},{"id":24925,"image":"http:\/\/www.biolib.cz\/IMG\/GAL\/63608.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/fa\/faa\/faacd2cb-1e5c-432f-8026-01ca98ea7503.jpg"},{"id":66965,"image":"http:\/\/cdn.c.photoshelter.com\/img-get\/I0000PXz5HZhlCXA\/s\/600\/600\/3050450.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e1\/e1a\/e1a70242-09c2-4e09-bfa4-76ed53f8ca19.jpg"},{"id":66966,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/6\/66\/Aphanes_arvensis_saint-fuscien_80_19052007_9.jpg\/1200px-Aphanes_arvensis_saint-fuscien_80_19052007_9.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/31\/318\/318fc163-d391-4823-a677-ac58320f9fa5.jpg"}]},{"id":17842,"name":"Navadna poson\u010dnica","nameSynonyms":"","latinName":"Heliotropium europaeum","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cspan id=\u0022result_box\u0022 lang=\u0022sl\u0022\u003EJe letna zelnata rastlina iz dru\u017eine o\u0026scaron;trolista (Boraginaceae). Steblo je ravna ali dvigne, mo\u010dno razvejan od osnove in prekrita z mehkimi \u0026scaron;\u010detinami. Zraste do 50 cm v vi\u0026scaron;ino. Listi so nadomestni, ovalne, ki se nahaja na kratkih pecljih. Hairy na obeh straneh. Cvetovi so majhni, zbrani v cvet. Podvoji ko\u017eica je Corolla so bele, notranjost je rumenkasto. Cveti od junija do novembra. Obi\u0026scaron;\u010dite jim \u010debele, ki zbirajo \u003Cspan\u003Enektar\u003C\/span\u003E in cvetni prah. Plod je ovalne oblike kalavac, ki je razdeljena na 2-4 \u003Cspan\u003Efruitlets\u003C\/span\u003E\u003Cspan\u003E.\u003C\/span\u003E\u003C\/span\u003E\u003C\/p\u003E","slug":"navadna-posoncnica","images":[{"id":28852,"image":"https:\/\/c1.staticflickr.com\/7\/6204\/6073723302_87627f8983_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/0c\/0cd\/0cd1b96f-6224-43d7-8d82-f95bb1669821.jpg"},{"id":28854,"image":"http:\/\/www.apatita.com\/herbario\/Boraginaceae\/large\/Heliotropium_europaeum_4.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b8\/b89\/b892c8f4-a546-4dd5-9239-7317b32e390e.jpg"},{"id":54067,"image":"http:\/\/pallano.altervista.org\/alterpages\/heliotropiumeuropaeum19.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/3d\/3d1\/3d16d5ba-ccd4-43b7-9b0e-14a297c51fcc.jpg"},{"id":54068,"image":"http:\/\/1.bp.blogspot.com\/-4QpwReOyWKU\/TkoY3_LTDCI\/AAAAAAAAAvc\/5bh12uQoB-E\/s1600\/Heliotropium+europaeum+L6.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/45\/45f\/45f917a3-5b8d-4dc9-9924-1a364ab6ab83.jpg"}]},{"id":17635,"name":"Navadna p\u0161enica","nameSynonyms":"","latinName":"Triticum aestivum","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EP\u0026scaron;enica (znanstveno ime\u0026nbsp;Triticum ssp.) je kulturna rastlina, ki zraste v vi\u0026scaron;ino do 1,5 m.\u003C\/p\u003E","slug":"navadna-psenica","images":[{"id":6005,"image":"https:\/\/innspubnet.files.wordpress.com\/2015\/06\/triticum-aestivum.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/46\/465\/465f491f-8ca6-4e39-b714-da41d7d3b8ab.jpg"},{"id":6006,"image":"http:\/\/static.panoramio.com\/photos\/large\/59469226.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/1e\/1e2\/1e21a38e-821d-4987-8789-02a7b827663b.jpg"},{"id":6007,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Poaceae\/triticum-aestivum-si-rfreckmann.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a5\/a57\/a579e303-e287-4f35-9e21-6444dabdc4cb.jpg"},{"id":6009,"image":"http:\/\/dryades.units.it\/dryades\/plants\/foto\/TS109505.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/7c\/7c5\/7c5aa876-0257-42dc-9be4-d26c2bc694d1.jpg"},{"id":6010,"image":"http:\/\/gardens.missouri.edu\/about\/descriptions\/Sp12\/Triticum-aestivum-MemU-lg.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/22\/228\/228beae4-aac4-4c55-bbdf-4f2358840d6f.jpg"}]},{"id":17573,"name":"Navadna rosnica","nameSynonyms":"","latinName":"Fumaria officinalis","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cspan lang=\u0022SL\u0022\u003E\u0026bull; Enoleten, pogosto prezimen\u003Cbr \/\u003E \u0026bull; 10-30 cm\u003Cbr \/\u003E \u0026bull; Razmno\u017euje se s semenom\u003Cbr \/\u003E \u0026bull; Humozna, ilovnata tla\u003Cbr \/\u003E \u0026bull; Predvsem v jarih \u017eitih\u003C\/span\u003E\u003C\/p\u003E","slug":"navadna-rosnica","images":[{"id":1144,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Papaveraceae\/fumaria-officinalis-le-jlindsey.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/12\/126\/126ee6e2-f4f9-49d3-962a-2351b057fdcf.jpg"},{"id":1145,"image":"http:\/\/blogs.reading.ac.uk\/whiteknightsbiodiversity\/files\/2012\/11\/Fumaria-officinalis.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/bd\/bd5\/bd5bdd71-3e08-4246-9bc7-f943476b5531.jpg"},{"id":1146,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Papaveraceae\/fumaria-officinalis-fr-jlindsey.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/cc\/ccf\/ccf41bee-6291-4832-b46b-b49c77215a9a.jpg"},{"id":1153,"image":"http:\/\/www.naturspaziergang.de\/Pflanzenfotos\/Fumaria_officinalis.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c9\/c9b\/c9b70cca-ad24-4559-9af5-07dfdada9134.jpg"},{"id":65375,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/c\/c3\/Fumaria_officinalis_fluy_802007_2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/47\/473\/4730728b-48fe-4c9a-b3d2-05f3059e70db.jpg"}]},{"id":17810,"name":"Navadna \u0161a\u0161ulica","nameSynonyms":"","latinName":"Calamagrostis epigeios","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E-\u010cas cvetenja: jul, avg\u003Cbr \/\u003E-barva cvetja: svetlo rjava\u003Cbr \/\u003E-vi\u0026scaron;ina: 100-150cm (najvi\u0026scaron;je)\u003Cbr \/\u003E-osvetlitev rasti\u0026scaron;\u010da: polnosonce, polsenca\u003Cbr \/\u003E-vla\u017enost rasti\u0026scaron;\u010da: potrebuje normalno vla\u017eno rasti\u0026scaron;\u010de, prena\u0026scaron;a tudi ob\u010dasno su\u0026scaron;oena\u0026scaron;a tudi\u003C\/p\u003E","slug":"navadna-sasulica","images":[{"id":67264,"image":"http:\/\/www.discoverlife.org\/IM\/I_MWS\/0203\/320\/Calamagrostis_epigejos,I_MWS20386.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b0\/b0a\/b0ae40d8-1c5d-47a6-b1a4-5b8960a52339.jpg"},{"id":67265,"image":"http:\/\/www.discoverlife.org\/IM\/I_MWS\/0203\/320\/Calamagrostis_epigejos,I_MWS20388.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/29\/293\/293a59df-7971-4802-9bb8-46e2407723e2.jpg"},{"id":67266,"image":"http:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/3\/3b\/CalamagrostisEpigejos.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/57\/577\/5770a0b4-dfd6-4e0a-825b-5191d95bf940.jpg"},{"id":67271,"image":"https:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Poaceae\/calamagrostis-epigejos-ha-sgarske.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/fc\/fcb\/fcbf6698-5a99-4118-815a-df0e964fc9c9.jpg"},{"id":67272,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/0\/01\/Calamagrostis_epigejos_-_Oslo_botanical_garden_-_IMG_8901.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/18\/186\/18633ed3-7c47-4fdf-9de6-2c465a196dfb.jpg"}]},{"id":17558,"name":"Navadna \u0161krbinka","nameSynonyms":"","latinName":"Sonchus oleraceus","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022 align=\u0022justify\u0022\u003ERazvejano, votlo steblo navadne \u0026scaron;krbinke (Sonchus oleraceus) je golo ali v zgornjem delu \u017elezasto. Olistano je z golimi, neble\u0026scaron;\u010de\u010dimi, mehkimi pernato nacepljenimi listi, ki na otip ne bodejo. Listi so premenjalno razvr\u0026scaron;\u010deni; srednji in zgornji objemajo steblo s pu\u0026scaron;\u010di\u010dastim dnom. Od 10 do 15 mm dolge ko\u0026scaron;ke sestavljajo \u0026scaron;tevilni bledorumeni jezi\u010dasti cvetovi.\u003C\/p\u003E","slug":"navadna-skrbinka","images":[{"id":2332,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Asteraceae\/sonchus-oleraceus-ha-gmittelhauser-d.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/59\/598\/5985044b-67df-48ad-bc53-5f253f0672ad.jpg"},{"id":2333,"image":"http:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/4\/4e\/2006-11-16Sonchus_oleraceus03-03.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/2c\/2c2\/2c278cb4-741b-4dd7-ab28-678e01003005.jpg"},{"id":53994,"image":"https:\/\/keyserver.lucidcentral.org\/weeds\/data\/media\/Images\/sonchus_oleraceus\/sonchusoleraceus39.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/6b\/6b1\/6b1eabe5-4e51-4608-b0f9-cd942c339e83.jpg"},{"id":65274,"image":"https:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Asteraceae\/sonchus-oleraceus-le-gmittelhauser-e.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/55\/55e\/55ec6060-fd63-4550-9ab0-2e87ac9f293c.jpg"},{"id":65277,"image":"http:\/\/www.friendsofqueensparkbushland.org.au\/wp-content\/gallery\/sonchus-oleraceus\/sonchus-oleraceus-sowthistle-g2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/5a\/5ab\/5ab16b3d-8f94-4766-8322-0b875ea690bf.jpg"},{"id":65279,"image":"http:\/\/www.zimbabweflora.co.zw\/speciesdata\/images\/16\/162170-2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/37\/37f\/37fb459e-fb2e-421c-b01e-13d67ecbb312.jpg"}]},{"id":17498,"name":"Navadna zvezdica","nameSynonyms":"","latinName":"Stellaria media","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EV glavnem enoletna (izjemoma dvoletna) \u0026scaron;irokolistna plevelna rastlina, steblo poleglo in razraslo, uspeva na la\u017ejih, s humusom in du\u0026scaron;ikom bogatih ter z vodo dobro preskrbljenih tleh.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003E\u010cas vznika\u003C\/strong\u003E: skoraj vse leto, seme vznika iz globine tal 1\u0026ndash;2 cm.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EKli\u010dni listi\u003C\/strong\u003E: mehki, svetlo zeleni, suli\u010dasti, proti peclju klinasti.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EStebelni listi\u003C\/strong\u003E: v parih, nasprotno name\u0026scaron;\u010deni, majhni, jaj\u010dasti, na vrhu koni\u010dasti, prvi listi pecljati, peclji dlakavi, pozneje razviti listi sede\u010di.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003ESteblo\u003C\/strong\u003E: razraslo po tleh, 5\u0026ndash;40 cm dolgo, z eno vrsto, pogosto navznoter ukrivljenih dla\u010dic, na kolencih se zakoreninja.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003ECvet\u003C\/strong\u003E: bel, majhen, zvezdast, pecljat, na koncu poganjkov in v razrasti\u0026scaron;\u010du stebelc.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003E\u010cas cvetenja\u003C\/strong\u003E: skoraj vse leto.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EKoli\u010dina semena in obstojnost v tleh\u003C\/strong\u003E: do 20.000 semen na rastlino; ve\u010d kot 50 let.\u003C\/p\u003E","slug":"navadna-zvezdica","images":[{"id":60965,"image":"https:\/\/nmedik.org\/images\/stories\/travnik\/stellaria-media-l1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/ce\/ce8\/ce8fcf3b-bcec-4a2d-82ac-739571c87155.jpg"},{"id":60967,"image":"http:\/\/galen-9.com\/wp-content\/uploads\/2014\/05\/zvezdchatka1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b3\/b3d\/b3d78fad-3b2c-468c-bc7a-36a38fdb5b3b.jpg"},{"id":60968,"image":"http:\/\/cemkin.ru\/data\/articles_pic\/mokrica.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/66\/66c\/66cc31d2-454c-437b-8d88-253259543c52.jpg"},{"id":60969,"image":"http:\/\/www.ayzdorov.ru\/images\/Travi\/zvezdchatka-dynge.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/22\/223\/223e7c2f-91e4-467c-a629-641ae7cd297f.jpg"}]},{"id":17528,"name":"Navadni bodi\u010d","nameSynonyms":"la\u0161ki bodi\u010d","latinName":"Xanthium strumarium","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EEnoletni \u0026scaron;irokolistni semenski plevel z dobro razvito glavno korenino, uspeva na te\u017ejih, z du\u0026scaron;ikom bogatih tleh v obmo\u010djih s toplimi poletji.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003E\u010cas vznika\u003C\/strong\u003E: pomlad.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EKli\u010dni listi\u003C\/strong\u003E: do 5 cm dolgi, na obeh straneh koni\u010dasti, priostreni.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EStebelni listi\u003C\/strong\u003E: spodnji listi sr\u010dasti do trikotni, neenakomerno nazob\u010dani, spodnja stran porasla s togimi kratkimi dla\u010dicami, zgornji listi suli\u010dasti.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003ESteblo\u003C\/strong\u003E: razvejano, mo\u010dno srhko dlakavo, 15\u0026ndash;120 cm visoko.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003ECvet\u003C\/strong\u003E: mo\u0026scaron;ki ko\u0026scaron;ek podolgovato okroglast, zelenkast, sede\u010d na koncu vejic, \u017eenski ko\u0026scaron;ek samostojen ali v skupinah v listnih pazduhah, gosto porasel s togimi, kavljastimi bodicami.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003E\u010cas cvetenja\u003C\/strong\u003E: pozno poletje, jesen.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EKoli\u010dina semena in obstojnost v tleh\u003C\/strong\u003E: ogromna koli\u010dina semen z zelo dolgo kalivostjo.\u003C\/p\u003E","slug":"navadni-bodic","images":[{"id":11993,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/a\/a4\/Xanthium_strumarium_000.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/8d\/8de\/8deb230d-71b1-4d44-ac2a-64cb9fe32e96.jpg"},{"id":11999,"image":"http:\/\/www.conabio.gob.mx\/malezasdemexico\/asteraceae\/xanthium-strumarium\/imagenes\/habito2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/2b\/2b4\/2b435605-e4a3-44bc-b69f-c0100c44a8d9.jpg"},{"id":12000,"image":"http:\/\/cdn.c.photoshelter.com\/img-get\/I0000Woii6IL44aY\/s\/900\/900\/Cocklebur-Common-19115.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d6\/d60\/d6056875-9f83-4a1d-a162-1fc89c030c7c.jpg"},{"id":70750,"image":"http:\/\/www.florafinder.com\/LargePhotos\/DA\/Xanthium_strumarium_var_canadense-6D9191BBDA.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/03\/036\/036d0a9e-996f-4b82-ae6d-c6d55722d451.jpg"},{"id":70751,"image":"http:\/\/science.halleyhosting.com\/nature\/gorge\/sun\/button\/xanthium\/strumarium3a.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/2a\/2a9\/2a997f12-3758-4cb4-be8c-96ee61962214.jpg"},{"id":70752,"image":"http:\/\/keys.lucidcentral.org\/keys\/v3\/eafrinet\/weeds\/key\/weeds\/Media\/Html\/images\/Xanthium_strumarium_(Large_Cocklebur)\/xanthium_strumarium02.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/ae\/aed\/aedf5eb8-85da-4a6f-8994-8036d5a97d0c.jpg"}]},{"id":17841,"name":"Navadni \u010dapljevec","nameSynonyms":"","latinName":"Erodium cicutarium","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003ENavadni \u010dapljevec cveti od konca marca do julija na suhih travnikih in ob poteh. Najla\u017ee ga boste na\u0026scaron;li na Primorskem, pa tudi tu in tam na \u0026Scaron;tajerskem in v Zasavju. Cvetovi \u010dapljevca so \u017ee na prvi pogled podobni cvetom krvomo\u010dnic (geranij), saj imajo pet ven\u010dnih listov, pet \u010da\u0026scaron;nih listov, deset pra\u0026scaron;nikov in nadraslo plodnico. Prav kmalu boste opazili tudi prvo razliko, saj so \u010da\u0026scaron;ni listi precej odmaknjeni od ven\u010dnih, sicer pa boste \u010dapljevce lo\u010dili od krvomo\u010dnic tudi takole:\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cul\u003E\r\n\u003Cli\u003EListi \u010dapljevcev so celi, sr\u010dasti ali pernato deljeni, listi krvomo\u010dnic pa so praviloma dlanasto deljeni.\u003C\/li\u003E\r\n\u003Cli style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EV cvetu \u010dapljevca je pet pra\u0026scaron;nikov brez pra\u0026scaron;nic.\u003C\/li\u003E\r\n\u003C\/ul\u003E","slug":"navadni-capljevec","images":[{"id":1186,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Geraniaceae\/erodium-cicutarium-le-kmorse.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/2a\/2af\/2afa1cef-43dc-419d-a4c1-13fec4bd0d16.jpg"},{"id":1189,"image":"http:\/\/www.naturalmedicinalherbs.net\/pictures\/wendys\/erodium-cicutarium=stork\u0027s-bill.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/55\/55e\/55e4b392-912e-45d7-a7b5-1c0874a09bf7.jpg"},{"id":1190,"image":"https:\/\/florapittsburghensis.files.wordpress.com\/2012\/05\/erodium-cicutarium-2012-05-14-bridgeville-01.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/ee\/eeb\/eebfc358-6af8-461a-a54c-83547ac412d2.jpg"},{"id":1191,"image":"http:\/\/www.anpc.ab.ca\/wiki\/images\/5\/55\/Erodcicu_XID_Erodium_cicutarium_rosette.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/22\/228\/22841dc9-5bca-47d1-b8d7-86d5854a240e.jpg"},{"id":1192,"image":"http:\/\/thehigherlearning.com\/wp-content\/uploads\/2015\/03\/erodium-flower.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/3f\/3f8\/3f8271a3-7e76-4f1e-a2e0-d610e0b8cd0c.jpg"},{"id":74084,"image":"https:\/\/img.plantis.info\/wp-content\/uploads\/2016\/05\/Erodium-cicutarium.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/9e\/9eb\/9ebdc62e-9111-4e08-8131-c9fd1e82797e.jpg"},{"id":74085,"image":"http:\/\/redbuttecanyon.net\/introduced_images\/e_cicutarium.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/26\/26e\/26e65a2d-7677-4043-b3a7-478f3a4cd02d.jpg"},{"id":74086,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/2\/2a\/Erodium_cicutarium%2C_flower_and_seed-pod.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/dd\/dd9\/dd92e7ee-2a6c-416e-90ce-c5fb7b1dc18b.jpg"},{"id":74087,"image":"https:\/\/www.ct-botanical-society.org\/img\/pics_e\/erodiumcicu.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/43\/434\/434aaf41-c5a4-4f0b-a01e-700cace13e70.jpg"},{"id":74088,"image":"http:\/\/www.missouriplants.com\/Pinkalt\/Erodium_cicutarium_plant.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/56\/56b\/56bb4abf-552e-4a68-ac28-a38f3765b406.jpg"},{"id":74089,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/6\/61\/Illustration_Erodium_cicutarium0.jpg\/220px-Illustration_Erodium_cicutarium0.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/74\/742\/7428012e-d08a-430c-89d0-f0312c70854e.jpg"}]},{"id":17756,"name":"Navadni dihnik","nameSynonyms":"","latinName":"Sisymbrium officinale","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cspan class=\u0022mala\u0022\u003EOkoli pol m visoka, steblo mo\u010dno razvejano. Raste marsikje na neobdelani revni ali pe\u0026scaron;\u010deni zemlji npr. ob cesti. Plevel, hkrati pa tudi zdravilna rastlina.\u003C\/span\u003E\u003C\/p\u003E","slug":"navadni-dihnik","images":[{"id":2253,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Brassicaceae\/sisymbrium-officinale-ha-gmittelhauser-b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b1\/b13\/b133fad1-d6f8-42dc-8f17-f9b67a11e7f3.jpg"},{"id":2258,"image":"http:\/\/calphotos.berkeley.edu\/imgs\/512x768\/0000_0000\/0506\/0097.jpeg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/97\/972\/972be8a0-6839-4f6b-9f06-541871f36d0e.jpg"},{"id":2259,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Brassicaceae\/sisymbrium-officinale-ha-gmittelhauser-c.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/54\/547\/547d058d-b2f2-4a45-979f-7314732f0217.jpg"},{"id":2261,"image":"http:\/\/calphotos.berkeley.edu\/imgs\/512x768\/0000_0000\/0506\/0098.jpeg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/76\/765\/765a34db-3b5a-474d-9a67-5dffbb9a9266.jpg"},{"id":2262,"image":"http:\/\/luirig.altervista.org\/cpm\/albums\/bot-051\/sisymbrium-officinale608.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/8f\/8f4\/8f49ecae-ef3c-454e-85af-b67631ff7327.jpg"}]},{"id":17557,"name":"Navadni grint","nameSynonyms":"","latinName":"Senecio vulgaris","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EJe plevel ki raste po po vrtovih in povsod.K sre\u010di je edini med grinti(ki jih je veliko in jih sre\u010dujemo ve\u010dinoma v hribih), ki je enoleten do 50cm visok plevel,ki pa ni u\u017eiten,zaradi zelo neprijetnega vonja. Spodnji listi imajo pecelj, zgornji navadno ne. Cvetovi so rumeni, semena so bela, ki jih pti\u010di radi zobljejo in jih dajajo tudi v pti\u010djo krmo.Je hitro odstranljiv plevel. \u003C\/p\u003E","slug":"navadni-grint","images":[{"id":2413,"image":"http:\/\/www.conabio.gob.mx\/malezasdemexico\/asteraceae\/senecio-vulgaris\/imagenes\/hoja-pilosidad.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/28\/280\/280e00fa-b7ee-47e8-a472-07aa05771338.jpg"},{"id":2415,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/7\/7e\/Senecio_vulgaris.jpeg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/43\/43b\/43b0851b-a40b-4bd5-a4fb-41c7609c6d85.jpg"},{"id":59885,"image":"https:\/\/extension.umass.edu\/landscape\/sites\/landscape\/files\/weeds\/flowers\/senvu4377w.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/68\/68f\/68fae939-110e-4c61-832a-782d75bfd196.jpg"},{"id":59886,"image":"http:\/\/luirig.altervista.org\/cpm\/albums\/leo-m2\/leo-mic-Senecio-vulgaris-1294.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d0\/d0e\/d0efe41b-617c-46f5-a50b-98bc468829b6.jpg"},{"id":59887,"image":"https:\/\/florapittsburghensis.files.wordpress.com\/2011\/03\/senecio-vulgaris-2011-03-20-beechview-01.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e9\/e9f\/e9f4eb0b-b2da-4445-a085-336d2b0602f2.jpg"}]},{"id":17633,"name":"Navadni je\u010dmen","nameSynonyms":"","latinName":"Hordeum vulgare","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EJe\u010dmen sodi v dru\u017eino trav.\u0026nbsp;Je samoopra\u0026scaron;evalna diploidna vrsta s 14 kromosomi.\u0026nbsp;Zraste do 150 cm visoko in ima \u010dlenkasto votlo steblo. Pleve\u0026nbsp;ostanejo po mlatvi na klasu. Poznamo dvo-, \u0026scaron;tiri- in \u0026scaron;estredni je\u010dmen, ki se lahko seje kot ozimno ali jaro \u017eito. Listi\u0026nbsp;je\u010dmena so gladki in suli\u010dasti z vzporednimi podol\u017enimi \u017eilami. Ligula\u0026nbsp;je kratka do srednje dolga in rahlo nazob\u010dana. U\u0026scaron;esca so velika in niso pora\u0026scaron;\u010dena z dla\u010dicami. Korenienie\u0026nbsp;so \u0026scaron;opaste in segajo od 20 pa vse do 270 cm globoko.\u003C\/p\u003E","slug":"navadni-jecmen","images":[{"id":21726,"image":"http:\/\/nargil.ir\/plant\/images\/pic\/1899\/20151125220910Hordeum%20vulgare%20-%20Hordeum%20sativum.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c3\/c35\/c3535eed-07e6-48e9-a669-c0bc5325f60d.jpg"},{"id":21727,"image":"http:\/\/www.combio.pl\/mirex2\/static\/frontend\/onepage\/img\/portfolio\/8.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/97\/973\/973e67c8-bcbb-4355-b1cb-b2bd8925eb13.jpg"},{"id":21731,"image":"http:\/\/nargil.ir\/plant\/images\/pic\/1899\/20151125220926Hordeum%20vulgare%20-%20Hordeum%20sativum.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f3\/f3f\/f3f61b09-96f1-4157-be64-e19c2c367294.jpg"},{"id":56398,"image":"https:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Poaceae\/hordeum-vulgare-ha-jdavis-b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/7b\/7b5\/7b536aae-25d7-4240-8a13-1e5073529c2e.jpg"},{"id":73652,"image":"http:\/\/wisflora.herbarium.wisc.edu\/spec_images\/bigphoto\/HORVUL_KSOL.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/5c\/5ce\/5ce36fe8-3a7a-4d40-a1a9-ba45c15c1dcc.jpg"},{"id":73653,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/5\/52\/Escourgeon-Hordeum_vulgare_subsp._vulgare.jpg\/1200px-Escourgeon-Hordeum_vulgare_subsp._vulgare.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/15\/15c\/15ced9e8-1b77-489c-b77e-e7b7dc6b31aa.jpg"},{"id":73654,"image":"http:\/\/khartasia-crcc.mnhn.fr\/sites\/default\/files\/images\/413px-barley_in_slovenia-wiki.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/22\/220\/22063a44-b086-4c12-b1ee-21a1ef8dda22.jpg"},{"id":73656,"image":"http:\/\/www.biopix.com\/photos\/jcs-hordeum-vulgare-var-vulgare-48583.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/2a\/2a6\/2a60fa86-c20e-48c7-bd38-34b62fafa048.jpg"},{"id":73657,"image":"https:\/\/images-na.ssl-images-amazon.com\/images\/I\/514d77w6ZkL._SY450_.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f1\/f19\/f1955ccb-79bf-40e6-bcfa-161123bf5b8d.jpg"},{"id":73658,"image":"http:\/\/1.bp.blogspot.com\/-jmG27F6s3II\/VWSfS8c7iHI\/AAAAAAAA2V4\/EmPQdYLF0s4\/s1600\/Barley%2B%2528Hordeum%2BVulgare%2529%2BOverview%252C%2BHealth%2BBenefits%252C%2BSide%2Beffects%2B%25282%2529.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e9\/e98\/e98cf868-180c-4575-9d5d-d1ab117f79c8.jpg"},{"id":73659,"image":"http:\/\/luirig.altervista.org\/cpm\/albums\/07c\/006257-hordeum-vulgare.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/5c\/5ce\/5ce49df8-191c-4a1f-ac72-751c859cd8c4.jpg"},{"id":73661,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/c\/c1\/Illustration_Hordeum_vulgare0B.jpg\/1200px-Illustration_Hordeum_vulgare0B.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/fa\/fac\/fac343e3-5f0a-47e1-b0b4-1f56c4011820.jpg"}]},{"id":17826,"name":"\ufeffNavadni kolen\u010dek","nameSynonyms":"","latinName":"Lapsana communis","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003ENavadni kolen\u010dek je velika razrasla radi\u010devka z drobnimi ko\u0026scaron;ki rumenih cvetov. Prepoznavna je predvsem po obstojnih strnjenih ovojkovih listih ter plodovih brez kodeljice, ki zreli postopno padajo iz takega ko\u0026scaron;ka.\u003C\/p\u003E","slug":"navadni-kolencek","images":[{"id":1380,"image":"http:\/\/flora.nhm-wien.ac.at\/Bilder-G-O\/Lapsana-communis-1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/82\/822\/8226d17d-bc0e-48fa-a780-709c074eb483.jpg"},{"id":1382,"image":"http:\/\/flora.nhm-wien.ac.at\/Bilder-G-O\/Lapsana-communis-2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/9f\/9f0\/9f07b5dd-dd08-4ece-87e4-b301889524d9.jpg"},{"id":64660,"image":"http:\/\/www.phytoimages.siu.edu\/users\/paraman1\/9_1_12_1\/Upload1Sept12b\/813LapsanaCommunis.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/81\/811\/81149e15-46ad-4d08-afc2-389868f9b7ae.jpg"},{"id":64661,"image":"http:\/\/www.qjure.com\/sites\/default\/files\/Lapsana_communis_0000_2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/51\/51c\/51c53d97-b07d-43c2-8ffb-c28849b84af8.jpg"},{"id":64662,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/d\/de\/Starr_050831-4254_Lapsana_communis.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/04\/049\/0492a4b8-1dad-418d-af3d-9e6d991286a1.jpg"}]},{"id":17701,"name":"Navadni koper","nameSynonyms":"koprc","latinName":"Anethum graveolens","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003ENavadni koper je enoletno zeli\u0026scaron;\u010de, ki zraste od 40 do 120 cm visoko. Listi so name\u0026scaron;\u010deni izmeni\u010dno, drobno deljeni in dolgi od 10 do 20 cm. Posamezni listni deli so \u0026scaron;iroki od 1 do 2 mm. Listi so modrikasto zeleni. Cvetovi so v kobulih s premerom od 2 do 9 cm. Semena so 4 do 5 mm dolga in okoli 1 mm debela. \u017du\u017ekocvetka. Rastlina ima zna\u010dilen vonj.\u003C\/p\u003E","slug":"navadni-koper","images":[{"id":46147,"image":"https:\/\/loghouseplants.com\/plants\/wp-content\/uploads\/2012\/01\/Dill_Superdukat.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/1d\/1d7\/1d7da5aa-e409-4392-9be4-5593eebc6025.jpg"},{"id":46148,"image":"http:\/\/www.tramil.net\/fototeca\/images\/Anethum%20graveolensSTftk.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/0f\/0fd\/0fd5c7e9-76d4-4d18-86f4-816a7e843709.jpg"},{"id":46151,"image":"https:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Apiaceae\/anethum-graveolens-le-areznicek.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/19\/193\/19372452-544a-4f45-aea8-7cb53513ae09.jpg"},{"id":64965,"image":"http:\/\/www.cnseed.org\/wp-content\/uploads\/big_AgastacheHeatherQueen1(2).jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/1f\/1fa\/1fa2edf8-a438-47b9-ba11-ccdfd124983b.jpg"},{"id":64966,"image":"http:\/\/www.floralencounters.com\/graphics\/Seeds\/herbs\/dill_flowers.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/ee\/eef\/eef22006-d41c-43e9-be50-ea7f15dc60a3.jpg"}]},{"id":17527,"name":"Navadni kristavec","nameSynonyms":"","latinName":"Datura stramonium","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EEnoletni, prodorni, \u0026scaron;irokolistni plevel z vretenastimi, belimi, mo\u010dno razra\u0026scaron;\u010denimi koreninami. Uspeva na toplih, lahkih, z du\u0026scaron;ikom bogatih tleh na svetlih lokacijah. Strupen!\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003E\u010cas vznika\u003C\/strong\u003E: pozna pomlad.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EKli\u010dni listi\u003C\/strong\u003E: kratko pecljati, dolgi, tanki, pu\u0026scaron;\u010di\u010dasto priostreni.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EStebelni listi\u003C\/strong\u003E: dolgo pecljati, jaj\u010dasti, klinasto zo\u017eeni pri dnu, rob lista valovit, grobo nazob\u010dan, zgornja listna povr\u0026scaron;ina temno zelena, spodaj svetlej\u0026scaron;a.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003ESteblo\u003C\/strong\u003E: pokon\u010dno, v prerezu okroglo, brez dla\u010dic, ponavadi vilasto razvejano,\u003Cbr \/\u003E30\u0026ndash;120 cm visoko.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003ECvet\u003C\/strong\u003E: na kratkem peclju, bel, pokon\u010den, posami\u010d v rogovilah ali na vrhu stranskih vej, ven\u010dni listi lijakasti s \u0026scaron;iroko nagubanim robom, \u010da\u0026scaron;a dolga cevasta, s petimi zobci.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003E\u010cas cvetenja\u003C\/strong\u003E: od poletje do jeseni.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EKoli\u010dina semena in obstojnost v tleh\u003C\/strong\u003E: 500\u0026ndash;5.000 semen na rastlino; do 30 let.\u003C\/p\u003E","slug":"navadni-kristavec","images":[{"id":14756,"image":"http:\/\/jimbotany.com\/Monastery_Plants\/Datura%20stramonium%20%202011-08-01.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/4b\/4b4\/4b4999ef-e078-4fe7-b4e2-c0519f32321a.jpg"},{"id":14757,"image":"https:\/\/fairdinkumseeds.com\/wp-content\/uploads\/2013\/11\/Datura-stramonium.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/7b\/7bb\/7bbe8fac-2e64-4d41-af4b-b5b24c568010.jpg"},{"id":14759,"image":"http:\/\/keys.lucidcentral.org\/keys\/v3\/eafrinet\/weeds\/key\/weeds\/Media\/Html\/images\/Datura_stramonium_(Common_Thorn_Apple)\/datura_stramonium_01.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/ac\/ac5\/ac5e4e7e-f39f-43cf-bb4e-d437b1ac0d8e.jpg"},{"id":14763,"image":"http:\/\/www.njflora.org\/wp-content\/gallery\/datura\/dsc_03410001.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/50\/50c\/50c38e0b-439b-4af1-9802-0e5d69f8a3f5.jpg"},{"id":63500,"image":"http:\/\/www.cactusplaza.com\/media\/catalog\/product\/cache\/1\/image\/9df78eab33525d08d6e5fb8d27136e95\/d\/a\/datura-stramonium-seeds.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/35\/358\/3582a3ae-07ec-45c1-b769-0f0ae49c8481.jpg"}]},{"id":17777,"name":"Navadni osat","nameSynonyms":"","latinName":"Cirsium vulgare","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003ENavadni osat (Cirsium vulgare) boste na\u0026scaron;li v svetlih gozdovih, na posekah in travnikih po vsej Sloveniji. Od drugih osatov ga boste lo\u010dili po teh znakih:\u003Cbr \/\u003E-Cvetovi so \u0026scaron;krlatni, ko\u0026scaron;ek je jaj\u010daste oblike.\u003Cbr \/\u003E-Po visokem steblu (do 2 metra) se iztezajo listi.\u003Cbr \/\u003E-Listi so pernato deljeni, na spodnji strani dlakavi, na zgornji strani trnati.\u003C\/p\u003E","slug":"navadni-osat","images":[{"id":13152,"image":"http:\/\/www.nzflora.info\/factsheet\/images%5CImage1274large.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/35\/354\/354e83ae-7dd7-46de-8b37-3bcb1e546b28.jpg"},{"id":13155,"image":"http:\/\/minneflora.com\/images\/identified\/medium\/bull-thistle-cirsium-vulgare-01.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c6\/c61\/c6100df3-f865-4b3b-8b40-495c05292023.jpg"},{"id":13158,"image":"http:\/\/www.wpclipart.com\/plants\/Tennessee_flora\/purple\/Bull_Thistle__Cirsium_vulgare.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/03\/03d\/03d4a0a8-0024-40ef-a0bd-1165529f621d.jpg"},{"id":13159,"image":"http:\/\/m4.i.pbase.com\/g4\/00\/739000\/2\/141777224.nx2NG5wx.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/bf\/bf1\/bf19fc4d-55d9-4565-baca-a547cfe1b252.jpg"},{"id":13160,"image":"http:\/\/www.thewildflowersociety.com\/wfs_diary\/wfs_diary_images_large\/cirsium_vulgare_spear_thistle_large.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/9d\/9da\/9da5d5e5-7d13-4600-88db-2186f3a31b92.jpg"}]},{"id":17693,"name":"Navadni oslez","nameSynonyms":"","latinName":"Hibiscus trionum","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cdiv class=\u0022field field-name-body field-type-text-with-summary field-label-hidden\u0022\u003E\r\n\u003Cdiv class=\u0022field-items\u0022\u003E\r\n\u003Cdiv class=\u0022field-item even\u0022\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003ENavadni oslez je pokon\u010dna trajnica, ki zraste do 2 m visoko. Ima pokon\u010dna in slabo razvejana stebla. Korenina je korenasta, razra\u0026scaron;\u010dena in zraste do 0,5 m globoko. Vsebuje veliko sluzi. Listi so enostavni, ovalni, sestavljeni iz treh do pet listnih ploskev, lahko tudi iz ene listne ploskve. Dolgi so 5 do 8 cm in \u0026scaron;iroki okoli 3 cm. Listni rob je neenakomerno na\u017eagan. Obe listni ploskvi sta dlakavi. Cvetovi so beli do ro\u017enati, veliki do 2 cm in imajo v sredi\u0026scaron;\u010du temnej\u0026scaron;e pra\u0026scaron;nike in pesti\u010d. Plod je pokovec, v njem pa so drobna svetlo rjava semena. Jeseni nadzemni del rastline propade, zimo pre\u017eivi le koreninski del.\u003C\/p\u003E\r\n\u003C\/div\u003E\r\n\u003C\/div\u003E\r\n\u003C\/div\u003E","slug":"navadni-oslez","images":[{"id":27290,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Malvaceae\/hibiscus-trionum-fr-bwalters-b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/dc\/dc8\/dc80c58f-2046-44b3-898c-495664869265.jpg"},{"id":27292,"image":"http:\/\/www.specialplants.net\/shop\/images\/products\/large\/3\/hibiscus_trionum.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/40\/407\/4073d714-7b0b-4977-aa72-c222925ebc96.jpg"},{"id":27294,"image":"http:\/\/flora.nhm-wien.ac.at\/Bilder-G-O\/Hibiscus-trionum-1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/32\/326\/32646224-55ea-4f48-bc2a-fe7582708271.jpg"},{"id":54076,"image":"https:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Malvaceae\/hibiscus-trionum-af-atal.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/ed\/ed5\/ed5e69ee-c24e-4a8e-9d41-34685a4f3a52.jpg"},{"id":63480,"image":"http:\/\/www.minnesotawildflowers.info\/udata\/r9ndp23q\/pd\/hibiscus-trionum-792846-2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/33\/330\/330eb15d-de1f-4d93-b9fa-6250f1939854.jpg"}]},{"id":17631,"name":"Navadni oves","nameSynonyms":"","latinName":"Avena sativa","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003ERastline so visoke, zrnje je srednje veliko, svetlo oker barve. Dozoreva srednje pozno. Sorta je odporna na bolezni in poleganje. Vsebnost surovin in beljakovin je visoka, pridelki so zelo dobri.\u0026nbsp;\u003C\/p\u003E","slug":"navadni-oves","images":[{"id":18273,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Poaceae\/avena-sativa-in-gmittelhauser-a.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c4\/c4e\/c4e1ae2a-f14d-478b-bd05-863cddffa881.jpg"},{"id":18276,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Poaceae\/avena-sativa-ha-gmittelhauser-b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/64\/648\/64889260-fa36-4046-897f-6f76395396b9.jpg"},{"id":18277,"image":"http:\/\/cdn.c.photoshelter.com\/img-get2\/I0000JLQYuPVpW7I\/fit=1000x750\/Oats-LB0807-5900.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/50\/505\/5055888e-f57d-4a05-b38a-9a6ba58df17b.jpg"},{"id":18278,"image":"http:\/\/3.bp.blogspot.com\/--K6VmKpLvSs\/Vc1zdzFQgZI\/AAAAAAAAiaA\/SXZ8lo4KLng\/s1600\/oat-straw.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/39\/39b\/39b4022f-d066-416f-9337-fe46c0c03be7.jpg"},{"id":57651,"image":"https:\/\/woolgatheringwildcrafting.files.wordpress.com\/2013\/06\/oats-on-stalk.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/68\/68d\/68d0cb8c-f58f-46bf-b333-fabf009f2e6a.jpg"},{"id":73631,"image":"https:\/\/www.herbalfire.com\/media\/catalog\/product\/cache\/1\/image\/9df78eab33525d08d6e5fb8d27136e95\/o\/a\/oatstraw-avena-sativa.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/16\/165\/165d35f6-21aa-4090-aaf8-14f1fb824fae.jpg"},{"id":73632,"image":"http:\/\/hasbrouck.asu.edu\/imglib\/seinet\/Poaceae\/Avena_sat_29Mar06_web-8177.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/0c\/0c3\/0c305863-92ee-4044-95da-b8cfa5b47bd7.jpg"},{"id":73633,"image":"http:\/\/examinedexistence.com\/wp-content\/uploads\/2016\/08\/avena-sativa.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a9\/a96\/a9622c02-bac1-4a69-8314-d369aec2245f.jpg"},{"id":73634,"image":"http:\/\/www.illinoiswildflowers.info\/grasses\/photos\/oats1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/41\/412\/412b51cb-03eb-465a-bf7b-9a8633c3d514.jpg"},{"id":73635,"image":"http:\/\/www.homeopathicremediesblog.com\/wp-content\/uploads\/2016\/02\/Avena-sativa.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/9f\/9fd\/9fdb8d7b-07da-4561-9e70-8c99b020bbc0.jpg"},{"id":73636,"image":"http:\/\/www.herbwisdom.com\/app\/herbwisdom\/assets\/images\/5f09cf26f67c52266e59bcc608d8c6da.jpg?v=1497219915","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d2\/d26\/d26b3fe2-4d39-46fe-bed5-dfb636982441.jpg"}]},{"id":17595,"name":"Navadni pelin","nameSynonyms":"","latinName":"Artemisia vulgaris","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003ENavadni pelin je trajnica, ki zraste od 100 do 250 cm visoko in ima mo\u010dno razvejano steblo, ki je pogosto rde\u010de obarvano. Listi so dvakrat pernato deljeni, zgoraj ble\u0026scaron;\u010de\u010de temno zeleni, spodaj pa gosto dlakavi in belo polsteni. Cvetovi, majhni ovalni ko\u0026scaron;ki, zdru\u017eeni v razvejana latasta socvetja se razvijejo poleti, saj navadni pelin cveti od julija do sredine septembra. Opra\u0026scaron;uje se s pomo\u010djo vetra, cvetni prah pa je trikolporaten, okroglast do rahlo podolgovat in ima premer od 18 do 23 \u0026mu;m.\u003C\/p\u003E","slug":"navadni-pelin","images":[{"id":518,"image":"http:\/\/www.korseby.net\/outer\/flora\/rosopsida\/asteraceae\/artemisia_vulgaris.jpeg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/30\/301\/3010b585-7b61-48c8-bb4e-c542164b82ff.jpg"},{"id":521,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/c\/c8\/Artemisia_vulgaris_by_Danny_S._-_001.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/df\/df6\/df6ed64c-22b5-46da-8791-551c66fc2f29.jpg"},{"id":526,"image":"http:\/\/pics.davesgarden.com\/pics\/2005\/07\/10\/PurplePansies\/221eb5.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/91\/916\/9164a853-0b5f-4d57-bda1-8c278042b7a3.jpg"},{"id":54043,"image":"http:\/\/www.zielnik-karpacki.pl\/application\/images\/uploads\/albums\/album_25\/roslina_874\/2202.jpeg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/bf\/bfb\/bfb050ea-f155-476b-a772-485758d463ce.jpg"}]},{"id":17490,"name":"Navadni ple\u0161ec","nameSynonyms":"","latinName":"Capsella bursa-pastoris","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003ENavadni ple\u0026scaron;ec (Capsella bursa-pastoris) je do 40 cm visok plevel, ki raste na travnikih, pa\u0026scaron;nikih, njivah in ob cestah po vsej Evropi. Na krhkih pokon\u010dnih steblih so nanizani drobni beli cvetovi, iz katerih se razvijejo semenski plodovi, lu\u0026scaron;\u010dki zna\u010dilne sr\u010daste oblike. Rastlina cveti vse leto.\u003Cstrong\u003E\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003E\u003C\/p\u003E","slug":"navadni-plesec","images":[{"id":641,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Brassicaceae\/capsella-bursa-pastoris-fr-gmittelhauser-c.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/62\/62c\/62ce5792-676c-40c3-b616-ba197cfe2a7e.jpg"},{"id":642,"image":"http:\/\/www.conabio.gob.mx\/malezasdemexico\/brassicaceae\/capsella-bursa-pastoris\/imagenes\/inflorescencia.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/cc\/cc9\/cc9a9589-30ba-4015-8dbb-5b91d1e03273.jpg"},{"id":645,"image":"http:\/\/www.naturalmedicinalherbs.net\/pictures\/wendys\/capsella-bursa-pastoris=shepherd\u0027s-purse.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/dd\/ddb\/ddb6fbc3-2589-4a09-9b0a-1542a2769d50.jpg"},{"id":59932,"image":"http:\/\/thetreatmentherbs.com\/wp-content\/uploads\/2014\/07\/Capsella-bursa-pastoris.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/12\/12b\/12b4a04e-a879-4e6f-be33-0229c66e46e3.jpg"},{"id":59933,"image":"https:\/\/extension.umass.edu\/landscape\/sites\/landscape\/files\/weeds\/stems\/capbp5632w.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b0\/b06\/b06a849d-584f-46cb-8c5a-d16d16162e4b.jpg"}]},{"id":17680,"name":"Navadni plotni slak","nameSynonyms":"","latinName":"Calystegia sepium","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003ENavadni plotni slak je ovijalna rastlina, ki lahko zraste do 3 metre visoko. Najpogosteje jo opazimo na obrobjih gozdov, kjer se ovija okrog grmi\u010devja ali na starih pa\u0026scaron;nih ograjah. Rastlina ima pet ven\u010dnih listov bele barve, nekak\u0026scaron;ne trikotne oblike, ki so med seboj zrasli v cev. Rastlino, ki ve\u010dinoma opra\u0026scaron;ujejo no\u010dni metulji lahko opazimo od maja do septembra.\u003C\/p\u003E","slug":"navadni-plotni-slak","images":[{"id":597,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Convolvulaceae\/calystegia-sepium-ha-gmittelhauser.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f2\/f25\/f25b1cd0-946e-49d6-bc05-372399dea75c.jpg"},{"id":598,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/b\/b3\/Calystegia_sepium_ssp_sepium_bluete.jpeg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/69\/69d\/69d9c06f-715b-40a8-96a0-55bb7fc584ea.jpg"},{"id":601,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Convolvulaceae\/calystegia-sepium-fl-mlovit-b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/bb\/bb1\/bb11f89f-cbad-42a9-9e7c-40bf3cd6a2fb.jpg"},{"id":55394,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/d\/d7\/Calystegia_sepium_sepium_%28aka%29.jpg\/640px-Calystegia_sepium_sepium_%28aka%29.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/23\/235\/2354f83d-0169-491f-86be-9989feec7b49.jpg"},{"id":55395,"image":"http:\/\/flora.nhm-wien.ac.at\/Bilder-A-F\/Calystegia-sepium.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b1\/b10\/b10e1236-cd03-4a2e-92de-0fadd82f78af.jpg"}]},{"id":17690,"name":"Navadni poprovnik","nameSynonyms":"","latinName":"Lepidium draba","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EDo 2,5 m visoka trajnica iz dru\u017eine kri\u017enic, ki uspeva po vsem svetu. Ima peko\u010da semena, ki so jih v\u010dasih uporabljali kot cenen nadomestek popra.\u003C\/p\u003E","slug":"navadni-poprovnik","images":[{"id":1413,"image":"http:\/\/www.conabio.gob.mx\/malezasdemexico\/brassicaceae\/lepidium-draba\/imagenes\/inflorescencias.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/55\/554\/5544ea9c-d816-43ee-8208-e8520baa2483.jpg"},{"id":1414,"image":"http:\/\/www.thewildflowersociety.com\/wfs_diary\/wfs_diary_images_large\/lepidium_draba_hoary_cress_large.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/de\/de4\/de4fd485-0233-4b3f-88fb-da4d630cd47f.jpg"},{"id":1416,"image":"http:\/\/www.maltawildplants.com\/CRUC\/Pics\/CRDDB\/Cardaria_draba_subsp_draba_[IMG_2940].jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/29\/29c\/29cfb5b4-fe58-4f37-8610-51905846b3b6.jpg"},{"id":1418,"image":"http:\/\/www.conabio.gob.mx\/malezasdemexico\/brassicaceae\/lepidium-draba\/imagenes\/infrutescencia.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/df\/dff\/dfffe2aa-5a8e-445a-867b-b6cb52d0e5a7.jpg"},{"id":1421,"image":"http:\/\/www.maltawildplants.com\/CRUC\/Pics\/CRDDB\/Cardaria_draba_subsp_draba_[IMG_2936].jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/42\/42f\/42fbaf94-0ee1-4d49-bc18-ab3ebab1d14e.jpg"},{"id":61394,"image":"http:\/\/www.pfaf.org\/Admin\/PlantImages\/CardariaDraba2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/9a\/9ac\/9ac31951-9afc-47ba-bfef-1f5c290035c5.jpg"}]},{"id":17559,"name":"Navadni regrat","nameSynonyms":"","latinName":"Taraxacum officinal","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EPreden gre regrat v cvet so stebelni listi nazob\u010dane oblike primerni za solato. Na vrhu rastline nato zraste cvet rumene barve na katerem je ve\u010d kot 100 (tudi do 200) cvetnih ko\u0026scaron;kov. Po odcvetu na mestu, kjer je bil cvet zraste regratova lu\u010dka, ki jo veter odpihne in s tem omogo\u010da razna\u0026scaron;anje semen dale\u010d naokoli.\u003C\/p\u003E","slug":"navadni-regrat","images":[{"id":44470,"image":"http:\/\/science.halleyhosting.com\/nature\/plants\/sun\/dandy\/taraxacum\/officinale\/officinale6a.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/de\/deb\/deb3c403-482f-4db5-aad2-56085e7b2c64.jpg"},{"id":44471,"image":"https:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Asteraceae\/taraxacum-officinale-fr-ahaines-b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/af\/afa\/afaf0686-4b87-497b-a133-556410368c8f.jpg"},{"id":44472,"image":"http:\/\/www.healthaid.co.uk\/image\/cache\/catalog\/thumbs\/0001278_dandelion-taraxacum-officinale-50ml-liquid-768x768.jpeg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/df\/df1\/df16b484-899b-4451-b989-7c8cd0e02444.jpg"},{"id":44473,"image":"https:\/\/ih1.redbubble.net\/image.3427687.8363\/flat,1000x1000,075,f.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/5b\/5be\/5be0f97c-c35f-4f02-aafd-8b6b79474f1e.jpg"},{"id":44474,"image":"http:\/\/static6.depositphotos.com\/1000898\/625\/i\/950\/depositphotos_6250342-stock-photo-dandelions-taraxacum-officinale.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/53\/530\/530e5164-97d3-4188-8858-7f6a7979e4d4.jpg"},{"id":44475,"image":"https:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Asteraceae\/taraxacum-officinale-ha-gmittelhauser-c.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/7c\/7ca\/7ca9001b-c266-4163-8c54-7b4d83374935.jpg"},{"id":44476,"image":"http:\/\/sierrafoothillgarden.com\/wp-content\/uploads\/2011\/02\/common-dandelion-taraxacum-officinale.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/3d\/3d4\/3d4a11e8-16c7-4563-a445-2cb74c9ae9a8.jpg"},{"id":44477,"image":"http:\/\/www.henriettes-herb.com\/files\/images\/photos\/t\/ta\/d05_5537_taraxacum-officinale.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c2\/c21\/c2195745-9f4b-4d42-bdef-6d5a378e68d4.jpg"},{"id":44478,"image":"http:\/\/botanyphoto.botanicalgarden.ubc.ca\/images\/2011\/taraxacum-officinale2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d7\/d7d\/d7dfd699-2a56-47b7-9ea9-6805c550ea90.jpg"},{"id":44479,"image":"http:\/\/www.henriettes-herb.com\/files\/images\/photos\/t\/ta\/d07_3151_taraxacum-officinale.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/15\/15b\/15bc9b8e-a469-4d2c-b136-c8bf995cc60c.jpg"}]},{"id":17700,"name":"Navadni repnjakovec","nameSynonyms":"","latinName":"Arabidopsis thaliana","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EArabidopsis thaliana oziroma navadni repnjakovec je majhna, neopazna rastlinica iz dru\u017eine kri\u017enic (ki jim po botani\u010dno re\u010demo Brassicaceae). Njeno bli\u017enje sorodstvo je precej manj neopazno, saj vklju\u010duje zelje, ohrovt, cveta\u010do, repo, gor\u010dico, brokoli in \u0026scaron;e bi lahko na\u0026scaron;tevali. Zaradi hitre rasti, majhnega genoma in preprostega gojenja, se Arabidopsis uporablja kot modelna rastlina. \u0026nbsp;\u003C\/p\u003E","slug":"navadni-repnjakovec","images":[{"id":368,"image":"https:\/\/inbotanicalmood.files.wordpress.com\/2014\/05\/arabidopsis_thaliana_24703_116770.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a9\/a9e\/a9e1bdee-809d-42d2-b4b9-828f53b519d5.jpg"},{"id":369,"image":"http:\/\/www.ccmb.res.in\/staff\/imran\/Arabidopsis.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c3\/c38\/c38240f6-3e20-4f94-a6b5-032ab614677f.jpg"},{"id":372,"image":"http:\/\/www.ipmdss.dk\/cp\/graphics\/ImageDatabase\/ARATH-MAT-700.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/08\/081\/08186416-fa6c-4b07-83ab-ff8ade1066f6.jpg"},{"id":374,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Brassicaceae\/arabidopsis-thaliana-fr-ahaines-d.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/99\/99c\/99c88afc-49b8-411b-9a6c-73981a8a0be5.jpg"},{"id":375,"image":"https:\/\/www.tum.de\/typo3temp\/_processed_\/csm_Ackerschmalwand_web_neu2_11c6d114e7.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/98\/981\/981f2719-d9ad-45b0-98c6-c9ae1bed020d.jpg"},{"id":73472,"image":"https:\/\/cdn.elifesciences.org\/articles\/06100\/elife-06100-fig1-v1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/13\/13c\/13cb549e-3e0d-4119-9938-68f14f3709b6.jpg"},{"id":73476,"image":"http:\/\/delawarewildflowers.org\/images\/arabidopsis_thaliana.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/2b\/2bf\/2bf5dd57-5268-4d9c-83e1-ee5eb25eda73.jpg"},{"id":73479,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/6\/6d\/194_Arabidopsis_thaliana%2C_Turritis_glabra.jpg\/170px-194_Arabidopsis_thaliana%2C_Turritis_glabra.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/67\/675\/675c7ad5-0633-41bf-8d53-f96884a58ee8.jpg"},{"id":74210,"image":"https:\/\/oregonstate.edu\/dept\/nursery-weeds\/weedspeciespage\/arabidopsis\/habit_5_750.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/8b\/8b5\/8b57a421-ed04-4b33-90fe-823581fa4220.jpg"},{"id":74211,"image":"https:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Brassicaceae\/arabidopsis-thaliana-le-ahaines-b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/56\/566\/5668e7c5-8f63-4d4f-9660-0688534d4f0b.jpg"},{"id":74212,"image":"https:\/\/scx2.b-cdn.net\/gfx\/news\/hires\/2016\/planthemoglo.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/5c\/5cf\/5cfeee83-0699-421f-a763-a753c3032628.jpg"},{"id":74213,"image":"http:\/\/www.biology-pages.info\/A\/arabidopsis.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b9\/b9a\/b9a724f3-76da-4901-a2a1-d35840ca9dcd.jpg"}]},{"id":17707,"name":"Navadni rman","nameSynonyms":"","latinName":"Achillea millefolium","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003ENavadni rman (znanstveno ime Achillea millefolium) je cvetnica iz dru\u017eine nebinovk, izvorno raz\u0026scaron;irjena po vsej severni polobli. Je zelnata trajnica s pokon\u010dnim steblom, visokim od 20 cm do enega metra. Listi so puhasti, debeli, dva- do trikrat pernato deljeni, name\u0026scaron;\u010deni spiralno okrog stebla. Po njih ga najla\u017ee lo\u010dimo od drugih rmanov. Cveti spomladi in poleti (odvisno od podnebja), v Sloveniji od junija do septembra. Cvetovi so zdru\u017eeni v ko\u0026scaron;ke, bele do temno ro\u017enate barve.\u003C\/p\u003E","slug":"navadni-rman","images":[{"id":2597,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Asteraceae\/achillea-millefolium-lanulosa-fl-gmittelhauser-c.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/72\/72f\/72fd7ba2-5fdc-440d-a18c-b65c9063a36a.jpg"},{"id":2601,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Asteraceae\/achillea-millefolium-lanulosa-le-ahaines.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/1b\/1bc\/1bc45d95-95c7-4b96-a81f-744a6df6b849.jpg"},{"id":2602,"image":"http:\/\/www.all-creatures.org\/picb\/wfshl-yarrow-09a.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e8\/e85\/e859c82d-70dd-4d70-bb68-02519944c38b.jpg"},{"id":54082,"image":"https:\/\/s-media-cache-ak0.pinimg.com\/originals\/ae\/77\/c8\/ae77c88520c27896721d8428192d0d6c.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/cd\/cd5\/cd5d9911-3f36-4f6d-b700-a90768080220.jpg"},{"id":61550,"image":"https:\/\/s-media-cache-ak0.pinimg.com\/originals\/23\/62\/84\/236284b4547fefc00cccf2aab931df45.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/95\/95c\/95c8ebda-c1f3-41fd-9005-31fefa55509e.jpg"}]},{"id":17504,"name":"Navadni slakovec","nameSynonyms":"","latinName":"Polygonum convolvullus","latinNameSynonyms":"Bilderdykia convolvulus","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cspan id=\u0022result_box\u0022 lang=\u0022sl\u0022\u003E\u010crno-bindweed je zelnata trta raste na 1-1,5 m\u0026nbsp;dolgo, s stebli, da vrvice v smeri urinega kazalca krog druge rastline stebla. Nadomestna trikotne listi so 1.5-6 cm dolge in 0.7-3 cm \u0026scaron;iroka z 6-15 (-50) mm listnega peclja je; bazalne re\u017enja listov se je pokazal na listnim pecljem. Cvetovi so majhni, in zelenkasto-roza do zelenkasto bela, zbrani na kratkih socvetja.\u003C\/span\u003E\u003C\/p\u003E","slug":"navadni-slakovec","images":[]},{"id":17536,"name":"Navadni srakoperec","nameSynonyms":"","latinName":"Apera spica-venti","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003ENavadni srakoperec je prezimni, ozkolistni plevel z latastim socvetjem. Vznika jeseni po setvi \u017eit. \u010ce ima dovolj prostora se lahko mo\u010dno \u0026scaron;opasto razraste. Mlada rastlinica ima pokon\u010dno enojno steblo, lahko tudi ve\u010d stebelc. Jezi\u010dek, ki objema steblo, je na koncu narezljan.\u003Cbr \/\u003ENavadni srakoperec lahko zraste do vi\u0026scaron;ine 125 cm, steblo je zeleno ali rahlo vijoli\u010dno, gladko in pokon\u010dno. Listna ploskev je hrapava z izra\u017eenimi vzporednimi listnimi \u017eilami. Jezi\u010dek je dolg od 3\u0026ndash;10 mm, zaobljen in narezljan. List nima u\u0026scaron;esc.\u003Cbr \/\u003ECveti od maja do septembra. Rastlina razvije od 3.000\u0026ndash;5.000 semen, ki ostanejo v tleh kaliva od 1\u0026ndash;5 let.\u003Cbr \/\u003E\u003Cbr \/\u003EPrag gospodarske \u0026scaron;kode: 30\u0026ndash;50 rastlin\/m2\u003C\/p\u003E","slug":"navadni-srakoperec","images":[{"id":294,"image":"https:\/\/farm5.staticflickr.com\/4152\/4978788777_065d595664_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/1d\/1d8\/1d87e28b-1125-43f3-97cb-b1005d9a1b3a.jpg"},{"id":296,"image":"http:\/\/www.stropiri.ro\/wp-content\/uploads\/2015\/12\/Apera-spica-venti.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/0a\/0a5\/0a50e5b0-1f71-436c-8511-4e807a3243bf.jpg"},{"id":299,"image":"http:\/\/flora.upol.cz\/data\/photos\/237.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/11\/118\/118a2f0f-7448-495e-b8c1-6d5d719f99c4.jpg"},{"id":301,"image":"http:\/\/www.alfachem.com.ua\/upload\/iblock\/5e8\/a604cfb5965e86c10e7819cfd9d1b534.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/ad\/adb\/adb7a251-1b22-420d-b625-fe5b6b3adadc.jpg"},{"id":67443,"image":"http:\/\/plants-of-styria.uni-graz.at\/images\/apera-spica-venti-03-IMG_5512.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/80\/80c\/80c26415-0fb6-47f4-b95f-51da983f0c67.jpg"}]},{"id":17705,"name":"Navadni steni\u010djak","nameSynonyms":"","latinName":"Aethusa cynapium","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cspan class=\u0022mala\u0022\u003EVeliko jih je ob gozdni cesti v dolini Potoka. So strupeni! Zrastejo tudi preko 2 m visoko.\u003C\/span\u003E\u003C\/p\u003E","slug":"navadni-stenicjak","images":[{"id":2964,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Apiaceae\/aethusa-cynapium-fl-kuleuven-b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a2\/a2a\/a2a08b61-a065-48be-bedf-84c60a9873b2.jpg"},{"id":2966,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Apiaceae\/aethusa-cynapium-fr-kuleuven-a.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/20\/200\/200d1028-408b-4809-a4af-6983191149a9.jpg"},{"id":2967,"image":"http:\/\/m1.i.pbase.com\/g1\/48\/839548\/2\/115760851.ZB5LwOw0.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d6\/d64\/d648fa91-67f1-4def-908e-f27100ad9ad4.jpg"},{"id":2969,"image":"http:\/\/www.biolib.cz\/IMG\/GAL\/38111.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/21\/211\/211d602f-41d4-4088-b511-78f7ed42c551.jpg"},{"id":2970,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Apiaceae\/aethusa-cynapium-st-kuleuven.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/8c\/8cf\/8cffeca5-6b4f-4659-8c0b-8e93eedc3556.jpg"},{"id":73537,"image":"http:\/\/www.innerpath.com.au\/matmed\/jpeg-gif\/Aethusa~cynapium.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d9\/d94\/d9444265-e291-42d6-a96c-1fc8c5304f9d.jpg"},{"id":73539,"image":"https:\/\/www.kuleuven-kulak.be\/kulakbiocampus\/lage%20planten\/Aethusa%20cynapium%20-%20Hondspeterselie\/Aethusa_cynapium-09-hondspeterselie1-C3.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c8\/c88\/c885f454-8e59-49a0-9e10-4155f22ea1a9.jpg"},{"id":73541,"image":"http:\/\/c8.alamy.com\/comp\/C57WY6\/fools-parsley-aethusa-cynapium-flowering-umbel-C57WY6.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d2\/d2e\/d2e5a690-0dc4-4da3-a79c-d10ff79735af.jpg"},{"id":73542,"image":"http:\/\/www.aphotoflora.com\/images\/apiaceae\/aethusa_cynapium_fools_parsley_flowers_28-06-11_2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a7\/a7f\/a7f85d15-13ff-43a3-a784-7154ad1117e0.jpg"},{"id":73543,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/2\/2d\/Illustration_Aethusa_cynapium0.jpg\/1200px-Illustration_Aethusa_cynapium0.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/6a\/6ad\/6ad19b90-c07b-465c-8dc3-9c5883d2036c.jpg"}]},{"id":17689,"name":"Navadni tol\u0161\u010dak","nameSynonyms":"","latinName":"Portulaca oleracea","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003ENavadni tol\u0026scaron;\u010dak je nizka, na zemlji le\u017ee\u010da, od stebla razvejana rastlina. Steblo je okroglo, mesnato, svetlozelene ali rde\u010dkaste barve, dolgo 5\u0026ndash;30 cm. Listi so debeli, mesnati in so\u010dni, dolgi 1\u0026ndash;2 cm. Cvetovi so majhni, rumenkasti, zvezdaste oblike in odprti samo v son\u010dnih dopoldnevih. Razvijajo se od julija do oktobra.\u003C\/p\u003E","slug":"navadni-tolscak","images":[{"id":14905,"image":"http:\/\/jimbotany.com\/Monastery_Plants\/Portulaca%20oleracea%20%202012-07-30.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c6\/c64\/c64aab9c-e7a5-4f59-b810-accde23ce024.jpg"},{"id":14909,"image":"http:\/\/worldofsucculents.com\/wp-content\/uploads\/2013\/09\/Portulaca-oleracea.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/08\/08d\/08d33235-8c37-4674-a1b7-11a01266d69e.jpg"},{"id":14910,"image":"http:\/\/3.bp.blogspot.com\/-SmrjvlyBJwQ\/UQC3jTHKwHI\/AAAAAAAAAMw\/6kFSyHW2Y10\/s1600\/a1167387.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/45\/45d\/45d11b3f-83d4-42e7-a8eb-e8bae856faac.jpg"},{"id":14911,"image":"http:\/\/publish.plantnet-project.org\/uploads\/publish_prod_riceweeds_collection_information_image\/porol_20051114_200831.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/1e\/1ec\/1ec588d6-5535-4a36-b846-59939595c8fa.jpg"},{"id":55465,"image":"http:\/\/www.minnesotawildflowers.info\/udata\/r9ndp23q\/pd\/portulaca-oleracea-7.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/6b\/6b5\/6b597171-86c9-4433-9589-847952a33a2a.jpg"}]},{"id":17582,"name":"Navadni zebrat","nameSynonyms":"","latinName":"Galeopsis tetrahit","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EOd julija do septembra ga boste na\u0026scaron;li na toplej\u0026scaron;ih sen\u010dnatih tleh. Tako kot vsi zebrati ima tudi puhasti someren dvoustnat cvet (kar ni \u010dudno, saj spada med ustnatice) s \u0026scaron;tirimi vzporednimi pra\u0026scaron;niki, ki \u0026scaron;trlijo iz ven\u010dne cevi. Cvetna \u010da\u0026scaron;a je nejasno dvoustna, spodnja ven\u010dna ustna pa ima na vsaki strani gubo, kar (poleg razvejenega stebla) lo\u010duje zebrate od mrtvih kopriv. Od nekaterih bolj redkih zebratov boste puhastega lo\u010dili po listih, ki imajo vsaj sedem parov stranskih \u017eil, od pisanega zebrata ga \u017ee na prvi pogled lo\u010di barva cvetov, od navadnega in drobnocvetnega pa ga lo\u010dijo tile znaki:\u003Cbr \/\u003E-Rastlina je ni\u017eja, visoka do 60 cm.\u003Cbr \/\u003E-Cvetni venec je navadno dolg nad 2 cm, ro\u017enat do vijoli\u010den in ima rumeno ven\u010dno cev.\u003Cbr \/\u003E-Steblo pod kolenci ni izrazito odebeljeno, poraslo je s \u0026scaron;\u010detinastimi in \u017elezastimi dlakami s temnimi glavicami (glej levo sliko).\u003C\/p\u003E","slug":"navadni-zebrat","images":[{"id":32809,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Lamiaceae\/galeopsis-tetrahit-fl-mlovit-c.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/31\/310\/3107ee1e-4d31-45aa-b32c-24391fb56acc.jpg"},{"id":32810,"image":"http:\/\/minneflora.com\/images\/identified\/medium\/hemp-nettle-galeopsis-tetrahit-03.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/3f\/3f3\/3f372151-054a-466d-a942-a7b042f6c18f.jpg"},{"id":32812,"image":"http:\/\/www.thewildflowersociety.com\/wfs_diary\/wfs_diary_images_large\/galeopsis_tetrahit_common_hemp_nettle_close_large.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/51\/51b\/51bd7325-135d-417c-92e4-b311f350bf2f.jpg"},{"id":32813,"image":"http:\/\/minneflora.com\/images\/identified\/medium\/hemp-nettle-galeopsis-tetrahit-01.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/db\/dbd\/dbd42e14-94f2-477f-9b19-7782d88e348a.jpg"},{"id":54105,"image":"https:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Lamiaceae\/galeopsis-tetrahit-fl-mlovit-a.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/22\/22f\/22f0683b-3dd4-4d2a-8378-265a586a0d5c.jpg"}]},{"id":17796,"name":"Navadno proso","nameSynonyms":"","latinName":"Panicum miliaceum","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003ENavadno proso (znanstveno ime Panicum miliaceum) je kulturna rastlina. Proso je dobro prilagojeno na rast v razli\u010dnih prsteh in podnebnih pogojih. Ima kratko rastno sezono in dobro prena\u0026scaron;a su\u0026scaron;o. Proso ima izmed vseh \u017eit verjetno najni\u017eje potrebe po vodi. Zaradi tega je odli\u010dna polj\u0026scaron;\u010dina za su\u0026scaron;na podro\u010dja in primerno za kmetijstvo brez obdelave tal. Proso je enoletna rastlina, ki v vi\u0026scaron;ino zraste pribli\u017eno 100 centimetrov. Klasje zraste v \u0026scaron;opkih. Semena so majhna (premer 2-3 milimetre) in so lahko kremne, rumene, oran\u017eno-rde\u010de ali rjave barve.\u003C\/p\u003E","slug":"navadno-proso","images":[{"id":54593,"image":"http:\/\/www.henriettes-herb.com\/files\/images\/photos\/p\/pa\/d04_2036_panicum-miliaceum.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/17\/17f\/17fb9044-153c-4a56-afd6-e3ff95cc7302.jpg"},{"id":62841,"image":"http:\/\/www.biopix.com\/photos\/jcs-panicum-miliaceum-28660.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/34\/346\/34680c2f-34b3-4da6-ad57-84c25754a61d.jpg"},{"id":62842,"image":"http:\/\/keys.lucidcentral.org\/keys\/v3\/scotia\/key\/Plants%20and%20Fungi%20of%20south%20western%20NSW\/Media\/Images\/Panicum_miliaceum\/Panicum_miliaceum_Denmark2_JC_Schou.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f1\/f15\/f1503128-82c1-4b72-99d6-f5a50e4dfe08.jpg"},{"id":62843,"image":"http:\/\/keys.lucidcentral.org\/keys\/v3\/scotia\/key\/Plants%20and%20Fungi%20of%20south%20western%20NSW\/Media\/Images\/Panicum_miliaceum\/Panicum_miliaceum_Denmark_JC_Schou.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e4\/e4f\/e4f5b6cf-c46e-41f5-a77d-ff1d9b4e61a8.jpg"},{"id":62844,"image":"http:\/\/www.feedipedia.org\/sites\/default\/files\/images\/proso_millet_spike_02.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/ad\/ad5\/ad52d6aa-78ee-4726-ba97-4c20922e3da5.jpg"}]},{"id":17571,"name":"Njivska gorju\u0161ica","nameSynonyms":"","latinName":"Sinapis arvensis","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EJe dvoletnica, ki se razmno\u017euje s semenom. Spada v dru\u017eino kri\u017enic kot oljna ogr\u0026scaron;\u010dica in je kot taka prav tako medovita.\u003C\/p\u003E","slug":"njivska-gorjusica","images":[{"id":2248,"image":"http:\/\/www.thewildflowersociety.com\/wfs_diary\/wfs_diary_images_large\/sinapis_arvensis_charlock_large.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/43\/43c\/43c43598-f5ea-43ee-a66d-e1581dcaa32b.jpg"},{"id":54063,"image":"http:\/\/luirig.altervista.org\/cpm\/albums\/bot-units75\/sinapis-arvensis-subsp-arvensis3677.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/15\/156\/156b4e00-cf32-4590-8b1f-61fd781ac467.jpg"},{"id":54065,"image":"https:\/\/4.bp.blogspot.com\/-l1LqFi_doOE\/VuhbaBamYNI\/AAAAAAAAe4s\/J3fn1jWGk2c3M7hy7-GcaLJpfvTdjMXHQ\/s1600\/DSC03060%2Bgorczyca%2Bpolna.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/3f\/3fb\/3fb9eff4-2022-4698-98f7-2b0d8c57bdf4.jpg"},{"id":68484,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/3\/36\/Sinapis_arvensis_marais-la-chaussee-tirancourt_80_30052007_2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/ef\/ef1\/ef163647-5979-4819-9757-e7bd61f0aca8.jpg"},{"id":68485,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/6\/6f\/Leutratal-Sinapis-arvensis-2416.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/30\/302\/302e886e-ab21-4daf-a450-88434b9d5b9f.jpg"}]},{"id":17579,"name":"Njivska kurja \u010de\u0161njica","nameSynonyms":"","latinName":"Anagallis arvensis","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EDrobne cinobrastorde\u010de cvetove navadne kurje \u010de\u0026scaron;njice boste v poznem poletju in zgodnji jeseni opazili ob njivah, vrtovih in poteh po vsej Sloveniji. Cvetovi s petimi zraslimi ven\u010dnimi listi, petimi \u010da\u0026scaron;nimi listi, nadraslo plodnico in petimi pra\u0026scaron;niki uvr\u0026scaron;\u010dajo to drobno ro\u017eico med jegli\u010devke (je torej sorodnica trobentice), od \u003Ca\u003Edrugih jegli\u010devk\u003C\/a\u003E pa jo lo\u010dijo te lastnosti:\u003Cbr \/\u003E-Steblo je olistano.\u003Cbr \/\u003E-Listi so nasprotni.\u003Cbr \/\u003E-Cvetni venec je rde\u010d (modra kurja \u010de\u0026scaron;njica ima modre ven\u010dne liste).\u003C\/p\u003E","slug":"njivska-kurja-cesnjica","images":[{"id":61871,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/4\/49\/Anagallis-arvensis-Horashim2014-Zachi-Evenor01.jpg\/220px-Anagallis-arvensis-Horashim2014-Zachi-Evenor01.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/7f\/7fe\/7fe161ca-c650-4f18-a236-1554a17f2432.jpg"},{"id":61872,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/0\/05\/Anagallis_arvensis-01_%28xndr%29.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/ff\/ffc\/ffc244a2-660f-4051-9a65-c17e842ebb1a.jpg"},{"id":61873,"image":"https:\/\/img.plantis.info\/wp-content\/uploads\/2016\/05\/Anagallis-arvensis.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d9\/d9c\/d9c6da9e-c6a7-4084-8d25-9c605100b128.jpg"},{"id":61875,"image":"http:\/\/www.biopix.com\/photos\/jcs-anagallis-arvensis-19009.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/bb\/bb3\/bb352829-c407-47cf-b43b-78614cb4a9b5.jpg"},{"id":65515,"image":"http:\/\/www.discoverlife.org\/IM\/I_TQBH\/0031\/320\/Anagallis_arvensis,I_TQBH3116.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d1\/d1e\/d1e696f5-2829-4ed0-bfd9-951724f332b8.jpg"},{"id":65516,"image":"http:\/\/4.bp.blogspot.com\/-sKnzuo0XSDU\/T4kMl_BreUI\/AAAAAAAACRY\/T4KuD9mwiXQ\/s1600\/niidea1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/9a\/9a9\/9a9fcadd-a2d0-4a40-a854-3a2c0d9e5261.jpg"},{"id":73979,"image":"https:\/\/www.henriettes-herb.com\/files\/images\/photos\/a\/an\/anagallis-arvensis-3.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c1\/c15\/c159c07a-8a98-43fc-9052-c974bd78916d.jpg"},{"id":73980,"image":"http:\/\/www.maltawildplants.com\/PRIM\/Pics\/ANGAR\/Anagallis_arvensis_[IMG_2402].jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/ad\/ad1\/ad1e79f3-416f-49da-b91d-741d03fd7b61.jpg"},{"id":73981,"image":"http:\/\/pfaf.org\/Admin\/PlantImages\/AnagallisArvensis3.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/3f\/3f8\/3f8add69-8341-4e98-9f8f-014183fe48a3.jpg"}]},{"id":17808,"name":"Njivska meta","nameSynonyms":"","latinName":"Mentha arvensis","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cspan lang=\u0022SL\u0022\u003E- Ve\u010dleten\u003Cbr \/\u003E- 15-50 cm\u003Cbr \/\u003E- Razmno\u017euje se s podzemnimi stoloni in s semenom\u003Cbr \/\u003E- Kisla, rodovitna, vla\u017ena tla\u003Cbr \/\u003E- Pogost, \u017eilav, nevaren plevel, te\u017eko ga je izkoreniniti\u003C\/span\u003E\u003C\/p\u003E","slug":"njivska-meta","images":[{"id":1551,"image":"http:\/\/www.thewildflowersociety.com\/wfs_diary\/wfs_diary_images_large\/mentha_arvensis_corn_mint_close_large.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a8\/a86\/a867a69c-234d-4af4-be01-cc9961386c50.jpg"},{"id":1553,"image":"http:\/\/science.halleyhosting.com\/nature\/gorge\/5petal\/mint\/mentha\/arvensis\/arvensis2a.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/fc\/fcf\/fcf66d8c-8afa-449f-b403-ec1e0a8ecdb0.jpg"},{"id":1556,"image":"http:\/\/www.americansouthwest.net\/plants\/photographs700\/mentha-arvensis1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e0\/e07\/e07556b2-631c-4129-859a-72bd4373d4c8.jpg"},{"id":1557,"image":"http:\/\/www.cod.edu\/people\/faculty\/chenpe\/PRAIRIE\/2005_07_12\/Mentha_arvensis.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/01\/014\/014e1763-8132-4528-82b3-af32172741e9.jpg"},{"id":65484,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/7\/76\/Mentha_arvensis_2005.08.28_09.49.00.jpg\/220px-Mentha_arvensis_2005.08.28_09.49.00.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/26\/261\/26181969-9cbe-4584-bdfa-82b7785175b3.jpg"}]},{"id":17688,"name":"Njivska pasja kamilica","nameSynonyms":"","latinName":"Anthemis arvensis","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003ENjivska pasja kamilica (znanstveno ime Anthemis arvensis) je rastlina iz dru\u017eine nebinovk, ki v Sloveniji cveti med junijem in septembrom.\u003C\/p\u003E","slug":"njivska-pasja-kamilica","images":[{"id":723,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Asteraceae\/anthemis-arvensis-ha-blegler.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e3\/e37\/e37c64ea-430b-40b0-9edc-eff25c70b784.jpg"},{"id":725,"image":"http:\/\/www.maltawildplants.com\/ASTR\/Pics\/ANTAV\/Anthemis_arvensis_[IMG_2873].jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/ca\/cac\/cacdd9c5-4cf0-4ada-8460-6afa477e94d6.jpg"},{"id":726,"image":"http:\/\/www.unavarra.es\/herbario\/fotos\/Anth_arve\/image002.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c5\/c59\/c59b5d15-27e8-474a-880a-20c62cfc90b9.jpg"},{"id":728,"image":"http:\/\/flora.nhm-wien.ac.at\/Bilder-A-F\/Anthemis-arvensis-1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c7\/c7b\/c7bc805e-5da2-41c3-b240-7b53d15db339.jpg"},{"id":59904,"image":"http:\/\/2bnthewild.com\/dr00241.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b7\/b74\/b7496b1c-ce08-4d16-9dd8-f21a925c3f5d.jpg"}]},{"id":17694,"name":"Njivska preslica","nameSynonyms":"","latinName":"Equisetum arvense","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003ENjivska preslica (Equisetum arvense) raste po vsej Sloveniji, na vla\u017enih, ilovnatih travnikih. Rastlina zraste 30-60 cm v vi\u0026scaron;ino, ima votlo steblo z vzdol\u017enimi \u017elebi\u010di iz katerega poganjajo tanke in raz\u010dlenjene zelene vejice. Rastlina po\u017eene \u017ee zgodaj spomladi iz globoke, \u010dlenaste korenine. Najprej pridejo na dan nerazvejana plodna stebelca, ki so rjavkaste barve, na katerih se razvijejo trosovniki.\u003C\/p\u003E","slug":"njivska-preslica","images":[{"id":995,"image":"http:\/\/naturistaalfonso.com\/wp-content\/uploads\/2014\/08\/Equisetum_arvense_.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/dd\/dd7\/dd7fc4af-86b0-47e2-8b6e-e61881158c96.jpg"},{"id":997,"image":"http:\/\/www.interhort.com\/_images\/_cms\/image\/turf%20and%20amenity%20weeds\/Horsetail.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/04\/043\/043422ab-1b3c-47d3-a37c-1e76069d8a2d.jpg"},{"id":999,"image":"http:\/\/www.thewellbeingmonographs.com\/wordpress\/wp-content\/uploads\/2015\/10\/equisetum_arvense_D.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/72\/72b\/72b5acef-2929-4e3b-897a-102259d8c9f5.jpg"},{"id":53971,"image":"http:\/\/eathealthylivefit.com\/wp-content\/uploads\/2012\/01\/Herb-Horsetail-Field-Equisetum-Arvense-e1325384398674.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c8\/c8a\/c8abe70f-f81a-4723-a2a0-5a035a673bfd.jpg"},{"id":55466,"image":"https:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Equisetaceae\/equisetum-arvense-ln-dkausen-c.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/fd\/fd0\/fd0932fe-e0a5-4b65-a73c-8e62eaf42901.jpg"}]},{"id":17590,"name":"Njivska redkev","nameSynonyms":"","latinName":"Raphanus raphanistrum","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cspan title=\u0022Razdelek razno - razna citirana ali povzemalna besedila iz drugih pregledanih virov, ki jih ni mogo\u010de zapisati v druge razdelke\u0022\u003ERaphanus. Rod iz dru\u017eine kri\u017enic z okoli desetimi vrstami v Evropi in v Sredozemlju; enoletne ali trajne zelnate rastline z ve\u010dinoma lisastimi pritli\u010dnimi listi, rde\u010dkastimi, rumenimi ali belkastimi cvetovi, eno- ali dvo\u010dlenastimi luski in vretenasto tanj\u0026scaron;o ali repasto odebeljeno korenino. Znani vrsti sta: vrtna repa (repa v o\u017ejem pomenu); njivska repa (Raphanus raphanistrum), do 45 cm visoka; z belimi ali rumenimi, svetlo vijoli\u010dasto \u017eilnatimi cvetovi, lusk je \u010dlenjen kot biserna ogrlica; plevel na njivah.\u003C\/span\u003E\u003C\/p\u003E","slug":"njivska-redkev","images":[{"id":2008,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Brassicaceae\/raphanus-raphanistrum-ha-gmittelhauser-b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/6e\/6e9\/6e9dc77b-5512-4b9c-81a5-60649ad95be0.jpg"},{"id":2009,"image":"http:\/\/www.friendsofqueensparkbushland.org.au\/wp-content\/gallery\/raphanus-raphanistrun\/raphanus-raphanistrum-wild-radish-g2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/62\/624\/62481f0e-708f-4e28-98ce-67d924b4d79b.jpg"},{"id":2014,"image":"http:\/\/luirig.altervista.org\/cpm\/albums\/bot-038\/raphanus-raphanistrum-subsp-landra902.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/91\/910\/91011300-54f0-401a-958a-555a62ceca55.jpg"},{"id":59943,"image":"https:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Brassicaceae\/raphanus-raphanistrum-fl-ahaines-b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/7a\/7a0\/7a0d32d9-979f-4265-b406-dd7d0e8a7ddd.jpg"},{"id":61022,"image":"http:\/\/science.halleyhosting.com\/nature\/plants\/4petal\/must\/raphanus\/raphanistrum\/raphanistrum1a.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/42\/429\/4293d0a4-17e0-4e10-8221-16e698ba1192.jpg"}]},{"id":17601,"name":"Njivska \u0161krbinka","nameSynonyms":"","latinName":"Sonchus arvensis","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003ERastline imajo velike liste in ko\u0026scaron;aste cvetke. Njivska \u0026scaron;krbinka ( S. arvensis ) je trajnica z u\u017eitnimi listi , ki imajo okus po endiviji in zeleni solati, zato so jo kultivirali in njene mlade liste jedo v solati. Ker so starej\u0026scaron;i listi trdi, jih skuhajo v slani vodi in pripravijo kot \u0026scaron;pina\u010do. Pozimi je u\u017eiten tudi odebeljen koren . Skuhajo ga ali spe\u010dejo. Navadna \u0026scaron;krbinka ( S. oleraceus ) je enoletna rastlina, ki raste po travnikih in je enako uporabna.\u0026nbsp;\u003C\/p\u003E","slug":"njivska-skrbinka","images":[{"id":2314,"image":"http:\/\/www.naturalmedicinalherbs.net\/pictures\/wendys\/sonchus-arvensis=field-milk-thistle.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/14\/147\/147cef84-bd23-456e-8b84-c7b11dcab248.jpg"},{"id":2316,"image":"http:\/\/www.anpc.ab.ca\/wiki\/images\/8\/8f\/Sonculig_XID_Sonchus_uliginosus2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b6\/b6e\/b6e3a178-744c-4e2a-9063-e027f758252c.jpg"},{"id":2317,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/6\/66\/Sonchus_arvensis_bgiu.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/08\/086\/08666922-d2bd-4a93-965a-82ecc20c5e55.jpg"},{"id":2320,"image":"http:\/\/www.anpc.ab.ca\/wiki\/images\/c\/cb\/Sonculig_XID_Sonchus_uliginosus.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d7\/d79\/d791a6e2-0289-4869-a9be-f6814059a27a.jpg"},{"id":63507,"image":"http:\/\/1.bp.blogspot.com\/-I0p8mFyrdFQ\/VMzruuiZ38I\/AAAAAAAAAFA\/sjnRn3qFbH0\/s1600\/Tempuyung.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f2\/f2e\/f2e1a30f-a298-4258-abce-7845da99b7ed.jpg"},{"id":63508,"image":"http:\/\/www.discoverlife.org\/IM\/I_MWS\/0288\/320\/Sonchus_arvensis,I_MWS28857.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/dd\/ddd\/ddd6247f-ddc6-47d4-bab1-a2b8bfdc712b.jpg"},{"id":74048,"image":"http:\/\/www.minnesotawildflowers.info\/udata\/r9ndp23q\/pd\/sonchus-arvensis-034.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/29\/29e\/29e8471e-2634-4130-8267-b3cd455ef030.jpg"},{"id":74049,"image":"https:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Asteraceae\/sonchus-arvensis-arvensis-fl-mlovit-a.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f6\/f60\/f60cc81f-5fab-4ca0-b78e-31824a81291a.jpg"},{"id":74050,"image":"https:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Asteraceae\/sonchus-arvensis-glabrescens-fl-ahaines-b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/ba\/baa\/baa5579d-b6c3-41f7-bba6-977e485463c0.jpg"},{"id":74051,"image":"https:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Asteraceae\/sonchus-arvensis-arvensis-fl-gmittelhauser-f.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/78\/785\/785416bb-929e-4586-ad13-e2f32f712242.jpg"},{"id":74052,"image":"http:\/\/www.minnesotawildflowers.info\/udata\/r9ndp23q\/pd\/sonchus-arvensis-029.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/84\/846\/846008ff-3f5b-44d9-bca1-630636f5f6fc.jpg"},{"id":74053,"image":"https:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Asteraceae\/sonchus-arvensis-arvensis-fl-ahaines.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/0b\/0bb\/0bb2f194-67b9-4f7e-936f-7677e83b6fd1.jpg"}]},{"id":17572,"name":"Njivska spomin\u010dica","nameSynonyms":"","latinName":"Myosotis arvensis","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003ENjivska spomin\u010dica cveti od maja do avgusta na njivah, travnikih in ob poteh po vsej Sloveniji. Od \u003Ca\u003E drugih spomin\u010dic\u003C\/a\u003E jo boste lo\u010dili takole: \u003Cbr \/\u003E-Cvetovi so drobni, v premeru imajo le 3 do 4 mm. Nikoli jih ne boste na\u0026scaron;li v zalistju podpornih listov (kot pri togi ali redkocvetni spomin\u010dici).\u003Cbr \/\u003E-Ven\u010dna cev ni dalj\u0026scaron;a od \u010da\u0026scaron;e (kot pri pisani spomin\u010dici).\u003Cbr \/\u003E-Peclji cvetov so po odcvetu mnogo dalj\u0026scaron;i od zaprte \u010da\u0026scaron;e (pri razrasli spomin\u010dici so peclji vodoravni in kraj\u0026scaron;i od \u010da\u0026scaron;e).\u003C\/p\u003E","slug":"njivska-spomincica","images":[{"id":1592,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Boraginaceae\/myosotis-arvensis-st-jcrellin.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a3\/a32\/a3292981-ef81-4add-ab79-2ee82161ae1c.jpg"},{"id":1593,"image":"http:\/\/photos.yanas.cz\/myosotis-arvensis-i.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/2a\/2aa\/2aaf2f9f-5cbc-4286-a75b-5ac26c04a8ca.jpg"},{"id":1599,"image":"http:\/\/luirig.altervista.org\/cpm\/albums\/bot-units47\/myosotis-arvensis-subsp-arvensis715.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/dc\/dc0\/dc02cecf-bc72-4ba9-9d08-72bc02ffd8bd.jpg"},{"id":1600,"image":"http:\/\/www.thewildflowersociety.com\/wfs_diary\/wfs_diary_images_large\/myosotis_arvensis_field_forget_me_not_large.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/01\/019\/019a4766-7d6f-4612-8000-53e710c1bc74.jpg"},{"id":58881,"image":"http:\/\/luirig.altervista.org\/cpm\/albums\/leo-m2\/leo-mic-Myosotis-arvensis-1303.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/34\/349\/3499ef61-db38-49a8-ae31-66df0aff2190.jpg"}]},{"id":17503,"name":"Njivska vijolica","nameSynonyms":"","latinName":"Viola arvensis","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EEnoletni \u0026scaron;irokolistni semenski plevel, ki lahko vznika skozi celo leto. Kli\u010dni listi so podolgasto ovalni, pecljati, z zelo majhnimi prilisti in zaobljeni z nekaj plitvimi zobci. Starej\u0026scaron;i listi so name\u0026scaron;\u010deni izmeni\u010dno na kolencih, ovalni do podolgovati, z nekaj hrapavimi in zaobljenimi zobci. Steblo je po\u0026scaron;evno ali pokon\u010dno rasto\u010de, dolgo do 50 cm. Cveti v glavnem od za\u010detka maja do sredine poletja, ob\u010dasno tudi jeseni. Cvet je rumenkasto belkaste do rahlo vijoli\u010dne barve. Rastlina razvije do 3.000 semen, ki ostanejo v tleh kaliva do 10 let.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003EPrag gospodarske \u0026scaron;kode: 10\u0026ndash;20 rastlin\/m2\u003C\/p\u003E","slug":"njivska-vijolica","images":[{"id":3401,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/8\/84\/Viola_arvensis_habitus.jpeg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/6a\/6ae\/6ae62af1-2789-4052-8d0f-0bb34c863ab8.jpg"},{"id":3406,"image":"http:\/\/www.arthropodafotos.de\/pictures\/plan\/14CHS03849o.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/95\/95e\/95e7481e-3b3b-4fd7-b6c2-87cbc61a1745.jpg"},{"id":58930,"image":"http:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/0\/08\/Viola_arvensis.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/48\/483\/48309c1d-325e-4a82-bb2e-7373a064420a.jpg"},{"id":58931,"image":"https:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Violaceae\/viola-arvensis-ha-ahaines-d.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/0d\/0d1\/0d1d9e0a-a2db-477b-8852-e9dad9f49a8e.jpg"},{"id":58933,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/7\/71\/Viola_arvensis_kz1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/70\/70c\/70cd54b0-4284-4f7b-93e0-74d07f8f7517.jpg"},{"id":58934,"image":"https:\/\/extension.umass.edu\/landscape\/sites\/landscape\/files\/weeds\/stems\/vioar2w.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e4\/e40\/e403562f-9fa6-4055-89b0-38ff0ae3936d.jpg"}]},{"id":17706,"name":"Njivska zavratnica","nameSynonyms":"","latinName":"Lycopsis arvensis","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EKli\u010dne liste ovalna, koni\u010dastih, pora\u0026scaron;\u010dena z \u0026scaron;\u010detinasta. Na zgornji strani je grudice. Listi Lance, jezik, v nekoliko neravne robove, ki so zajeti s trdimi \u0026scaron;\u010detinami z jasnim osrednje rebro. Cvetovi v dvojnih tuljav, ki so oblikovane iz raztrgane-dlak. Prvi rde\u010dkasto, nato pa temno vijoli\u010dna. Res cev krono.\u003C\/p\u003E","slug":"njivska-zavratnica","images":[{"id":40879,"image":"http:\/\/img05.deviantart.net\/89b2\/i\/2011\/137\/a\/1\/lycopsis_arvensis_by_marob0501-d3gkpd8.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/35\/350\/35018207-52d2-4b19-beaf-0394cbc18d4c.jpg"},{"id":40881,"image":"http:\/\/botanika.wendys.cz\/images\/stories\/181\/O181.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b4\/b4a\/b4a0f04f-7640-40f0-bfe4-32d75fcea384.jpg"},{"id":40882,"image":"https:\/\/c8.staticflickr.com\/4\/3352\/3667248175_ae355b607b_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/7a\/7a8\/7a85a2b1-3d9c-4ab2-ace4-1000147b21fe.jpg"},{"id":62693,"image":"http:\/\/www.biolib.cz\/IMG\/GAL\/118253.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/90\/903\/903bf05c-4469-4ac0-9683-e0a77bd04cb1.jpg"},{"id":62694,"image":"http:\/\/bonnier.flora-electronica.com\/photos\/Lycopsis%20arvensis%201.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c2\/c27\/c279402f-14ea-4416-a842-4476585484b8.jpg"},{"id":62695,"image":"https:\/\/inpn.mnhn.fr\/photos\/uploads\/webtofs\/inpn\/ant\/92601.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/87\/878\/87840c7b-191d-4faa-b449-5d4ba58b6f2d.jpg"}]},{"id":17589,"name":"Njivska zlatica","nameSynonyms":"","latinName":"Ranunculus arvensis","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EZlat\u0026iacute;ca (znanstveno ime Ranunculus) je velik rod rastlin iz dru\u017eine zlati\u010devk. Predstavnice so ve\u010dinoma zelnate trajnice, ki jih prepoznamo po ble\u0026scaron;\u010de\u010de belih ali rumenih cvetovih. Nekatere vrste so tudi enoletnice ali dvoletnice. Izjemoma imajo lahko oran\u017ene oz. rde\u010de cvetove ali pa ven\u010dni listi povsem manjkajo (npr. pri vrsti R. auricomus). Cvetijo ve\u010dinoma aprila ali maja.\u003C\/p\u003E","slug":"njivska-zlatica","images":[{"id":5997,"image":"http:\/\/calphotos.berkeley.edu\/imgs\/512x768\/0000_0000\/1111\/0843.jpeg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/93\/93e\/93eb1021-890d-46f0-b579-bdf1f9d9fbf4.jpg"},{"id":5998,"image":"http:\/\/nargil.ir\/plant\/images\/pic\/346\/Ranunculus%20arvensis%2010.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/07\/07a\/07a34e03-31e6-4805-802f-d4f93e446f29.jpg"},{"id":6002,"image":"http:\/\/www.unavarra.es\/herbario\/fotos\/Ranu_arve\/image003.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/bf\/bfa\/bfa0f618-8b19-4122-8fde-c96691660fd8.jpg"},{"id":6003,"image":"http:\/\/luirig.altervista.org\/cpm\/albums\/bot-units85\/ranunculus-arvensis30173.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/32\/320\/320b101a-9cba-4e9b-bbb9-afdf87b1dc45.jpg"},{"id":6004,"image":"http:\/\/www.freenatureimages.eu\/Plants\/Flora%20O-R\/Ranunculus%20arvensis,%20Corn%20Buttercup\/slides\/Ranunculus%20arvensis%201,%20Akkerboterbloem,%20Saxifraga-Branko%20Bakan.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d6\/d6f\/d6f68ed3-a5a1-4c2b-8534-bc30478417ea.jpg"},{"id":61021,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/8\/8b\/Ranunculus_arvensis_Habitus_Valderrepisa_2012-05-31_SierraMadrona.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/55\/556\/55685304-ceb7-4abb-985e-dcfd0f53d1cd.jpg"}]},{"id":17537,"name":"Njivski lisi\u010dji rep","nameSynonyms":"","latinName":"Alopecurus myosuroides","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003ENjivski lisi\u010dji rep je enoletni do ve\u010dletni \u0026scaron;opasto razrasli ozkolistni plevel. Visok je pribli\u017eno 60 cm, v\u010dasih pa lahko zraste tudi precej vi\u0026scaron;je. Prvi list mlade rastlinice je ne\u017een in spiralno zavit, listna ploskev ozka brez dla\u010dic, jezi\u010dek je hrapav in nepravilno podolgovat. Stebelce je pokon\u010dno.\u003Cbr \/\u003EV poznej\u0026scaron;ih razvojnih fazah so listni robovi ostri, brez dla\u010dic, listna ploskev brazdasta. List je brez u\u0026scaron;esc, ima pa dolg, gladek in na koncu nacefran jezi\u010dek.\u003Cbr \/\u003ECveti zgodaj spomladi. Rastlina razvije od 50\u0026ndash;500 semen, seme pa lahko v tleh ostane kalivo do 6 let.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003EPrag gospodarske \u0026scaron;kode: 30\u0026ndash;50 rastlin\/m2\u0026nbsp;\u003C\/p\u003E","slug":"njivski-lisicji-rep","images":[{"id":3738,"image":"http:\/\/www.freenatureimages.eu\/plants\/Flora%20A-B\/Alopecurus%20myosuroides\/slides\/Alopecurus%20myosuroides%202,%20Duist,%20Saxifraga-Branko%20Bakan.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/08\/08d\/08dc5ed0-53af-46dc-a26d-bbc75f29e408.jpg"},{"id":3740,"image":"https:\/\/c2.staticflickr.com\/4\/3910\/14153496717_3cb91f24a2_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/8e\/8e1\/8e198c4d-13e6-4d46-aff6-8e90fe3338d5.jpg"},{"id":3742,"image":"http:\/\/luirig.altervista.org\/cpm\/albums\/bot-units62\/alopecurus-myosuroides20159.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f8\/f88\/f88a7910-9694-4531-9ed8-23d1a634756d.jpg"},{"id":55509,"image":"https:\/\/c1.staticflickr.com\/4\/3422\/3356656086_37d64c9007_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d4\/d43\/d4392c8c-e5eb-4a9b-8751-2fe98ed0c397.jpg"},{"id":65385,"image":"http:\/\/warehouse1.indicia.org.uk\/upload\/p17sfm1075416lvm214t5c1aok4.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/2a\/2a8\/2a834686-2050-4cdd-bc28-13cfb26a0517.jpg"}]},{"id":17565,"name":"Njivski mo\u0161njak","nameSynonyms":"","latinName":"Thlaspi arvense","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cspan id=\u0022result_box\u0022 lang=\u0022sl\u0022\u003EJe letna ali dvoletna \u003Cspan\u003Erastlina iz\u003C\/span\u003E dru\u017eine kri\u017enice (Brassicaceae). Steblo je ravna, gola, zraste do 50 cm v vi\u0026scaron;ino. \u003Cspan\u003EListi so\u003C\/span\u003E izmeni\u010dno name\u0026scaron;\u010deni, podolgovate, goli, nazob\u010dane ali slabo integriran, \u003Cspan\u003Eni\u017eji\u003C\/span\u003E so stebla, medtem ko zgornji pokrov steblo. Cvetovi so majhni, \u003Cspan\u003Ebele barve\u003C\/span\u003E, \u003Cspan\u003Ezbrani\u003C\/span\u003E v dolgih cvetov. So cveti od aprila do avgusta. \u003Cspan\u003EPlod je\u003C\/span\u003E ravno, \u003Cspan\u003Eokrogle\u003C\/span\u003E \u003Cspan\u003Estroki\u003C\/span\u003E na kratek ro\u010daj, ki vsebuje majhne temno rjave \u003Cspan\u003Esemena.\u003C\/span\u003E\u003C\/span\u003E\u003C\/p\u003E","slug":"njivski-mosnjak","images":[{"id":2437,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/6\/61\/Thlaspi_arvense.jpeg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/6c\/6c9\/6c94da8e-7174-4f8c-96d9-84aeb38b920f.jpg"},{"id":2441,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Brassicaceae\/thlaspi-arvense-fl-gmittelhauser-b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/7c\/7c7\/7c75463e-6236-459b-b794-9dde6a5ca4a3.jpg"},{"id":58942,"image":"https:\/\/extension.umass.edu\/landscape\/sites\/landscape\/files\/weeds\/stems\/thlar1138w.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/1c\/1ce\/1ceea142-49ec-465a-8ef7-1042e70053c4.jpg"},{"id":58944,"image":"http:\/\/calphotos.berkeley.edu\/imgs\/512x768\/0000_0000\/0107\/1833.jpeg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/ff\/ff9\/ff9f05e1-9dc2-4701-a0f2-6c3a6fe8a0b8.jpg"},{"id":58945,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/7\/78\/Acker-Hellerkraut_Thlaspi_arvense_5_11.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/79\/797\/7976607e-fea3-4c4f-9a6c-2e94a47dd372.jpg"}]},{"id":17591,"name":"Njivski oklast","nameSynonyms":"","latinName":"Spergula arvensis","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EEnoletnica, visoka 10 do 30cm. Cvetovi v pakolubih, beli, \u0026scaron;iroki 5-8mm, listi \u010drtalasri, v navideznih vretencih. Plevel na njivah, vla\u017enih pe\u0026scaron;\u010denih krajih. Cveti VI-X. Sadijo ga kot krmilno rastlino, kot se vidi na sosednji sliki.\u003C\/p\u003E","slug":"njivski-oklast","images":[{"id":2340,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Caryophyllaceae\/spergula-arvensis-ha-mlovit-b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/20\/206\/206014bc-ce3c-415c-a6c1-0c72f9ce663e.jpg"},{"id":2343,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Caryophyllaceae\/spergula-arvensis-fr-atal.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/2f\/2fe\/2febcab6-b225-40d4-95d9-125fb133baf2.jpg"},{"id":2344,"image":"http:\/\/www.wildlifeinsight.com\/wp-content\/gallery\/gb_wildflowers\/cornspurrey_3715.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/3b\/3b2\/3b2c706d-ec58-402e-88e3-a9e86ebf4cb0.jpg"},{"id":2345,"image":"http:\/\/botanique32.free.fr\/galerie\/albums\/A_VOTER_Messicoles32\/Spergula_arvensis\/Spergula_arvensis-7.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/68\/68b\/68bc4b61-a14f-458e-bea7-e1d8053ac90a.jpg"},{"id":2347,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Caryophyllaceae\/spergula-arvensis-ha-fbramley.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/93\/932\/932f6d98-fd24-431e-a05d-03df9e7fe056.jpg"}]},{"id":17526,"name":"Njivski osat","nameSynonyms":"","latinName":"Cirsium arvense","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003ETrajni \u0026scaron;irokolistni plevel z mo\u010dno glavno korenino, pravokotno iz glavne izra\u0026scaron;\u010dajo stranske korenine. Stranske korenine se s\u010dasoma obrnejo navzdol. Najbolje uspeva na tleh bogatih z du\u0026scaron;ikom.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003E\u010cas vznika\u003C\/strong\u003E: spomladi iz semen blizu povr\u0026scaron;ine tal.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EKli\u010dni listi\u003C\/strong\u003E: na tleh le\u017ee\u010di \u0026scaron;iroki ovalni, mesnati, temno zeleni, kratkopecljati.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EStebelni listi\u003C\/strong\u003E: prvi list nepravilno jaj\u010dast, naslednji listi suli\u010dasti, enostavni do sestavljeni, valoviti, sede\u010di, zobci listnega roba z mehko do ostro konico.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003ESteblo\u003C\/strong\u003E: pokon\u010dno, razraslo, gladko, skoraj brez dla\u010dic, robato, do 150 cm visoko.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003ECvet\u003C\/strong\u003E: posamezni cvetni ko\u0026scaron;ki majhni, okrogli, vijoli\u010dno obarvani, zdru\u017eeni v grozdasto socvetje.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003E\u010cas cvetenja\u003C\/strong\u003E: poleti.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EKoli\u010dina semena in obstojnost v tleh\u003C\/strong\u003E: 3.000\u0026ndash;5.000 semen na rastlino; 20 let.\u003C\/p\u003E","slug":"njivski-osat","images":[{"id":615,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/2\/28\/Cirsium_arvense_bluete.jpeg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/68\/68d\/68d9df67-5af0-4625-bf9f-909ca612ab9b.jpg"},{"id":616,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Asteraceae\/cirsium-arvense-ha-gmittelhauser-i.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f6\/f65\/f65fcee9-1004-4560-8efd-f022b1e2f1a8.jpg"},{"id":617,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Asteraceae\/cirsium-arvense-le-gmittelhauser-m.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/eb\/eb8\/eb891b5a-ea56-41ae-9cb6-82d1ae09259d.jpg"},{"id":620,"image":"http:\/\/delawarewildflowers.org\/images\/090907_143444.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/27\/278\/278dfe6e-1e66-49ab-8f76-3345ac3fa355.jpg"}]},{"id":17525,"name":"Njivski slak","nameSynonyms":"","latinName":"Convolvulus arvensis","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003ETrajni plevel z globoko glavno korenino in mnogimi, iz korenine pravokotno izraslimi, podzemnimi stebelci z velikim \u0026scaron;tevilom brstov. Uspeva na skoraj vseh tleh, predvsem pa na suhih, toplih, lahkih prepustnih tleh.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003E\u010cas vznika\u003C\/strong\u003E: od zgodnje pomladi do pozne jeseni.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EKli\u010dni listi\u003C\/strong\u003E: ledvi\u010dasti, \u010dvrsti, gladki, izrazito obrobljeni, dolgopecljati, listne \u017eile dobro vidne.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EStebelni listi\u003C\/strong\u003E: spiralasto razvr\u0026scaron;\u010deni, pecljati, podolgovato ovalni, suli\u010dasti pri dnu in koni\u010dasti do zaokro\u017eeni na vrhu listne ploskve.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003ESteblo\u003C\/strong\u003E: razraslo po tleh, drobno, v preseku okroglo, dolgo do 120 cm.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003ECvet\u003C\/strong\u003E: lijakast, dolgopecljat, rahlo ro\u017enat do bel s tremi zunanjimi rde\u010dimi progami.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003E\u010cas cvetenja\u003C\/strong\u003E: od zgodnjega poletja do zgodnje jeseni.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EKoli\u010dina semena in obstojnost v tleh\u003C\/strong\u003E: ve\u010d 100 semen na rastlino; ve\u010d kot 20 let.\u003C\/p\u003E","slug":"njivski-slak","images":[{"id":861,"image":"http:\/\/delawarewildflowers.org\/images\/080622_081331.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/42\/427\/42763bd9-eef0-40aa-ad30-9934b11ed476.jpg"},{"id":862,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/a\/a8\/Convolvulus_arvensis.jpeg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/96\/965\/965903ad-33f0-4e8e-9893-017cfaf86ad9.jpg"},{"id":864,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/a\/a8\/Convolvulus_arvensis_11_ies.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d6\/d67\/d67e7c4d-f76e-4d00-96fe-091c8080bcf5.jpg"},{"id":866,"image":"http:\/\/minneflora.com\/images\/identified\/medium\/field-bindweed-convolvulus-arvensis-01.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/42\/429\/4292393f-7fcc-4e52-9ce8-6ac7edcf4016.jpg"},{"id":54103,"image":"https:\/\/s-media-cache-ak0.pinimg.com\/originals\/92\/8a\/af\/928aaf3981bdf68998769a3e460fa7af.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f5\/f5f\/f5f98cd6-908a-480e-b37f-5eef6c21a2f7.jpg"}]},{"id":17592,"name":"Obplotna gra\u0161ica","nameSynonyms":"","latinName":"Vicia sepium","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EObplotna gra\u0026scaron;ica (Vicia sepium) se po drugih rastlinah vzpenja s pomo\u010djo vitice na koncu svojih pernato sestavljenih listov. Njene parnopernate liste sestavljajo \u0026scaron;tirje do osem parov jaj\u010dastih listi\u010dev, ki se proti vrhu lista zmanj\u0026scaron;ujejo. Bledo vijoli\u010dasti do ro\u017enati cvetovi so dolgi od 12 do 15 mm. Zdru\u017eeni so v dva- do petcvetna kratkopecljata socvetja razvita v zalistju stebelnih listov. Plodovi so 2 do 3 cm dolgi stroki, ki so sprva kratkodlakavi, ob zorenju pa ogolijo. Obplotna gra\u0026scaron;ica je pogosta rastlina, raz\u0026scaron;irjena po vsej Sloveniji.\u003C\/p\u003E","slug":"obplotna-grasica","images":[{"id":44887,"image":"https:\/\/c1.staticflickr.com\/7\/6013\/6004804396_eab1d8880e_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/91\/910\/910e14cf-c976-4195-8e4a-b23d9cba976d.jpg"},{"id":44888,"image":"http:\/\/www.irishbotanicalartists.ie\/wp-content\/uploads\/2013\/05\/8VETCH2013_1-700x992.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f9\/f97\/f97f013f-5a66-494a-9a02-99707fbfe519.jpg"},{"id":44889,"image":"https:\/\/c1.staticflickr.com\/7\/6025\/5966635966_a882f1e9e7_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c1\/c10\/c10d722c-09b8-47e9-bc5e-ab8e1ce9a00b.jpg"},{"id":44890,"image":"http:\/\/www.naturalmedicinalherbs.net\/pictures\/wendys\/vicia-sepium=bush-vetch.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/10\/10b\/10b48af5-9ff8-4400-9aed-15a4a5b07d94.jpg"},{"id":44891,"image":"http:\/\/www.thewildflowersociety.com\/wfs_diary\/wfs_diary_images_large\/vicia_sepium_bush_vetch_large.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/45\/459\/459e1157-2d3d-4942-802d-e25c19c85cd6.jpg"},{"id":44892,"image":"https:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Fabaceae\/vicia-sepium-le-anelson1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/46\/466\/466978b6-01c0-4cca-a1d3-99a9c3977093.jpg"},{"id":44893,"image":"http:\/\/flora.nhm-wien.ac.at\/Bilder-P-Z\/Vicia-sepium-2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/ea\/ea8\/ea89926e-8195-4989-b246-d04d74baba9b.jpg"},{"id":44894,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/9\/98\/Vicia_sepium_f_albiflora_Herbar.jpg\/754px-Vicia_sepium_f_albiflora_Herbar.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d6\/d6f\/d6f86a25-37e1-4605-8f0f-d45e107ad778.jpg"},{"id":44895,"image":"http:\/\/www.cruydthoeck.nl\/media\/images\/14Vicia-sepium-0050.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/57\/574\/57436366-103c-4e58-9069-7764a4d6e4d1.jpg"},{"id":44896,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/8\/84\/Vicia_sepium_%E2%80%94_Flora_Batava_%E2%80%94_Volume_v4.jpg\/762px-Vicia_sepium_%E2%80%94_Flora_Batava_%E2%80%94_Volume_v4.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/25\/252\/25220a18-8fe8-4af0-85a0-c9c674719cc5.jpg"}]},{"id":17776,"name":"Okroglolistna krvomo\u010dnica","nameSynonyms":"","latinName":"Geranium rotundifolium","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EDrobne, le nekaj milimetrov velike cvetove okroglolistne krvomo\u010dnice boste od aprila do junija opazili na njivah, travnikih in ob poteh, predvsem na nekoliko bolj toplih in son\u010dnih tleh slovenske Primorske. Cvetovi to drobno ro\u017eico \u017ee na prvi pogled uvrstijo med krvomo\u010dnice, od \u003Ca\u003Edrugih krvomo\u010dnic\u003C\/a\u003E pa jo lo\u010dijo te lastnosti:\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cul\u003E\r\n\u003Cli\u003EV socvetju sta vedno dva cvetova.\u003C\/li\u003E\r\n\u003Cli\u003EListi so pernato deljeni, listne krpe niso ve\u010d deljene, so pa nazob\u010dane.\u003C\/li\u003E\r\n\u003Cli\u003EVen\u010dni listi so manj\u0026scaron;i kot 1 centimeter.\u003C\/li\u003E\r\n\u003Cli\u003EVrh ven\u010dnih listov je le rahlo izrobljen, \u010da\u0026scaron;ni listi so kratko priostreni, brez rese.\u003C\/li\u003E\r\n\u003Cli\u003ESteblo in cvetni pecelj sta gostodlakava.\u003C\/li\u003E\r\n\u003C\/ul\u003E","slug":"okroglolistna-krvomocnica","images":[{"id":7269,"image":"http:\/\/www.floravascular.com\/data_almacen\/Geranium\/Geranium%20rotundifolium_001030_FRL_1_1_800px.jpg?KeepThis=true\u0026TB_iframe=true\u0026height=600\u0026width=550","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/9a\/9a4\/9a4ac800-a827-4a46-b8cb-a784fd4fc39e.jpg"},{"id":7271,"image":"http:\/\/i1.treknature.com\/photos\/6135\/img_8360b_filtered.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c6\/c6a\/c6a2425a-db02-4749-8cb4-c113564e82f7.jpg"},{"id":7273,"image":"http:\/\/abiris.snv.jussieu.fr\/flore\/Images\/Geranium_feuilles_rondes\/HR_Geranium_feuilles_rondes_place.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/97\/97e\/97ea24d0-c97e-4740-a76b-7d6fee400bf6.jpg"},{"id":54041,"image":"http:\/\/floraofgibraltar.myspecies.info\/sites\/floraofgibraltar.myspecies.info\/files\/Geranium%20rotundifolium%2004%20Inglis%20Way%203-5-2016.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/2c\/2c1\/2c1c58ba-2d4b-446f-ae16-84611bff3b52.jpg"}]},{"id":17626,"name":"Ostrice","nameSynonyms":"","latinName":"Cyperus spp.","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cspan id=\u0022result_box\u0022 lang=\u0022sl\u0022\u003ETo so rastline tr\u0026aacute;vovit\u0026eacute;ho videz (graminoidy). V\u010dasih ustvarja gosto kepe gor Bult, v\u010dasih ne, in pogosto ustvarja projekcije. Stebla so ve\u010dinoma listavci, navadno trikotne oblike, redko zaokro\u017eena. Listi so bazalni in steblo, bazalni le redko, so sede\u010di, po izbiri, z listnatimi pla\u0026scaron;\u010dih, ki temelji na zgornji strani lista je zavihek. Lamele so linearni (ponavadi do 2 cm), stanovanje ali utorom ali zlo\u017eene v obliki \u010drke M, redko \u017eici, je vzporedne \u017eile. To so rastline enodomna in dvodomna. Cvetovi so unisexual in tvori enocvetne spikelets ki sestavljajo u\u0026scaron;esa, ki so bodisi posamezni (jednoklas\u0026eacute; \u0026scaron;a\u0026scaron;) ali dodatne sestavljajo late, grozdje in u\u0026scaron;esa (v\u0026iacute;ceklas\u0026eacute; \u0026scaron;a\u0026scaron;).\u003C\/span\u003E\u003C\/p\u003E","slug":"ostrice","images":[{"id":45954,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/b\/bd\/Cyperaceae_spp_Sturm3.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/66\/66e\/66eaf8c5-ed07-4592-904e-0a1c9063e80c.jpg"},{"id":45955,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/2\/2e\/Cyperaceae_spp_Sturm8.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/5f\/5f3\/5f3a9f1b-2628-479b-8ce6-413b7add8f73.jpg"},{"id":45956,"image":"http:\/\/plantsrescue.com\/wp-content\/uploads\/2013\/05\/Cyperus-alternifolius.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/21\/215\/215508e9-fa72-4c56-a920-95659dac8631.jpg"},{"id":45957,"image":"https:\/\/2.bp.blogspot.com\/-NsgtKTr8088\/T241ivxf7tI\/AAAAAAAARtk\/iycSSKz-AI4\/s1600\/carex_palustris4.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/95\/959\/9597a997-ec18-4c9a-9527-a62368e503ff.jpg"},{"id":45958,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/2\/27\/Cyperaceae_spp_Sturm13.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/68\/688\/6884e1db-0c7e-4e10-8086-2cb190e9fbe6.jpg"},{"id":45959,"image":"http:\/\/wetlandinfo.ehp.qld.gov.au\/wetlands\/species\/photo\/cyperus-clarus.cycla05-bri.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/66\/66d\/66d73d82-601e-4344-9720-f9a740e3642c.jpg"}]},{"id":17692,"name":"Ozkolistni trpotec","nameSynonyms":"","latinName":"Plantago lanceolata","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EOzkolistni trpotec (Plantago lanceolata) nabiramo med cvetenjem od aprila do oktobra. Rastlina je trajnica, \u0026nbsp;raste po travnikih in ob poteh, je rod, ki vsebuje okrog 200 vrst rastlin, nekatere od njih pa zrastejo tudi do 60 cm v vi\u0026scaron;ino.\u003C\/p\u003E","slug":"ozkolistni-trpotec","images":[{"id":1938,"image":"http:\/\/luirig.altervista.org\/cpm\/albums\/bot-046\/plantago-lanceolata164.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/30\/30d\/30dc73cb-e4e6-4998-91de-77f88ce13b13.jpg"},{"id":1939,"image":"http:\/\/4.bp.blogspot.com\/-vuFhS7Dc7Oc\/TfOpwSk2YvI\/AAAAAAAAB_0\/Un86CxVYvlk\/s1600\/Plantago+lanceolata..jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/18\/18b\/18bf53c9-a85a-4b6f-9cc4-357aa94ad08e.jpg"},{"id":1942,"image":"http:\/\/livingafield.com\/images\/Plantago_lanceolata_03.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/9c\/9c8\/9c8b074d-9a54-45c9-b930-d95877f6ec50.jpg"},{"id":1943,"image":"http:\/\/www.wildlifeinsight.com\/wp-content\/gallery\/gb_wildflowers\/ribwortplantain_5042.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/64\/647\/6475e667-2583-4872-805a-35744cee524f.jpg"}]},{"id":17834,"name":"Ozkolistno ciprje","nameSynonyms":"","latinName":"Chamaenerion angustifolium","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EOzkolistno ciprje (poleg latinskega imena \u003Cem\u003EChamaenerion angustifolium \u003C\/em\u003Ega boste na\u0026scaron;li tudi pod imenom \u003Cem\u003EEpilobium angustifolium\u003C\/em\u003E)raste na posekah in gozdnih robovih ter ob poteh, njegove vijoli\u010dne cvetove pa boste od junija do avgusta najverjetneje opazili ni\u017ee v slovenskih gorah, v predalpskem svetu in na Pohorju. Ciprje boste \u017ee na prvi pogled prepoznali po zelo zna\u010dilnih cvetovih, ki imajo \u0026scaron;tiri proste vijoli\u010dne ven\u010dne liste, \u0026scaron;tiri ozke \u010da\u0026scaron;ne liste, ki so iste barve kot ven\u010dni listi (zato bi marsikdo rekel, da ima cvet osem ven\u010dnih listov), ter osem pra\u0026scaron;nikov in podraslo plodnico. Od vrbovcev, ki imajo po zgradbi zelo podobne cvetove, boste ciprje hitro lo\u010dili po barvi \u010da\u0026scaron;nih listov (vrbovci imajo zelene \u010da\u0026scaron;ne liste), pa tudi po razvrstitvi stebelnih listov \u003Cspan style=\u0022font-family: Georgia;\u0022\u003E\u0026ndash;\u003C\/span\u003E vsi listi ciprja so razvr\u0026scaron;\u010deni spiralasto.\u003C\/p\u003E","slug":"ozkolistno-ciprje","images":[{"id":46955,"image":"https:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Onagraceae\/chamerion-angustifolium-ha-jbuermeyer.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/1e\/1e4\/1e4b00b1-d961-43b7-9905-2e60fe97b6a6.jpg"},{"id":46956,"image":"http:\/\/www.naturalmedicinalherbs.net\/pictures\/wendys\/epilobium-angustifolium=willow-herb.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/40\/402\/4024edab-24e8-4c8f-ba21-46491206a434.jpg"},{"id":46957,"image":"https:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Onagraceae\/chamerion-angustifolium-fl-gmittelhauser-d.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/8b\/8b0\/8b07f008-4348-48bd-a22f-46b5107a18ac.jpg"},{"id":46958,"image":"http:\/\/images.fineartamerica.com\/images-medium-large\/illustration-of-chamerion-angustifolium-syn-epilobium-angustifolium-rosebay-willowherb-flower-spikes-tricia-newell.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/76\/76f\/76fab965-14b2-4e70-a863-c780a24850d0.jpg"},{"id":46959,"image":"https:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Onagraceae\/chamerion-angustifolium-le-gmittelhauser-e.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/ee\/ee7\/ee762821-7e8d-41cd-8bca-bbd2ca11de8e.jpg"},{"id":46960,"image":"http:\/\/www.swsbm.com\/NGSImages\/Epilobium_angustifolium.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d8\/d86\/d867bb42-9090-4e2a-b0d1-45f3952e5e42.jpg"},{"id":46961,"image":"https:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Onagraceae\/chamerion-angustifolium-le-gmittelhauser-a.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e7\/e7d\/e7d4875b-4fb6-451d-81c4-0d3c71f89d39.jpg"},{"id":46962,"image":"http:\/\/www.laspilitas.com\/images\/grid24_24\/976\/s\/images\/plants\/264\/Epilobium_angustifolium-1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/5d\/5d8\/5d853de2-6059-4c98-81fe-e98ce785e750.jpg"},{"id":46963,"image":"http:\/\/botanyphoto.botanicalgarden.ubc.ca\/chamerion_angustifolium.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e0\/e0f\/e0fd45f0-6ca3-405a-b43b-7d4c226c018b.jpg"},{"id":46964,"image":"http:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/0\/08\/Cleaned-Illustration_Epilobium_angustifolium.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/96\/960\/96084421-08af-4366-a8d0-9a31c31bd11d.jpg"}]},{"id":17497,"name":"Pasje zeli\u0161\u010de","nameSynonyms":"","latinName":"Solanum nigrum","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EEnoletni semenski plevel s kratkimi koreninami, ki se razra\u0026scaron;\u010dajo v obliki sto\u017eca. Uspeva na la\u017ejih tleh bogatih s humusom in du\u0026scaron;ikom. Je pokazatelj z du\u0026scaron;ikom dobro zalo\u017eenih tal. Strupeno!\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003E\u010cas vznika\u003C\/strong\u003E: pozno spomladi iz globine tal do 1 cm.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EKli\u010dni listi\u003C\/strong\u003E: pecljati, \u0026scaron;iroko ovalni, priostreni, celorobi, z redkimi dla\u010dicami, dobro vidna srednja listna \u017eila.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EStebelni listi\u003C\/strong\u003E: jaj\u010dasti do romboidni, valoviti, na robovih nazob\u010dani ali celi, z redkimi dla\u010dicami, pecljati, motno temno zeleni, spiralasto name\u0026scaron;\u010deni.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003ESteblo\u003C\/strong\u003E: pokon\u010dno ali poleglo, razraslo, s kratkimi redkimi dla\u010dicami, rahlo vijoli\u010dno kot listni peclji, do 50 (100) cm visoko.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003ECvet\u003C\/strong\u003E: bel, zvezdaste oblike, na majhnih pecljih, cvetovi zdru\u017eeni v nekajcvetna delna socvetja.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003E\u010cas cvetenja\u003C\/strong\u003E: poleti in jeseni.\u003Cbr \/\u003EKoli\u010dina semena in obstojnost v tleh: 100\u0026ndash;1.000 semen na rastlino; ve\u010d kot 40 let.\u003C\/p\u003E","slug":"pasje-zelisce","images":[{"id":2303,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Solanaceae\/solanum-nigrum-le-gmittelhauser-d.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/5c\/5c9\/5c9d9f60-d24b-44f4-9129-eb2cbb084fe7.jpg"},{"id":2304,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Solanaceae\/solanum-nigrum-fl-gmittelhauser-b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/5e\/5ea\/5eab6cdf-d6ad-468c-bef9-8fa6dcd8a32c.jpg"},{"id":2306,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Solanaceae\/solanum-nigrum-ha-gmittelhauser-c.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/9f\/9f8\/9f884ba9-5274-4f49-bca2-ebf48720a0f9.jpg"},{"id":2307,"image":"http:\/\/i1.treknature.com\/photos\/14253\/green_berries-1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/35\/35a\/35a06caa-4306-4256-9294-eb775031e626.jpg"},{"id":2311,"image":"http:\/\/www.friendsofqueensparkbushland.org.au\/wp-content\/gallery\/solanum-nigrum\/solanum-nigrum-g1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/bf\/bf2\/bf28f6ab-c18a-4904-a066-6a755f9997fa.jpg"}]},{"id":17523,"name":"Pelinolistna \u017evrklja","nameSynonyms":"navadna ambrozija","latinName":"Ambrosia artemisiifolia","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EEnoletni \u0026scaron;irokolistni plevel z mo\u010dno glavno korenino. Ustrezajo ji topla, relativno suha, dobro zalo\u017eena rasti\u0026scaron;\u010da.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003E\u010cas vznika\u003C\/strong\u003E: pomlad, poletje.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EKli\u010dni listi\u003C\/strong\u003E: \u0026scaron;iroki, kijasti, vr\u0026scaron;i\u010dek zaokro\u017een, proti listnemu peclju \u010dedalje o\u017eji.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EStebelni listi\u003C\/strong\u003E: svetlo zeleni z bledimi \u017eilami, enkrat do dvakrat pernato deljeni s podolgovato suli\u010dastimi, nazob\u010danimi, pernato krpastimi segmenti.\u003Cbr \/\u003ESteblo: na vrhu mo\u010dneje poraslo z dla\u010dicami, mo\u010dno razvejano, 30\u0026ndash; 200 cm visoko.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003ECvet\u003C\/strong\u003E: rumenkasto bel, \u0026scaron;tevilni mo\u0026scaron;ki \u0026raquo;cvetovi\u0026laquo; (v resnici poenostavljena ko\u0026scaron;kasta socvetja) v zgo\u0026scaron;\u010denem grozdastem socvetju na vrhu poganjkov, \u017eenski \u0026raquo;cvetovi\u0026laquo; manj\u0026scaron;tevilni v pazduhah zgornjih listov.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003E\u010cas cvetenja\u003C\/strong\u003E: od poznega poletja do jeseni (do prve slane).\u003Cbr \/\u003EKoli\u010dina semena in obstojnost v tleh: 3.000\u0026ndash;60.000 semen na rastlino; zelo obstojno.\u003C\/p\u003E","slug":"pelinolistna-zvrklja","images":[{"id":32271,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Asteraceae\/ambrosia-artemisiifolia-ha-gmittelhauser-b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/5a\/5aa\/5aa6f3d6-0b83-4b2e-b2f9-fe41bcbfc51d.jpg"},{"id":32273,"image":"http:\/\/www.gerhard.nitter.de\/Bilder\/Ambrosia-artemisiifolia-0.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/ec\/ecf\/ecfa8705-1922-46da-8072-6802ba473ec8.jpg"},{"id":32274,"image":"http:\/\/luirig.altervista.org\/cpm\/albums\/bot-units42\/ambrosia-artemisiifolia1075.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/9d\/9dc\/9dcbf0c0-70e5-4f90-b6a9-9e3e34a24322.jpg"},{"id":32276,"image":"http:\/\/www.freenatureimages.eu\/plants\/Flora%20A-B\/Ambrosia%20artemisiifolia,%20Common%20Ragweed\/slides\/Ambrosia%20artemisiifolia%202,%20Alsemambrosia,%20Saxifraga-Rutger%20Barendse.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/ee\/eeb\/eeb47abd-b29e-4674-b2d6-6542ae6760a4.jpg"},{"id":66796,"image":"http:\/\/www.discoverlife.org\/IM\/I_TQBH\/0019\/320\/Ambrosia_artemisiifolia,I_TQBH1974.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/8f\/8f5\/8f5786b3-505a-476b-baa2-133bee107ca9.jpg"}]},{"id":17807,"name":"Penu\u0161e","nameSynonyms":"","latinName":"Cardamine sp.","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003ETravni\u0026scaron;ka penu\u0026scaron;a lahko zraste do pol metra visoko, vendar je bolj obi\u010dajna vi\u0026scaron;ina te trajne rastline med 20 in 30 centimetri. Pernato sestavljeni listi so razporejeni v prizemni rozeti, medtem ko je votlo, ponavadi \u017ee pri dnu razraslo steblo bolj redko olistano. Beli ali ro\u017enati cvetovi s po \u0026scaron;tirimi cvetnimi listi (zna\u010dilnost kri\u017enic) sp razporejeni v socvetju na vrhu rastline. \u010cas cvetenja je od aprila do junija. Kot pove njeno ime, travni\u0026scaron;ka penu\u0026scaron;a najraje raste na travnikih, najbolj ji prijajo vla\u017eni, mo\u010dvirni travniki. Pomladi pred cvetenjem nabiramo listne rozete, mlade poganjke s popki in mlade liste, ko rastlina zacveti, pa tudi cvetove.\u003C\/p\u003E","slug":"penuse","images":[{"id":46878,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/b\/b8\/Cardamine_sp_Sturm13.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/37\/37c\/37c05cbb-f78f-46c7-b714-843a6a7eb03f.jpg"},{"id":46879,"image":"http:\/\/www.sci.sdsu.edu\/plants\/sdpls\/plants\/jpgs\/Cardamine_californica-fl1-TorreyPinesSP-Brassicac-r.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/81\/810\/8106032f-1f3d-46f1-8215-312e37469848.jpg"},{"id":46880,"image":"http:\/\/botany.csdl.tamu.edu\/FLORA\/perdeck\/joe_426.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/33\/335\/33519ad3-7ff9-4331-be74-4c7485b058e3.jpg"},{"id":46881,"image":"http:\/\/naturemap.blob.core.windows.net\/img-content-custom\/1944744-2.jpg?r=2015828010248","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/48\/480\/48075a47-98a8-4d20-8e2e-f95ad98e346f.jpg"},{"id":46882,"image":"http:\/\/www.edgewoodgardens.net\/plants_album\/The%20Plants%20-%20%20Complete%20Collection\/Brassicaceae\/Cardamine\/Cardamine%20sp.%2020140412%200002.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/80\/80d\/80d18b16-1516-4137-85c0-c28e0c2d5d32.jpg"},{"id":46883,"image":"http:\/\/www.biodiversidadvirtual.org\/herbarium\/data\/media\/20110\/Cardamine-sp.-2-2-136117.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/96\/96c\/96cf2f69-0fcd-4e1b-86cd-3add7721d38b.jpg"},{"id":46884,"image":"http:\/\/naturemap.blob.core.windows.net\/img-content-custom\/1944766-2.jpg?r=2015826110208","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/3b\/3b7\/3b7bcc8c-3d6a-445a-80eb-e59d256b96d6.jpg"},{"id":46885,"image":"http:\/\/www.nswildflora.ca\/species\/Brassicaceae\/CardDiphylla\/JackPine\/may19\/P1200292Lg.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/47\/473\/4736177c-f7e2-41cc-9274-c63b24e95db8.jpg"},{"id":46886,"image":"http:\/\/naturemap.blob.core.windows.net\/img-content-custom\/1944766-5.jpg?r=2015826110208","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c1\/c12\/c1292d91-be6e-427f-868f-aea0928614ee.jpg"}]},{"id":17569,"name":"Perzijski jeti\u010dnik","nameSynonyms":"","latinName":"Veronica persica","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003ERasti\u0026scaron;\u010de: \u003C\/strong\u003Ebr\u0026scaron;ljanasto listni jeti\u010dnik raste na njivah, bogato gnojenih tleh in na ozarah ter pustih tleh. Perzijski jeti\u010dnik raste na zapleveljenih in ilovnatih, s hranili bogatih njivah, na \u017eitnih poljih, vrtovih, vinogradih in ob poteh. \u003Cbr \/\u003E \u003Cstrong\u003EMorfolo\u0026scaron;ke lastnosti: \u003C\/strong\u003Ebr\u0026scaron;ljanasto listni jeti\u010dnik: v vi\u0026scaron;ino zraste 10 do 60 cm. Steblo je poleglo do kipe\u010de, bogato razvejano. Listi so pecljati, pecelj je dolg do 2 cm, so okroglo sr\u010dasti, narezljani z globokimi zarezami, podobni br\u0026scaron;ljanovim listom, so razmeroma \u0026scaron;iroki, srednja krpa je dva krat toliko \u0026scaron;ir\u0026scaron;a kot stranski krpi. Cvetovi so pecljati, posami\u010dni, v zalistju, svetlomodri do lila. Cveti od marca do maja. Perzijski jeti\u010dnik zraste v vi\u0026scaron;ino 10 do 40 cm. Steblo je krepko, poleglo ali kipe\u010de, ve\u010dkrat razvejano, dlakavo, na kolencih se v\u010dasih ukoreninja. Listi so ostro nazob\u010dani, na listni bazi rahlo sr\u010dasti, neenakomerni pora\u0026scaron;\u010deni in kratkopecljati. Cvetovi so nebesno modri, posami\u010dni, na dolgih dlakavih pecljih. Cveti od marca do oktobra. \u0026nbsp;\u003C\/p\u003E","slug":"perzijski-jeticnik","images":[{"id":3345,"image":"http:\/\/flora.nhm-wien.ac.at\/Bilder-P-Z\/Veronica-persica-1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f7\/f76\/f76eb5ce-259d-4484-aae8-a9c1b09c4481.jpg"},{"id":3347,"image":"http:\/\/www.delawarewildflowers.org\/images\/100320_143807.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/95\/95a\/95a6db18-3170-40ad-ac93-39d7fb48ee42.jpg"},{"id":3348,"image":"http:\/\/www.monde-de-lupa.fr\/Pelouses\/ImagesPel\/Veronica%20img\/Veronica%20persica%20Kientzheim%2022-3-09%20025.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b3\/b32\/b32110be-2b48-4725-8967-97e5f58ac007.jpg"},{"id":3351,"image":"http:\/\/flora.nhm-wien.ac.at\/Bilder-P-Z\/Veronica-persica.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f4\/f44\/f441ae8a-cba5-4e20-80c1-72ce8b3cb428.jpg"},{"id":54132,"image":"http:\/\/atlas.przyroda.net.pl\/obrazy\/przetacznik_perski.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a2\/a22\/a224fd8e-75e7-400f-8ff2-dd645fd80dbb.jpg"},{"id":58509,"image":"https:\/\/s-media-cache-ak0.pinimg.com\/originals\/b7\/7b\/69\/b77b6958c24d1498e2e392781b212864.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d9\/d9e\/d9e90e33-d36e-442b-a6c6-35927970d669.jpg"}]},{"id":17718,"name":"Pisani sirek","nameSynonyms":"","latinName":"Sorghum bicolor","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003ESirek (\u003Cem\u003ESorghum bicolor\u003C\/em\u003E) je ve\u010dinoma enoletna rastlina, ki zraste do vi\u0026scaron;ine 4 m. Na latastem socvetju, ki je dolgo 8 - 40 cm, so majhna zrna. Raste na obmo\u010djih, ki so presuha za koruzo, su\u0026scaron;a v pozni fazi razvoja zavre rast listov, ne vpliva pa na cvetenje. Ima globok koreninski sistem, raste v zemlji s pH med 5 in 8,5, dozori v 120-ih dneh.\u003C\/p\u003E","slug":"pisani-sirek","images":[{"id":25917,"image":"https:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Poaceae\/sorghum-bicolor-ha-hschwartz-b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/35\/351\/3517704e-8990-4ac1-8fa6-0f76bb08bab2.jpg"},{"id":25918,"image":"http:\/\/luirig.altervista.org\/cpm\/albums\/bot-units14\/sorghum-bicolor35872.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/94\/94b\/94b6e957-abcb-4537-acb4-7eb67f0f66ff.jpg"},{"id":25919,"image":"http:\/\/westerndesertflora.geolab.cz\/images\/plants\/Sorghum_bicolor.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/5f\/5f0\/5f0f3f3d-3fce-4d52-bb6a-928db7f23303.jpg"},{"id":25923,"image":"http:\/\/www.africamuseum.be\/prelude\/prelude_pic\/Sorghum_bicolor3.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/4c\/4c8\/4c897a40-adf8-4609-b868-92053d63412c.jpg"}]},{"id":17560,"name":"Plaze\u010da detelja","nameSynonyms":"","latinName":"Trifolium repens","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EPlaze\u010da detelja ima od 20 do 50 cm dolgo plaze\u010de steblo, ki se na kolencih ukoreninja. Cvetovi so drobni, metuljasti in pecljati, bele ali redkeje ro\u017enate barve ter sestavljajo kroglasta socvetja. Ta imajo obi\u010dajno premer med 15 in 20 mm, pecelj pa je dolg okoli 7 cm. Listi\u0026nbsp;so sestavljeni iz treh, izjemoma tudi ve\u010d listi\u010dev, ki se razvijejo na vrhu dolgih pecljev in so narobe jaj\u010dasti ter imajo drobno nazob\u010dan rob.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u0026nbsp;\u003C\/p\u003E","slug":"plazeca-detelja","images":[{"id":2485,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Fabaceae\/trifolium-repens-le-gmittelhauser-c.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/60\/609\/60971e71-3a9d-4277-a06a-74c79135050c.jpg"},{"id":2487,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Fabaceae\/trifolium-repens-fl-gmittelhauser-a.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/7b\/7bd\/7bdb99de-731f-4f57-95cf-85a8a60b5aa9.jpg"},{"id":2490,"image":"http:\/\/www.ppdl.purdue.edu\/PPDL\/images\/trifolium-repens.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/4f\/4fa\/4fa4914c-1ec3-4db9-aeed-b79e12d3ccaa.jpg"},{"id":2492,"image":"http:\/\/meltonwiggins.com\/whiteclover\/trifolium_repens5.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/17\/17f\/17fb73d5-5421-44d8-bf91-c90f34126796.jpg"},{"id":72240,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/9\/99\/Starr_070313-5645_Trifolium_repens.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d6\/d60\/d60c37da-ef00-489d-a489-5b44f435cb59.jpg"},{"id":72241,"image":"https:\/\/s-media-cache-ak0.pinimg.com\/originals\/2b\/fe\/d1\/2bfed11186cb835c07dbd284b071181a.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/1f\/1fa\/1fad87a0-4758-4bce-b42c-4e30fcd550ef.jpg"}]},{"id":17522,"name":"Plaze\u010da pirnica","nameSynonyms":"","latinName":"Elytrigia repens, Elymus repens, Agropyron repens","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003ETrajnica s klasastim socvetjem. Uspeva skoraj povsod, \u0026scaron;e posebej na dobrih, srednje te\u017ekih, z du\u0026scaron;ikom bogatih tleh. Razmno\u017euje se s semeni, \u0026scaron;e posebej pa se \u0026scaron;iri s plitvimi, razraslimi preobra\u017eenimi podzemnimi stebli (rizomi). Iz njihovih kolenc navzgor odganjajo nova nadzemna stebla, navzdol pa nove korenine in rizomi.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003E\u010cas vznika\u003C\/strong\u003E: skoraj vse leto, vznika iz plasti tal do globine 5 cm.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EStebelni listi\u003C\/strong\u003E: najmlaj\u0026scaron;i list uvit, ostali \u0026scaron;iroki do 5 mm, pogosto delno uvihani, vzporedno \u017eilnati; celorobi, raskavi, listna ploskev brez dla\u010dic, temno do sivozelena, listna ko\u017eica zelo kratka, topa, u\u0026scaron;esca objemajo bil.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EBil\u003C\/strong\u003E: pokon\u010dna, gladka, v prerezu okrogla, 30\u0026ndash;100 cm visoka, pokon\u010dna do kipe\u010da.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003ECvet\u003C\/strong\u003E: socvetje v obliki ozkega klasa, posamezni klaski izmeni\u010dno dvoredno razvr\u0026scaron;\u010deni, sede\u010di, bo\u010dno obrnjeni proti osi socvetja, pleve lahko z resami.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003E\u010cas cvetenja\u003C\/strong\u003E: poleti, redkeje tudi jeseni.\u003Cbr \/\u003EKoli\u010dina semena in obstojnost v tleh: do 50 semen na klas; do 4 leta.\u003C\/p\u003E","slug":"plazeca-pirnica","images":[{"id":44455,"image":"https:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Poaceae\/elymus-repens-in-gmittelhauser-c.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e7\/e77\/e776df0e-8f9a-434e-80d1-ebb36f430aa8.jpg"},{"id":44456,"image":"http:\/\/www.naturalmedicinalherbs.net\/pictures\/wendys\/elytrigia-repens=couch-grass.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/ef\/ef9\/ef9ed4ce-5ed9-426b-9319-26342340c3f0.jpg"},{"id":44457,"image":"https:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Poaceae\/elymus-repens-le-atal.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/15\/156\/156009ef-a5b4-4b4d-80fa-118784bf8ee6.jpg"},{"id":44458,"image":"http:\/\/www.gerhard.nitter.de\/Bilder\/Elymus-repens-4.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/8a\/8a3\/8a31b0d1-4200-48a8-a8b3-fd9c543b6708.jpg"},{"id":44459,"image":"https:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Poaceae\/elymus-repens-si-gmittelhauser-b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/67\/678\/678a7404-e675-42f5-ae0c-6dd959219582.jpg"},{"id":44460,"image":"http:\/\/www.anpc.ab.ca\/wiki\/images\/5\/50\/Elymrepe_XID_Elymus_repens_sen.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/0e\/0eb\/0eba2a86-8d62-4a32-a040-a0f0bfc73b13.jpg"},{"id":44461,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/1\/18\/Elytrigia_repens_blatt.jpeg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/76\/760\/760733f4-1689-4e3b-9970-475c9bcc76ee.jpg"},{"id":44462,"image":"http:\/\/de.academic.ru\/pictures\/dewiki\/69\/Elytrigia_repens_.jpeg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a4\/a49\/a498a55f-8797-4e81-870a-830d5a50aae5.jpg"},{"id":44463,"image":"http:\/\/plants.usda.gov\/gallery\/large\/elre4_001_lhp.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/3a\/3ad\/3ad67e70-f8bb-4d9e-b62f-7c4dfc85bf01.jpg"},{"id":44464,"image":"http:\/\/www.gerhard.nitter.de\/Bilder\/Elymus-repens-0.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d4\/d4b\/d4b35e42-618e-4ad4-b5ad-d458b8ae5602.jpg"}]},{"id":17564,"name":"Plaze\u010da zlatica","nameSynonyms":"","latinName":"Ranunculus repens","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EZlat\u0026iacute;ca (znanstveno ime Ranunculus) je velik rod rastlin iz dru\u017eine zlati\u010devk. Predstavnice so ve\u010dinoma zelnate trajnice, ki jih prepoznamo po ble\u0026scaron;\u010de\u010de belih ali rumenih cvetovih. Nekatere vrste so tudi enoletnice ali dvoletnice. Izjemoma imajo lahko oran\u017ene oz. rde\u010de cvetove ali pa ven\u010dni listi povsem manjkajo (npr. pri vrsti R. auricomus). Cvetijo ve\u010dinoma aprila ali maja.\u003C\/p\u003E","slug":"plazeca-zlatica","images":[{"id":1990,"image":"http:\/\/www.delawarewildflowers.org\/images\/080514_171013.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/37\/372\/372ef3d9-3430-4f60-937b-2a8b4b8f917b.jpg"},{"id":1991,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/f\/f8\/Ranunculus_repens_01_ies.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/57\/57b\/57b62784-83d2-4db2-a4d4-de7825359396.jpg"},{"id":1996,"image":"http:\/\/science.halleyhosting.com\/nature\/gorge\/5petal\/butter\/ran\/repens\/repens9a.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c7\/c7a\/c7afd383-d26d-4e8e-b6cf-4cd71b00179e.jpg"},{"id":1997,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Ranunculaceae\/ranunculus-repens-fl-gmittelhauser-b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/3e\/3ec\/3ecf0966-919c-4729-a951-639b00d172c5.jpg"}]},{"id":17521,"name":"Plezajo\u010da lakota","nameSynonyms":"lepenec","latinName":"Galium aparine","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EEnoletni (lahko tudi dvoletni) \u0026scaron;irokolistni semenski plevel. Uspeva na odcednih pe\u0026scaron;\u010denih in ilovnatih tleh, bogatih s humusom in du\u0026scaron;ikom.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003E\u010cas vznika\u003C\/strong\u003E: od pomladi do jeseni iz zgornjih plasti tal (do globine 10).\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EKli\u010dni listi\u003C\/strong\u003E: mesnati, hrapavi, podolgasto ovalni, modrozeleni s podvihano konico.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EStebelni listi\u003C\/strong\u003E: podolgasto suli\u010dasti, proti vrhu \u0026scaron;ir\u0026scaron;i, zo\u017eeni na osnovi, 6\u0026ndash;8 listov izra\u0026scaron;\u010da iz enega kolenca, z navzdol obrnjeno konico.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003ESteblo\u003C\/strong\u003E: le\u017ee\u010de ali plezajo\u010de, do 120 cm dolgo, v preseku kvadratasto, razvejano, robovi pora\u0026scaron;\u010deni z navzdol obrjenimi togimi dla\u010dicami.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003ECvet\u003C\/strong\u003E: majhen, belkast, 4 cvetovi na enem peclju, na zgornjem peclju ponavadi trije cvetovi.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003E\u010cas cvetenja\u003C\/strong\u003E: od konca pomladi do za\u010detka jeseni.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EKoli\u010dina semena in obstojnost v tleh\u003C\/strong\u003E: 100\u0026ndash;500 semen na rastlino, 7\u0026ndash;8 let.\u003C\/p\u003E","slug":"plezajoca-lakota","images":[{"id":1322,"image":"http:\/\/delawarewildflowers.org\/images\/galium_aparine.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/53\/530\/5308f3e8-8a43-47cf-b121-606c6fba418d.jpg"},{"id":1323,"image":"http:\/\/minneflora.com\/images\/identified\/medium\/cleavers-galium-aparine-01.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/15\/157\/15746080-59ee-4cfd-95cd-9220afae1a7b.jpg"},{"id":1325,"image":"http:\/\/jimbotany.com\/Monastery_Plants\/Galium%20aparine%20%202011-04-12.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/9a\/9a7\/9a7ba512-324c-4eea-b7f2-b5c96744895f.jpg"},{"id":1326,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Rubiaceae\/galium-aparine-le-pdrobot.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e9\/e9f\/e9f47da9-38ce-4d99-8834-c7afa361c5a2.jpg"}]},{"id":17605,"name":"Poljski jeti\u010dnik","nameSynonyms":"","latinName":"Veronica arvensis","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cspan class=\u0022mala\u0022\u003ETa jeti\u010dnik ima zelo drobne cvetove, najdemo pa ga v ni\u017ejih predelih, tudi kot vrtni plevel.\u003C\/span\u003E\u003C\/p\u003E","slug":"poljski-jeticnik","images":[{"id":3315,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/c\/c6\/Veronica_arvensis_detail.jpeg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/78\/78b\/78b8bdc8-f830-4ce4-9adf-0bc957959f14.jpg"},{"id":3316,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Plantaginaceae\/veronica-arvensis-le-gmittelhauser-b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/0f\/0f8\/0f80ef35-a03d-4b87-9bc0-f49702176771.jpg"},{"id":3321,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/7\/7e\/Veronica_arvensis_blatt.jpeg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/48\/482\/482f7a82-fc2f-4b24-adba-b0d6719c3b9e.jpg"},{"id":3322,"image":"https:\/\/plantevaernonline.dlbr.dk\/cp\/graphics\/ImageDatabase\/VERAR-COT-700.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c3\/c31\/c315413c-dd20-4da8-bac0-3644ce53f942.jpg"},{"id":3324,"image":"https:\/\/plantevaernonline.dlbr.dk\/cp\/graphics\/ImageDatabase\/VERAR-MAT-700.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/14\/142\/142b5f74-8737-478c-b5a1-f2fe5be43165.jpg"},{"id":73544,"image":"http:\/\/www.missouriplants.com\/Blueopp\/Veronica_arvensis_flower.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/1b\/1bb\/1bb32dc2-2a17-49f9-8ccf-2405c599a367.jpg"},{"id":73545,"image":"https:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Plantaginaceae\/veronica-arvensis-ha-ahaines-b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/2f\/2fa\/2fab9167-aaee-4b83-97de-a20214a40960.jpg"},{"id":73546,"image":"http:\/\/www.missouriplants.com\/Blueopp\/Veronica_arvensis_plant.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/92\/92e\/92ed8041-6b83-4967-808a-133a77aef49f.jpg"},{"id":73547,"image":"https:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Plantaginaceae\/veronica-arvensis-le-gmittelhauser-b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f2\/f29\/f294907f-0e02-49e8-a720-c344c2e4dd9d.jpg"},{"id":73548,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/c\/cf\/Veronica_arvensis_saint-fuscien_80_19052007_10.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a8\/a87\/a87bc4a4-cf5c-46a4-b7a8-1a9edad250c0.jpg"},{"id":73549,"image":"http:\/\/www.pfaf.org\/Admin\/PlantImages\/VeronicaArvensis2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/ed\/ede\/edea6fa1-2e3e-44c9-987b-24b2ea18087c.jpg"}]},{"id":17588,"name":"Poljski mak","nameSynonyms":"","latinName":"Papaver rhoeas","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EPoljski mak (Papaver rhoeas) je rastlina enoletnica s slabo razraslim steblom, dlakava rastlina, ima relativno velike cvetove, \u017eivo rde\u010de barve. Cvet\u0026nbsp;maka ima dva \u010da\u0026scaron;na lista\u0026nbsp;in \u0026scaron;tiri ven\u010dne liste. Pri odtrganem maku se ven\u010dni listi zelo hitro osujejo, zato za okrasne \u0026scaron;opke cvetovi niso primerni. Plod\u0026nbsp;je mnogosemenska glavica, ki se odpira z majhnimi luknjicami, skozi katere se osipavajo drobna semena. Poljski mak je pogost motiv slikarjev\/slikark zaradi svoje izredne \u017eive rde\u010de barve v \u010dasu cvetenja.\u003C\/p\u003E","slug":"poljski-mak","images":[{"id":1748,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Papaveraceae\/papaver-rhoeas-le-sbaskauf.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/7c\/7c9\/7c9ff270-2f7c-445d-b84c-e07b99d6af8a.jpg"},{"id":1749,"image":"http:\/\/biodiversitysitia.gr\/wpsitia\/wp-content\/uploads\/2013\/07\/papaver_rhoeas.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e3\/e36\/e36e77aa-88e1-463b-ae45-85a915fdacd4.jpg"},{"id":54092,"image":"https:\/\/static1.squarespace.com\/static\/53b1a4ffe4b0be1ad02217c5\/53bd8a4de4b05c06d49de0b0\/53d046cde4b0c09c6f12e980\/1406158580138\/Papaver+rhoeas+%28Corn+or+Flanders+poppy%29.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/89\/89f\/89f5e094-d885-415e-a4aa-f64d12c78d8c.jpg"},{"id":54636,"image":"http:\/\/www.gardensonline.com.au\/Uploads\/Plant\/3943\/Papaver-Rhoeas-2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d0\/d05\/d05f3667-fb70-4b20-9b91-97764c0741fa.jpg"},{"id":74180,"image":"https:\/\/images-na.ssl-images-amazon.com\/images\/I\/61e4ljjvoyL._SY550_.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/8c\/8ca\/8ca0998c-5efc-49df-9b1a-3bc4dbd3d7bb.jpg"},{"id":74181,"image":"https:\/\/cdn11.bigcommerce.com\/s-q83qdckkjh\/images\/stencil\/1280x1280\/products\/171\/4277\/Red-Corn-PoppyBC3__77245.1565300639.jpg?c=2\u0026imbypass=on","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/31\/31e\/31e88c64-9e5a-4d4f-974c-a7aa6821e21c.jpg"},{"id":74182,"image":"https:\/\/www.brc.ac.uk\/plantatlas\/sites\/www.brc.ac.uk.plantatlas\/files\/styles\/largest_1152_870\/public\/images\/Papaver_rhoeas_vc27_Mundesley_PShannon.jpg?itok=yg7ix4K9","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/69\/694\/694567ca-8d5e-43a7-afbb-fddd4e3b0102.jpg"},{"id":74183,"image":"https:\/\/www.printcollection.com\/files\/1\/0117\/3662\/products\/papaver-rhoeas-red-poppy_12d54bcf-d41f-46e3-b115-fd44c3883ed7.jpeg?v=1482569170","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b0\/b0a\/b0aec284-66d0-4fc5-a8e9-c3542e56d4fb.jpg"}]},{"id":17703,"name":"Poljski ostro\u017enik","nameSynonyms":"","latinName":"Consolida regalis","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cspan class=\u0022color_lightdark font_small tooltipstered\u0022 data-toggle=\u0022tooltip\u0022 data-placement=\u0022top\u0022 data-group=\u0022qualifier header \u0022\u003E\u0026nbsp;R\u003C\/span\u003E\u003Cspan class=\u0022color_dark italic tooltipstered\u0022 data-toggle=\u0022tooltip\u0022 data-placement=\u0022top\u0022 data-group=\u0022explanation \u0022\u003Eastlina z raznobarvnimi cveti, katerih listi so podalj\u0026scaron;ani v ostrogo.\u003C\/span\u003E\u003C\/p\u003E","slug":"poljski-ostroznik","images":[{"id":849,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Ranunculaceae\/consolida-regalis-ha-atrnkoczy.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/bf\/bff\/bff5a63a-8d79-462b-abe8-6616723e0b22.jpg"},{"id":852,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Ranunculaceae\/consolida-regalis-fl-atrnkoczy.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/6c\/6c9\/6c9bc577-b41c-4747-9e53-e1712a48d975.jpg"},{"id":854,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/a\/a0\/Consolida_regalis.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/77\/77e\/77e2d5e6-a54b-4878-98ad-af5ba1d486ac.jpg"},{"id":855,"image":"http:\/\/luirig.altervista.org\/cpm\/albums\/bot-units65\/consolida-regalis-subsp-regalis7723.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e3\/e32\/e3254828-5151-4891-8b90-a0b4e87b50ce.jpg"},{"id":857,"image":"http:\/\/www.ex-situ-erhaltung.de\/img\/big\/Consolida-regalis-bib-C.Wolf(2005).jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f4\/f4d\/f4d24a36-d578-49bb-8021-fa3cc50d94f5.jpg"},{"id":73509,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/b\/b0\/Ranunculaceae_-_Consolida_regalis-2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/0a\/0a9\/0a96aaf7-92d0-4266-9a35-bd821e4e1461.jpg"},{"id":73510,"image":"http:\/\/www.luontoportti.com\/suomi\/images\/6499.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/53\/536\/536fa379-8e7d-4941-bdfa-880b366c91fd.jpg"},{"id":73511,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/0\/05\/Illustration_Consolida_regalis0.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/76\/76c\/76c4e2fd-44a3-48e9-b3e7-ccc38224b735.jpg"},{"id":73512,"image":"http:\/\/luirig.altervista.org\/cpm\/albums\/enrrom01\/001-consolida-regalis.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/7f\/7fb\/7fb46c57-0321-41f5-b020-901651cbb43c.jpg"},{"id":73513,"image":"https:\/\/ih0.redbubble.net\/image.3416888.1207\/flat,1000x1000,075,f.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/2b\/2b9\/2b944891-5302-439f-bd7b-b3f21b21fea3.jpg"},{"id":73514,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/2\/2a\/Consolida_regalis_030705.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/1c\/1cb\/1cbdf625-2900-437c-8f8b-bc9635e1e990.jpg"}]},{"id":17739,"name":"Poprasta dresen","nameSynonyms":"","latinName":"Polygonum hydropiper","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EIma suli\u010daste liste, drobne belkaste cvetove, raste ob gozdnih poteh, kolovozih, tam, kjer se zadr\u017euje vlaga. \u010ce nismo sigurni, jo dolo\u010dimo tako, da listek pre\u017eve\u010dimo in tako poskusimo, \u010de pe\u010de. Ne pe\u010de takoj, ampak malo kasneje. Liste nabiramo za za\u010dimbne namene ter jih v majhnih koli\u010dinah dodajamo v vse jedi, ki jih \u017eelimo dodati peko\u010d okus. Najve\u010dkrat so to solate, zelenjava na vse na\u010dine, juhe, jogurt, kislo mleko. Kot za\u010dimbo lahko uporabljamo tudi seme, ki tudi pe\u010de. Na Japonskem s \u003Cspan id=\u0022SPELLING_ERROR_7\u0022 class=\u0022blsp-spelling-error\u0022\u003Epoprasto\u003C\/span\u003E \u003Cspan id=\u0022SPELLING_ERROR_8\u0022 class=\u0022blsp-spelling-error\u0022\u003Edresnijo\u003C\/span\u003E za\u010dinjajo jedi iz surovih rib. S koli\u010dino ne pretiravajmo, saj je v ve\u010djih koli\u010dinah navedena v literaturi kot \u003Cspan id=\u0022SPELLING_ERROR_9\u0022 class=\u0022blsp-spelling-corrected\u0022\u003Estrupena\u003C\/span\u003E z odvajalnim u\u010dinkom. Ima tudi zdravilne u\u010dinke, saj jo ljudsko zdravilstvo uporablja pri ustavitvah krvavitev. Pripisujejo ji blagodejen u\u010dinek pri artritisu in \u003Cspan id=\u0022SPELLING_ERROR_10\u0022 class=\u0022blsp-spelling-error\u0022\u003Eprotibakterijske\u003C\/span\u003E lastnosti.\u003C\/p\u003E","slug":"poprasta-dresen","images":[{"id":32466,"image":"http:\/\/nyc.books.plantsofsuburbia.com\/wp-content\/uploads\/2015\/03\/Polygonum-hydropiperwww.fungoceva.it_.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/55\/550\/550b858c-8e02-4f29-95ca-5e154162fc5b.jpg"},{"id":32470,"image":"http:\/\/www.florelaurentienne.com\/flore\/Groupes\/Spermatophytes\/Angiospermes\/Dicotyles\/021_Polygonacees\/images\/Polygonum_hydropiper_004_950.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e4\/e4a\/e4a9ef1b-2361-45a1-976b-b4753a69bd14.jpg"},{"id":32471,"image":"http:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/c\/cb\/Polygonum_hydropiper1.jpg\/640px-Polygonum_hydropiper1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d5\/d56\/d565e71b-81dc-4af7-8071-34f1dfc71ee2.jpg"},{"id":32474,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/9\/95\/Polygonum_hydropiper_eu_76_14062008_1.jpg\/685px-Polygonum_hydropiper_eu_76_14062008_1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/71\/717\/71725df3-e2c1-409b-a3b2-475a15c74da0.jpg"},{"id":65528,"image":"http:\/\/www.habitas.org.uk\/flora\/images\/small\/615896s.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/81\/815\/8158e49b-8d95-4ea4-bb88-44cee0bb8031.jpg"}]},{"id":17704,"name":"Poto\u010darka","nameSynonyms":"","latinName":"Rorippa sinapis","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EJe trajnica z vodo, v povpre\u010dju rast 60-70 cm, in v\u010dasih dose\u017ee in 1 m in do 2 m \u0026scaron;irine. Ta \u010dudovita rastlina lepa zelena barva se nahaja poleg \u010di\u0026scaron;\u010denje rek, potokov in izvirov. Izgleda kot majhen grm Puzavac, z mesnatimi, gladka in sijajna listov, ki se raztezajo na terenu in v vi\u0026scaron;ino in dose\u017ee in pod vodo. V \u010dasu cvetov, od maja do septembra, se zavedamo, je debele, bele in zelo majhnimi cvetovi, ki so pogosto obdan s \u010debelami za nektarja, ki vsebujejo.\u003C\/p\u003E","slug":"potocarka","images":[{"id":46300,"image":"http:\/\/luirig.altervista.org\/cpm\/albums\/bot-044\/002-rorippa-austriaca.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a9\/a97\/a9709575-c3a5-4af5-9a7c-4fca6c5a2cc8.jpg"},{"id":46301,"image":"http:\/\/1.bp.blogspot.com\/-FkbxIHbTF9k\/U9-1352Ok7I\/AAAAAAAAJ1g\/6RGUizTey44\/s1600\/Chamsuru-Rorippa-indica.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/11\/117\/1177cf68-f904-4940-8a11-ac27ada2629f.jpg"},{"id":46302,"image":"http:\/\/nyc.books.plantsofsuburbia.com\/wp-content\/uploads\/2015\/03\/Rorippa-nasturtium-aquaticum.Jes%C3%BAs-Prados.www_.biodiversidadvirtual.org_.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/cb\/cb5\/cb5ca77c-1f04-4ae9-aff3-903399699b27.jpg"},{"id":46303,"image":"http:\/\/semina-tischler.de\/bilder\/buch-4\/137.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/91\/911\/911b8cb1-04f4-4b42-beb8-ab282db7d01e.jpg"},{"id":46304,"image":"http:\/\/luirig.altervista.org\/cpm\/albums\/bot-003\/rorippa-amphibia6971.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/cf\/cf5\/cf516694-3318-4573-adf0-c0361bb31db7.jpg"},{"id":46305,"image":"http:\/\/2.bp.blogspot.com\/-uIR363MennY\/U9-142BmFUI\/AAAAAAAAJ1s\/Zx591yrQV-g\/s1600\/Rorippa-indica.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/bc\/bcd\/bcd6f0ce-422e-4d92-a468-e76f19d9b02e.jpg"},{"id":46306,"image":"http:\/\/luirig.altervista.org\/cpm\/albums\/bot-003\/rorippa-amphibia6966.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e8\/e8e\/e8e3c698-8caf-464c-95fe-26c2eec7edd6.jpg"},{"id":46307,"image":"http:\/\/hasbrouck.asu.edu\/imglib\/seinet\/mort\/ROSY.na01.MOR.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d2\/d2d\/d2dd2a1a-7d05-449a-8e3d-a92bfc2e859a.jpg"},{"id":46308,"image":"http:\/\/1.bp.blogspot.com\/-uuLSVmYS10A\/U9-14o-IHvI\/AAAAAAAAJ1o\/rlXmgePeRAI\/s1600\/Indian-Field-Cress.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/be\/be6\/be6de82b-ce30-438f-beee-f3cfce63805d.jpg"},{"id":46309,"image":"http:\/\/luirig.altervista.org\/cpm\/albums\/bot-ap016\/rorippa-amphibia11196.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/2e\/2eb\/2ebdbff4-646d-4759-b827-42dd94f22454.jpg"}]},{"id":17580,"name":"Prava kamilica","nameSynonyms":"","latinName":"Anthemis spp.","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EPrava kamilica (Matricaria recutita ali Matricaria chamomilla) je rastlina\u0026nbsp;iz dru\u017eine nebinovk, ki raste po vsej Evropi in zmernih obmo\u010djih Azije, prenesli pa so jo tudi v zmerne predele Severne Amerike in Avstralije. Prava kamilica zraste 15\u0026ndash;60\u0026nbsp;cm visoko. Uporabni del prave kamilice je njen cvet.\u003C\/p\u003E","slug":"prava-kamilica","images":[{"id":4334,"image":"http:\/\/digitalnaturalhistory.com\/images\/AnthemisArvensis5RoadDeluxeJuly82009.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/aa\/aa0\/aa0dd2c0-89e5-477c-a2de-fb94b1c89bd2.jpg"},{"id":56638,"image":"http:\/\/digitalnaturalhistory.com\/images\/AnthemisArvensis1RoadDeluxeJuly82009.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/76\/76c\/76c41f86-e678-44dd-aaa9-1df0bd141d01.jpg"},{"id":56639,"image":"https:\/\/i0.wp.com\/www.tidygardens.eu\/wp-content\/uploads\/2016\/03\/Anthemis-nobilis-3.jpg?fit=875%2C567","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/5b\/5bb\/5bbdaeca-0680-40bf-b5fd-941b6afb5181.jpg"},{"id":62847,"image":"https:\/\/bugwoodcloud.org\/images\/384x256\/1616171.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/5c\/5c8\/5c8e10ff-701f-43fd-aeed-d300daf990e3.jpg"},{"id":65493,"image":"http:\/\/www.flora-west-europa.eu\/photos\/ANTCO-youngw14_1343469832.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/91\/919\/91991c97-4424-46b3-9c58-8ea21e598640.jpg"}]},{"id":17837,"name":"Pripotna lo\u010dika","nameSynonyms":"","latinName":"Lactuca serriola","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EPripotna lo\u010dika je divja sorodnica solate. Prepoznavana je \u017ee pred cvetenjem po nenavadnih listih, ki imajo glavne \u017eile pokrite s togimi bodicami, obrnjeni pa so v smeri sever-jug in s pokon\u010dno listno ploskvijo. Poleti se razvijejo drobni bledorumeni ko\u0026scaron;ki.\u0026nbsp;\u003C\/p\u003E","slug":"pripotna-locika","images":[{"id":10286,"image":"http:\/\/www.survival.org.au\/images\/bf\/lactuca_serriola_top_600.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/8e\/8e5\/8e5883de-0795-4c41-b0cd-3d78437d9a7d.jpg"},{"id":10287,"image":"https:\/\/fairdinkumseeds.com\/wp-content\/uploads\/2014\/01\/lettuce-opium-lacuta-serriola.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b8\/b8c\/b8ca5b99-a88c-4024-a2fd-dbf2cd2880d9.jpg"},{"id":10291,"image":"http:\/\/howtoto.com\/wp-content\/uploads\/2010\/03\/prickly-lettuce-lactuca-serriola.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/df\/dfd\/dfd98734-2edf-497e-aa6f-dcdd90eef95a.jpg"},{"id":10292,"image":"http:\/\/www.apatita.com\/herbario\/Asteraceae\/large\/Lactuca_serriola_4.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/ac\/acf\/acfc9a33-e435-409c-88d1-b3fc6ae17227.jpg"},{"id":62051,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/b\/b1\/Lactuca_serriola.jpg\/220px-Lactuca_serriola.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/3c\/3c7\/3c7ceb36-edb1-4359-a6d6-ed03ebf60bd6.jpg"}]},{"id":17708,"name":"Pritli\u010dna krvomo\u010dnica","nameSynonyms":"","latinName":"Geranium pusillum","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u0026nbsp;Krvomo\u010dnica z nenavadnimi svetlo lila cvetovi in sivo zelenimi listi.\u0026nbsp;Trajnica, ki cveti od junija do oktobra. Maximalna vi\u0026scaron;ina je 50cm.\u003C\/p\u003E","slug":"pritlicna-krvomocnica","images":[{"id":1202,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Geraniaceae\/geranium-pusillum-ha-wwagner.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a9\/a93\/a9380d60-e69a-426b-8313-fb870d5456e7.jpg"},{"id":1203,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/2\/2b\/Geranium_pusillum.jpeg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/7c\/7c8\/7c87007e-5e1b-4f7d-a11e-57fb80491254.jpg"},{"id":1207,"image":"http:\/\/www.thewildflowersociety.com\/wfs_diary\/wfs_diary_images_large\/geranium_pusillum_small_flowered_cranesbill_close_large.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/cd\/cd4\/cd436efb-cf60-4bd4-a987-0af0239916d8.jpg"},{"id":1209,"image":"http:\/\/luirig.altervista.org\/cpm\/albums\/bot-units68\/geranium-pusillum3812.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/bc\/bc2\/bc242170-d452-402c-af88-e18d4ce48623.jpg"},{"id":1210,"image":"http:\/\/www.carolscornwall.com\/Plants%20Lichens%20and%20Fungi\/Plant-Geranium%20pusillum20-06-09.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/86\/86b\/86ba3f1f-2e4a-4398-9be1-4b57021c917c.jpg"}]},{"id":17520,"name":"Prstasti pesjak","nameSynonyms":"","latinName":"Cynodon dactylon","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003ETrajni plevel, ki se \u0026scaron;iri s pomo\u010djo nadzemnih (stoloni) in podzemnih preobra\u017eenih stebel (rizomi). Pojavlja se na vseh tipih tal, \u0026scaron;e posebej pa na suhih toplih rasti\u0026scaron;\u010dih.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003E\u010cas vznika\u003C\/strong\u003E: spomladi, v vro\u010dih pokrajinah tudi vse leto.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EStebelni listi\u003C\/strong\u003E: listna ploskev brez dla\u010dic, razmeroma kratka, listna no\u017enica porasla z redkimi dla\u010dicami, venec belih dla\u010dic namesto listne ko\u017eice.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EBil\u003C\/strong\u003E: tanka, cvetna bil visoka do 30 cm, veliko plaze\u010dih preobra\u017eenih stebel (stoloni), iz kolenc odganjajo korenine in novi stranski poganjki.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003ECvet\u003C\/strong\u003E: socvetje z do 7 prstasto name\u0026scaron;\u010denimi vejicami, vsaka od njih z gosto enostransko name\u0026scaron;\u010denimi klaski, ki so jaj\u010dasto suli\u010dasti, dvobo\u010dno splo\u0026scaron;\u010deni.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003E\u010cas cvetenja\u003C\/strong\u003E: poleti in jeseni, v vro\u010dih pokrajinah vse leto.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EKoli\u010dina semena in obstojnost v tleh\u003C\/strong\u003E: po eno zrno v vsakem klasku, skupaj na rastlino ve\u010d 1.000; 2 leti.\u003C\/p\u003E","slug":"prstasti-pesjak","images":[{"id":26684,"image":"http:\/\/hasbrouck.asu.edu\/imglib\/seinet\/Poaceae\/photos\/Cynodon-dactylon-F-web-N0.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/03\/031\/031c4f0e-c04e-423c-b50d-49ea101f2ed5.jpg"},{"id":26687,"image":"http:\/\/garden.org\/pics\/2013-10-25\/robertduval14\/c71966.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/62\/626\/62664b77-70ef-462a-b565-e7a90e9ad75d.jpg"},{"id":26689,"image":"http:\/\/www.nzflora.info\/factsheet\/images%5CImage128Wlarge.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/de\/de5\/de5052cd-b9e7-4b45-94b1-075fd795fce5.jpg"},{"id":26691,"image":"http:\/\/commons.hortipedia.com\/images\/2\/2c\/Cynodon_dactylon_PDB.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b6\/b6a\/b6a143ad-f1a0-43e4-a6bd-a42aa89d1145.jpg"},{"id":56600,"image":"https:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Poaceae\/cynodon-dactylon-ha-cbryson-b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/19\/190\/1906866a-81a3-4cfc-bb93-44fd81ef2742.jpg"}]},{"id":17519,"name":"Pti\u010dja dresen","nameSynonyms":"","latinName":"Polygonum aviculare","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EEnoletni semenski plevel. Korenine vretenasto razrasle. V odvisnosti od rasti\u0026scaron;\u010da razrast zelo raznolika, je nezahtevna, uspeva na razli\u010dnih tleh.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003E\u010cas vznika\u003C\/strong\u003E: od pomladi do poznega poletja, seme kali le v bli\u017eini povr\u0026scaron;ja tal, odvisno od svetlobe.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EKli\u010dni listi\u003C\/strong\u003E: zelo dolgi, tanki in ozki, na koncu topo zaobljeni.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EStebelni listi\u003C\/strong\u003E: podolgasti do suli\u010dasti, kratko pecljati, izra\u0026scaron;\u010dajo iz kolenc in z listno \u0026scaron;kornjico iz medsebojno zraslih prilistov.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003ESteblo\u003C\/strong\u003E: ponavadi poleglo, mo\u010dno razraslo, olistano do vrha.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003ECvet\u003C\/strong\u003E: majhen, kratko pecljat, vijoli\u010dno do zeleno bel, 2\u0026ndash;5 cvetov zdru\u017eenih v pazduhah listov.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003E\u010cas cvetenja\u003C\/strong\u003E: od poletja do jeseni.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EKoli\u010dina semena in obstojnost v tleh\u003C\/strong\u003E: ve\u010d 100 semen na rastlino; ve\u010d kot 50 let.\u003C\/p\u003E","slug":"pticja-dresen","images":[{"id":1820,"image":"http:\/\/www.naturalmedicinalherbs.net\/pictures\/wendys\/polygonum-aviculare=knotweed.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/76\/76e\/76e0e521-2661-4938-bb85-7944465d35ce.jpg"},{"id":1821,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Polygonaceae\/polygonum-aviculare-depressum-le-gmittelhauser-b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/ed\/edd\/edd1190a-2264-4091-8d43-2a35525fa6c4.jpg"},{"id":64372,"image":"https:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Polygonaceae\/polygonum-aviculare-depressum-ha-gmittelhauser-c.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b4\/b4d\/b4da3b84-b3db-4a3c-9686-c5758ba8259b.jpg"},{"id":64373,"image":"http:\/\/1.bp.blogspot.com\/-F2ULQPPBlTw\/VSfZS10XzsI\/AAAAAAAA15w\/TBVztLP2gk0\/s1600\/Knotweed%2B(Polygonum%2Baviculare)%2BOverview%2C%2BHealth%2BBenefits%2C%2BSide%2Beffects.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/3f\/3f0\/3f053f10-9576-4faf-80d8-ebc072c711e5.jpg"},{"id":73525,"image":"http:\/\/hasbrouck.asu.edu\/imglib\/seinet\/Polygonaceae\/photos\/Polygonum-aviculare-P-webtn.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/9e\/9e8\/9e8cf9ba-c7c2-48c7-8622-db658bd49531.jpg"},{"id":73526,"image":"http:\/\/warehouse1.indicia.org.uk\/upload\/p1647elru262f8622r2ug8ef81r.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/92\/928\/928c083f-504b-42ca-bd7a-96bd95c0a0ee.jpg"},{"id":73527,"image":"https:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Polygonaceae\/polygonum-aviculare-fl-dcameron-a.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/96\/966\/96691b24-d590-4132-88ed-7f47471e42b1.jpg"},{"id":73528,"image":"http:\/\/www.pfaf.org\/Admin\/PlantImages\/PolygonumAviculare.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/3c\/3c0\/3c0591a7-6f1e-4f60-a95e-68c4a35cdbda.jpg"}]},{"id":17597,"name":"Razhudnikovke","nameSynonyms":"","latinName":"Solanaceae","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EListi so zelo razli\u010dni po obliki in velikosti. Lahko so celi ali na razli\u010dne na\u010dine deljeni, vedno so brez prilistov, najve\u010dkrat so premenjalni.\u003C\/p\u003E","slug":"razhudnikovke","images":[{"id":45322,"image":"http:\/\/www.plantsystematics.org\/users\/kcn2\/toupload80\/Solanum1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/14\/14e\/14ec1330-ec0e-4441-ad55-6829efaadb87.jpg"},{"id":45325,"image":"http:\/\/www.plantsystematics.org\/users\/kcn2\/7_13_04\/Jul_13_2004_up\/Nicotiana_1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b7\/b7e\/b7e4c3ec-7339-481d-a07f-36849b19d0b8.jpg"},{"id":45326,"image":"https:\/\/www.heavenly-products.com\/cart\/images\/seuss_brugs3.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d0\/d01\/d010828e-cfa8-4df9-b35b-24b584e8b947.jpg"},{"id":45327,"image":"http:\/\/www.plantsystematics.org\/users\/kcn2\/toupload69\/Solanum42.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/25\/252\/252ad556-ac42-4b63-9409-9e77bf2ba620.jpg"},{"id":45328,"image":"https:\/\/cdn.pixabay.com\/photo\/2016\/08\/13\/07\/34\/petunia-1590368_960_720.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/5e\/5ee\/5ee23e91-d4e1-4e75-ba20-672904db549b.jpg"}]},{"id":17681,"name":"Robida","nameSynonyms":"","latinName":"Rubus spp.","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003ESrednje velika, pokon\u010dna, ko\u0026scaron;ata, \u0026scaron;iroko rasto\u010da listopadna sadna rastlina, grmovnica (V 2-3 m, \u0026Scaron; 2-3 m), srednje bujne rasti. Veje dolge, pokon\u010dne do razprte, lokasto upognjene, malo trnate. Listi dlanasti, 3-5 krpi, temno zeleni. Cvetovi enostavni (1 cm), beli. Cvetenje: junij-julij. Plodovi podolgovati (1,5-2 cm), mesnati, ble\u0026scaron;\u010de\u010di, \u010drni, \u010dvrsti, zelo okusni, sladko-kisli. Zorenje: julij-avgust, dobra rodnost.\u0026nbsp;\u003C\/p\u003E","slug":"robida","images":[{"id":33558,"image":"http:\/\/www.southernmatters.com\/native_edibles\/images\/2b_Rubus_betulifolius%20Small%20(Highbush%20BlackBerry)%20red%20May%2020%2006.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/db\/dbe\/dbeed451-8ad5-418e-92d8-a81603b0c067.jpg"},{"id":33559,"image":"https:\/\/zottoli.files.wordpress.com\/2011\/01\/raspberry-rubus-spp-maquoit-bay-july-5-2008-2.jpg?w=720\u0026h=672","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/fb\/fb3\/fb3e8e7b-8d31-42ab-a1b6-0c003b7ab5a1.jpg"},{"id":33560,"image":"https:\/\/wildcookery.files.wordpress.com\/2013\/06\/black-raspberry-2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/41\/41f\/41f20893-4b84-4e89-9de2-c9b57ef21241.jpg"},{"id":33561,"image":"http:\/\/ftp.funet.fi\/index\/Tree_of_life\/plants\/magnoliophyta\/magnoliophytina\/magnoliopsida\/rosaceae\/rubus\/sp-1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/90\/900\/9005f542-dd13-4c15-87cd-056715e164e3.jpg"},{"id":33562,"image":"http:\/\/www.southernmatters.com\/native_edibles\/images\/2c_Rubus_cuneifolius%20Pursh%20(Sand%20BlackBerry)%20red%20Jun%207%2006.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/17\/172\/17246508-93f0-4888-9cfd-f5cd1dbd4a78.jpg"},{"id":33563,"image":"http:\/\/farm1.staticflickr.com\/595\/20807370015_350364e23e_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/9e\/9e7\/9e72fd42-f946-49f1-9b93-69baf59031da.jpg"}]},{"id":17583,"name":"Rogovil\u010dek","nameSynonyms":"","latinName":"Galinsoga ciliata","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EKo\u0026scaron;ki vejicatega rogovil\u010dka po barvi spominjajo na marjetice, a so drobni, z malo kratkimi belimi jezi\u010dastimi cvetovi, ko\u0026scaron;kov pecelj pa je \u0026scaron;trle\u010de \u017elezasto dlakav. Ameri\u0026scaron;ka vrsta, ki se je pri nas udoma\u010dila v zadnjih 100 letih.\u0026nbsp;\u003C\/p\u003E","slug":"rogovilcek","images":[{"id":32203,"image":"http:\/\/flora.nhm-wien.ac.at\/Bilder-G-O\/Galinsoga-ciliata.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/4d\/4d9\/4d9d0113-76e3-446e-9b8b-c5724de68bb1.jpg"},{"id":32204,"image":"https:\/\/www.phcfarm.com\/wp-content\/uploads\/quickweed1-med.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/9c\/9c2\/9c29ec0a-3f09-4349-a671-0577f51bbd33.jpg"},{"id":32206,"image":"https:\/\/www.phcfarm.com\/wp-content\/uploads\/quickweed-med.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/44\/444\/44441b1f-05f6-4032-a894-c1b625e9fffb.jpg"},{"id":32207,"image":"http:\/\/www.florelaurentienne.com\/flore\/Groupes\/Spermatophytes\/Angiospermes\/Dicotyles\/103Composees\/images\/Galinsoga_ciliata_014_950.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/5d\/5db\/5dbb0217-d573-451b-9ed1-f61c9f1fd551.jpg"},{"id":32209,"image":"http:\/\/www.westafricanplants.senckenberg.de\/images\/pictures\/aste_galinsoga_parviflora_re-__ciliata_li-_rvbli_loc_shs_03-08_6_4149_de5d4b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/69\/695\/6954ee08-a891-4d5c-9a91-fd846d8e752e.jpg"}]},{"id":17584,"name":"Samonikla son\u010dnica","nameSynonyms":"navadna son\u010dnica","latinName":"Helianthus annuus","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EOpis rastline: Rod zajema okoli sto petdeset vrst enoletnih in trajnih son\u010dnic. Najbolj znana je Helianthus annuus, ki jo gojijo predvsem kot polj\u0026scaron;\u010dino, v zadnjem \u010dasu pa pridobiva na okrasni vrednosti in jo tako zasledimo skoraj v vsakem vrtu. Zraste od pol do tri metre visoko, je pokon\u010dne ali razvejane rasti. Visoke sorte imajo ponavadi le eno steblo, ni\u017eje pa so pogosto razvejane. Veliki, sr\u010dasti, pecljati listi so dlakavi, listni rob pa narezan. Na vrhu poganjkov se razvijejo veliki \u017earkasti ko\u0026scaron;ki, obdani z rumenimi, oran\u017enimi, oran\u017eno rde\u010dimi ali kostanjevo rjavimi cevastimi cvetovi. Cveti od julija do oktobra.\u003C\/p\u003E","slug":"samonikla-soncnica","images":[{"id":1237,"image":"http:\/\/www.naturalmedicinalherbs.net\/pictures\/wendys\/helianthus-annuus=sunflower.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/93\/938\/93803157-e02c-4575-b4fd-df80d58cb9ec.jpg"},{"id":1238,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Asteraceae\/helianthus-annuus-fl-gcarr1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/16\/16d\/16dbccf4-4b87-4c52-80c9-04434d87718e.jpg"},{"id":1243,"image":"http:\/\/luirig.altervista.org\/cpm\/albums\/bot-units51\/helianthus-annuus23794.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/57\/577\/577c16f9-768a-4972-a435-ccbfbdb11f6c.jpg"},{"id":54666,"image":"http:\/\/www.marz-kreations.com\/WildPlants\/ASTR\/Pics\/HELAN\/Helianthus_annuus_[IMG_9642].jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/23\/23a\/23a5e21e-6653-43ac-b586-6ade6b3e51ef.jpg"},{"id":56396,"image":"http:\/\/luirig.altervista.org\/cpm\/albums\/bot-units68\/helianthus-annuus23792.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/8a\/8a2\/8a23a105-ed20-4bd9-a48e-834593ac969f.jpg"}]},{"id":17772,"name":"Samosevna trda p\u0161enica","nameSynonyms":"","latinName":"Triticum durum","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EZnaki bolezni\u003C\/strong\u003E: obolelih bilk ne moremo prepoznati vse do klasenja. Oku\u017eeni klasi so modrikasto zelene barve, klaski so bolj razprti. Oku\u017een je lahko cel klas ali samo posamezni klaski. Obolela zrna so nekoliko \u0026scaron;ir\u0026scaron;a, sod\u010dkasta in temnosive barve. Klas spro\u0026scaron;\u010da vonj po pokvarjenih ribah.\u003C\/p\u003E","slug":"samosevna-trda-psenica","images":[{"id":8645,"image":"http:\/\/static.panoramio.com\/photos\/large\/65149875.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/1d\/1d2\/1d211f4c-5782-4f5c-a2db-72dd0352bd54.jpg"},{"id":8647,"image":"http:\/\/luirig.altervista.org\/cpm\/albums\/bot-049\/triticum-durum731.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/23\/23b\/23bee28c-3e06-49e2-b9e0-ab05319d0e4b.jpg"},{"id":61942,"image":"http:\/\/www.agroatlas.ru\/content\/cultural\/Triticum_durum_spring_K\/Triticum_durum_spring_K.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/10\/10a\/10ad08d9-b0f1-4582-8873-54ddf36b71b7.jpg"},{"id":61943,"image":"http:\/\/www.onlineplantguide.com\/Image%20Library\/T\/19111.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/81\/818\/8183132d-b948-40b3-aa25-0037f35b2dc1.jpg"},{"id":61944,"image":"http:\/\/www.henriettes-herb.com\/files\/images\/photos\/t\/tr\/triticum-durum-1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/5d\/5d2\/5d2b1999-bc97-4a21-acdd-a0e503554d5c.jpg"}]},{"id":17496,"name":"\u0160\u010davjelistna dresen","nameSynonyms":"","latinName":"Polygonum lapathifolium","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EEnoletni semenski plevel, razli\u010dnih oblik rasti, uspeva zlasti na la\u017ejih, vla\u017enih, s hranili bogatih tleh.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003E\u010cas vznika\u003C\/strong\u003E: spomladi iz tal do globine 4 cm.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EKli\u010dni listi\u003C\/strong\u003E: ozki, 3-krat dalj\u0026scaron;i od \u0026scaron;irine, mlado stebelce tik ob tleh rde\u010dkasto.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EStebelni listi\u003C\/strong\u003E: elipti\u010dno suli\u010dasti, naj\u0026scaron;ir\u0026scaron;i v spodnjem delu, izrazito pecljati, na zgornji listni povr\u0026scaron;ini pogosto z rde\u010dkastim made\u017eem, spodnja listna povr\u0026scaron;ina rde\u010de pik\u010dasta.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003ESteblo\u003C\/strong\u003E: pokon\u010dno do rahlo po\u0026scaron;evno, ponavadi brez dla\u010dic in razvejano, z rde\u010dimi lisami, do 100 cm visoko.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003ECvet\u003C\/strong\u003E: majhen, zelenkasto bel do bledo ro\u017enat, cvetovi zdru\u017eeni v socvetje\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003E\u010cas cvetenja\u003C\/strong\u003E: od sredine poletja do jeseni.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EKoli\u010dina semena in obstojnost v tleh\u003C\/strong\u003E: nekaj 100\u0026ndash;1000 semen na rastlino; 10\u0026ndash;13 let.\u003C\/p\u003E","slug":"scavjelistna-dresen","images":[{"id":1836,"image":"http:\/\/minneflora.com\/images\/identified\/medium\/pale-smartweed-polygonum-lapathifolium-02.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e7\/e7e\/e7e0500b-fc00-486a-b796-a8457822df66.jpg"},{"id":1839,"image":"http:\/\/www.apatita.com\/herbario\/Polygonaceae\/large\/Polygonum_lapathifolium_5.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/99\/991\/9916af98-4bb7-4a12-8941-056b7a8f29d1.jpg"},{"id":1841,"image":"http:\/\/www.freenatureimages.eu\/plants\/Flora%20O-R\/Polygonum%20lapathifolium,%20Pale%20Persicaria\/slides\/Polygonum%20lapathifolium%204,%20Knopige%20duizendknoop,%20Saxifraga-Rutger%20Barendse.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/23\/232\/23241277-b375-4e36-ac3f-d1a7c94aeb0f.jpg"},{"id":55480,"image":"http:\/\/calphotos.berkeley.edu\/imgs\/512x768\/0000_0000\/1005\/0716.jpeg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e1\/e18\/e186d903-f197-4d82-ad44-bbe7145292a9.jpg"},{"id":55821,"image":"http:\/\/static.panoramio.com\/photos\/large\/38703664.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e1\/e19\/e19bc0f1-b06e-42e2-8ffb-031cea1018cd.jpg"},{"id":55822,"image":"http:\/\/science.halleyhosting.com\/nature\/gorge\/3petal\/buck\/polygonum\/lapathifolium\/lapathifolium4a.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/03\/036\/03628a27-e005-43a1-8917-ed61f330ad95.jpg"}]},{"id":17698,"name":"Sivozeleni muhvi\u010d","nameSynonyms":"","latinName":"Setaria glauca","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EMuhvi\u010di so rod trav, ki ga zlahka prepoznamo po \u0026scaron;\u010detinastih izrastkih v socvetju, zaradi katerih je to podobno \u0026scaron;\u010detki. Sivozeleni muhvi\u010d ima golo os socvetja, njegovi klaski so razmeroma veliki, \u0026scaron;\u010detine pa pogosto svetlorjave.\u0026nbsp;\u003C\/p\u003E","slug":"sivozeleni-muhvic","images":[{"id":13104,"image":"http:\/\/www.wildflowers.co.il\/images\/merged\/1367-l.jpg?Setaria%20glauca","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/7c\/7cc\/7cc9c574-737a-409c-ab92-6345ece82155.jpg"},{"id":55499,"image":"https:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Poaceae\/setaria-pumila-le-atal.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/7d\/7de\/7dea0eea-2dff-4579-aaab-989dfa723578.jpg"},{"id":63002,"image":"https:\/\/extension.umass.edu\/landscape\/sites\/landscape\/files\/weeds\/culms\/setlu9319w.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/7b\/7bd\/7bd3f557-d072-4c05-a22a-4376b700534a.jpg"},{"id":63003,"image":"http:\/\/nyc.books.plantsofsuburbia.com\/wp-content\/uploads\/2015\/08\/Setaria-glauca.ja_.wikipedia.org_.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/26\/26d\/26d446ea-8143-419c-bb6c-ab625f93b03c.jpg"},{"id":63004,"image":"https:\/\/extension.umass.edu\/landscape\/sites\/landscape\/files\/weeds\/culms\/setlu3625w.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/0a\/0af\/0afc8227-9a58-4858-b027-f1b38834fafd.jpg"}]},{"id":17534,"name":"\u0160krlatno rde\u010da mrtva kopriva","nameSynonyms":"","latinName":"Lamium purpureum","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EEno do dvoletna \u0026scaron;irokolistna plevelna rastlina. Vznika celo leto. Kli\u010dni listi so majhni, okroglo ovalne oblike, z gladkimi robovi in majhno zarezo na konici.\u003Cbr \/\u003ESteblo je ko\u0026scaron;ato in razvejano, kvadratasto, proti vrhu pogosto rde\u010dkasto do vijoli\u010dno. Listi so nasprotno name\u0026scaron;\u010deni, sr\u010daste oblike in dolgopecljati. Zgornji listi imajo kraj\u0026scaron;e peclje in so rde\u010dkastega odtenka. Listni rob je nazob\u010dan, listne \u017eile dobro vidne. Cvetovi so \u0026scaron;krlatno vijoli\u010daste barve. Cveti od aprila do pozne jeseni, pogosto pa tudi pozimi. Rastlina razvije od 60\u0026ndash;300 semen, ki ostanejo v tleh kaliva do 9 let.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003EPrag gospodarske \u0026scaron;kode: 20\u0026ndash;30 rastlin\/m2\u003C\/p\u003E","slug":"skrlatno-rdeca-mrtva-kopriva","images":[{"id":26503,"image":"http:\/\/static.panoramio.com\/photos\/large\/89915648.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/28\/282\/28238694-7e0e-4246-bb82-8b8c4f9d3423.jpg"},{"id":54070,"image":"http:\/\/www.sumiagro.pl\/wp-content\/uploads\/2013\/03\/jasnota-purpurowa.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e0\/e0f\/e0fecfc7-923f-41af-8f31-3c576ed855db.jpg"},{"id":59915,"image":"http:\/\/www.pfaf.org\/Admin\/PlantImages\/LamiumPurpureum2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/17\/17c\/17c7cb7a-f5b3-40ef-93e4-4d168587b4a9.jpg"},{"id":59916,"image":"http:\/\/www.plant-identification.co.uk\/images\/labiatae\/lamium-purpureum-4.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/28\/28c\/28c57edb-a571-4ee8-be14-df7a291b49c5.jpg"},{"id":63011,"image":"https:\/\/img.plantis.info\/wp-content\/uploads\/2015\/10\/Lamium-purpureum-4.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d3\/d38\/d383ae44-fc93-459a-84d7-bab956f0cc0a.jpg"},{"id":63012,"image":"http:\/\/www.missouriplants.com\/Pinkopp\/Lamium_purpureum_plant.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f2\/f27\/f278b55c-d2bc-4dfb-a89b-e7fafb153d5b.jpg"}]},{"id":17586,"name":"Slezenovec","nameSynonyms":"","latinName":"Malva spp.","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EPodobno kot slez sta pogosti rastlini ob poteh in po zapu\u0026scaron;\u010denih poljih po vsej Evropi. Prvi je tretjino metra do meter visok grmi\u010d, drugi pol manj\u0026scaron;i. Razvejeno steblo je pokrito z lasci, prav tako so dlakavi listi, ti so na dolgih pecljih, okroglasti in obi\u010dajno 5-krpi ter razporejeni premenjalno. Ro\u017enati cvetovi poganjajo na dolgih pecljih iz zalistij, pri gozdnem slezenovcu so 3 cm \u0026scaron;iroki, na ven\u010dnih listih imajo rde\u010de \u010drte, ki ka\u017eejo pot \u017eu\u017eelkam, cvetovi navadnega slezenovca pa so pol o\u017eji.\u0026nbsp;\u003C\/p\u003E","slug":"slezenovec","images":[{"id":41515,"image":"http:\/\/www.swsbm.com\/Images\/New2005\/Malva_neglecta-2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c3\/c3f\/c3ff33e1-9dd4-4016-bbfa-b0b96d3719a3.jpg"},{"id":41517,"image":"http:\/\/www.botany.hawaii.edu\/faculty\/carr\/images\/mal_neg_9580.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/11\/111\/1114b78b-7fa5-47ab-8bc2-5d320721d83d.jpg"},{"id":41518,"image":"http:\/\/hasbrouck.asu.edu\/imglib\/seinet\/Malvaceae\/photos\/Malva-neglecta-F-web-4-24.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/14\/14f\/14fab2ea-73b1-4998-9569-b8fe5cdce0ab.jpg"},{"id":41520,"image":"http:\/\/www.integrativebotanical.com\/wp-content\/uploads\/2014\/04\/Malva_neglecta01.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/78\/78e\/78ef925b-e1cb-4a4b-a634-cd22285a0a7e.jpg"},{"id":62708,"image":"https:\/\/www.floravascular.com\/data_almacen\/Malva\/Malva%20sylvestris_001860_jpsl_1_6_800px.jpg?KeepThis=true\u0026TB_iframe=true\u0026height=600\u0026width=550","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/23\/23b\/23bd943e-f91f-495e-a13c-d2f73f8e79c1.jpg"}]},{"id":17709,"name":"Son\u010dni mle\u010dek","nameSynonyms":"","latinName":"Euphorbia helioscopia","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003ESocvetja son\u010dnega mle\u010dka boste od konca marca do septembra opazili na obdelanih tleh po vsej Sloveniji. \u017de prvi pogled na socvetje vam bo povedal, da je pred vami mle\u010dek. Od drugih mle\u010dkov ga boste z malce prakse lo\u010dili \u017ee na prvi pogled, prvi\u010d pa ga boste prepoznali po teh znakih: Rastlina je enoletnica. Stebla so visoka 10\u0026ndash;40 cm. Stebelni listi so spiralasto razvr\u0026scaron;\u010deni. Listi so sede\u010di, narobe jaj\u010dasti, v zgornji polovici razlo\u010dno nazob\u010dani.\u003C\/p\u003E","slug":"soncni-mlecek","images":[{"id":1090,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Euphorbiaceae\/euphorbia-helioscopia-st-nkramer.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c3\/c31\/c31e1fb9-7025-4e06-9710-88d23fab3d06.jpg"},{"id":1091,"image":"https:\/\/plantevaernonline.dlbr.dk\/cp\/graphics\/ImageDatabase\/EPHHE-EAR-700.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/27\/27d\/27db38e3-2a14-4ec2-b4a9-9a92a0c138b7.jpg"},{"id":1092,"image":"http:\/\/www.thewildflowersociety.com\/wfs_diary\/wfs_diary_images_large\/euphorbia_helioscopia_sun_spurge_large.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/42\/427\/427034e3-a57c-4e04-bad5-73ab5b039ef4.jpg"},{"id":1093,"image":"http:\/\/www.maltawildplants.com\/EUPH\/Pics\/EUPHL\/Euphorbia_helioscopia_[IMG_6724].jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/01\/014\/014ccf1f-fa5d-4a73-be7c-987cf1704a5a.jpg"},{"id":1094,"image":"http:\/\/luirig.altervista.org\/cpm\/albums\/bot-047\/euphorbia-helioscopia866.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/23\/23b\/23bf5fca-636b-4cf4-a0bd-766223789506.jpg"}]},{"id":17494,"name":"Spomin\u010dico","nameSynonyms":"","latinName":"Myosotis sp.","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EDolge, ozke nadomestni listi so pritrjeni neposredno na steblo in so opozorili ali zaokro\u017eene konice z vidno sredi veno. Mala cvetovi: 1.5-10 cm dolg in \u0026scaron;irok 3-15 mm. Skupno: 2.5-8 cm dolga in 7-20 mm \u0026scaron;iroka. Steblo: Slab in vleke na dnu. Mala cvetovi: dolgi 10-40 cm, ne tvori korenine. Skupno: 20-60 cm visok, pogosto tvori korenine in nove rastline na vozli\u0026scaron;\u010da (stolons). Cvetli\u010dni: Majhen, kratkimi navadne cvetovi imajo 5 modre cvetove z rumeno center in so razporejeni vzdol\u017e zunanje strani navito stebla konico. Cveti od junija do septembra.\u003C\/p\u003E","slug":"spomincico","images":[{"id":44806,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/d\/da\/Myosotis_sp_Sturm18.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/eb\/eb6\/eb61a8d1-12f5-472b-aed7-2a40c72eb7dc.jpg"},{"id":44807,"image":"https:\/\/c2.staticflickr.com\/4\/3889\/14995076318_9793d8729a_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/6b\/6be\/6be9fe92-2288-45c5-b076-8c92a76ea95c.jpg"},{"id":44808,"image":"http:\/\/gardendrum.com\/wp-content\/uploads\/2013\/09\/Myosotis-sp-in-the-Dolomites.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/fe\/fe7\/fe7ff8ab-48f4-41f6-abfa-151ecbca578c.jpg"},{"id":44809,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/f\/fc\/Forget-me-not_(Myosotis_sp.).jpg\/1023px-Forget-me-not_(Myosotis_sp.).jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/82\/82d\/82d73a1b-46c2-41cd-b7f9-de98d5d6c6f3.jpg"},{"id":44810,"image":"http:\/\/www.alpinegarden.co.uk\/wp-content\/uploads\/2013\/02\/Myosotis-sp.-ex-Eyre-Mts-2009-4.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/84\/84d\/84de399d-36cc-4847-9e82-531bfe12e41e.jpg"},{"id":44811,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/d\/d0\/Myosotis_lemmikki_sp.jpg\/659px-Myosotis_lemmikki_sp.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/ed\/edc\/edceb69b-def3-48de-a11e-760e4569d8c8.jpg"},{"id":44812,"image":"http:\/\/www.troutnut.com\/im_user_share\/picture_2147_large.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/39\/39f\/39f9c3aa-a900-49f9-8ca2-f155122dfeab.jpg"},{"id":44813,"image":"http:\/\/www.alpinegarden.co.uk\/wp-content\/uploads\/2013\/02\/Myosotis-sp.-ex-Eyre-Mts-2009-9.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/90\/904\/904b16e8-9431-416c-ac55-f04206ad3556.jpg"},{"id":44814,"image":"http:\/\/st2.depositphotos.com\/7480148\/10663\/i\/950\/depositphotos_106639228-White-forget-me-not-myosotis.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/eb\/ebc\/ebcbdf4f-22bf-4950-a814-1dd8671826c9.jpg"}]},{"id":17518,"name":"Srhkodlakavi \u0161\u010dir","nameSynonyms":"navadni \u0161\u010dir","latinName":"Amaranthus retroflexus","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EEnoletni \u0026scaron;irokolistni semenski plevel z mo\u010dno glavno korenino. Najprimernej\u0026scaron;a tla za njegov razvoj so prepustna, rodovitna tla, bogata s humusom, \u0026scaron;e posebej z du\u0026scaron;ikom.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003E\u010cas vznika\u003C\/strong\u003E: pozneje, tipi\u010dni termofilni plevel.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EKli\u010dni listi\u003C\/strong\u003E: podolgovato ovalni, na spodnji strani umazano rde\u010de barve.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EStebelni listi\u003C\/strong\u003E: spiralasto name\u0026scaron;\u010deni, jaj\u010dasti, dolgopecljati, modrikasto zeleni, na spodnji strani rde\u010dkasti.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003ESteblo\u003C\/strong\u003E: do 2 m visoko, pokon\u010dno, lahko razvejano, svetlo zeleno do rde\u010dkasto, spodaj redko, zgoraj gosto olistano, poraslo s kratkimi grobimi dla\u010dicami.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003ECvet\u003C\/strong\u003E: mnogo majhnih zelenih, neopaznih, zdru\u017eenih v veliko zelenkasto grozdasto socvetje na vrhu stebla in stranskih poganjkov, socvetje zaradi togih konic podpornih listov cvetov rahlo bode\u010de.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003E\u010cas cvetenja\u003C\/strong\u003E: od maja do septembra.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EKoli\u010dina semena in obstojnost v tleh\u003C\/strong\u003E: 1.000\u0026ndash;5.000 semen na rastlino; ve\u010d kot 40 let.\u003C\/p\u003E","slug":"srhkodlakavi-scir","images":[{"id":588,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Amaranthaceae\/amaranthus-retroflexus-le-pdrobot.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b1\/b1a\/b1a79cb1-2ec3-47a2-8195-f83ada4b3010.jpg"},{"id":590,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Amaranthaceae\/amaranthus-retroflexus-ha-gmittelhauser-a.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a7\/a7c\/a7c44807-addc-44d8-bf84-fd6aa85e7677.jpg"},{"id":591,"image":"http:\/\/eattheplanet.org\/wp-content\/uploads\/2013\/09\/amaranthus-retroflexus.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/65\/65f\/65fb3294-aede-40ed-8138-8035b7809c3f.jpg"},{"id":63005,"image":"https:\/\/img.plantis.info\/wp-content\/uploads\/2016\/06\/Amaranthus-retroflexus-1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/49\/497\/4979876a-c50b-4761-a48b-5a2ddab185e9.jpg"},{"id":63007,"image":"https:\/\/img.plantis.info\/wp-content\/uploads\/2015\/07\/Amaranthus.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e1\/e11\/e1151771-1c0e-4916-b916-fdbaae8aa4e7.jpg"}]},{"id":17563,"name":"Topolistna kislica","nameSynonyms":"","latinName":"Rumex obtusifolius","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003ETopolistna kislica (Rumex obtusifolius L.) je eden izmed najbolj trdovratnih plevelov na travinju. \u0026nbsp;Je lepo vidno zna\u010dilno brazdasto steblo ter plodovi, obdani s trikotnimi luskami (t.i. valvami), ki nosijo 1 -3 bodice, po katerih spoznamo to kislico.\u0026nbsp;\u003C\/p\u003E","slug":"topolistna-kislica","images":[{"id":12194,"image":"http:\/\/www.naturalmedicinalherbs.net\/pictures\/wendys\/rumex-obtusifolius=round-leaved-dock.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e5\/e5a\/e5a89cff-9539-406e-8791-cc743ef9c17c.jpg"},{"id":12196,"image":"http:\/\/hasbrouck.asu.edu\/imglib\/seinet\/Polygonaceae\/photos\/Rum_obt_P_N6194.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/47\/472\/472e5c8e-d54f-466f-8ab8-ab212f48ba30.jpg"},{"id":55458,"image":"http:\/\/www.minnesotawildflowers.info\/udata\/r9ndp23q\/pd\/rumex-obtusifolius-68436-24.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/29\/296\/2967db2d-bd9a-4496-8413-1a922ccbd689.jpg"},{"id":55459,"image":"http:\/\/pics.davesgarden.com\/pics\/2013\/04\/20\/RosinaBloom\/708030.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c9\/c95\/c95b4dea-8a21-4026-9f41-590041fab261.jpg"},{"id":55460,"image":"https:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Polygonaceae\/rumex-obtusifolius-le-dkausen-b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d1\/d1e\/d1eedd5b-2ac3-4cb4-a72a-bba72fa91568.jpg"}]},{"id":17594,"name":"Tridelni mrka\u010d","nameSynonyms":"","latinName":"Bidens tripartita","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003ENekaj primerkov raste ruderalno ob gozdnih cestah. Listne segmente ima brez pecljev oz so ti krilati. Je letna ali ve\u010dletna zelnata rastlina iz dru\u017eine daisy (Asteraceae). Steblo je ravna, gola, odcepi od osnove, rde\u010dkasto-rjave ali temno vijoli\u010dne barve, ki zraste do 120 cm v vi\u0026scaron;ino. Koren vretena. Listi so razporejeni nasprotno, spodnji listi so tristranski manj vgravirana na hrbtni rahlo puhasti, sede ali na zelo kratkih pecljih. Cvetovi so enojni, temno rumene barve, 1-2 cm v premeru, zbranih v ana cvetovi na konicah stebla in sekundarnih poganjkov. So cveti od avgusta do oktobra.\u003C\/p\u003E","slug":"tridelni-mrkac","images":[{"id":21421,"image":"http:\/\/www.biolib.cz\/IMG\/GAL\/8082.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b8\/b85\/b85c0545-bd8d-4393-9aab-64a1eb193e3e.jpg"},{"id":21423,"image":"http:\/\/jimbotany.com\/Monastery_Plants\/Bidens%20comosa--aka%20Bidens%20tripartita.%202012-07-12.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/ae\/ae4\/ae4106a4-5684-446b-bde4-9a2b503077af.jpg"},{"id":62941,"image":"http:\/\/www.henriettes-herb.com\/files\/images\/photos\/b\/bi\/bidens-tripartita.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/8e\/8e7\/8e7b616f-4b7e-42e3-906a-838c3a5d4aa1.jpg"},{"id":62942,"image":"http:\/\/www.minnesotawildflowers.info\/udata\/r9ndp23q\/pd\/bidens-tripartita-79278-6.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/ca\/ca6\/ca61ab53-1666-417d-bfd7-8d5b8989bc32.jpg"},{"id":62943,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/0\/02\/Bidens_tripartita1_eF.jpg\/220px-Bidens_tripartita1_eF.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b2\/b29\/b29f02d2-c7bb-46dc-8fe3-7f3b466df6ae.jpg"}]},{"id":17517,"name":"Trirobka","nameSynonyms":"","latinName":"Tripleurospermum inodorum","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EEnoletni (lahko tudi dvoletni) \u0026scaron;irokolistni semenski plevel z dobro razvito glavno korenino. Plevel vla\u017enih, skoraj mo\u010dvirnatih tal. Uspeva na mokrih apnen\u010dasto ilovnatih in vla\u017enih glinastih tleh.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003E\u010cas vznika\u003C\/strong\u003E: jeseni in spomladi.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EKli\u010dni listi\u003C\/strong\u003E: \u0026scaron;iroko ovalni, dolgopecljati, tik nad tlemi.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EStebelni listi\u003C\/strong\u003E: brez dla\u010dic, pernato deljeni, \u0026scaron;tevilni segmeni nitasto ozki, listna ploskev prvega pravega lista kraj\u0026scaron;a in \u0026scaron;ir\u0026scaron;a od naslednjih listov.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003ESteblo\u003C\/strong\u003E: pokon\u010dno, v glavnem mo\u010dno razvejano, do 80 cm visoko.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003ECvet\u003C\/strong\u003E: navidezen cvet je v resnici ko\u0026scaron;kasto socvetje z rumenimi cevastimi cvetovi na rahlo izbo\u010denem cveti\u0026scaron;\u010du, okrog njih so beli jezi\u010dasti cvetovi, spodnjo stran ko\u0026scaron;ka obdajajo ovojkovi listi, ki so vsi enake dol\u017eine.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003E\u010cas cvetenja\u003C\/strong\u003E: od pozne pomladi do jeseni.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EKoli\u010dina semena in obstojnost v tleh\u003C\/strong\u003E: 5.000 semen na rastlino; ve\u010d kot 10 let.\u003C\/p\u003E","slug":"trirobka","images":[{"id":9129,"image":"http:\/\/www.thewildflowersociety.com\/wfs_diary\/wfs_diary_images_large\/tripleurospermum_inodorum_scentles_mayweed_large.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c8\/c88\/c885a012-8820-42d3-b76b-d6766d079f92.jpg"},{"id":9130,"image":"http:\/\/www.minnesotawildflowers.info\/udata\/r9ndp23q\/pd\/tripleurospermum-inodorum-12.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/ef\/efe\/efe44604-75d7-4426-92ae-443e0f66dc86.jpg"},{"id":9135,"image":"http:\/\/www.lightscapes.info\/onewithnature\/wp-content\/uploads\/2013\/05\/Scentless-Mayweed-Tripleurospermum-inodorum-04.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/46\/46a\/46a2bd2c-87a0-462d-9dcc-562da27212f0.jpg"},{"id":66181,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/8\/8f\/Scentless_Mayweed_%28Tripleurospermum_inodorum%29.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/ab\/ab5\/ab53c56b-e6ad-4347-9f37-c2ff1b471b7a.jpg"},{"id":66185,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/5\/57\/Tripleurospermum_perforatum_20041012_2572.jpg\/220px-Tripleurospermum_perforatum_20041012_2572.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/69\/697\/697160ed-6717-4f33-acb9-2c31a29ebf3b.jpg"},{"id":73462,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/0\/0e\/Scentless_Mayweed_%28Tripleurospermum_inodorum%29_-_geograph.org.uk_-_424734.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/3e\/3ee\/3ee45404-9c11-4a0d-b919-31aa9a046a91.jpg"}]},{"id":17679,"name":"Velika kopriva","nameSynonyms":"","latinName":"Urtica dioica","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EVelika kopriva je trajno zeli\u0026scaron;\u010de, ki zraste do 30 do 130 cm visoko. Steblo je pokon\u010dno \u0026scaron;tirirobo s \u0026scaron;\u010detinami in \u017egalnimi laski. Listi so podolgovati, jaj\u010dasti in z nazob\u010danim listnim robom. Spodnji del lista je sr\u010dast. Spodnja stran listov je pokrita z dla\u010dicami, ki vsebujejo strup. So temno zelene barve in nasprotno name\u0026scaron;\u010deni. Cvetovi so majhni, zelenkasti ali rjavkasti v latastih socvetjih. Vetrocvetka. Dvodomna rastlina.\u003C\/p\u003E","slug":"velika-kopriva","images":[{"id":6496,"image":"http:\/\/www.thepoisongarden.co.uk\/images\/urtica_dioica_200811_1_800.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/40\/40a\/40adbb7b-7508-42f0-8027-455c4fc6ecdd.jpg"},{"id":6499,"image":"http:\/\/howe.scapaflow.co\/sites\/default\/files\/howe_flora\/Urtica_dioica.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/8a\/8aa\/8aa77f1e-d859-4c50-bc95-afb5dc18f24d.jpg"},{"id":6500,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Urticaceae\/urtica-dioica-dioica-le-gmittelhauser-b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/5c\/5cf\/5cf47659-d3aa-44b8-ab15-b70334727d94.jpg"},{"id":6502,"image":"http:\/\/www.greatfen.org.uk\/sites\/default\/files\/styles\/discovery_zone_full\/public\/fenland_nettle__urtica_dioica_subsp._galeopsifolia_woodwalton_fen.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/5e\/5e4\/5e492222-a609-45b0-b458-eb8180b676b6.jpg"},{"id":54627,"image":"https:\/\/www.monarch.org.nz\/wp-content\/uploads\/2011\/10\/Urtica-dioica-leaf.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/7a\/7a3\/7a3f3b55-f7c8-4090-b6a0-798ae381c6f1.jpg"}]},{"id":17778,"name":"Veliki trpotec","nameSynonyms":"","latinName":"Plantago major","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EVeliki trpotec lahko zraste od 10 do 40 cm visoko. Njegovi listi so \u0026scaron;iroki, dolgopecljati, ovalne oblike ter v pritli\u010dni rozeti. So goli ali redkodlakavi. Po listih ima lepo razporejenih 3-7 \u017eil, ki se zo\u017eijo v listni pecelj. Veliki trpotec je prepoznaven ravno po \u0026scaron;irokih ovalnih listih in dolgih ozkih socvetjih.\u0026nbsp;\u003C\/p\u003E","slug":"veliki-trpotec","images":[{"id":1946,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Plantaginaceae\/plantago-major-ha-gmittelhauser-b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/6c\/6c8\/6c813280-8fa9-4f80-b12d-254f5634ef3e.jpg"},{"id":1949,"image":"http:\/\/hasbrouck.asu.edu\/imglib\/seinet\/Plantaginaceae\/photos\/Plantago-major-P-web-7-11.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/18\/189\/1895f087-3260-487a-af65-9b65fb69dbe8.jpg"},{"id":54036,"image":"http:\/\/bialczynski.pl\/wp-content\/uploads\/2015\/07\/babkaz-pko.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/63\/63e\/63e4918f-37a6-45d9-b726-eb81c4ba2804.jpg"},{"id":72252,"image":"http:\/\/wnmu.edu\/academic\/nspages\/gilaflora\/plantago_major.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/88\/886\/886dc149-dc35-4f99-8ab6-a26ada3fe7ae.jpg"},{"id":72253,"image":"http:\/\/www.zimbabweflora.co.zw\/speciesdata\/images\/15\/154680-1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/de\/de0\/de0b71cb-ff9e-43ad-9163-437c15b71410.jpg"}]},{"id":17755,"name":"Vitkocvetni \u0161\u010dir","nameSynonyms":"","latinName":"Amaranthus powellii","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u0026Scaron;\u010dir je pokon\u010dna, do 2,5 m visoka in mo\u010dno razvejena rastlina. Listi so enostavni, nedeljeni, z dolgim pecljem in na spodnji strani lista mo\u010dno izstopajo\u010dim \u017eiljem. Mo\u0026scaron;ka in \u017eenska socvetja rastejo iz zalistij v dolgih grozdih, katerih oblika je odvisna od vrste. Plod je bo\u010dno splo\u0026scaron;\u010den in poln drobnih le\u010di podobnih semen bele, kremne, rjave, rde\u010de ali \u010drne barve.\u003C\/p\u003E","slug":"vitkocvetni-scir","images":[{"id":13486,"image":"http:\/\/flora.nhm-wien.ac.at\/Bilder-A-F\/Amaranthus-powellii-bouch-1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/9e\/9ec\/9ec73bdf-8a13-45a3-a301-2fed92a5d0b5.jpg"},{"id":13488,"image":"http:\/\/www.conabio.gob.mx\/malezasdemexico\/amaranthaceae\/amaranthus-powelli\/imagenes\/rama.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/58\/58b\/58b58b01-a441-4cdd-9f5d-7292ad07eb1e.jpg"},{"id":13489,"image":"http:\/\/web.ewu.edu\/ewflora\/Amaranthaceae\/ama_pow1_p.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/52\/52b\/52b377b7-3d27-465e-ae6f-712283c4098f.jpg"},{"id":13491,"image":"http:\/\/flora-austriaca.at\/images\/artenfotos\/amaranthus_powellii_powellii.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/fc\/fc5\/fc587936-5fde-4a0d-8d14-05f3c9c75fb2.jpg"},{"id":13492,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/3\/33\/Amaranthus_powellii_5438071.jpg\/851px-Amaranthus_powellii_5438071.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d4\/d49\/d494ed0d-cb7c-494f-bf21-5e2257c8aca1.jpg"},{"id":13494,"image":"http:\/\/www.biolib.cz\/IMG\/GAL\/97141.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a3\/a32\/a325ea69-60af-459f-986a-5a4840d6799c.jpg"}]},{"id":17795,"name":"Vodna dresen","nameSynonyms":"","latinName":"Polygonum amphibium","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EVodna dresen (\u003Cem\u003EPolygonum amphibium\u003C\/em\u003E) je trajnica z mo\u010dno koreniko. Pra\u0026scaron;niki molijo iz njenih 4\u0026ndash;5 mm dolgih ro\u017enatih cvetov, ki so zdru\u017eeni v gost klas na vrhu stebla. Je amfibijska rastlina, kar pomeni, da lahko dobro uspeva tako na poplavljenih tleh kot na kopnem. Spremembi okolja se prilagodi tako, da spremeni obliko, zgradbo in delovanje svojih organov. Za vodno obliko so zna\u010dilni do 10 cm dolgi goli, plavajo\u010di suli\u010dasti listi. Rastline, ki rastejo na kopnem, pa razvijejo o\u017eje, \u0026scaron;trle\u010de liste, ki so dolgi do 20 cm in prileglodlakavi. Pogostej\u0026scaron;a je v severovzhodnem delu Slovenije. Pri nas je opredeljena kot ranljiva vrsta.\u003C\/p\u003E","slug":"vodna-dresen","images":[{"id":6628,"image":"http:\/\/www.aquaportail.com\/aquabdd\/photos\/polygonum-amphibium.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f0\/f03\/f0355599-a659-4742-8402-1404fe58b1d5.jpg"},{"id":6629,"image":"http:\/\/www.jeffpippen.com\/plants\/pinkflower050805-5403st.michelz.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/80\/800\/800792d5-c57e-4717-8e55-67794b83cf96.jpg"},{"id":6632,"image":"http:\/\/urswick.com\/Urswick%20Tarn\/Images\/Urswick%20Tarn\/2009-07-25%20Water%20knotweed%20[Polygonum%20amphibium]%20in%20Gleaston%20Beck%202%20with%20copyright.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/3f\/3f4\/3f453627-0bcc-49ff-8ecd-553a4a0fecfa.jpg"},{"id":6633,"image":"http:\/\/minneflora.com\/images\/identified\/medium\/water-smartweed-polygonum-amphibium-02.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/07\/07f\/07fd441d-a7f7-4cf0-b758-b33906455a84.jpg"},{"id":6634,"image":"http:\/\/science.halleyhosting.com\/nature\/gorge\/3petal\/buck\/polygonum\/coccineum\/coccineum1a.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/37\/377\/37742d99-a05e-4875-b24a-884c40e14439.jpg"}]},{"id":17809,"name":"Zaj\u010dja deteljica","nameSynonyms":"","latinName":"Oxalis europaea","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EZaj\u010dja deteljica je ne\u017ena in nizka rastlina, visoka pribli\u017eno deset centimetrov. Nanjo naletimo v sen\u010dnih gozdovih, pod strnjenimi skupinami dreves ali pod gostim grmovjem, kjer zaradi sence ne raste ni\u010d drugega. Zaj\u010dja deteljica je umetnica pre\u017eivetja v senci drugih: med vsemi na\u0026scaron;imi rastlinami lahko obstane z najmanj svetlobe.\u0026nbsp;\u003C\/p\u003E","slug":"zajcja-deteljica","images":[{"id":46825,"image":"https:\/\/c1.staticflickr.com\/7\/6237\/6311746035_99b77b4c40_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/5c\/5c0\/5c0ef6c4-9a3b-4c0b-949d-e865e48043ff.jpg"},{"id":46826,"image":"http:\/\/www.cod.edu\/people\/faculty\/chenpe\/PRAIRIE\/2013_05_26\/Oxalis_europaea.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/3b\/3b5\/3b55160a-839f-41d7-beb8-16c658d391e6.jpg"},{"id":46827,"image":"http:\/\/atlasflory.type.pl\/gfx\/rekord\/217-3-oxalis_europaea.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/5f\/5f1\/5f101379-fb3d-42a7-ab75-cfa04b06f1da.jpg"},{"id":46828,"image":"http:\/\/www.cod.edu\/people\/faculty\/chenpe\/COD\/2012_05_08\/Oxalis_europaea.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f5\/f56\/f56237b0-e6a0-4e4d-8d1f-f1e54671504d.jpg"},{"id":46829,"image":"http:\/\/www.atlasbotani.eu\/fotoatlas\/00022\/005529-v.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/0a\/0a6\/0a6a25bf-3c0a-4807-89b8-2d21bdcf3b49.jpg"},{"id":46830,"image":"http:\/\/www.cod.edu\/people\/faculty\/chenpe\/MORTON\/2013_05_31\/Oxalis_europaea.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b7\/b70\/b70763a0-d0a8-4087-bd60-349f12a1ee6f.jpg"},{"id":46831,"image":"https:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Oxalidaceae\/oxalis-stricta-fl-gmittelhauser-c.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/25\/259\/259aa6cd-80fc-4f15-ac21-abd617948a95.jpg"},{"id":46832,"image":"http:\/\/www.cod.edu\/people\/faculty\/chenpe\/YTHER\/2015_06_02\/Oxalis_europaea.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/71\/71c\/71c08208-c53f-4f40-b543-fe0780b95d9e.jpg"},{"id":46833,"image":"http:\/\/www.atlasbotani.eu\/fotoatlas\/00022\/005531-v.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/ca\/cac\/cac736d2-0c3e-4399-b49b-52b65dc4c0d0.jpg"},{"id":46834,"image":"http:\/\/science.halleyhosting.com\/nature\/gorge\/5petal\/ox\/oregana\/oregana2e.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/8b\/8b4\/8b446cf3-67c6-4be6-b89d-afc502c48cf1.jpg"}]},{"id":17578,"name":"Zaj\u010dji mak","nameSynonyms":"","latinName":"Adonis spp.","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EAdonis, zaj\u010dji mak, je trajnica, ki cveti zgodaj spomladi. Najdemo jo na Hrva\u0026scaron;kem, v Bosni in Hercegovini. Ima velike cvetove z deset do dvajset cvetnih listkov in z dla\u010dicami pokrite \u010da\u0026scaron;e. Pri nas so najpogostej\u0026scaron;e vrste: A. vernelis, A. autu\u0026shy;mnalis, A. flammea in A. aestivelis. Izvira iz Japonske. Veliki popki se odprejo spomladi, preden rastlina popolnoma ozeleni. Ima ve\u0026shy;like, rumene cvetove s premerom okrog se\u0026shy;dem centimetrov. Najbolje jo je saditi v skalnjak, saj ne zraste ve\u010d kot 30 cm visoko. Cveti od februarja do marca. To je resni\u010dno lepa, okrasna trajnica z ne\u017enim, pernato na\u0026shy;rezljanim listjem. Razmno\u017eujemo jo z delje\u0026shy;njem. Samonikle vrste zahtevajo son\u010den polo\u017eaj, gojene oblike pa obilno cvetijo tudi v pol\u0026shy;senci. Tudi glede tal niso posebno zahtevne, uspevajo v skoraj vsaki vrtni zemlji.\u003C\/p\u003E","slug":"zajcji-mak","images":[{"id":64977,"image":"https:\/\/s-media-cache-ak0.pinimg.com\/originals\/18\/15\/7c\/18157c2121edb440fddabbbcfc9b0c84.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/4d\/4d4\/4d484873-9d3c-48ea-a9bc-92bbca752795.jpg"},{"id":64978,"image":"http:\/\/botany.csdl.tamu.edu\/FLORA\/perdeck\/alp_021.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/41\/41d\/41d4eedf-b4f6-4c2c-9662-1aed8a357b20.jpg"},{"id":64979,"image":"http:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/e\/eb\/Adonis_pyrenaica_Brekkugo%C3%B0i.jpg\/440px-Adonis_pyrenaica_Brekkugo%C3%B0i.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/4c\/4c0\/4c045899-ca9f-49ac-b6ac-54a64dbca55e.jpg"},{"id":64980,"image":"https:\/\/static1.squarespace.com\/static\/508612f7e4b022321f6078af\/50df7ae3e4b00220dc7ad9f1\/50e38959e4b0c2f4977058d7\/1488754483645\/CI_Wildflowers-29.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a5\/a54\/a54df665-9ee1-4156-9c66-a85d4f08bcc8.jpg"},{"id":64983,"image":"https:\/\/easternshoregardener.files.wordpress.com\/2011\/03\/adonis-foliage.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/ec\/ece\/ece32cc2-15aa-4dba-ab98-6cca71046778.jpg"},{"id":64984,"image":"http:\/\/www.agrobestgrup.com\/images\/icerik\/kavanc__%20otu.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/bb\/bb7\/bb726b2a-20c5-4c29-8c81-26675011d18f.jpg"}]},{"id":17499,"name":"Zeleni muhvi\u010d","nameSynonyms":"","latinName":"Setaria viridis","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EEnoletni ozkolistni, \u0026scaron;opasto razrasli plevel, uspeva na la\u017ejih, toplej\u0026scaron;ih, z du\u0026scaron;ikom bogatih tleh. Seme vznika iz plasti tal do globine 2 cm.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003E\u010cas vznika\u003C\/strong\u003E: pozna pomlad, termofilni plevel.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EKli\u010dni list\u003C\/strong\u003E: razmeroma \u0026scaron;irok, gladek, listna no\u017enica rde\u010dkasta.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EStebelni listi\u003C\/strong\u003E: brez dla\u010dic, ploskev precej \u0026scaron;iroka (4\u0026ndash;10 mm), koni\u010dasta, najmlaj\u0026scaron;i list z uvito listno ploskvijo, listna no\u017enica dlakava, vrh listne ko\u017eice preoblikovan v dla\u010dice.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EBil\u003C\/strong\u003E: tanka, brez dla\u010dic, pokon\u010dna, 15\u0026ndash;60 cm visoka, kolenca pogosto rde\u010dkasta.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003ECvet\u003C\/strong\u003E: cvetovi v enocvetnih kalskih, ki so zdru\u017eeni v klasasto, 2\u0026ndash;8 cm dolgo socvetje na vrhu stebla; ker je pod vsakim klaskom razvitih nekaj dolgih \u0026scaron;\u010detin, ki presegajo vrh klaska, je celotno socvetje videti kot \u0026scaron;\u010detka za \u010di\u0026scaron;\u010denje steklenic.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003E\u010cas cvetenja\u003C\/strong\u003E: pozno poleti in jeseni.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EKoli\u010dina semena in obstojnost v tleh\u003C\/strong\u003E: ve\u010d 100 semen na rastlino; do 40 let.\u003C\/p\u003E","slug":"zeleni-muhvic","images":[{"id":2205,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Poaceae\/setaria-viridis-in-mlovit-a.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/75\/754\/7543d394-0226-4829-a02a-b0a008c199db.jpg"},{"id":2207,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Poaceae\/setaria-viridis-le-mlovit.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/14\/145\/145fe7f8-1a3e-43c3-92d2-7f38f9602c71.jpg"},{"id":2209,"image":"http:\/\/www.cropscience.bayer.bg\/BCSWeb\/www\/BCS_BG_Internet.nsf\/id\/BG_Setaria_viridis\/$file\/Setaria%20viridis%203%20600.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/56\/56b\/56bbe562-0ae1-494c-9f8a-653a06cbc236.jpg"},{"id":54188,"image":"http:\/\/atlas.przyroda.net.pl\/obrazy\/wlosnica_zielona.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c5\/c58\/c58849e4-b170-44d9-a7ef-945840921e99.jpg"},{"id":61007,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/3\/38\/Groene_naaldaar_plant_%28Setaria_viridis%29.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/53\/532\/532e711c-d581-4a2e-a572-2f0b46aa1807.jpg"}]}]}