{"count":124,"items":[{"id":5889,"name":"\u0100be\u013cu kraupis","nameSynonyms":"","latinName":"Venturia inaequalis","latinNameSynonyms":"Fusicladium dendriticum, Spilocaea pomi, Venturia spp.","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003E\u0100be\u013cu kraupis\u003C\/strong\u003E\u003Cem\u003E\u003Cstrong\u003E\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003E(\u003C\/em\u003E\u003Cspan lang=\u0022LT\u0022\u003Elat\u012b\u0146u:\u0026nbsp;\u003C\/span\u003E\u003Cem\u003EVenturia inaequalis,\u0026nbsp;\u003C\/em\u003E\u003Cem\u003EFusicladium dendriticum,\u0026nbsp;\u003C\/em\u003E\u003Cem\u003ESpilocaea pomi,\u0026nbsp;\u003C\/em\u003E\u003Cem\u003EVenturia spp.)\u003Cbr \/\u003E\u003C\/em\u003E\u003Cstrong\u003EIerosina\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003E\u0026ndash; s\u0113nes (Venturia inaegualis).\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EBoj\u0101\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u0026ndash; \u0101beles.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EPaz\u012bmes nov\u0113rojamas\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;uz lap\u0101m un aug\u013ciem.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EZudumi \u0026ndash;\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;izplat\u012bt\u0101k\u0101 un post\u012bg\u0101k\u0101 \u0101be\u013cu slim\u012bba, t\u0101s rezult\u0101t\u0101 samazin\u0101s ra\u017ea un t\u0101s kvalit\u0101te.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003ESimptomi\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u0026ndash; uz lap\u0101m s\u0101kum\u0101 dzelteni, izpl\u016bdu\u0026scaron;i, v\u0113l\u0101k br\u016bni plankumi ar tum\u0026scaron;u, samtainu apsarmi. Plankumu centr\u0101 audi atmirst un k\u013c\u016bst pel\u0113ki. Ja infic\u0113\u0026scaron;an\u0101s notiek pavasar\u012b, tad plankumi ir liel\u0101ki, bet ja v\u0113l\u0101k, vasar\u0101, tad s\u012bk\u0101ki. Plankumi lab\u0101k redzami lapas virspus. Aug\u013ci, ja tie agri infic\u0113ju\u0026scaron;ies, izveidojas kropli, boj\u0101juma viet\u0101 aug\u013ci saciet\u0113, p\u0101rkor\u0137ojas un saplais\u0101. Tiek infic\u0113ti ziedk\u0101ti un ziedi, k\u0101 rezult\u0101t\u0101 ziedi priek\u0026scaron;laic\u012bgi nobirst un neveidojas aug\u013ci. Boj\u0101t\u0101s lapas un aug\u013cu aizmet\u0146i priek\u0026scaron;laikus nobirst, infic\u0113tie aug\u013ci slikti uzglab\u0101jas, tos pastiprin\u0101ti boj\u0101 aug\u013cu puves.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EP\u0101rziemo\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u0026ndash; uz nobiru\u0026scaron;\u0101m lap\u0101m, uz augu atliek\u0101m.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EVeicina\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u0026ndash; silts ap +20\u0026deg;C un mitrs laiks.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EIerobe\u017eo\u0026scaron;ana:\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003E\u003Cstrong\u003E-\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;Veco lapu izn\u012bcin\u0101\u0026scaron;ana;\u003Cbr \/\u003E- J\u0101audz\u0113 iztur\u012bgas \u0026scaron;\u0137irnes;\u003Cbr \/\u003E- Fungic\u012bdu pielietojums.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EFungic\u012bdu smidzin\u0101\u0026scaron;ana visefekt\u012bv\u0101k\u0101 ir, ja pirmais smidzin\u0101jums notiek tie\u0026scaron;i pirms asku sporu masveida izlido\u0026scaron;anas. Bet lai aizsarg\u0101tu kokus no iesp\u0113jam\u0101s sekund\u0101r\u0101s infekcijas, \u012bpa\u0026scaron;i mitr\u0101s vasar\u0101s, nepiecie\u0026scaron;ami atk\u0101rtoti smidzin\u0101jumi.\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u003C\/p\u003E","slug":"abelu-kraupis","images":[{"id":3293,"image":"http:\/\/www.biolib.cz\/IMG\/GAL\/3416.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/cd\/cd5\/cd50fdce-c615-4965-bc3e-f4e6978b254e.jpg"},{"id":3295,"image":"http:\/\/web2.mendelu.cz\/af_291_projekty2\/vseo\/files\/9\/2493.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/65\/653\/6539e2a0-3edd-4355-8b59-69c81cb7e622.jpg"},{"id":3296,"image":"https:\/\/c2.staticflickr.com\/2\/1243\/4593448688_6a5b15f140_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/58\/58d\/58d76790-72ea-4dba-981b-241acc0d23b5.jpg"},{"id":3299,"image":"http:\/\/web2.mendelu.cz\/af_291_projekty2\/vseo\/files\/9\/2490.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/88\/88b\/88b3ddac-cabc-4d5e-90b3-a7b9f4ff5b80.jpg"},{"id":3300,"image":"http:\/\/bugwoodcloud.org\/images\/768x512\/1235144.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/cf\/cf9\/cf94b147-c53f-4eea-841c-04007a3c2139.jpg"}]},{"id":5911,"name":"\u0100be\u013cu miltrasa","nameSynonyms":"aug\u013ckoku miltrasa","latinName":"Podosphaera leucotricha","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003E\u0100be\u013cu miltrasa,\u0026nbsp;aug\u013ckoku miltrasa\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;(\u003Cspan lang=\u0022LT\u0022\u003Elat\u012b\u0146u:\u0026nbsp;\u003C\/span\u003E\u003Cem\u003EPodosphaera leucotricha\u003C\/em\u003E)\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EIerosina\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u0026ndash; s\u0113nes\u0026nbsp;\u003Cem\u003E(Podosphaera leucotricha).\u003Cbr \/\u003E\u003C\/em\u003E\u003Cstrong\u003EBoj\u0101\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u0026ndash; \u0101beles.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EPaz\u012bmes nov\u0113rojamas\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;uz lap\u0101m un dzinumiem.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EZudumi\u0026nbsp;\u0026ndash;\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;post\u012bga galvenok\u0101rt kokaudz\u0113tav\u0101s.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003ESimptomi\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u0026ndash; uz lap\u0101m dr\u012bz p\u0113c saplauk\u0026scaron;anas par\u0101d\u0101s balta, miltaina apsarme. V\u0113l\u0101k apsarme k\u013c\u016bst ruda, pulverveid\u012bga, uz rudens pusi apsarm\u0113 nov\u0113rojami s\u0113nes aug\u013c\u0137erme\u0146i. Slim\u0101s lapas ir \u0026scaron;aur\u0101kas, trauslas, deform\u0113jas un p\u0101rst\u0101j augt. Uz aug\u013ciem var b\u016bt nov\u0113rojama viegla, pel\u0113c\u012bga apsarme, kas v\u0113l\u0101k k\u013c\u016bst t\u012bklveida, r\u016bsgana.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EP\u0101rziemo\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u0026ndash; dzinumos un pumpuros.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EVeicina\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u0026ndash; no\u0113noti, neizretin\u0101ti st\u0101d\u012bjumi.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EIerobe\u017eo\u0026scaron;ana:\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u003Cbr \/\u003E- Pareiza d\u0101rza kop\u0026scaron;ana;\u003Cbr \/\u003E- J\u0101audz\u0113 iztur\u012bgas \u0026scaron;\u0137irnes;\u003Cbr \/\u003E- Fungic\u012bdu lieto\u0026scaron;ana.\u003C\/p\u003E","slug":"abelu-miltrasa","images":[{"id":1808,"image":"http:\/\/www.garden.uhliste.cz\/upload\/choroby\/jablon\/hniloba\/01.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f3\/f35\/f3505eee-f01e-48f6-9dd7-dfd2a0d0c686.jpg"},{"id":1811,"image":"http:\/\/web2.mendelu.cz\/af_291_projekty2\/vseo\/files\/9\/2433.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/cb\/cb0\/cb0d4fe6-06aa-4947-8a44-34addf61a7e8.jpg"},{"id":1813,"image":"http:\/\/web2.mendelu.cz\/af_291_projekty2\/vseo\/files\/9\/2434.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/05\/05c\/05cdbbec-1411-408e-bdfb-c4a1b635a266.jpg"},{"id":65192,"image":"http:\/\/www.agrobestgrup.com\/images\/icerik\/podosphaera-leucotricha-04.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/06\/06b\/06b0774d-de99-42e3-9633-f1624bd74190.jpg"},{"id":65193,"image":"http:\/\/www.biolib.cz\/IMG\/GAL\/BIG\/64148.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/6d\/6d1\/6d1b7824-0f68-4178-96d0-5bc7ed00281a.jpg"}]},{"id":12069,"name":"\u0100be\u013cu r\u016bsu","nameSynonyms":"","latinName":"Gymnosporanium juniperi-virginianea","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EInform\u0101cija b\u016bs pieejama dr\u012bzum\u0101.\u003C\/p\u003E","slug":"abelu-rusu","images":[]},{"id":12071,"name":"Alternariozi","nameSynonyms":"","latinName":"Alternaria kikuchiana","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EInform\u0101cija b\u016bs pieejama dr\u012bzum\u0101.\u003C\/p\u003E","slug":"alternariozi","images":[]},{"id":12070,"name":"Aug\u013cu koku v\u0113zis","nameSynonyms":"","latinName":"Nectria spp.","latinNameSynonyms":"Nectria galigena","description":"\u003Cp\u003ESlim\u012bbas izrais\u012bt\u0101ja s\u0113ne ir br\u016b\u010du paraz\u012bts un caur veselu mizu neievie\u0026scaron;as. Infekcija var s\u0101kties caur br\u016bc\u0113m p\u0113c zaru izz\u0101\u0123\u0113\u0026scaron;anas vai izgrie\u0026scaron;anas, veidojot vainagus, k\u0101 ar\u012b za\u0137u un pe\u013cu grauzumos. T\u0101p\u0113c \u0026scaron;\u0101das br\u016bces p\u0113c iesp\u0113jas \u0101tr\u0101k j\u0101aizzie\u017e. Ir nov\u0113roti v\u0113\u017ea boj\u0101jumi ar\u012b viet\u0101s, kur st\u0101dot liktais miets cie\u0026scaron;i piespie\u017eas pie stumbra, k\u0101 ar\u012b zem plat\u0101m sait\u0113m, ja t\u0101s nav laikus nomain\u012btas. Br\u016bces miz\u0101 var rad\u012bt ar\u012b t\u0101 sauktie saules apdegumi, kas rodas ziemas beig\u0101s, krasu diennakts temperat\u016bru sv\u0101rst\u012bbu d\u0113\u013c, ja stumbri (sevi\u0026scaron;\u0137i jaun\u0101kajiem koci\u0146iem) un skeletzaru pamati nav no t\u0101 pasarg\u0101ti, aptinot vai nobalsinot jau ruden\u012b vai pirmaj\u0101s atku\u0026scaron;\u0146a dien\u0101s. Bez tam infekcija var notikt ar\u012b caur pavisam s\u012bkiem, ar aci pat gr\u016bti saskat\u0101miem mizas boj\u0101jumiem, kas radu\u0026scaron;ies sala, kait\u0113k\u013cu vai citu iemeslu d\u0113\u013c. Ir redz\u0113ti v\u0113\u017ea boj\u0101jumi pot\u0113jumu viet\u0101s, ja pot\u0113jums nav r\u016bp\u012bgi apziests. Pat ruden\u012b p\u0113c lapu nobir\u0026scaron;anas un aug\u013cu nov\u0101k\u0026scaron;anas paliku\u0026scaron;aj\u0101s br\u016bc\u012bt\u0113s var ieviesties \u0026scaron;\u012b slim\u012bba. Par to liecina tas, ka bie\u017ei vien s\u012bkajiem zariem koku vainag\u0101 v\u0113\u017ea boj\u0101jums s\u0101k veidoties ap pumpura vietu. V\u0113l\u0101k, kad miza atmirst visapk\u0101rt zaram, tas nokalst. Atmiru\u0026scaron;aj\u0101m zaru galotn\u0113m izaug vair\u0101ki jauni s\u0101ndzinumi, veidojot \u0026scaron;im lapu koku v\u0113\u017ea post\u012bjumam rakstur\u012bgu zarojumu vainaga aug\u0026scaron;da\u013c\u0101. Nekoptos d\u0101rzos v\u0113\u017ea ie\u0146\u0113m\u012bg\u0101m \u0026scaron;\u0137irn\u0113m (piem\u0113ram, \u0026lsquo;M\u0101l\u0101belei\u0026rsquo;, \u0026lsquo;Lobo\u0026rsquo;, \u0026lsquo;Rudens Sv\u012btrainais\u0026rsquo;, \u0026lsquo;Kortland\u0026rsquo;, \u0026lsquo;Treb\u016b S\u0113klaudzis\u0026rsquo;) t\u0101 ir bie\u017ea par\u0101d\u012bba. Stipras infekcijas slodzes gad\u012bjumos s\u0101k slimot ar\u012b citk\u0101rt iztur\u012bgas \u0026scaron;\u0137irnes. Parasti v\u0113\u017ea br\u016bces mekl\u0113 un paz\u012bst tikai uz koku stumbriem un resn\u0101kajiem zariem, bet infekcijas avoti var saglab\u0101ties ar\u012b zaru galotn\u0113s, ja tos nepamana (\u012bpa\u0026scaron;i liela auguma kokiem uz s\u0113klaud\u017eu potcelmiem) un neizgrie\u017e vainagu kop\u0026scaron;anas laik\u0101. S\u0101kum\u0101 boj\u0101jumi veidojas k\u0101 nelieli, izmain\u012btas nokr\u0101sas iegrimumi miz\u0101, kas ar plaisu atdal\u012bti no vesel\u0101s mizas. Boj\u0101t\u0101s mizas iepl\u012bsumos vasar\u0101 izveidojas dzelten\u012bgas, gai\u0026scaron;as kon\u012bdiju kopas, no t\u0101m slim\u012bbas ierosin\u0101t\u0101ji (kon\u012bdijas) ar lietus pilieniem un v\u0113ju izplat\u0101s t\u0101l\u0101k. Br\u016bces gadu no gada papla\u0026scaron;in\u0101s. Slim\u012bbas boj\u0101jumi ir neregul\u0101ras formas laukumi ar va\u013c\u0146veida kreve\u013caini grumbu\u013cain\u0101m, ieapa\u013c\u0101m mal\u0101m. Boj\u0101jumi visvair\u0101k papla\u0026scaron;in\u0101s uz s\u0101niem un beidzot var aptvert visu stumbru. Boj\u0101t\u0101 miza saplais\u0101, un spraug\u0101s veidojas v\u0113\u017ea izrais\u012bt\u0101jas s\u0113nes perit\u0113ciji \u0026ndash; \u013coti s\u012bki, ko\u0026scaron;i sarkani lodveida aug\u013c\u0137erme\u0146i, mitr\u0101, lietain\u0101 laik\u0101 tie izsvie\u017e infekcijas ierosin\u0101t\u0101ju \u0026ndash; asku sporas, kas ar v\u0113ju var aizlidot vair\u0101ku simtu metru att\u0101lum\u0101. P\u0113d\u0113jo izplat\u012b\u0026scaron;an\u0101s s\u0101kas agri pavasar\u012b un var turpin\u0101ties l\u012bdz pat salam.\u003C\/p\u003E","slug":"auglu-koku-vezis","images":[{"id":52306,"image":"http:\/\/hsc.forestry.oregonstate.edu\/sites\/hsc\/files\/gallery-images\/Necrtia2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/57\/571\/5713cb98-d672-472d-a1fc-1bff64ecb04f.jpg"},{"id":52307,"image":"http:\/\/www.missouribotanicalgarden.org\/Portals\/0\/Gardening\/Gardening%20Help\/images\/Pests\/Nectria_Canker_and_Dieback204.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/0b\/0b0\/0b03dead-db71-41cc-95e9-1fd39ca4dc6a.jpg"},{"id":52308,"image":"http:\/\/hsc.forestry.oregonstate.edu\/sites\/hsc\/files\/gallery-images\/Nectria3.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/87\/87f\/87f62152-69f3-412f-8500-307bd64a9153.jpg"},{"id":52309,"image":"http:\/\/www.missouribotanicalgarden.org\/Portals\/0\/Gardening\/Gardening%20Help\/images\/Pests\/Nectria_Canker_and_Dieback205.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e2\/e28\/e283e396-319f-406d-a068-c18dfe539cb8.jpg"},{"id":52311,"image":"http:\/\/www.missouribotanicalgarden.org\/Portals\/0\/Gardening\/Gardening%20Help\/images\/Pests\/Nectria_Canker_and_Dieback203.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/73\/73d\/73d9bd03-1e06-43a5-bab5-48915ec60321.jpg"},{"id":52312,"image":"http:\/\/www.mykologie.net\/images\/houby\/Nectria%20punicea.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/87\/874\/87430a53-937d-4834-ad44-8b6517a8df66.jpg"},{"id":52313,"image":"http:\/\/www.missouribotanicalgarden.org\/Portals\/0\/Gardening\/Gardening%20Help\/images\/Pests\/Nectria_Canker_and_Dieback202.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d8\/d85\/d85912dd-f561-408a-a710-dfff532afa7a.jpg"},{"id":52314,"image":"http:\/\/www.fungikingdom.net\/_Media\/nectria-coccinea-02933_med_hr.jpeg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e8\/e80\/e80ec260-bf1e-4379-91b6-5d32a49c22af.jpg"},{"id":52315,"image":"http:\/\/www.missouribotanicalgarden.org\/Portals\/0\/Gardening\/Gardening%20Help\/images\/Pests\/Nectria_Canker_and_Dieback1899.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/9a\/9a7\/9a7f98d1-503c-4244-b152-c697cc2121ca.jpg"},{"id":73935,"image":"https:\/\/pnwhandbooks.org\/sites\/pnwhandbooks\/files\/plant\/images\/maple-acer-spp-nectria-canker\/023.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/00\/000\/000a79e8-e9eb-4979-867d-d895735accb7.jpg"},{"id":73936,"image":"https:\/\/bugwoodcloud.org\/images\/384x256\/5529436.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/fd\/fdb\/fdbba53a-56fb-4646-81a0-e27d55e769c2.jpg"},{"id":73937,"image":"http:\/\/c8.alamy.com\/comp\/A3B9BX\/apple-canker-nectria-spp-section-to-show-death-of-cambial-layer-A3B9BX.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/ba\/ba8\/ba8ead9d-48fc-41bb-95f1-ae058289aeff.jpg"},{"id":73938,"image":"https:\/\/bugwoodcloud.org\/images\/768x512\/2110061.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c8\/c8f\/c8f9e96d-30a8-4678-9eef-159590579acd.jpg"},{"id":73939,"image":"http:\/\/www.gardenworldimages.com\/ImageThumbs\/BEV2495\/3\/BEV2495_NECTRIA_SPP__APPLE_CANKER__DISEASED_BRANCHES.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e9\/e92\/e92c111c-2977-4f22-b7ca-3c1f43aa2135.jpg"},{"id":73940,"image":"https:\/\/bugwoodcloud.org\/images\/384x256\/5510699.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e4\/e4d\/e4ddb86d-0fd6-46a3-88c5-c09c6100f18d.jpg"},{"id":73941,"image":"https:\/\/pnwhandbooks.org\/sites\/pnwhandbooks\/files\/plant\/images\/honey-locust-gleditsia-spp-canker\/honeylocustnectriacanker.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/19\/19b\/19b4f654-dfbe-4509-8540-fe6c67b2838a.jpg"},{"id":73942,"image":"https:\/\/bugwoodcloud.org\/images\/768x512\/5510697.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/fd\/fd4\/fd44ce7e-9889-4da4-a00e-d67285ca0e11.jpg"},{"id":73943,"image":"https:\/\/pnwhandbooks.org\/sites\/pnwhandbooks\/files\/plant\/images\/maple-acer-spp-nectria-canker\/nectriacankervinemaple.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f8\/f84\/f849eb27-3a25-4acd-943d-25a3c47d0db6.jpg"},{"id":73944,"image":"https:\/\/bugwoodcloud.org\/images\/384x256\/5510698.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/dd\/dd8\/dd8adaae-786b-47c7-b541-371c3812fc02.jpg"}]},{"id":5900,"name":"Aug\u013cu parast\u0101 puve","nameSynonyms":"","latinName":"Monilinia fructigena","latinNameSynonyms":"Monilia fructigena","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EAug\u013cu parast\u0101 puve\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;(\u003Cspan lang=\u0022LT\u0022\u003Elat\u012b\u0146u:\u0026nbsp;\u003C\/span\u003E\u003Cem\u003EMonilinia fructigena,\u0026nbsp;\u003C\/em\u003E\u003Cem\u003EMonilia fructigena\u003C\/em\u003E)\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EIerosina\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u0026ndash; s\u0113nes\u0026nbsp;\u003Cem\u003E(Monilinia fructigena).\u003Cbr \/\u003E\u003C\/em\u003E\u003Cstrong\u003EBoj\u0101\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u0026ndash; \u0101beles, bumbieres, ret\u0101k pl\u016bmes, \u0137ir\u0026scaron;us.\u0026nbsp;\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EPaz\u012bmes nov\u0113rojamas\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;uz aug\u013ciem.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EZudumi \u0026ndash;\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;slim\u012bba bie\u017ei sastopama un atsevi\u0026scaron;\u0137os gados \u013coti post\u012bga.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003ESimptomi\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u0026ndash; uz aug\u013ciem par\u0101d\u0101s s\u0101kum\u0101 nelieli, v\u0113l\u0101k pla\u0026scaron;i, br\u016bni plankumi. Aug\u013ci strauji p\u016bst. Uz p\u016bsto\u0026scaron;ajiem aug\u013ciem ap puves s\u0101kuma vietu koncentriskos ap\u013cos izveidojas pel\u0113c\u012bgi dzelteni apsarmes spilventi\u0146i. Boj\u0101tie aug\u013ci nobirst vai mumific\u0113jas un paliek kok\u0101. Uzglab\u0101\u0026scaron;anas laik\u0101 aug\u013ci bie\u017ei nomeln\u0113.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EP\u0101rziemo\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u0026ndash; boj\u0101tajos aug\u013cos kokos \u0026ndash; \u0026bdquo;m\u016bmijas\u0026rdquo;, apdob\u0113s, dzinumu un zaru boj\u0101jumos.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EVeicina\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u0026ndash; silts, mitrs laiks (j\u016blij\u0101), aug\u013cu mizas boj\u0101jumi, kait\u0113k\u013cu boj\u0101jumi.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EIerobe\u017eo\u0026scaron;ana:\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u003Cbr \/\u003E- Pareiza d\u0101rza kop\u0026scaron;ana;\u003Cbr \/\u003E- Apkarojot kait\u0113k\u013cus; \u003Cbr \/\u003E- Sav\u0101cot un izn\u012bcinot boj\u0101tos un mumific\u0113tos aug\u013cus;\u003Cbr \/\u003E-\u0026nbsp;Fungic\u012bdu lieto\u0026scaron;ana.\u003C\/p\u003E","slug":"auglu-parasta-puve","images":[{"id":30348,"image":"http:\/\/web2.mendelu.cz\/af_291_projekty2\/vseo\/files\/9\/2536.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/ca\/ca6\/ca65305e-f3cf-4fcb-b2fe-70e2cecd1f58.jpg"},{"id":30349,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/5\/53\/Monilia_fructigena,_2006-08-24.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c6\/c62\/c62a48f1-b3c8-4597-bf9d-75115ef6dc73.jpg"},{"id":30350,"image":"http:\/\/www.oakleafgardening.com\/wp-content\/gallery\/brown-rot\/apple-brown-rot1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/77\/778\/7783a111-2910-4687-ad85-801eda8d07b1.jpg"},{"id":30352,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/6\/6e\/Monilia_fructigena1_2006-08-24.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/76\/763\/763de5a5-9965-4126-9656-64ff16338b13.jpg"}]},{"id":5890,"name":"Aug\u013cu puves","nameSynonyms":"","latinName":"Monilinia spp.","latinNameSynonyms":"Gleosporium spp, Botrytinia fuckeliana","description":"\u003Cp\u003EInform\u0101cija b\u016bs pieejama dr\u012bzum\u0101.\u003C\/p\u003E","slug":"auglu-puves","images":[{"id":23032,"image":"http:\/\/www.irta.cat\/ca-ES\/RIT\/Noticies\/PublishingImages\/Lleida_monilia_IMG.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/49\/49a\/49af1868-566f-4817-b620-cdd7a743d8e1.jpg"},{"id":23036,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/0\/0f\/Brown_Rot_on_Apple.jpg\/640px-Brown_Rot_on_Apple.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e8\/e82\/e8216045-87ab-4af1-8541-dc5d0d40d287.jpg"},{"id":56055,"image":"http:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/0\/04\/Monilinia-fruchtfaeule.jpg\/640px-Monilinia-fruchtfaeule.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b2\/b28\/b28cb78e-687a-4af2-b977-448ac426adeb.jpg"},{"id":56057,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/e\/eb\/Monilia_owocowa_%28grzyb%29.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d9\/d9a\/d9af2826-cc84-49bc-9997-58dc9848ccab.jpg"},{"id":56058,"image":"https:\/\/s-media-cache-ak0.pinimg.com\/originals\/b0\/3f\/02\/b03f0206d1645dd399c2e86c2eb8a046.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f4\/f48\/f48ecb77-2603-416a-8404-f660bb0d594c.jpg"}]},{"id":12054,"name":"Auzu br\u016bnplankumain\u012bba","nameSynonyms":"","latinName":"Drechslera avenae","latinNameSynonyms":"Drechslera avenae, Helminthosporium avenae","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EIerosina\u003C\/strong\u003E \u0026ndash; s\u0113nes (Helminthosporium avenae)\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EBoj\u0101\u003C\/strong\u003E \u0026ndash; bie\u017ei nov\u0113rojama auzu s\u0113jumos\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EZudumi\u003C\/strong\u003E- parasti nerada ekonomiski noz\u012bm\u012bgus ra\u017eas zudumus\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EPaz\u012bmes nov\u0113rojamas\u003C\/strong\u003E \u0026ndash; visbie\u017e\u0101k zied\u0113\u0026scaron;anas laik\u0101.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003ESimptomi\u003C\/strong\u003E \u0026ndash; uz lap\u0101m par\u0101d\u0101s sarkanbr\u016bni plankumi ar gai\u0026scaron;\u0101ku centr\u0101lo da\u013cu. Reiz\u0113m plankumi gari un \u0026scaron;auri, ierobe\u017eoti ar lapu dz\u012bsl\u0101m. Plankumiem sapl\u016bstot, lapa pak\u0101peniski nobr\u016bn\u0113 un nokalst.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EVeicina\u003C\/strong\u003E \u0026ndash;augsts gaisa relat\u012bvais mitrums \u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003ESaglab\u0101jas\u003C\/strong\u003E \u0026ndash;infic\u0113to augu atliek\u0101s, infic\u0113ts s\u0113klas materi\u0101ls.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EIerobe\u017eo\u0026scaron;ana\u003C\/strong\u003E \u0026ndash; \u003Cbr \/\u003E- Augu mai\u0146as iev\u0113ro\u0026scaron;ana, augu atlieku iestr\u0101de augsn\u0113, r\u016bp\u012bga lauka nov\u0101k\u0026scaron;ana\u003Cbr \/\u003E- s\u0113klu kodin\u0101\u0026scaron;ana \u003Cbr \/\u003E- fungic\u012bdu lieto\u0026scaron;ana ve\u0123et\u0101cijas laik\u0101- par\u0101doties slim\u012bbas pirmaj\u0101m paz\u012bm\u0113m no cero\u0026scaron;anas f\u0101zes beig\u0101m l\u012bdz zied\u0113\u0026scaron;anas s\u0101kumam.\u003C\/p\u003E","slug":"auzu-brunplankumainiba","images":[{"id":952,"image":"http:\/\/web2.mendelu.cz\/af_291_projekty2\/vseo\/files\/93\/8169.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/66\/665\/6659cd3c-3a84-40fd-9ac4-346e68f00207.jpg"},{"id":953,"image":"http:\/\/web2.mendelu.cz\/af_291_projekty2\/vseo\/files\/93\/8167.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/28\/288\/28848ef1-42dd-4a66-b8e2-84b7043886a9.jpg"},{"id":954,"image":"http:\/\/web2.mendelu.cz\/af_291_projekty2\/vseo\/files\/93\/8166.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/ff\/ffb\/ffbf345e-c1ec-4cc4-a2b9-229fa8ff9be4.jpg"},{"id":955,"image":"http:\/\/web2.mendelu.cz\/af_291_projekty2\/vseo\/files\/93\/8826.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/ba\/ba4\/ba447cb4-8b45-42bb-aa5e-69333ebe834e.jpg"},{"id":73823,"image":"http:\/\/www.pflanzenkrankheiten.ch\/images\/Getreide_Mais\/Drechslera_avenae\/dav_as_2011_10.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/29\/290\/290f2309-ecdb-4f3f-a7aa-3071ff3ff771.jpg"},{"id":73824,"image":"https:\/\/www.viarural.com.ar\/viarural.com.ar\/agricultura\/aa-enfermedades\/drechslera-avenae-02.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c9\/c9a\/c9ab1266-4dda-4841-89af-5f7e0f0bf817.jpg"},{"id":73825,"image":"http:\/\/www.pflanzenkrankheiten.ch\/images\/Getreide_Mais\/Drechslera_avenae\/dav_as_lupe_8.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/0a\/0aa\/0aa39b59-36ba-4e2d-a37a-3ccee25967db.jpg"},{"id":73826,"image":"http:\/\/www.pflanzenkrankheiten.ch\/images\/Getreide_Mais\/Drechslera_avenae\/dav_av_01.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/75\/753\/75325bd4-12c8-460b-828a-3af1298bdcac.jpg"},{"id":73827,"image":"http:\/\/www.pflanzenkrankheiten.ch\/images\/Getreide_Mais\/Drechslera_avenae\/dav_as_lupe_6.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/ee\/ee4\/ee43d14b-0b13-4218-a3e8-cd88dba0994b.jpg"},{"id":73828,"image":"http:\/\/www.agroatlas.ru\/content\/diseases\/Avenae\/Avenae_Pyrenophora_avenae\/Avenae_Pyrenophora_avenae.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a8\/a88\/a889b47c-9e2b-42f8-98a9-e19be3abe285.jpg"}]},{"id":5948,"name":"Auzu ciet\u0101 melnplauka","nameSynonyms":"","latinName":"Ustilago kolleri","latinNameSynonyms":"Ustilago laevis","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EAuzu ciet\u0101 melnplauka\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;(\u003Cspan lang=\u0022LT\u0022\u003Elat\u012b\u0146u:\u0026nbsp;\u003C\/span\u003E\u003Cem\u003EUstilago kolleri,\u0026nbsp;\u003C\/em\u003E\u003Cem\u003EUstilago laevis)\u003Cbr \/\u003E\u003C\/em\u003E\u003Cstrong\u003EIerosina\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u0026ndash; s\u0113nes\u0026nbsp;\u003Cem\u003E(Ustilago kolleri).\u003Cbr \/\u003E\u003C\/em\u003E\u003Cstrong\u003EBoj\u0101\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u0026ndash; auzas.\u0026nbsp;\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EZudumi\u0026nbsp;\u0026ndash;\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;nav ekonomiski noz\u012bm\u012bga.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EPaz\u012bmes nov\u0113rojamas\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u0026ndash; plauk\u0026scaron;anas f\u0101zes laik\u0101.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003ESimptomi\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u0026ndash; piln\u012bgi tiek no\u0101rd\u012bti graudaizmet\u0146i, ar\u012b graudu pl\u0113ksnes. Parasti boj\u0101ta visa skara, t\u0101 ir kompakt\u0101ka. Atsevi\u0026scaron;\u0137os gad\u012bjumos var b\u016bt boj\u0101ta da\u013ca skaras. Samazin\u0101s graudu ra\u017ea un kvalit\u0101te. Slimie augi ie\u0146\u0113m\u012bg\u0101ki pret cit\u0101m slim\u012bb\u0101m.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EVeicina\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u0026ndash; visi apst\u0101k\u013ci, kas kav\u0113 graudu d\u012bg\u0026scaron;anu. Graudu infic\u0113\u0026scaron;an\u0101s optim\u0101l\u0101 temperat\u016bra 6-10\u0026deg;C. Infekcija var notikt jau glab\u0101\u0026scaron;anas laik\u0101.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003ESaglab\u0101jas\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u0026ndash; uz graudiem.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EIerobe\u017eo\u0026scaron;ana:\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u003Cbr \/\u003E-\u0026nbsp;Agrotehniskie pas\u0101kumi. Ziem\u0101ju s\u0113ja j\u0101veic sal\u012bdzino\u0026scaron;i agr\u012bnos termi\u0146os, bet vasar\u0101ji v\u0113l\u0101kos, kad augsne ir pietiekami silta. Optim\u0101ls s\u0113jas dzi\u013cums.\u003Cbr \/\u003E-\u0026nbsp;\u0026Scaron;\u0137irnes izv\u0113le.\u003Cbr \/\u003E-\u0026nbsp;S\u0113klu kodin\u0101\u0026scaron;ana (sist\u0113mas iedarb\u012bbas kodne). R\u016bp\u012bga s\u0113klas materi\u0101la t\u012br\u012b\u0026scaron;ana pirms \u0137\u012bmisk\u0101s apstr\u0101des.\u003Cbr \/\u003E-\u0026nbsp;Nepie\u013caut, ka veselie graudi saskaras ar virsm\u0101m (kombaini, transportl\u012bdzek\u013ci), kas biju\u0026scaron;i kontakt\u0101 ar infic\u0113tiem graudiem.\u003C\/p\u003E","slug":"auzu-cieta-melnplauka","images":[{"id":44429,"image":"https:\/\/farm8.staticflickr.com\/7354\/16316456079_0b14244356_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/09\/09b\/09bcfadd-3162-45ca-8577-23731fde8e3d.jpg"},{"id":44430,"image":"https:\/\/c2.staticflickr.com\/8\/7362\/15882559843_703932c362_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c7\/c7e\/c7e8a998-69f7-4b9d-9c19-ac2cb49b7daa.jpg"},{"id":44432,"image":"https:\/\/c1.staticflickr.com\/9\/8600\/16317136668_5bc8d22c17_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/ef\/ef7\/ef7e9754-9115-498f-a6b2-90a54120f916.jpg"},{"id":44433,"image":"https:\/\/farm9.staticflickr.com\/8634\/16318978807_7f221ca30b_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/13\/13b\/13b01d90-9d57-491f-833a-032f2fb91d7f.jpg"},{"id":44434,"image":"https:\/\/farm9.staticflickr.com\/8622\/16316807437_7bfca5d023_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/df\/df2\/df24a8f4-7714-4551-bf31-90b158e1529d.jpg"}]},{"id":5907,"name":"Auzu lapu baltplankumain\u012bba","nameSynonyms":"","latinName":"Ascochyta avenae","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EAuzu lapu baltplankumain\u012bba\u003C\/strong\u003E (\u003Cspan lang=\u0022LT\u0022\u003Elat\u012b\u0146u:\u0026nbsp;\u003C\/span\u003E\u003Cem\u003EAscochyta avenae\u003C\/em\u003E)\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003EInform\u0101cija b\u016bs pieejama dr\u012bzum\u0101.\u003C\/p\u003E","slug":"auzu-lapu-baltplankumainiba","images":[{"id":56059,"image":"http:\/\/www.vino-vinograd.ru\/images\/bolezni\/askohitoz2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/fd\/fd7\/fd776e74-4244-4f9b-b45b-9364a63c6252.jpg"},{"id":56060,"image":"https:\/\/img.procvetok.com\/crop\/w800h600\/07\/81\/0781d7698b617fe9af2a4aca87667b7a.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/76\/769\/7699d00c-ab0a-48b2-b37e-687e20014e87.jpg"},{"id":56061,"image":"http:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/0\/05\/Rynchopsporium_secalis_at_Hordeum_vulgare%2C_bladvelekkenziekte_wintergerst_(1).jpg\/440px-Rynchopsporium_secalis_at_Hordeum_vulgare%2C_bladvelekkenziekte_wintergerst_(1).jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/03\/039\/0393e0ff-f3dd-4704-9b78-54eedb8cea4c.jpg"},{"id":56062,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/5\/50\/Ustilago_nuda_barley%2C_stuifbrand_op_gerst_%283%29.jpg\/640px-Ustilago_nuda_barley%2C_stuifbrand_op_gerst_%283%29.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/3a\/3a3\/3a357f01-6875-4154-a8e6-22f627d21175.jpg"}]},{"id":12076,"name":"Auzu lapu br\u016bnplankumain\u012bba","nameSynonyms":"","latinName":"Pyrenophora avenae","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EIerosina\u003C\/strong\u003E \u0026ndash; s\u0113nes (Helminthosporium avenae)\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EBoj\u0101\u003C\/strong\u003E \u0026ndash; bie\u017ei nov\u0113rojama auzu s\u0113jumos\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EZudumi\u003C\/strong\u003E- parasti nerada ekonomiski noz\u012bm\u012bgus ra\u017eas zudumus\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EPaz\u012bmes nov\u0113rojamas\u003C\/strong\u003E \u0026ndash; visbie\u017e\u0101k zied\u0113\u0026scaron;anas laik\u0101.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003ESimptomi\u003C\/strong\u003E \u0026ndash; uz lap\u0101m par\u0101d\u0101s sarkanbr\u016bni plankumi ar gai\u0026scaron;\u0101ku centr\u0101lo da\u013cu. Reiz\u0113m plankumi gari un \u0026scaron;auri, ierobe\u017eoti ar lapu dz\u012bsl\u0101m. Plankumiem sapl\u016bstot, lapa pak\u0101peniski nobr\u016bn\u0113 un nokalst.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EVeicina\u003C\/strong\u003E \u0026ndash;augsts gaisa relat\u012bvais mitrums \u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003ESaglab\u0101jas\u003C\/strong\u003E \u0026ndash;infic\u0113to augu atliek\u0101s, infic\u0113ts s\u0113klas materi\u0101ls.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EIerobe\u017eo\u0026scaron;ana\u003C\/strong\u003E \u0026ndash; \u003Cbr \/\u003E- Augu mai\u0146as iev\u0113ro\u0026scaron;ana, augu atlieku iestr\u0101de augsn\u0113, r\u016bp\u012bga lauka nov\u0101k\u0026scaron;ana\u003Cbr \/\u003E- s\u0113klu kodin\u0101\u0026scaron;ana \u003Cbr \/\u003E- fungic\u012bdu lieto\u0026scaron;ana ve\u0123et\u0101cijas laik\u0101- par\u0101doties slim\u012bbas pirmaj\u0101m paz\u012bm\u0113m no cero\u0026scaron;anas f\u0101zes beig\u0101m l\u012bdz zied\u0113\u0026scaron;anas s\u0101kumam.\u003C\/p\u003E","slug":"auzu-lapu-brunplankumainiba","images":[{"id":16247,"image":"http:\/\/web2.mendelu.cz\/af_291_projekty2\/vseo\/files\/93\/8167.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f8\/f88\/f883a556-f537-47be-9ff3-2da6007b3561.jpg"},{"id":16248,"image":"http:\/\/web2.mendelu.cz\/af_291_projekty2\/vseo\/files\/93\/8166.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/5e\/5ee\/5ee21be7-5c31-4376-aede-00d3b2de44af.jpg"},{"id":16249,"image":"http:\/\/web2.mendelu.cz\/af_291_projekty2\/vseo\/files\/93\/8159.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/bd\/bd6\/bd6148d3-1a8f-42bb-8dd3-e9a98490f7db.jpg"},{"id":16250,"image":"http:\/\/web2.mendelu.cz\/af_291_projekty2\/vseo\/files\/93\/8156.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/91\/91e\/91e1098c-5e75-46fb-a967-06a999e1f6db.jpg"},{"id":73991,"image":"http:\/\/www.agroatlas.ru\/content\/diseases\/Hordei\/Hordei_Pyrenophora_graminea\/Hordei_Pyrenophora_graminea.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/43\/439\/43942b59-9498-4548-8cc5-4a61c2aaf62d.jpg"},{"id":73992,"image":"http:\/\/www.pflanzenkrankheiten.ch\/images\/Getreide_Mais\/Drechslera_avenae\/dav_as_2011_10.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/11\/11b\/11b25c78-0b38-428c-863a-713e48a5e7dc.jpg"},{"id":73993,"image":"http:\/\/www.fao.org\/docrep\/008\/y5765e\/y5765e1z.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/62\/621\/621f3e6d-8fea-4e30-a738-b5ad465f8d31.jpg"},{"id":73994,"image":"http:\/\/www.fao.org\/docrep\/008\/y5765e\/y5765e26.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f0\/f08\/f08fde76-a97c-4ea4-ab64-f70cb25b996d.jpg"},{"id":73995,"image":"http:\/\/www.fao.org\/docrep\/008\/y5765e\/y5765e0h.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/98\/986\/986f0a87-18e1-4ed3-b2eb-928b62cdb727.jpg"},{"id":73996,"image":"http:\/\/www.agroatlas.ru\/content\/diseases\/Avenae\/Avenae_Pyrenophora_avenae\/Avenae_Pyrenophora_avenae.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/3e\/3e6\/3e64c0bb-00d8-49b0-90e4-e1cbaebd6ece.jpg"}]},{"id":5908,"name":"Auzu lapu pel\u0113kplankumain\u012bba","nameSynonyms":"auzu pel\u0113kplankumain\u012bba","latinName":"Phaeosphaeria avenaria","latinNameSynonyms":"Septoria avenae, Stagonospora avenae","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EAuzu lapu pel\u0113kplankumain\u012bba, a\u003Cstrong\u003Euzu pel\u0113kplankumain\u012bba\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003E\u003C\/strong\u003E(\u003Cspan lang=\u0022LT\u0022\u003Elat\u012b\u0146u:\u0026nbsp;\u003C\/span\u003E\u003Cem\u003EPhaeosphaeria avenaria,\u0026nbsp;\u003C\/em\u003E\u003Cem\u003ESeptoria avenae,\u0026nbsp;\u003C\/em\u003E\u003Cem\u003EStagonospora avenae\u003C\/em\u003E)\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003EInform\u0101cija b\u016bs pieejama dr\u012bzum\u0101.\u003C\/p\u003E","slug":"auzu-lapu-pelekplankumainiba","images":[{"id":25163,"image":"http:\/\/web2.mendelu.cz\/af_291_projekty2\/vseo\/files\/93\/8826.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d3\/d3e\/d3eb11b7-ea4b-4bb5-bf0a-df6f00255f6f.jpg"},{"id":25164,"image":"https:\/\/c1.staticflickr.com\/5\/4132\/5071585739_b1a8301ed0_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/ce\/ce7\/ce732fba-50a3-4ff7-be2c-0ea54ff2d771.jpg"},{"id":56065,"image":"http:\/\/web2.mendelu.cz\/af_291_projekty2\/vseo\/files\/93\/8155.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/49\/49c\/49c5dbc1-201c-463f-b12e-83f7253bbd9d.jpg"},{"id":56066,"image":"https:\/\/www.topcropmanager.com\/media\/k2\/items\/cache\/e1e08fcae8448ceef00a2defae9e7855_XL.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/bc\/bc2\/bc2c9b35-a0ab-4f43-985a-d8ff6c0ac7f8.jpg"},{"id":56067,"image":"http:\/\/web2.mendelu.cz\/af_291_projekty2\/vseo\/files\/93\/8742.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b8\/b81\/b81f5059-9759-469e-8093-0f5b456d6693.jpg"}]},{"id":5933,"name":"Auzu puto\u0161\u0101 melnplauka","nameSynonyms":"","latinName":"Ustilago avenae","latinNameSynonyms":"Ustilago segetum var. avenae","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EAuzu puto\u0026scaron;\u0101 melnplauka\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;(\u003Cem\u003EUstilago avenae,\u0026nbsp;\u003C\/em\u003E\u003Cem\u003EUstilago segetum var. avenae)\u003Cbr \/\u003E\u003C\/em\u003E\u003Cstrong\u003EIerosina\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u0026ndash; s\u0113nes (Ustilago nuda).\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EBoj\u0101\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u0026ndash; auzas.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EZudumi\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u0026ndash; sastopama reti. Ekonomiskas noz\u012bmes nav.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EPaz\u012bmes nov\u0113rojamas\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u0026ndash; pirms zied\u0113\u0026scaron;anas.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003ESimptomi\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u0026ndash; s\u0113nes no\u0101rda visas skaras da\u013cas, iz\u0146emot asi, un p\u0101rv\u0113r\u0026scaron; t\u0101s puto\u0026scaron;\u0101, tum\u0026scaron;\u0101 melnplauku sporu mas\u0101. Sporas infic\u0113 veselos augus zied\u0113\u0026scaron;anas laik\u0101. \u0100r\u0113ji infic\u0113tie graudi nav at\u0026scaron;\u0137irami no veseliem. N\u0101kamaj\u0101 pavasar\u012b, d\u012bgstot infic\u0113tajiem graudiem, s\u0113\u0146otne att\u012bst\u0101s l\u012bdz ar augu un nok\u013c\u016bst skaras aizmetn\u012b, to no\u0101rdot.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EVeicina\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u0026ndash; silts un mitrs laiks.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003ESaglab\u0101jas\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u0026ndash; infic\u0113tajos graudos (zem pl\u0113ksn\u0113m).\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EIerobe\u017eo\u0026scaron;ana:\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u003Cbr \/\u003E-\u0026nbsp;Agrotehniskie pas\u0101kumi. Pareizs s\u0113jas laiks un dzi\u013cums \u0026ndash; agr\u0101ka s\u0113ja, kad augsnes temperat\u016bra zema un mitrums pietieko\u0026scaron;s graudu d\u012bg\u0026scaron;anai.\u003Cbr \/\u003E-\u0026nbsp;S\u0113klu kodin\u0101\u0026scaron;ana (ar sist\u0113mas preper\u0101tiem, jo slim\u012bba saglab\u0101jas grauda iek\u0026scaron;pus\u0113). R\u016bp\u012bga s\u0113klas materi\u0101la t\u012br\u012b\u0026scaron;ana pirms \u0137\u012bmisk\u0101s apstr\u0101des.\u003Cbr \/\u003E-\u0026nbsp;Nepie\u013caut, ka veselie graudi saskaras ar virsm\u0101m (kombaini, transportl\u012bdzek\u013ci), kas biju\u0026scaron;i kontakt\u0101 ar infic\u0113tiem graudiem.\u003Cbr \/\u003E-\u0026nbsp;\u0026Scaron;\u0137irnes izv\u0113le.\u003C\/p\u003E","slug":"auzu-putosa-melnplauka","images":[{"id":31262,"image":"http:\/\/jule.pflanzenbestimmung.de\/wordpress\/wp-content\/uploads\/2012\/01\/Ustilago_avenae_A_elatius-4.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/ce\/ce8\/ce8ae796-7913-41ca-9bf6-1fea6b513729.jpg"},{"id":31263,"image":"http:\/\/www.plantasyhongos.es\/herbarium\/fungi\/Ustilago_avenae_01.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d3\/d3b\/d3b69b0d-f72b-4aa7-bb8b-4be13046e4a3.jpg"},{"id":31264,"image":"http:\/\/jule.pflanzenbestimmung.de\/wordpress\/wp-content\/uploads\/2012\/01\/Ustilago_avenae_A_elatius-1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/cd\/cd6\/cd6b8513-b088-4ed2-a7fb-415c6fc167c3.jpg"},{"id":31265,"image":"https:\/\/farm9.staticflickr.com\/8595\/16317424220_d0b3d239cd_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/85\/85e\/85eeece3-c571-47da-b1ca-d96307b0945f.jpg"},{"id":31266,"image":"https:\/\/farm9.staticflickr.com\/8634\/16318978807_7f221ca30b_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/88\/88f\/88f53c4a-ab09-43a1-be65-4aef067e3186.jpg"}]},{"id":5910,"name":"Auzu vainagr\u016bsa","nameSynonyms":"","latinName":"Puccinia coronata","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EAuzu vainagr\u016bsa\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;(\u003Cspan lang=\u0022LT\u0022\u003Elat\u012b\u0146u:\u0026nbsp;\u003C\/span\u003E\u003Cem\u003EPuccinia coronata\u003C\/em\u003E)\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EIerosina\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u0026ndash; s\u0113nes (Puccinia coronifera).\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EBoj\u0101\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u0026ndash; auzas un savva\u013cas stiebrz\u0101les.\u0026nbsp;\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EZudumi\u0026nbsp;\u0026ndash;\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;sastopama katru gadu, bet tikai retos laukos izraisa ekonomiski noz\u012bm\u012bgus ra\u017eas zudumus.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EPaz\u012bmes nov\u0113rojamas\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u0026ndash; parasti nov\u0113rojama v\u0101rpo\u0026scaron;anas, reiz\u0113m zied\u0113\u0026scaron;anas un graudu gatavo\u0026scaron;an\u0101s laik\u0101.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003ESimptomi\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u0026ndash; galvenok\u0101rt infic\u0113 lapas un lapu makstis, da\u017ereiz ar\u012b stiebrus un pl\u0113ksnes. Pustulas ir lielas, spilgti oran\u017eas, novietotas izklaidus uz lapas.\u0026nbsp;\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EVeicina\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u0026ndash; optim\u0101l\u0101 temperat\u016bra 18-21\u0026deg;C.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003ESaglab\u0101jas\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u0026ndash;uz augu atliek\u0101m.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EStarpsaimnieks\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u0026ndash; pab\u0113rzs.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EIerobe\u017eo\u0026scaron;ana:\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003E-\u0026nbsp;Pret r\u016bs\u0101m iztur\u012bgu \u0026scaron;\u0137ir\u0146u audz\u0113\u0026scaron;anu;\u003Cbr \/\u003E-\u0026nbsp;Fungic\u012bdu lieto\u0026scaron;ana ir atkar\u012bga no slim\u012bbas att\u012bst\u012bbas pak\u0101pes un par\u0101d\u012b\u0026scaron;an\u0101s laika. Ja r\u016bsa nov\u0113rojama l\u012bdz zied\u0113\u0026scaron;anai, tad nepiecie\u0026scaron;ama fungic\u012bdu lieto\u0026scaron;ana (\u0137\u012bmiska slim\u012bbas ierobe\u017eo\u0026scaron;ana efekt\u012bva galvenok\u0101rt kvie\u0026scaron;u s\u0113jumos).\u003C\/p\u003E","slug":"auzu-vainagrusa","images":[{"id":12854,"image":"http:\/\/web2.mendelu.cz\/af_291_projekty2\/vseo\/files\/93\/8089.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/21\/219\/21987c48-d596-4717-bb3a-e882c792da97.jpg"},{"id":54331,"image":"http:\/\/plants-of-styria.uni-graz.at\/images\/puccinia-coronata-holcus-nov-2006.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/1c\/1cc\/1cc94b3a-9636-4181-b5ae-c0191d85d789.jpg"},{"id":54332,"image":"http:\/\/mycoweb.narod.ru\/fungi\/Makhra_2005\/Images\/Puccinia_coronata_4_JS_20050604.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/06\/06b\/06be1c93-7cfb-49d2-9e7e-b8fa9ad32fdf.jpg"},{"id":54334,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/f\/ff\/Puccinia_coronata_7.jpg\/1024px-Puccinia_coronata_7.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/90\/90c\/90cdc184-4152-4f6e-9f21-0048c5d5fd24.jpg"},{"id":58142,"image":"https:\/\/earthstarblog.files.wordpress.com\/2017\/01\/170131-puccinia-coronata-on-holcus-mollis.jpg?w=762","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/5b\/5b5\/5b5209bf-e37d-4893-81bb-46f7dd5fcd5f.jpg"}]},{"id":5904,"name":"Ave\u0146u mizas plais\u0101\u0161ana","nameSynonyms":"","latinName":"Didymella applanata","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EAve\u0146u mizas plais\u0101\u0026scaron;ana\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;(\u003Cspan lang=\u0022LT\u0022\u003Elat\u012b\u0146u:\u0026nbsp;\u003C\/span\u003E\u003Cem\u003EDidymella applanata\u003C\/em\u003E)\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EIerosina\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u0026ndash; s\u0113nes\u0026nbsp;\u003Cem\u003E(Didymella applanata).\u003Cbr \/\u003E\u003C\/em\u003E\u003Cstrong\u003EBoj\u0101\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u0026ndash; avenes.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EPaz\u012bmes nov\u0113rojamas\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;ve\u0123et\u0101cijas laik\u0101 uz virszemes da\u013c\u0101m.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EZudumi\u0026nbsp;\u0026ndash;\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u012apa\u0026scaron;i b\u012bstama sarkanaj\u0101m aven\u0113m. Slim\u012bbas rezult\u0101t\u0101 tiek boj\u0101ti un nov\u0101jin\u0101ti stubl\u0101ji, kuriem krasi pazemin\u0101s ziemciet\u012bba un ra\u017e\u012bba.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003ESimptomi\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u0026ndash; j\u016bnija beig\u0101s, j\u016blija s\u0101kum\u0101 uz jaunajiem ave\u0146u stubl\u0101jiem ap pumpuriem meh\u0101nisku boj\u0101jumu vai mizu plaisu viet\u0101s izveidoja zilgani violeti vai sarkan\u012bgi br\u016bni plankumi bez apmales. Plankumu viet\u0101s v\u0113l\u0101k att\u012bst\u0101s s\u012bkas, tum\u0026scaron;as pikn\u012bdas. Uz lapu k\u0101tiem plankumi ir izpl\u016bdu\u0026scaron;i, zilgani violeti, uz lap\u0101m tie veidojas br\u016bni un nekrotiski \u0026bdquo;v\u0026rdquo; burta veid\u0101, infic\u0113t\u0101s lapas reiz\u0113m nobirst, lapu k\u0101ti\u0146iem paliekot piestiprin\u0101tiem pie stubl\u0101ja. Infic\u0113to augu otr\u0101 gada stubl\u0101ju miza saplais\u0101, tie v\u0101ji plaukst un att\u012bsta v\u0101jus aug\u013czari\u0146us un ogu nogatavo\u0026scaron;an\u0101s laik\u0101 parasti nokalst.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EP\u0101rziemo\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u0026ndash; infic\u0113tos, atmiru\u0026scaron;os audos.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EInfic\u0113jas\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u0026ndash; ar v\u0113ja un \u016bdens pilienu pal\u012bdz\u012bbu.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EVeicina\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u0026ndash; mitrums un v\u0113j\u0026scaron;, kait\u0113k\u013cu boj\u0101jumi, sabiezin\u0101ti st\u0101d\u012bjumi.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EIerobe\u017eo\u0026scaron;ana:\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u003Cbr \/\u003E-\u0026nbsp;J\u0101izv\u0113las pareiza st\u0101d\u012b\u0026scaron;anas vieta \u0026ndash; saulaina, ar labu gaisa cirkul\u0101ciju;\u003Cbr \/\u003E-\u0026nbsp;Nest\u0101d\u012bt tuvu savva\u013cas aven\u0101m;\u003Cbr \/\u003E-\u0026nbsp;Pareiza st\u0101d\u012bjumu kop\u0026scaron;ana, slimo zaru izgrie\u0026scaron;ana un izn\u012bcin\u0101\u0026scaron;ana;\u003Cbr \/\u003E-\u0026nbsp;Aizsarg\u0101jo\u0026scaron;i fungic\u012bdu smidzin\u0101jumi, ko veic agri pavasar\u012b vai p\u0113c ra\u017eas nov\u0101k\u0026scaron;anas.\u003C\/p\u003E","slug":"avenu-mizas-plaisasana","images":[{"id":932,"image":"http:\/\/plante-doktor.dk\/Didymella%20applanata%202.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/80\/806\/8061066f-f69b-4b12-89a0-a52990692055.jpg"},{"id":934,"image":"http:\/\/plante-doktor.dk\/Didymella%20applanata%203.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/ea\/ea0\/ea02a7ac-e112-4090-b190-993beb0029de.jpg"},{"id":936,"image":"http:\/\/plante-doktor.dk\/Didymella%20applanata%204.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/79\/791\/791375b8-b0f6-48b3-a154-34c4df9d0913.jpg"},{"id":938,"image":"http:\/\/asprus.ru\/blog\/wp-content\/gallery\/p22088\/5.jpg?6c2e35","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/5e\/5e4\/5e4670da-385e-40ee-af42-0e947aab42bc.jpg"},{"id":940,"image":"http:\/\/mkk.szie.hu\/dep\/nvtt\/tana\/novenykortan\/a_mal_elsi1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e7\/e7f\/e7f49d0c-27dc-4416-a12f-8140317f3bb0.jpg"}]},{"id":5841,"name":"Balt\u0101 puve","nameSynonyms":"rap\u0161a balt\u0101 puve","latinName":"Sclerotinia sclerotiorum","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EBalt\u0101 puve, rap\u0026scaron;a balt\u0101 puve\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;(lat\u012b\u0146u: Sclerotinia sclerotiorum)\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EIerosina\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u0026ndash; s\u0113nes\u0026nbsp;\u003Cem\u003E(Sclerotinia sclerotiorum).\u003Cbr \/\u003E\u003C\/em\u003E\u003Cstrong\u003EBoj\u0101\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u0026ndash; ziemas un vasaras rapsi,krustzie\u017eu dzimtas augus, burk\u0101nus, zir\u0146us, pupi\u0146as u.c.\u003Cbr \/\u003E\u003Cem\u003ETurpm\u0101k aprakst\u012bta balt\u0101s puves att\u012bst\u012bba raps\u012b.\u003Cbr \/\u003E\u003C\/em\u003E\u003Cstrong\u003EPaz\u012bmes rapsim nov\u0113rojamas\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;p\u0113c zied\u0113\u0026scaron;anas, vislab\u0101k simptomi nov\u0113rojami nogatavo\u0026scaron;an\u0101s period\u0101.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EZudumi\u0026nbsp;\u0026ndash;\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;rodas iev\u0113rojami ra\u017eas zudumi, jo tiek boj\u0101ts stubl\u0101js, samazin\u0101s vai praktiski tiek p\u0101rtraukta iesp\u0113ja uz\u0146emt \u016bdeni un bar\u012bbas vielas, l\u012bdz ar to atmirst p\u0101kste\u0146i un netiek veidotas s\u0113klas, vai t\u0101s ir s\u012bkas, piln\u012bgi nobriedu\u0026scaron;as, s\u0113klas ir ar zemu 1000 graudu masu.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003ESimptomi\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u0026ndash; auga aug\u0026scaron;\u0113j\u0101 da\u013c\u0101 uz galvenajiem un s\u0101nu dzinumiem redzami sausi plankumi \u0026ndash; b\u0101lgani \u0101r\u0113j\u0101s mal\u0101s, pel\u0113c\u012bgi centr\u0101laj\u0101 da\u013c\u0101 , uz kuriem mitros laika apst\u0101k\u013cos att\u012bst\u0101s balta s\u0113\u0146otne. Plankumu att\u012bst\u012bba s\u0101kas viet\u0101s, kur piestiprin\u0101ts lapas k\u0101ts vai atiet s\u0101nzars, v\u0113l\u0101k tie izplat\u0101s abos virzienos. Virs infic\u0113t\u0101s vietas augi sakalst un dzelt\u0113, kam\u0113r veselie augi v\u0113l ir za\u013ci. Stiebra iek\u0026scaron;pus\u0113 veidojas apm\u0113ram 5 mm gari melni sklerociji, kuri ra\u017eas nov\u0101k\u0026scaron;anas laik\u0101 non\u0101k augsn\u0113 un n\u0101kamaj\u0101s vasar\u0101s veido sporas. Slim\u012bbas boj\u0101tais stiebrs viegli l\u016bst. Saveldr\u0113tos s\u0113jumos infic\u0113tie augi labi redzami, jo st\u0101v taisni.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EP\u0101rziemo\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u0026ndash; uz infic\u0113tajiem augiem, augu atliek\u0101m.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EVeicina\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u0026ndash; silts, palielin\u0101ts mitrums, bie\u017ei nokri\u0026scaron;\u0146i, paaugstin\u0101ts sl\u0101pek\u013ca m\u0113slojums un s\u0113jumu biez\u012bba. Slim\u012bba att\u012bst\u0101s, ja sakr\u012bt sporu izlido\u0026scaron;anas laiks ar rap\u0026scaron;a zied\u0113\u0026scaron;anu.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EIerobe\u017eo\u0026scaron;ana:\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u003Cbr \/\u003E-\u0026nbsp;j\u0101iev\u0113ro augu mai\u0146a (rapsi vien\u0101 un taj\u0101 pa\u0026scaron;\u0101 lauk\u0101 var s\u0113t p\u0113c 4-5 gadiem);\u003Cbr \/\u003E-\u0026nbsp;nepaaugstin\u0101ts sl\u0101pek\u013ca m\u0113slojums;\u003Cbr \/\u003E-\u0026nbsp;nez\u0101\u013cu apkaro\u0026scaron;ana;\u003Cbr \/\u003E- slim\u012bbas ierobe\u017eo\u0026scaron;ana ve\u0123et\u0101cijas period\u0101 ir iesp\u0113jama, tikai lietojot fungic\u012bdus profilaktiski.\u003C\/p\u003E","slug":"balta-puve","images":[{"id":2377,"image":"http:\/\/bugwoodcloud.org\/images\/768x512\/5077018.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/09\/096\/096776e0-8ebd-46fe-b1ed-31a0b2b37422.jpg"},{"id":2381,"image":"http:\/\/web2.mendelu.cz\/af_291_projekty2\/vseo\/files\/9\/2548.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f8\/f8e\/f8e282a0-ee43-4bc9-a7d6-df17b0024145.jpg"},{"id":54374,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/9\/9a\/Sclerotinia_sclerotiorum_at_Phaseolus_vulgaris%2C_scleroti%C3%ABnrot_stamsperzieboon.jpg\/640px-Sclerotinia_sclerotiorum_at_Phaseolus_vulgaris%2C_scleroti%C3%ABnrot_stamsperzieboon.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/5c\/5c0\/5c0b32ef-cd63-4075-9bcc-ef4c1dcb1fd9.jpg"},{"id":54375,"image":"http:\/\/www.biodiversidadvirtual.org\/hongos\/data\/media\/8365\/Sclerotinia-sclerotiorum-(Lib.)-de-Bary-1884-83184.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/06\/067\/06775377-e836-4aa1-a103-4bbac8aebba8.jpg"},{"id":54376,"image":"http:\/\/blog.extension.uga.edu\/colquittag\/files\/2014\/12\/IMG_20141208_105759190.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/8c\/8ca\/8caff05e-2531-4a8e-8f42-02d7f381e106.jpg"}]},{"id":5881,"name":"Baltv\u0101rpain\u012bba","nameSynonyms":"sak\u0146u kakla puve","latinName":"Gaeumannomyces graminis","latinNameSynonyms":"Ophiobolus graminis","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EBaltv\u0101rpain\u012bba,\u003C\/strong\u003E \u003Cstrong\u003Esak\u0146u kakla puve\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003E(lat\u012b\u0146u: \u003Cem\u003EGaeumannomyces graminis, \u003C\/em\u003E\u003Cem\u003EOphiobolus graminis)\u003Cbr \/\u003E\u003C\/em\u003E\u003Cstrong\u003EIerosina\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u0026ndash; s\u0113nes (\u003Cem\u003EGaeumannomyces graminis\u003C\/em\u003E).\u0026nbsp;\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EBoj\u0101\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u0026ndash; visa lab\u012bbas un daudzgad\u012bg\u0101s stiebrz\u0101les, bet b\u012bstama kvie\u0026scaron;iem. Slim\u012bba boj\u0101 saknes, sak\u0146u kakli\u0146u un stiebra apak\u0026scaron;\u0113jo da\u013cu.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EZudumi \u0026ndash;\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;b\u012bstam\u0101ka viegl\u0101s, v\u0101ji sk\u0101b\u0101s augsn\u0113s. Infic\u0113tiem augiem ra\u017ea ir uz pusi zem\u0101ka nek\u0101 veselajiem. Slim\u012bbas rezult\u0101t\u0101 samazin\u0101s cero\u0026scaron;ana, produkt\u012bvo stiebru daudzums un lapas atmirst. Graudi veidojas nepilnv\u0113rt\u012bgi vai neveidojas visp\u0101r.\u0026nbsp;\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EPaz\u012bmes nov\u0113rojamas\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u0026ndash; jau d\u012bgstiem par\u0101doties. Vislab\u0101k izteiktas v\u0101rpo\u0026scaron;anas laik\u0101. V\u0101rpas ir gai\u0026scaron;as, gandr\u012bz baltas, bez graudiem, st\u0101v taisni uz aug\u0026scaron;u.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003ESimptomi\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u0026ndash;Augi atmirst, dzelt\u0101, atpaliek augum\u0101. Cero\u0026scaron;anas mezgls un saknes br\u016bn\u0113, t\u0101s da\u013c\u0113ji atmirst, t\u0101d\u0113\u013c viegli notr\u016bkst. V\u0101rpo\u0026scaron;anas f\u0101z\u0113 redzami stiebri, kas ir \u012bs\u0101ki, pel\u0113ki balt\u0101 kr\u0101s\u0101. V\u0101rpas baltas, tuk\u0026scaron;as vai ar \u013coti s\u012bkiem graudiem. Slimajiem augiem sak\u0146u kakls viscaur pel\u0113c\u012bgi melns, audi sairu\u0026scaron;i. Meln\u0113jums izplat\u0101s ar\u012b pa stiebra pamatu. Nomeln\u0113ju\u0026scaron;aj\u0101s viet\u0101s, it sevi\u0026scaron;\u0137i sak\u0146u kakla apvid\u016b, zem lapas maksts var saskat\u012bt s\u0113\u0146otni un daudz s\u012bku, melnu aug\u013c\u0137erme\u0146u, kuros att\u012bst\u0101s asku sporas. Infic\u0113tos augus bie\u017ei infic\u0113 Cladosporium spp., kas ierosina melno pel\u0113jumu.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EVeicina\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u0026ndash;paaugstin\u0101ts mitrums un temperat\u016bra optim\u0101la 10-20\u0026deg;C.\u0026nbsp;\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003ESaglab\u0101jas\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u0026ndash; augu atliek\u0101s, infic\u0113tos ziem\u0101jos, savva\u013cas graudz\u0101l\u0113s, ar\u012b v\u0101rpat\u0101, kas ir saimniekaugs.\u0026nbsp;\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EIerobe\u017eo\u0026scaron;ana:\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u003Cbr \/\u003E-\u0026nbsp;augu mai\u0146as iev\u0113ro\u0026scaron;ana, j\u0101\u0146em v\u0113r\u0101 ne tikai priek\u0026scaron;augs, bet ar\u012b priek\u0026scaron;-priek\u0026scaron;augs,\u003Cbr \/\u003E-\u0026nbsp;j\u0101paaugstina organisko vielu saturs augsn\u0113, kas sekm\u0113tu \u0101tr\u0101ku augu atlieku sadal\u012b\u0026scaron;anos,\u003Cbr \/\u003E-\u0026nbsp;s\u0113klu kodin\u0101\u0026scaron;ana (da\u013c\u0113ji ierobe\u017eo), \u003Cbr \/\u003E-\u0026nbsp;fungic\u012bdu lieto\u0026scaron;ana, bet j\u0101\u0146em v\u0113r\u0101, ka tie nav vienl\u012bdz efekt\u012bvi pret visiem ierosin\u0101t\u0101jiem. Fungic\u012bdu lieto\u0026scaron;ana atmaks\u0101jas tikai retos gad\u012bjumos, parasti tad, ja s\u0113jumi ir augstra\u017e\u012bgi un netiek iev\u0113rota augu mai\u0146a.\u003C\/p\u003E","slug":"baltvarpainiba","images":[{"id":1179,"image":"http:\/\/web2.mendelu.cz\/af_291_projekty2\/vseo\/files\/93\/8193.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/92\/92f\/92f12cb9-6619-428e-9fbd-01545e8340d2.jpg"},{"id":1183,"image":"http:\/\/web2.mendelu.cz\/af_291_projekty2\/vseo\/files\/93\/8746.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/dd\/dd1\/dd16fb48-bf90-460f-82ac-7cfbea2483ae.jpg"},{"id":54134,"image":"https:\/\/bugwoodcloud.org\/images\/768x512\/5479822.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/69\/69d\/69dd9259-3b71-4f62-9861-5d83e46c1f41.jpg"},{"id":54387,"image":"http:\/\/www.isip.de\/isip\/servlet\/image\/74296\/fancyBox\/weizenophiobolus.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/57\/570\/5703d363-11d6-4123-b475-4a4916201432.jpg"}]},{"id":5887,"name":"Bie\u0161u lapu sarmplankumain\u012bba","nameSynonyms":"bie\u0161u lapu baltplankumain\u012bba","latinName":"Ramularia betae","latinNameSynonyms":"Ramularia beticola","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EBie\u0026scaron;u lapu sarmplankumain\u012bba, bie\u0026scaron;u lapu baltplankumain\u012bba\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003E(\u003Cspan lang=\u0022LT\u0022\u003Elat\u012b\u0146u:\u0026nbsp;\u003C\/span\u003E\u003Cem\u003ERamularia betae,\u0026nbsp;Ramularia beticola\u003C\/em\u003E)\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EIerosina\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u0026ndash; s\u0113nes\u0026nbsp;\u003Cem\u003E(Ramularia betae).\u003Cbr \/\u003E\u003C\/em\u003E\u003Cstrong\u003EBoj\u0101\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u0026ndash; galda bietes, cukurbietes, lopbar\u012bbas bietes.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EPaz\u012bmes nov\u0113rojamas\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;ve\u0123et\u0101cijas laik\u0101.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EZudumi \u0026ndash;\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;samazin\u0101s bie\u0026scaron;u ra\u017ea.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003ESimptomi\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u0026ndash; uz lap\u0101m veidojas apa\u013ci vai iegareni, pel\u0113c\u012bgi vai pel\u0113c\u012bgi br\u016bngani plankumi, kas no veselajiem audiem norobe\u017eoti ar tum\u0026scaron;\u0101ku joslu. Plankumu vidusda\u013c\u0101 ar laiku audi saplais\u0101 un izdr\u016bp. Mitros laika apst\u0101k\u013cos plankumu vid\u016b var saskat\u012bt baltu p\u016bkainu apsarmi, to var nov\u0113rot lapas ab\u0101s pus\u0113s.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EP\u0101rziemo\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u0026ndash; augsn\u0113 uz augu atliek\u0101m.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EVeicina\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;- gaisa temperat\u016bra +17\u0026deg;C un \u013coti augsts gaisa mitrums \u0026gt;95%.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EIerobe\u017eo\u0026scaron;ana:\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u003Cbr \/\u003E-\u0026nbsp;J\u0101iev\u0113ro augu mai\u0146a;\u003Cbr \/\u003E-\u0026nbsp;\u012apa\u0026scaron;i augu aizsardz\u012bbas pas\u0101kumi nav nepiecie\u0026scaron;ami.\u003C\/p\u003E","slug":"biesu-lapu-sarmplankumainiba","images":[{"id":16099,"image":"http:\/\/web2.mendelu.cz\/af_291_projekty2\/vseo\/files\/93\/8243.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/1d\/1dd\/1ddc10ab-81fc-474d-b2b3-6badca72e66f.jpg"},{"id":16100,"image":"http:\/\/web2.mendelu.cz\/af_291_projekty2\/vseo\/files\/93\/8241.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/7b\/7b9\/7b95c8f9-a138-4bf6-9d24-ffc2feee176e.jpg"},{"id":16101,"image":"http:\/\/web2.mendelu.cz\/af_291_projekty2\/vseo\/files\/93\/8242.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/0e\/0e0\/0e01c4b0-d5c8-47ef-8a49-d1e83dfb923d.jpg"},{"id":16103,"image":"http:\/\/web2.mendelu.cz\/af_291_projekty2\/vseo\/files\/93\/8235.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/99\/995\/995880d8-f460-4606-9c4d-a30aab7f8646.jpg"},{"id":56068,"image":"https:\/\/www.researchgate.net\/profile\/Bram_Hanse\/publication\/296705761\/figure\/fig5\/AS:335995133284358@1457118890207\/Figure-5-Leaves-inoculated-with-stemphylium-isolates-showed-leaf-spots.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f6\/f6b\/f6be42c2-4702-4890-98a4-e3d3cc63006a.jpg"}]},{"id":5886,"name":"Bie\u0161u lapu s\u012bkplankumain\u012bba","nameSynonyms":"bie\u0161u lapu pel\u0113kplankumain\u012bba","latinName":"Cercospora beticola","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EBie\u0026scaron;u lapu s\u012bkplankumain\u012bba, bie\u0026scaron;u lapu pel\u0113kplankumain\u012bba, bie\u0026scaron;u lapu sausplankumain\u012bba, cerkosporioze\u003C\/strong\u003E (\u003Cspan lang=\u0022LT\u0022\u003Elat\u012b\u0146u:\u0026nbsp;\u003C\/span\u003E\u003Cem\u003ECercospora beticola\u003C\/em\u003E)\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EIerosina\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u0026ndash; s\u0113nes\u0026nbsp;\u003Cem\u003E(Cercospora beticola).\u003Cbr \/\u003E\u003C\/em\u003E\u003Cstrong\u003EBoj\u0101\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u0026ndash; cukurbietes, galda bietes, lopbar\u012bbas bietes.\u0026nbsp;\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EPaz\u012bmes nov\u0113rojamas\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;ve\u0123et\u0101cijas laik\u0101 uz piln\u012bgi att\u012bst\u012bt\u0101m lap\u0101m.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EZudumi \u0026ndash;\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;samazin\u0101s sak\u0146u masa, \u012bpa\u0026scaron;i cukura daudzums (cukura zudumi l\u012bdz 70%).\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003ESimptomi\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u0026ndash; veidojas s\u012bki, ieapa\u013ci pel\u0113kbr\u016bni plankumi ar sarkanbr\u016bnu apmali. V\u0113l\u0101k plankumi sapl\u016bst kop\u0101, apmale paliek neizteikta, slim\u012bbai att\u012bstoties lapas nokalst. Stipras infekcijas gad\u012bjum\u0101 uz lapu k\u0101tiem nov\u0113rojami izstiepti sarkanbr\u016bni plankumi. Mitr\u0101 laik\u0101 uz plankumiem veidojas pel\u0113c\u012bga apsarme, ta\u010du t\u0101 ir gr\u016bti paman\u0101ma.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EP\u0101rziemo\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u0026ndash; atmiru\u0026scaron;aj\u0101s lap\u0101s un lapu k\u0101tos, uz s\u0113kl\u0101m.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EInfic\u0113jas\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u0026ndash; ar v\u0113ja pal\u012bdz\u012bbu.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EVeicina\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u0026ndash; palielin\u0101ts mitrums, bie\u017es lietus, rasa un diennakts vid\u0113j\u0101 temperat\u016bra virs +15\u0026deg;C. Bie\u0026scaron;u audz\u0113\u0026scaron;ana gadu no gada vien\u0101 lauk\u0101.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EIerobe\u017eo\u0026scaron;ana:\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u003Cbr \/\u003E-\u0026nbsp;J\u0101iev\u0113ro augu mai\u0146a;\u003Cbr \/\u003E-\u0026nbsp;Atsevi\u0026scaron;\u0137os gad\u012bjumos j\u0101lieto fungic\u012bdi.\u003C\/p\u003E","slug":"biesu-lapu-sikplankumainiba","images":[{"id":321,"image":"http:\/\/web2.mendelu.cz\/af_291_projekty2\/vseo\/files\/93\/8234.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/95\/952\/9523124b-8078-44ce-b669-15579e2b47b9.jpg"},{"id":322,"image":"http:\/\/www.alfachem.com.ua\/upload\/iblock\/87d\/47599fd5940688f091f97bdd461d7426.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/9f\/9fa\/9fa302a0-b383-46e0-bff8-b3f0b000acdf.jpg"},{"id":323,"image":"http:\/\/web2.mendelu.cz\/af_291_projekty2\/vseo\/files\/93\/8232.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/fe\/fe5\/fe54be4a-6b44-4b56-85a9-393074c11017.jpg"},{"id":324,"image":"https:\/\/c2.staticflickr.com\/4\/3724\/13789145865_4d03889a43_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/6b\/6b0\/6b05796e-59da-4663-9145-c4559fb48eb6.jpg"},{"id":327,"image":"http:\/\/databank.groenkennisnet.nl\/Imagesaantastingen\/ramularia_biet_2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a4\/a49\/a49bec76-ed33-42cf-8853-9aa022a516ba.jpg"}]},{"id":5885,"name":"Bie\u0161u miltrasa","nameSynonyms":"s\u016bre\u0146u dzimtas augu \u012bst\u0101 miltrasa","latinName":"Erysiphe betae","latinNameSynonyms":"Erysiphe communis f. sp. betae, Erysiphe polygoni","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EBie\u0026scaron;u miltrasa, s\u016bre\u0146u dzimtas augu \u012bst\u0101 miltrasa\u003C\/strong\u003E (\u003Cspan lang=\u0022LT\u0022\u003Elat\u012b\u0146u:\u0026nbsp;\u003C\/span\u003E\u003Cem\u003EErysiphe betae,\u0026nbsp;\u003C\/em\u003E\u003Cem\u003E\u003Cem\u003EErysiphe communis f. sp. betae,\u0026nbsp;\u003C\/em\u003E\u003C\/em\u003E\u003Cem\u003EErysiphe polygoni\u003C\/em\u003E)\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EIerosina\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u0026ndash; s\u0113nes\u0026nbsp;\u003Cem\u003E(Erysiphe betae).\u003Cbr \/\u003E\u003C\/em\u003E\u003Cstrong\u003EBoj\u0101\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u0026ndash; bietes, kr\u0101\u0026scaron;\u0146umaugus, gri\u0137us.\u0026nbsp;\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EPaz\u012bmes nov\u0113rojamas\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;ve\u0123et\u0101cijas laik\u0101.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EZudumi \u0026ndash;\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;samazin\u0101s bie\u0026scaron;u ra\u017ea.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003ESimptomi\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u0026ndash; uz lap\u0101m nov\u0113rojama balta apsarme, uz kuras v\u0113l\u0101k par\u0101d\u0101s melni punkti\u0146i \u0026ndash; s\u0113nes aug\u013c\u0137erme\u0146i. Infic\u0113t\u0101s lapas dzelt\u0113 un atmirst.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EP\u0101rziemo\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u0026ndash; uz augu atliek\u0101m.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EVeicina\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u0026ndash; paaugstin\u0101ta gaisa temperat\u016bra un pazemin\u0101ts gaisa mitrums. Rasa nakts laik\u0101.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EIerobe\u017eo\u0026scaron;ana:\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003E-\u0026nbsp;J\u0101iev\u0113ro augu mai\u0146a;\u003Cbr \/\u003E-\u0026nbsp;J\u0101veic kvalitat\u012bva augsnes apstr\u0101de.\u003C\/p\u003E","slug":"biesu-miltrasa","images":[{"id":73148,"image":"https:\/\/bugwoodcloud.org\/images\/768x512\/5357587.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/84\/844\/8449f191-33b6-4b2d-a0e8-114edd0d7421.jpg"},{"id":73149,"image":"https:\/\/bugwoodcloud.org\/images\/768x512\/5357586.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/98\/98e\/98eec074-bed2-4478-a938-d432335ceb98.jpg"},{"id":73151,"image":"https:\/\/www.sesvanderhave.com\/RO\/sites\/sesvanderhave.com.RO\/files\/galleries\/B_5_2_Erysiphe%20betae.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a1\/a15\/a15012ae-580d-4b02-b4a5-7c93d39e262b.jpg"},{"id":73152,"image":"https:\/\/bugwoodcloud.org\/images\/768x512\/5357584.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/34\/349\/349966bf-cd82-42ca-bc3d-927e9f750192.jpg"},{"id":73153,"image":"https:\/\/bugwoodcloud.org\/images\/768x512\/5446318.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/ed\/ed0\/ed01ff56-8479-4ea5-a60f-ac90cde3143a.jpg"},{"id":73155,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/0\/05\/Erysiphe.betae.-.lindsey.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/6e\/6ef\/6ef619f7-c103-44b4-9d6b-ecca4556a6d6.jpg"}]},{"id":5888,"name":"Bie\u0161u r\u016bsa","nameSynonyms":"","latinName":"Uromyces betae","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EBie\u0026scaron;u r\u016bsa\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;(\u003Cspan lang=\u0022LT\u0022\u003Elat\u012b\u0146u:\u0026nbsp;\u003C\/span\u003E\u003Cem\u003EUromyces betae\u003C\/em\u003E)\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EIerosina\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u0026ndash; s\u0113nes\u0026nbsp;\u003Cem\u003E(Uromyces betae).\u003Cbr \/\u003E\u003C\/em\u003E\u003Cstrong\u003EBoj\u0101\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u0026ndash; galda bietes, cukurbietes, lopbar\u012bbas bietes.\u0026nbsp;\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EPaz\u012bmes nov\u0113rojamas\u003C\/strong\u003Eve\u0123et\u0101cijas laik\u0101.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EZudumi\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003E- ra\u017ea un t\u0101s kvalit\u0101te pazemin\u0101s.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003ESimptomi\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u0026ndash; pavasar\u012b s\u012bki, dzelteni punkti\u0146i uz lap\u0101m, lapas apak\u0026scaron;pus\u0113 veidojas balti sporu spilventi\u0146i. Vasaras beig\u0101s uz lap\u0101m att\u012bst\u0101s s\u012bki, br\u016bni l\u012bdz tum\u0026scaron;i br\u016bni r\u016bsas spilventi\u0146i. Slim\u012bbai att\u012bstoties lapas dzelt\u0113 un priek\u0026scaron;laikus nokalst.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EP\u0101rziemo\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u0026ndash; uz augu atliek\u0101m, bie\u0026scaron;u m\u0101tesaugiem un s\u0113kl\u0101m.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EVeicina\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u0026ndash; silts, mitrs laiks j\u016blij\u0101, august\u0101 un septembr\u012b.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EIerobe\u017eo\u0026scaron;ana:\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u003Cbr \/\u003E-\u0026nbsp;J\u0101s\u0113j kodin\u0101ta s\u0113kla;\u003Cbr \/\u003E-\u0026nbsp;Par\u0101doties slim\u012bbas paz\u012bm\u0113m lieto fungic\u012bdus.\u003C\/p\u003E","slug":"biesu-rusa","images":[{"id":3240,"image":"http:\/\/web2.mendelu.cz\/af_291_projekty2\/vseo\/files\/93\/8236.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/54\/540\/54054b97-448c-4c30-b885-f28d1085249b.jpg"},{"id":3242,"image":"http:\/\/web2.mendelu.cz\/af_291_projekty2\/vseo\/files\/93\/8235.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/1e\/1e0\/1e0182ad-7e03-4109-912a-6b7229d86b96.jpg"},{"id":3243,"image":"http:\/\/www.mindenpictures.com\/cache\/pcache2\/80105098.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/ae\/ae9\/ae9ef30e-9d9a-4d7d-b5cf-4461c9dc5460.jpg"},{"id":3247,"image":"http:\/\/astro23936.jalbum.net\/Landfotos.de\/Rueben\/rost\/slides\/00880-Rueben-Rost.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/3e\/3e2\/3e2d66e5-8e77-472c-ac00-7e3b91c4790f.jpg"},{"id":72680,"image":"https:\/\/www.mindenpictures.com\/cache\/pcache2\/80037156.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f9\/f91\/f91e2d5c-e9ab-4012-b8e2-e2cb43ab9d00.jpg"}]},{"id":5831,"name":"Br\u016bn\u0101 r\u016bsa","nameSynonyms":"","latinName":"Puccinia recondita","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EBr\u016bn\u0101 r\u016bsa\u003C\/strong\u003E (lat\u012b\u0146u: \u003Cem\u003EPuccinia recondita\u003C\/em\u003E)\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EIerosina\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u0026ndash; s\u0113nes\u0026nbsp;\u003Cem\u003EPuccinia tritici\u003C\/em\u003E\u0026nbsp;(kvie\u0026scaron;u r\u016bsa),\u0026nbsp;\u003Cem\u003EPuccinia dispersa\u003C\/em\u003E\u0026nbsp;(rudzu r\u016bsa)\u003Cbr \/\u003E \u003Cstrong\u003EBoj\u0101\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u0026ndash; kvie\u0026scaron;us, rudzus, tritik\u0101li.\u0026nbsp;\u003Cbr \/\u003E \u003Cstrong\u003EZudumi\u003C\/strong\u003E- post\u012bga atsevi\u0026scaron;\u0137os gados. Samazin\u0101s lapu fotosintez\u0113jo\u0026scaron;\u0101 virsma, t\u0101d\u0113j\u0101di ietekm\u0113jot ra\u017eu., Ja stiebro\u0026scaron;anas f\u0101z\u0113 infekcijas pak\u0101pe ir 10%, ra\u017eas zudumi var sasniegt pat 20%, ja piengatav\u012bbas f\u0101z\u0113 infekcijas pak\u0101pe ir 1%, zudumi 5%.\u003Cbr \/\u003E \u003Cstrong\u003EPaz\u012bmes nov\u0113rojamas\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u0026ndash; parasti slim\u012bbas paz\u012bmes nov\u0113rojamas zied\u0113\u0026scaron;anas laik\u0101.\u003Cbr \/\u003E \u003Cstrong\u003ESimptomi\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u0026ndash; galvenok\u0101rt uz lap\u0101m veidojas izklaidus novietotas s\u012bkas gai\u0026scaron;i br\u016bnas l\u012bdz oran\u017eas pustulas. Lab\u012bbu nogatavo\u0026scaron;an\u0101s laik\u0101 uz infic\u0113t\u0101m lapu apak\u0026scaron;pus\u0113m att\u012bst\u0101s tum\u0026scaron;i br\u016bni teleitosporu spilventi\u0146i. Stipras infekcijas gad\u012bjum\u0101 lapas priek\u0026scaron;laikus nokalst, v\u0101rp\u0101s veidojas s\u012bki graudi.\u0026nbsp;\u003Cbr \/\u003E \u003Cstrong\u003EVeicina\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u0026ndash; \u0026scaron;\u0137irnes ie\u0146\u0113m\u012bba pret slim\u012bbu\u003Cbr \/\u003E \u003Cstrong\u003ESaglab\u0101jas\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u0026ndash; infic\u0113ti ziem\u0101ji, pabiru asni un augu atliekas, starpsaimnieki \u0026ndash; v\u0113r\u0026scaron;m\u0113le vai aitene.\u0026nbsp;\u003Cbr \/\u003E \u003Cstrong\u003EIerobe\u017eo\u0026scaron;ana:\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u003Cbr \/\u003E * Pret r\u016bs\u0101m iztur\u012bgu \u0026scaron;\u0137ir\u0146u audz\u0113\u0026scaron;anu\u003Cbr \/\u003E * Fungic\u012bdu lieto\u0026scaron;ana ir atkar\u012bga no slim\u012bbas att\u012bst\u012bbas pak\u0101pes un par\u0101d\u012b\u0026scaron;an\u0101s laika. Ja r\u016bsa nov\u0113rojama l\u012bdz zied\u0113\u0026scaron;anai, tad nepiecie\u0026scaron;ama fungic\u012bdu lieto\u0026scaron;ana.\u003C\/p\u003E","slug":"bruna-rusa","images":[{"id":25092,"image":"http:\/\/www.herbarium.iastate.edu\/fungi\/images\/Puccinia%20recondita%20on%20Hydrophyllum%20virginianum%20Loomis%20Park%203%20May%2027%202006.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/07\/07b\/07bbe262-24a8-45fa-acd0-d8214a74865b.jpg"},{"id":25093,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/e\/ee\/Puccinia_recondita_f.sp._tritici_on_Triticum_aestivum,_Bruine_roest_op_gewone_tarwe.jpg\/1024px-Puccinia_recondita_f.sp._tritici_on_Triticum_aestivum,_Bruine_roest_op_gewone_tarwe.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/5c\/5c3\/5c320c1d-889d-4f95-8f51-cf809a30c83b.jpg"},{"id":62277,"image":"http:\/\/www.biolib.cz\/IMG\/GAL\/187170.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/9c\/9c2\/9c2502a3-707a-4bdb-bf1b-5cf797e6f28a.jpg"},{"id":62278,"image":"https:\/\/plantevaernonline.dlbr.dk\/cp\/Graphics\/ImageDatabase\/brunr1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/55\/55a\/55a0173e-3688-4ad6-9cec-59a38dbaeacf.jpg"},{"id":62279,"image":"http:\/\/www.discoverlife.org\/IM\/I_MWS\/0193\/320\/Puccinia_recondita,I_MWS19349.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/69\/698\/698e03ae-fc7f-4123-b38b-8bbc52bf73db.jpg"},{"id":62280,"image":"http:\/\/cdn.c.photoshelter.com\/img-get\/I0000ddarQYVKzCw\/s\/600\/600\/510915.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/63\/63b\/63bafe27-5c85-40df-bb3f-eb1fc759bb9b.jpg"}]},{"id":5892,"name":"Bumbieru kraupis","nameSynonyms":"","latinName":"Venturia pyrina","latinNameSynonyms":"Venturia spp.","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EBumbieru kraupis\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;(\u003Cspan lang=\u0022LT\u0022\u003Elat\u012b\u0146u:\u0026nbsp;\u003C\/span\u003E\u003Cem\u003EVenturia pyrina,\u0026nbsp;\u003C\/em\u003E\u003Cem\u003EVenturia spp.\u003C\/em\u003E)\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EIerosina\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u0026ndash; s\u0113nes\u0026nbsp;\u003Cem\u003E(Venturia pyrina).\u003Cbr \/\u003E\u003C\/em\u003E\u003Cstrong\u003EBoj\u0101\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u0026ndash; bumbierus.\u0026nbsp;\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EPaz\u012bmes nov\u0113rojamas\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;uz lap\u0101m, aug\u013ciem, dzinumiem.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EZudumi\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u0026ndash; izplat\u012bt\u0101k\u0101 un post\u012bg\u0101k\u0101 bumbieru slim\u012bba, t\u0101s rezult\u0101t\u0101 samazin\u0101s ra\u017ea un t\u0101s kvalit\u0101te.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003ESimptomi\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u0026ndash; uz lap\u0101m s\u0101kum\u0101 dzelteni, izpl\u016bdu\u0026scaron;i, v\u0113l\u0101k br\u016bni plankumi ar tum\u0026scaron;u, samtainu apsarmi. Plankumu centr\u0101 audi atmirst un k\u013c\u016bst pel\u0113ki. Ja infic\u0113\u0026scaron;an\u0101s notiek pavasar\u012b, tad plankumi ir liel\u0101ki, bet ja v\u0113l\u0101k, vasar\u0101, tad s\u012bk\u0101ki. Plankumi lab\u0101k redzami lapas apak\u0026scaron;pus\u0113. Aug\u013ci, ja tie agri infic\u0113ju\u0026scaron;ies, izveidojas kropli, boj\u0101juma viet\u0101 aug\u013ci saciet\u0113, p\u0101rkor\u0137ojas un saplais\u0101. Uz dzinumiem vispirms par\u0101d\u0101s mizas uzbriedumi, kas v\u0113l\u0101k p\u0101rkl\u0101jas ar s\u012bk\u0101m plaisi\u0146\u0101m Dzinumi slikti aug un var atmirt. Tiek infic\u0113ti ziedk\u0101ti un ziedi, k\u0101 rezult\u0101t\u0101 ziedi priek\u0026scaron;laic\u012bgi nobirst un neveidojas aug\u013ci. Boj\u0101t\u0101s lapas un aug\u013cu aizmet\u0146i priek\u0026scaron;laikus nobirst, infic\u0113tie aug\u013ci slikti uzglab\u0101jas, tos pastiprin\u0101ti boj\u0101 aug\u013cu puves.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EP\u0101rziemo\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u0026ndash; uz nobiru\u0026scaron;\u0101m lap\u0101m, uz augu atliek\u0101m.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EVeicina\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u0026ndash; silts ap +20\u0026deg;C un mitrs laiks.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EIerobe\u017eo\u0026scaron;ana:\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u003Cbr \/\u003E-\u0026nbsp;Veco lapu izn\u012bcin\u0101\u0026scaron;ana;\u003Cbr \/\u003E-\u0026nbsp;J\u0101audz\u0113 iztur\u012bgas \u0026scaron;\u0137irnes;\u003Cbr \/\u003E-\u0026nbsp;Fungic\u012bdu pielietojums.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EFungic\u012bdu smidzin\u0101\u0026scaron;ana visefekt\u012bv\u0101k\u0101 ir, ja pirmais smidzin\u0101jums notiek tie\u0026scaron;i pirms asku sporu masveida izlido\u0026scaron;anas. Bet lai aizsarg\u0101tu kokus no iesp\u0113jam\u0101s sekund\u0101r\u0101s infekcijas, \u012bpa\u0026scaron;i mitr\u0101s vasar\u0101s, nepiecie\u0026scaron;ami atk\u0101rtoti smidzin\u0101jumi.\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u003C\/p\u003E","slug":"bumbieru-kraupis","images":[{"id":22058,"image":"http:\/\/web2.mendelu.cz\/af_291_projekty2\/vseo\/files\/9\/2491.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/7c\/7c4\/7c4e5494-e35d-4204-b0e4-2c028db57d14.jpg"},{"id":22060,"image":"http:\/\/web2.mendelu.cz\/af_291_projekty2\/vseo\/files\/9\/2493.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/9d\/9d3\/9d369a9a-cfa0-4f89-8987-57b78126adad.jpg"},{"id":22061,"image":"http:\/\/agroislas.com\/media\/k2\/items\/cache\/0692a4e584defe6544ca2abbf7dd2502_XL.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/ee\/ee7\/ee77b341-cab7-4947-aaa0-a64bb02d20cf.jpg"},{"id":22063,"image":"https:\/\/c1.staticflickr.com\/6\/5579\/14996452688_95fe9548c6_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/75\/75e\/75eabdee-7ce6-4f30-a330-87c4f5d54439.jpg"},{"id":22065,"image":"http:\/\/mkk.szie.hu\/dep\/nvtt\/tana\/novenykortan\/ab05.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/02\/02e\/02e4286e-a4fd-4b6d-bef4-cb62802cd6cb.jpg"},{"id":22066,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/f\/fd\/Birnenschorf.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a9\/a9e\/a9edc7b9-bf0f-4349-9aec-5af05b266f93.jpg"}]},{"id":5901,"name":"Bumbieru-kadi\u0137u r\u016bsa","nameSynonyms":"","latinName":"Gymnosporangium fuscum","latinNameSynonyms":"Gymnosporangium sabinae","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EBumbieru-kadi\u0137u r\u016bsa\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;(\u003Cspan lang=\u0022LT\u0022\u003Elat\u012b\u0146u:\u0026nbsp;\u003C\/span\u003E\u003Cem\u003EGymnosporangium fuscum,\u0026nbsp;\u003C\/em\u003E\u003Cem\u003EGymnosporangium sabinae\u003C\/em\u003E)\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EIerosina\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u0026ndash; s\u0113nes\u0026nbsp;\u003Cem\u003EGymnosporangium fuscum.\u003Cbr \/\u003E\u003C\/em\u003E\u003Cstrong\u003EBoj\u0101\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u0026ndash; bumbieres.\u0026nbsp;\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EPaz\u012bmes\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;nov\u0113rojamas uz lap\u0101m un dzinumiem.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EZudumi \u0026ndash;\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;p\u0113d\u0113j\u0101 laik\u0101 bie\u017ei sastopama. Strauji samazin\u0101s asimil\u0113jo\u0026scaron;\u0101 virsma, aug\u013ci slikti piebriest, lapas priek\u0026scaron;laic\u012bgi nobirst, atsevi\u0026scaron;\u0137os gad\u012bjumos uz skeletzariem veidojas br\u016bces.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003ESimptomi\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u0026ndash; uz lap\u0101m vasaras otraj\u0101 pus\u0113 nov\u0113rojami s\u012bki, ieapa\u013ci, za\u013cgandzelteni plankumi, v\u0113l\u0101k uz tiem att\u012bst\u0101s lielas r\u016bsas pustulas oran\u017e\u0101 l\u012bdz sarkan\u0101 kr\u0101s\u0101.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EStarpsaimnieki\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u0026ndash; kazaku, \u0136\u012bnas un Vird\u017e\u012bnijas kadi\u0137i.\u0026nbsp;\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EP\u0101rziemo\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u0026ndash; kadi\u0137u miz\u0101 un iesp\u0113jams ar\u012b uz bumbieru dzinumiem.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003ESlim\u012bbas att\u012bst\u012bbu\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;pavasar\u012b veicina \u0026ndash; temperat\u016bra +13-14\u0026deg;C, nokri\u0026scaron;\u0146i vismaz 5 stundas. \u0026Scaron;\u0101dos apst\u0101k\u013cos veidojas sporas, kas ar v\u0113ju p\u0101rvietojas uz bumbieriem un infic\u0113 to lapas. Lai notiktu infic\u0113\u0026scaron;an\u0101s, lap\u0101m j\u0101b\u016bt mitr\u0101m. Ruden\u012b lapu apak\u0026scaron;pus\u0113 veidojas radzi\u0146iem l\u012bdz\u012bgi izaugumi, kuros att\u012bst\u0101s sporas, kas no jauna infic\u0113 kadi\u0137us.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EIerobe\u017eo\u0026scaron;ana:\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u003Cbr \/\u003E-\u0026nbsp;Kadi\u0137u (kazaku, \u0136\u012bnas un Vird\u017e\u012bnijas) izn\u012bcin\u0101\u0026scaron;ana d\u0101rza tuvum\u0101;\u003Cbr \/\u003E-\u0026nbsp;Boj\u0101to zaru izgrie\u0026scaron;ana;\u003Cbr \/\u003E-\u0026nbsp;Fungic\u012bdu lieto\u0026scaron;ana s\u0101kot ar bumbieru lapu plauk\u0026scaron;anu.\u003C\/p\u003E","slug":"bumbieru-kadiku-rusa","images":[{"id":28677,"image":"https:\/\/pixabay.com\/static\/uploads\/photo\/2012\/10\/06\/02\/22\/gymnosporangium-fuscum-59906_960_720.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/8b\/8b6\/8b6a7d84-a917-48cc-b18b-7bd056d9a998.jpg"},{"id":28680,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/e\/ef\/Birnengitterrost_Gymnosporangium_fuscum_3088.jpg\/1024px-Birnengitterrost_Gymnosporangium_fuscum_3088.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/db\/db1\/db13a35b-259a-439d-b81c-35c2fc1378f9.jpg"},{"id":56069,"image":"http:\/\/jule.pflanzenbestimmung.de\/wordpress\/wp-content\/uploads\/2014\/06\/Gymnosporangium-sabinae_Pyrus-communis_JKruse-2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/20\/201\/2010236c-e11b-4cd8-acd6-c0ec8f965811.jpg"},{"id":56070,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/4\/40\/Birnengitterrost_Gymnosporangium_fuscum_3090.jpg\/1024px-Birnengitterrost_Gymnosporangium_fuscum_3090.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/30\/304\/3040b590-2682-46ae-9b33-3b90cb73299c.jpg"},{"id":61192,"image":"http:\/\/cdn.c.photoshelter.com\/img-get\/I0000TajKxcaKNgs\/s\/600\/600\/3045791.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/4d\/4d4\/4d488e27-1088-432a-9b65-5f041b6b9053.jpg"}]},{"id":5849,"name":"Burk\u0101nu lapu br\u016bnplankumain\u012bba","nameSynonyms":"","latinName":"Cercospora carotae","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EBurk\u0101nu lapu br\u016bnplankumain\u012bba\u003C\/strong\u003E (\u003Cspan lang=\u0022LT\u0022\u003Elat\u012b\u0146u:\u0026nbsp;\u003C\/span\u003E\u003Cem\u003ECercospora carotae\u003C\/em\u003E) ir pla\u0026scaron;i izplat\u012bta un t\u0101 var iev\u0113rojami boj\u0101t burk\u0101nu lakstus. \u0026Scaron;\u012b slim\u012bba izpau\u017eas br\u016bnu, s\u0101kum\u0101 s\u012bku, atmiru\u0026scaron;u plankumu veid\u0101 uz burk\u0101nu lap\u0101m, kas laika gait\u0101 savienojas. Rezult\u0101t\u0101 infic\u0113tie laksti da\u013c\u0113ji atmirst, un tie notr\u016bkst ra\u017eas nov\u0101k\u0026scaron;anas laik\u0101. Tas b\u016btiski apgr\u016btina mehaniz\u0113tu ra\u017eas nov\u0101k\u0026scaron;anu. Slim\u012bbas ierosin\u0101t\u0101js saglab\u0101jas augu atliek\u0101s. Slim\u012bbas profilakse: iev\u0113rot vismaz 1 gada interv\u0101lu augu mai\u0146\u0101, izmantot veselu s\u0113klu, uzreiz p\u0113c ra\u017eas nov\u0101k\u0026scaron;anas iestr\u0101d\u0101t augu atliekas augsn\u0113.\u003C\/p\u003E","slug":"burkanu-lapu-brunplankumainiba","images":[{"id":7699,"image":"http:\/\/mtvernon.wsu.edu\/path_team\/DiseaseGallery\/carrot-black-rot-2L.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a4\/a47\/a47ae0ce-d1bf-4c62-973a-994049f80883.jpg"},{"id":7700,"image":"http:\/\/www.plantwise.org\/KnowledgeBank\/Uploads\/PestNet\/Assets\/Image\/Carrot_leaf_spot_(135)\/CarrotALTERNARIA2_copy.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b0\/b0f\/b0f8184f-206f-4f55-831f-3587fe3e868c.jpg"},{"id":54769,"image":"http:\/\/mtvernon.wsu.edu\/path_team\/DiseaseGallery\/carrot-powdery-mildew-3L.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/1c\/1ce\/1ce74430-ee98-47bb-9554-e6f34e11284f.jpg"},{"id":54770,"image":"http:\/\/s3.amazonaws.com\/plantvillage\/images\/pics\/000\/001\/828\/large\/5393018-SMPT.jpg?1382709115","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/39\/39b\/39bb7a85-3155-421c-98ea-199c79fd13dc.jpg"},{"id":54771,"image":"http:\/\/mtvernon.wsu.edu\/path_team\/DiseaseGallery\/carrot-white-mold-on-rootL.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d9\/d97\/d9785dc9-20be-4c84-bfee-3fe613615636.jpg"}]},{"id":5847,"name":"Burk\u0101nu lapu sausplankumain\u012bba","nameSynonyms":"burk\u0101nu lapu tum\u0161plankumain\u012bba","latinName":"Alternaria dauci","latinNameSynonyms":"Alternaria carotae","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EBurk\u0101nu lapu sausplankumain\u012bba, burk\u0101nu lapu tum\u0026scaron;plankumain\u012bba\u003C\/strong\u003E (lat\u012b\u0146u: \u003Cem\u003EAlternaria dauci,\u0026nbsp;\u003C\/em\u003E\u003Cem\u003EAlternaria carotae)\u003C\/em\u003E\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cspan lang=\u0022LT\u0022\u003EInform\u0101cija b\u016bs pieejama dr\u012bzum\u0101.\u003C\/span\u003E\u003C\/p\u003E","slug":"burkanu-lapu-sausplankumainiba","images":[{"id":532,"image":"http:\/\/web2.mendelu.cz\/af_291_projekty2\/vseo\/files\/180\/13048.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b6\/b6d\/b6d2f47f-df8e-4ebf-a9f4-f8ed1d062d84.jpg"},{"id":535,"image":"http:\/\/www.plantwise.org\/KnowledgeBank\/Uploads\/PestNet\/Assets\/Image\/Carrot_leaf_spot_(135)\/CarrotALTERNARIA2_copy.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/2d\/2d1\/2d14d1ab-7798-47c1-afd5-329407fae3fe.jpg"},{"id":537,"image":"https:\/\/extension.umaine.edu\/ipm\/wp-content\/uploads\/sites\/3\/2011\/05\/200402824AlternariaDauci4edit.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c3\/c38\/c38523eb-9a34-4741-9f39-f5211180d956.jpg"},{"id":54115,"image":"http:\/\/web2.mendelu.cz\/af_291_projekty2\/vseo\/files\/180\/13046.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/66\/66d\/66d4237b-9b8d-4800-bc8c-e93bb59d8ccb.jpg"},{"id":59652,"image":"https:\/\/bugwoodcloud.org\/images\/768x512\/5506551.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/81\/815\/8155d596-d575-48dc-9dbc-4c51bdb02827.jpg"}]},{"id":5848,"name":"\u010cemurzie\u017eu \u012bst\u0101 miltrasa","nameSynonyms":"","latinName":"Erysiphe heraclei","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cspan lang=\u0022LT\u0022\u003E\u003Cspan lang=\u0022LT\u0022\u003E\u003Cstrong\u003E\u010cemurzie\u017eu \u012bst\u0101 miltrasa\u003C\/strong\u003E (\u003C\/span\u003E\u003Cspan lang=\u0022LT\u0022\u003Elat\u012b\u0146u: \u003C\/span\u003E\u003Cem\u003E\u003Cspan lang=\u0022LT\u0022\u003EErysiphe heraclei\u003C\/span\u003E\u003C\/em\u003E\u003Cspan lang=\u0022LT\u0022\u003E)\u003C\/span\u003E\u003C\/span\u003E\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cspan lang=\u0022LT\u0022\u003EInform\u0101cija b\u016bs pieejama dr\u012bzum\u0101.\u003C\/span\u003E\u003C\/p\u003E","slug":"cemurziezu-ista-miltrasa","images":[{"id":1073,"image":"http:\/\/mtvernon.wsu.edu\/path_team\/DiseaseGallery\/carrot-powdery-mildew-1L.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/7e\/7e4\/7e42078d-1f10-4f44-8b6f-7aac77b264a3.jpg"},{"id":1076,"image":"http:\/\/mtvernon.wsu.edu\/path_team\/DiseaseGallery\/carrot-powdery-mildew-3L.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/bb\/bb7\/bb7d8aa3-8722-4422-871d-8d8dda77850e.jpg"},{"id":1077,"image":"http:\/\/jule.pflanzenbestimmung.de\/wordpress\/wp-content\/uploads\/2013\/02\/Erysiphe_heraclei_Chaerophyllum_bulbosum_Jkruse-1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/db\/db9\/db9cf20d-ae2e-45f0-8dce-c264855a1c14.jpg"},{"id":55929,"image":"http:\/\/web2.mendelu.cz\/af_291_projekty2\/vseo\/files\/180\/12534.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a7\/a7f\/a7f829bc-2d23-4dde-98a5-37e023c61a7b.jpg"},{"id":55930,"image":"http:\/\/www.ohoubach.cz\/obrazky\/galerie\/201609\/60156_1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/61\/615\/61513424-acbb-4ec3-9b23-f3ea9c84ddd7.jpg"}]},{"id":12056,"name":"\u010cemurzie\u017eu meln\u0101 puve","nameSynonyms":"","latinName":"Alternaria radicina","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EIerosina\u003C\/strong\u003E \u0026ndash; s\u0113nes \u003Cem\u003E(Alternaria radicina)\u003C\/em\u003E\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EBoj\u0101\u003C\/strong\u003E \u0026ndash;burk\u0101nus, selerijas, p\u0113ters\u012b\u013cus, dilles u.c. \u010demurzie\u017eu dzimtas augus.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EPaz\u012bmes nov\u0113rojamas\u003C\/strong\u003E s\u0113klu d\u012bg\u0026scaron;anas laik\u0101, glab\u0101\u0026scaron;anas laik\u0101, k\u0101 ar\u012b uz s\u0113kliniekiem.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EZudumi\u003C\/strong\u003E- pirmaj\u0101 gad\u0101 uz lauka t\u0101 ir maz\u0101k kait\u012bga. Visposto\u0026scaron;\u0101k\u0101 t\u0101 ir glab\u0101\u0026scaron;anas laik\u0101, jo rada lielus sak\u0146u zaud\u0113jumus. Ja infic\u0113ti m\u0101tesaugi, tad iev\u0113rojami samazin\u0101s s\u0113klu ra\u017ea un to kvalit\u0101te. S\u0113klas var visp\u0101r neveidoties.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003ESimptomi\u003C\/strong\u003E \u0026ndash; pirmie simptomi visbie\u017e\u0101k par\u0101d\u0101s vasaras beig\u0101s uz stubl\u0101ja pamatnes tum\u0026scaron;u, p\u016bsto\u0026scaron;u plankumu veid\u0101. Atsevi\u0026scaron;\u0137os gad\u012bjumos boj\u0101tas ar\u012b lapas, uz t\u0101m gar mal\u0101m veidojas tum\u0026scaron;i br\u016bni plankumi, boj\u0101t\u0101s lapas dzelt\u0113 un atmirst. Stubl\u0101ja pamatda\u013c\u0101 bie\u017ei veidojas tum\u0026scaron;i plankumi, kas p\u0101rkl\u0101ti ar rakstur\u012bgu tum\u0026scaron;za\u013cu sodr\u0113jumu. Uz sakn\u0113m aug\u0026scaron;da\u013c\u0101 vai s\u0101nos veidojas melni, sam\u0113r\u0101 lieli, p\u016bsto\u0026scaron;i audu laukumi, no boj\u0101t\u0101s aug\u0026scaron;da\u013cas puve bie\u017ei vien iek\u013c\u016bst serd\u0113, kur izraisa audu sair\u0026scaron;anu, k\u0101 rezult\u0101t\u0101 saknei veidojas tuk\u0026scaron;s vidus. Izst\u0101dot infic\u0113tus s\u0113klinieku saknes, augi v\u012bst un ar laiku nokalst.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003ESaglab\u0101jas\u003C\/strong\u003E \u0026ndash; infic\u0113to sak\u0146u atliek\u0101s, m\u0101tesaugu sakn\u0113s un s\u0113kl\u0101s. Var saglab\u0101ties augsn\u0113 vair\u0101kus gadus.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EIzplat\u0101s\u003C\/strong\u003E\u0026ndash; ar v\u0113ju, lietus pilienu un kukai\u0146u pal\u012bdz\u012bbu.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EVeicina\u003C\/strong\u003E \u0026ndash; paaugstin\u0101ta temperat\u016bra un liels mitrums. Glab\u0101jot, kur glab\u0101tuv\u0113s slikta ventil\u0101cija.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EIerobe\u017eo\u0026scaron;ana\u003C\/strong\u003E \u0026ndash; \u003Cbr \/\u003E- J\u0101izmanto neinfic\u0113tas un kodin\u0101tas s\u0113klas;\u003Cbr \/\u003E- J\u0101iev\u0113ro pareiza augu seka;\u003Cbr \/\u003E- J\u0101nodro\u0026scaron;ina optim\u0101la agrotehnika;\u003Cbr \/\u003E- J\u0101ieziemo neinfic\u0113ti augi un j\u0101nodro\u0026scaron;ina optim\u0101li glab\u0101\u0026scaron;anas apst\u0101k\u013ci;\u003Cbr \/\u003E- S\u0113klinieki pirms izst\u0101d\u012b\u0026scaron;anas stingri j\u0101br\u0101\u0137\u0113.\u003C\/p\u003E","slug":"cemurziezu-melna-puve","images":[]},{"id":5832,"name":"Dzelten\u0101 r\u016bsa","nameSynonyms":"","latinName":"Puccinia striiformis","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EDzelten\u0101 r\u016bsa\u003C\/strong\u003E (lat\u012b\u0146u: \u003Cem\u003EPuccinia striiformis\u003C\/em\u003E)\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EIerosina\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u0026ndash; s\u0113nes\u0026nbsp;\u003Cem\u003E(Puccinia striiformis).\u003C\/em\u003E\u003Cbr \/\u003E \u003Cstrong\u003EBoj\u0101\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u0026ndash; kvie\u0026scaron;us, rudzus, mie\u017eus un graudz\u0101les.\u0026nbsp;\u003Cbr \/\u003E \u003Cstrong\u003EZudumi\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003E- slim\u012bbas post\u012bgums ir atkar\u012bgs no infekcijas pak\u0101pes un infic\u0113\u0026scaron;an\u0101s laika, Ja stiebro\u0026scaron;anas f\u0101z\u0113 slim\u012bbas intensit\u0101te ir 5%, ra\u017eas zudumi var sasniegt pat 75%, ja piengatav\u012bbas f\u0101z\u0113 infekcijas pak\u0101pe ir 5%, zudumi sasniedz 15%.\u003Cbr \/\u003E \u003Cstrong\u003EPaz\u012bmes nov\u0113rojamas\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u0026ndash; stiebro\u0026scaron;anas stadij\u0101\u003Cbr \/\u003E \u003Cstrong\u003ESimptomi\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u0026ndash; infic\u0113jas visi auga virszemes org\u0101ni \u0026ndash; lapas, lapu makstis, stiebri, v\u0101rpu da\u013cas. Rakstur\u012bgas s\u012bkas, ko\u0026scaron;i dzeltenas pustulas, kas novietotas uz lap\u0101m taisn\u0101s rind\u0101s paral\u0113li dz\u012bsl\u0101m. Slim\u012bba izplat\u0101s \u013coti \u0101tri, notiek p\u0101ragra kvie\u0026scaron;u nokal\u0026scaron;ana;- samazin\u0101s ra\u017ea, graudi ir s\u012bki, nepiepild\u012bti, sa\u010dervel\u0113ju\u0026scaron;ies.\u0026nbsp;\u003Cbr \/\u003E \u003Cstrong\u003EVeicina\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u0026ndash; temperat\u016bra 10-15\u0026deg;C, bie\u017eas miglas, rasa. Intens\u012bv\u0101k slim\u012bba izplat\u0101s pavasar\u012b, vasaras s\u0101kum\u0101 un v\u0113l\u0101k ruden\u012b.\u003Cbr \/\u003E \u003Cstrong\u003ESaglab\u0101jas\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u0026ndash; infic\u0113ti ziem\u0101ji, savva\u013cas stiebrz\u0101les, pabiru asni. Atsevi\u0026scaron;\u0137os gad\u012bjumos augu atliek\u0101s un s\u0113kl\u0101s.\u003Cbr \/\u003E \u003Cstrong\u003EIerobe\u017eo\u0026scaron;ana:\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u003Cbr \/\u003E * Pret r\u016bs\u0101m iztur\u012bgu \u0026scaron;\u0137ir\u0146u audz\u0113\u0026scaron;anu\u003Cbr \/\u003E * Fungic\u012bdu lieto\u0026scaron;ana ir atkar\u012bga no slim\u012bbas att\u012bst\u012bbas pak\u0101pes un par\u0101d\u012b\u0026scaron;an\u0101s laika. Ja r\u016bsa nov\u0113rojama l\u012bdz zied\u0113\u0026scaron;anai, tad nepiecie\u0026scaron;ama fungic\u012bdu lieto\u0026scaron;ana (\u0137\u012bmiska slim\u012bbas ierobe\u017eo\u0026scaron;ana efekt\u012bva galvenok\u0101rt kvie\u0026scaron;u s\u0113jumos).\u003C\/p\u003E","slug":"dzeltena-rusa","images":[{"id":2130,"image":"http:\/\/www.solagro.com.ec\/web\/imagenes\/Puccinia%20striiformis.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/48\/48b\/48b7a1cd-9731-4e38-9734-91a1221a73cf.jpg"},{"id":2131,"image":"http:\/\/www.soilcropandmore.info\/Newsletter\/StripeRustPustules.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/87\/875\/875309f1-d020-4b30-ac3a-6c110b18b964.jpg"},{"id":2134,"image":"http:\/\/web2.mendelu.cz\/af_291_projekty2\/vseo\/files\/93\/8488.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/82\/829\/829ba7da-1999-432c-bf4d-5df112052e14.jpg"},{"id":2136,"image":"https:\/\/c1.staticflickr.com\/9\/8660\/16289456339_2e23121424_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e4\/e45\/e4503458-a184-44a2-b48f-04316ca8b897.jpg"}]},{"id":12075,"name":"Dzinumu iedeg\u0101m","nameSynonyms":"","latinName":"Sphaceloma necator","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EInform\u0101cija b\u016bs pieejama dr\u012bzum\u0101.\u003C\/p\u003E","slug":"dzinumu-iedegam","images":[{"id":73967,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/f\/fd\/Elsinoe_veneta_-_Lindsey.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/0e\/0ee\/0eea5544-7816-44b7-916f-246c415ad869.jpg"},{"id":73968,"image":"https:\/\/lh3.ggpht.com\/_RlCez5hb3Ak\/SUcKIMc_bQI\/AAAAAAAAAlg\/zLzfksFpLxg\/w1200-h630-p-k-no-nu\/20051129_thumb%5B2%5D.jpg?imgmax=800","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/70\/708\/708d05f3-6a27-47bd-8d2f-544410575413.jpg"},{"id":73969,"image":"http:\/\/kccc.ru\/sites\/default\/files\/images\/handbooks\/diseases\/elsinoe-veneta-jenkburuh-anamorfa-sphaceloma-necator-ellevs-venetum-speggloeosporium-venetum-speg.jpeg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f7\/f79\/f79aece1-17e0-46c8-b3d8-9bef29c84893.jpg"},{"id":73970,"image":"http:\/\/images.shoutwiki.com\/gardener\/thumb\/c\/c2\/Raspberry_Anthracnose_Elsinoe_veneta.jpg\/250px-Raspberry_Anthracnose_Elsinoe_veneta.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c1\/c17\/c1775ffe-b42c-4fb0-bc93-c51eec228bfa.jpg"}]},{"id":12065,"name":"Dzinumu v\u0113zis","nameSynonyms":"","latinName":"Gloeosporium minus","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EInform\u0101cija b\u016bs pieejama dr\u012bzum\u0101.\u003C\/p\u003E","slug":"dzinumu-vezis","images":[{"id":73165,"image":"https:\/\/plant-pest-advisory.rutgers.edu\/wp-content\/uploads\/2014\/09\/DSC_0008-e1411330097241.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/68\/686\/686d1484-98cf-4cf1-aa90-783bc663801a.jpg"},{"id":73166,"image":"https:\/\/wangshaopeng.files.wordpress.com\/2011\/04\/anthracnose.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b2\/b2f\/b2f4ac37-153f-465d-a670-c96359d14497.jpg"},{"id":73167,"image":"https:\/\/www.ces.ncsu.edu\/depts\/pp\/notes\/Fruit\/blueberryinfo\/bipmpp13.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b0\/b0d\/b0d3da02-ec3a-4c5f-a865-cdbe4f65baa6.jpg"},{"id":73168,"image":"https:\/\/www.ces.ncsu.edu\/depts\/pp\/notes\/Fruit\/blueberryinfo\/bipmpp12.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f6\/f65\/f654dc70-a19d-42aa-995b-4e87c652ac7e.jpg"},{"id":73169,"image":"https:\/\/www.ces.ncsu.edu\/depts\/pp\/notes\/Fruit\/blueberryinfo\/bipmpp11.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b4\/b44\/b44ee2ea-e5f0-49dd-8afb-8497b4462ec4.jpg"},{"id":73906,"image":"https:\/\/ars.els-cdn.com\/content\/image\/1-s2.0-S0166061614600774-gr15.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/1a\/1a6\/1a6d48e6-e7ba-47ba-94f3-8019dd43a9f9.jpg"}]},{"id":5912,"name":"\u0112rk\u0161\u0137ogu Amerikas miltrasa","nameSynonyms":"","latinName":"Podosphaera mors-uvae","latinNameSynonyms":"Sphaerotheca mors-uvae","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003E\u0112rk\u0026scaron;\u0137ogu Amerikas miltrasa\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;(\u003Cspan lang=\u0022LT\u0022\u003Elat\u012b\u0146u:\u0026nbsp;\u003C\/span\u003E\u003Cem\u003EPodosphaera mors-uvae,\u0026nbsp;\u003C\/em\u003E\u003Cem\u003ESphaerotheca mors-uvae)\u003C\/em\u003E\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EIerosina\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u0026ndash; s\u0113nes\u0026nbsp;\u003Cem\u003E(Podosphaera mors-uvae).\u003C\/em\u003E\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EBoj\u0101\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u0026ndash; \u0113rk\u0026scaron;\u0137ogas, upenes, j\u0101\u0146ogas.\u0026nbsp;\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EPaz\u012bmes nov\u0113rojamas\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;uz lap\u0101m, dzinumiem un og\u0101m.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EZudumi\u0026nbsp;\u0026ndash;\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;Latvij\u0101 pla\u0026scaron;i izplat\u012bta un ekonomiski noz\u012bm\u012bga. \u0112rk\u0026scaron;\u0137og\u0101m ra\u017eas zudumi var sasniegt 20-30%.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003ESimptomi\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u0026ndash; vasaras s\u0101kum\u0101 par\u0101d\u0101s gai\u0026scaron;i pel\u0113ka vai gandr\u012bz balta apsarme, v\u0113l\u0101k t\u0101 k\u013c\u016bst tum\u0026scaron;\u0101ka un nobr\u016bn\u0113. Boj\u0101tie dzinumi izliecas, p\u0101rst\u0101j augt un nokalst. Saslimu\u0026scaron;ie kr\u016bmi vairs neveido jaunos dzinumus, ar katru gadu tie nov\u0101jin\u0101s l\u012bdz izn\u012bkst. Uz og\u0101m apsarme sabl\u012bv\u0113jas un p\u0101rv\u0113r\u0026scaron;as br\u016bn\u0101 voilokam l\u012bdz\u012bg\u0101 pl\u0113v\u0113. Slim\u0101s ogas ir s\u012bkas un sk\u0101bas.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EP\u0101rziemo\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u0026ndash; uz boj\u0101tajiem dzinumiem, infic\u0113taj\u0101m, nobiru\u0026scaron;aj\u0101m og\u0101m.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EInfic\u0113jas\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u0026ndash; pirmaj\u0101s siltaj\u0101s dien\u0101s pumpuru atv\u0113r\u0026scaron;an\u0101s un lapu plauk\u0026scaron;anas period\u0101, vai ar\u012b p\u0113c ogu aizme\u0026scaron;an\u0101s.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EVeicina\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u0026ndash; silts un mitrs laiks, sabiezin\u0101ti, nez\u0101\u013caini st\u0101d\u012bjumi, vienpus\u012bgs sl\u0101pek\u013ca m\u0113slojums.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EIerobe\u017eo\u0026scaron;ana:\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u003Cbr \/\u003E* J\u0101izmanto vesels st\u0101d\u0101mais materi\u0101ls;\u003Cbr \/\u003E* Nesabiezin\u0101ti st\u0101d\u012bjumi;\u003Cbr \/\u003E* J\u0101audz\u0113 iztur\u012bgas \u0026scaron;\u0137irnes;\u003Cbr \/\u003E* J\u0101izvair\u0101s no vienpus\u012bga sl\u0101pek\u013ca m\u0113slojuma lieto\u0026scaron;anas;\u003Cbr \/\u003E* Fungic\u012bdu lieto\u0026scaron;ana ir ierobe\u017eota.\u003C\/p\u003E","slug":"erkskogu-amerikas-miltrasa","images":[{"id":56035,"image":"http:\/\/web2.mendelu.cz\/af_291_projekty2\/vseo\/files\/181\/15205.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d1\/d1c\/d1c9f47d-da48-4524-b281-5393fda83201.jpg"},{"id":56036,"image":"http:\/\/web2.mendelu.cz\/af_291_projekty2\/vseo\/files\/9\/2420.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/8b\/8b1\/8b139c83-f130-40eb-b285-dcd6d552d4a1.jpg"},{"id":56037,"image":"http:\/\/jule.pflanzenbestimmung.de\/wordpress\/wp-content\/uploads\/2013\/10\/Podosphaera_mors-uvae_Ribes_uva-crispa_JKruse-3.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/13\/13e\/13e8f859-129a-4fb2-a3be-65cb47bc7336.jpg"},{"id":56038,"image":"http:\/\/web2.mendelu.cz\/af_291_projekty2\/vseo\/files\/9\/2421.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/58\/583\/5839c728-94ec-4b3b-912f-a709c3b7517c.jpg"},{"id":56039,"image":"http:\/\/jule.pflanzenbestimmung.de\/wordpress\/wp-content\/uploads\/2013\/10\/Podosphaera_mors-uvae_Ribes_alpinum_JKruse-3.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/2a\/2aa\/2aa87790-ad50-4e2e-83d7-618c91d612b8.jpg"},{"id":56040,"image":"http:\/\/www.biolib.cz\/IMG\/GAL\/211828.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/49\/491\/4913d026-8253-4eb2-88d8-cefed8bb6a93.jpg"}]},{"id":5949,"name":"Fuzari\u0101l\u0101 (graudaugu) sak\u0146u puve","nameSynonyms":"","latinName":"Fusarium culmorum","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EFuzari\u0101l\u0101 (graudaugu) sak\u0146u puve\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;(\u003Cspan lang=\u0022LT\u0022\u003Elat\u012b\u0146u:\u0026nbsp;\u003C\/span\u003E\u003Cem\u003EFusarium culmorum\u003C\/em\u003E)\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003EInform\u0101cija b\u016bs pieejama dr\u012bzum\u0101.\u003C\/p\u003E","slug":"fuzariala-graudaugu-saknu-puve","images":[{"id":54192,"image":"https:\/\/bmcontent.affino.com\/AcuCustom\/Sitename\/DAM\/034\/af_jun_p36-38_Fusarium_Ear_Blight_Main.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/2c\/2c7\/2c7b3949-3b7b-4868-a31a-7d90509499b7.jpg"},{"id":54257,"image":"http:\/\/www.pesticide.ro\/images\/boli\/fusarioza-graului-fusarium-graminearum-fusarium-culmorum-44_0_2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/71\/719\/719da5ce-0acf-4aff-ac04-7fc3f44f034e.jpg"},{"id":54700,"image":"https:\/\/industries.basf.com\/images\/global\/corp\/Agriculture\/Crop%20Protection\/Services%20and%20Tools\/Pest%20Guide\/Fusarium%20Species\/FUSASP_01.jpg\/_jcr_content\/renditions\/cq5dam.web.16-9.12.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/bd\/bd8\/bd8672be-14e4-407c-9d57-ecba437c7c4e.jpg"},{"id":66830,"image":"http:\/\/www.agroatlas.ru\/content\/diseases\/Hordei\/Hordei_Fusarium_sp\/Hordei_Fusarium_sp.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/5f\/5fa\/5fad6fd1-b715-41e8-bdfb-95b8731d3577.jpg"},{"id":66831,"image":"http:\/\/cdn.c.photoshelter.com\/img-get\/I0000WNkV2bHLUmY\/s\/600\/600\/3075472.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/9b\/9b0\/9b02989b-3b1b-434d-a828-3ed9e7a9d810.jpg"}]},{"id":5830,"name":"Fuzarioze","nameSynonyms":"sak\u0146u puves, saus\u0101 puve","latinName":"Fusarium spp.","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cspan lang=\u0022LT\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EFuzarioze,\u0026nbsp;sak\u0146u\u0026nbsp;puves\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003E(\u003C\/span\u003E\u003Cspan lang=\u0022LT\u0022\u003Elat\u012b\u0146u: \u003C\/span\u003E\u003Cem\u003E\u003Cspan lang=\u0022LT\u0022\u003EFusarium spp.\u003C\/span\u003E\u003C\/em\u003E\u003Cspan lang=\u0022LT\u0022\u003E)\u003C\/span\u003E\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cspan lang=\u0022LT\u0022\u003E\u003Cspan lang=\u0022LT\u0022\u003EInform\u0101cija b\u016bs pieejama dr\u012bzum\u0101.\u003C\/span\u003E\u003C\/span\u003E\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u0026nbsp;\u003C\/p\u003E","slug":"fuzarioze","images":[{"id":62533,"image":"https:\/\/www.anbg.gov.au\/cpbr\/program\/sc\/images\/fus_oxy_plant.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/55\/557\/5575040c-0962-4fba-895f-af6c0661b459.jpg"},{"id":62535,"image":"http:\/\/www.plantmanagementnetwork.org\/pub\/php\/research\/2010\/pumpkin\/image\/pumpkin9.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/0e\/0ed\/0ed9baf9-c63c-4beb-8bba-0dea595115f6.jpg"},{"id":62537,"image":"http:\/\/www.plantmanagementnetwork.org\/pub\/php\/research\/2010\/pumpkin\/image\/pumpkin12.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/82\/826\/826cee1a-5a56-4425-9b07-4c85a9f9fedf.jpg"},{"id":65199,"image":"http:\/\/www.cipf.be\/fr\/images\/fusae4p.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a3\/a30\/a300358a-b7cf-4fcd-a579-b1ff5fe9ab9e.jpg"},{"id":66832,"image":"https:\/\/www.mindenpictures.com\/cache\/pcache2\/80108808.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/7a\/7ac\/7acde904-fafc-4e2b-869e-e2cc3834c616.jpg"}]},{"id":5883,"name":"Graudz\u0101\u013cu baltplankumain\u012bba","nameSynonyms":"","latinName":"Ascochyta graminicola","latinNameSynonyms":"Ascochyta ssp.","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EGraudz\u0101\u013cu baltplankumain\u012bba\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;(lat\u012b\u0146u: \u003Cem\u003EAscochyta graminicola, Ascochyta ssp.\u003C\/em\u003E)\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003EInform\u0101cija b\u016bs pieejama dr\u012bzum\u0101.\u003C\/p\u003E","slug":"graudzalu-baltplankumainiba","images":[{"id":56071,"image":"http:\/\/peat-api.com\/GartenBank\/diseases\/peat_european_pear_rust_01.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/6d\/6dd\/6ddb4a32-475d-43ab-a30c-c563cdcfd9f4.jpg"},{"id":56072,"image":"http:\/\/peat-api.com\/GartenBank\/diseases\/peat_gall_mite_stonefruit_01.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/6f\/6fe\/6fe36252-5a2d-4df9-84a6-24776023a549.jpg"},{"id":56073,"image":"http:\/\/peat-api.com\/GartenBank\/diseases\/peat_early_blight_potato_02.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/be\/beb\/beb38fed-5e7f-4c03-8bd9-c9036b912961.jpg"},{"id":56074,"image":"http:\/\/peat-api.com\/GartenBank\/diseases\/maize_smug_01.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/89\/894\/8948af48-cbe8-4e36-8b23-c53a599877f8.jpg"},{"id":56075,"image":"https:\/\/industries.basf.com\/images\/global\/corp\/Agriculture\/Crop%20Protection\/Services%20and%20Tools\/Pest%20Guide\/septoria_tritici_blotch\/S_tritici_close_up.jpg\/_jcr_content\/renditions\/cq5dam.web.16-9.12.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/81\/81f\/81fd49c3-29a0-493e-87f1-c0d899ddc5dc.jpg"}]},{"id":5828,"name":"Graudz\u0101\u013cu miltrasa","nameSynonyms":"","latinName":"Erysiphe graminis","latinNameSynonyms":"Blumeria graminis","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EGraudz\u0101\u013cu miltrasa\u003C\/strong\u003E (lat\u012b\u0146u: \u003Cem\u003EErysiphe graminis\u003C\/em\u003E)\u003Cbr \/\u003E\u003Cbr \/\u003E \u003Cstrong\u003EIerosina\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u0026ndash; s\u0113nes\u0026nbsp;\u003Cem\u003E(Blumeria graminis)\u003C\/em\u003E\u003Cbr \/\u003E \u003Cstrong\u003EBoj\u0101\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u0026ndash; visas lab\u012bbas un savva\u013cas graudz\u0101les\u003Cbr \/\u003E \u003Cstrong\u003EZudumi\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003E- slim\u012bbas ietekm\u0113 samazin\u0101s produkt\u012bvo stiebru skaits, graudu svars, prote\u012bna daudzums graudos. Mie\u017eu un kvie\u0026scaron;u potenci\u0101l\u0101 ra\u017ea var samazin\u0101ties par 40%. Boj\u0101 visas auga virszemes da\u013cas, stipras infekcijas gad\u012bjum\u0101 ar\u012b akotus un v\u0101rpi\u0146u pl\u0113ksnes.\u0026nbsp;\u003Cbr \/\u003E \u003Cstrong\u003EPaz\u012bmes nov\u0113rojamas\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u0026ndash; par\u0101d\u0101s stiebro\u0026scaron;anas, p\u0113d\u0113jos gados ar\u012b cero\u0026scaron;anas f\u0101z\u0113.\u0026nbsp;\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003ESimptomi\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u0026ndash; uz stiebra apak\u0026scaron;\u0113j\u0101s da\u013cas un apak\u0026scaron;\u0113j\u0101m lap\u0101m nelieli plankumi, kas p\u0101rkl\u0101ti ar baltu t\u012bmek\u013cveida apsarmi, kas pak\u0101peniski k\u013c\u016bst biez\u0101ka un tum\u0026scaron;\u0101ka. Vasaras beig\u0101s apsarm\u0113 labi saskat\u0101mas s\u012bkas melnas lod\u012btes \u0026ndash; s\u0113nes aug\u0137erme\u0146i.\u0026nbsp;\u003Cbr \/\u003E \u003Cstrong\u003EVeicina\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u0026ndash;augsts gaisa relat\u012bvais mitrums, sabiezin\u0101ti s\u0113jumi, bag\u0101t\u012bgs sl\u0101pek\u013ca m\u0113slojums, neiev\u0113roti s\u0113jas termi\u0146i\u003Cbr \/\u003E \u003Cstrong\u003ESaglab\u0101jas\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u0026ndash;infic\u0113to augu atliek\u0101s, dz\u012bvos augos, pabiru asnos.\u003Cbr \/\u003E \u003Cstrong\u003EIerobe\u017eo\u0026scaron;ana:\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003E \u0026nbsp;\u0026nbsp;* Pret miltrasu iztur\u012bgu \u0026scaron;\u0137ir\u0146u izv\u0113le;\u003Cbr \/\u003E \u0026nbsp;\u0026nbsp;* Optim\u0101las izs\u0113jas normas, nez\u0101\u013cu izn\u012bcin\u0101\u0026scaron;ana, sabalans\u0113ts m\u0113slojums;\u003Cbr \/\u003E \u0026nbsp;\u0026nbsp;* S\u0113klu kodin\u0101\u0026scaron;ana (tikai da\u013c\u0113ji);\u003Cbr \/\u003E \u0026nbsp;\u0026nbsp;* fungic\u012bdu lieto\u0026scaron;ana ve\u0123et\u0101cijas laik\u0101, laiku izv\u0113las atkar\u012bb\u0101 no slim\u012bbas pak\u0101pes un auga att\u012bst\u012bbas stadijas.\u003C\/p\u003E","slug":"graudzalu-miltrasa","images":[{"id":6539,"image":"http:\/\/jule.pflanzenbestimmung.de\/wordpress\/wp-content\/uploads\/2013\/01\/Blumeria_graminis_Alopecurus_myosoroides_JKruse-2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b6\/b66\/b666f7f0-6139-4a33-ae27-24b6aeba7840.jpg"},{"id":6540,"image":"http:\/\/web2.mendelu.cz\/af_291_projekty2\/vseo\/files\/93\/8061.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/1a\/1a7\/1a7f1205-93fb-4135-bfdd-d25f74daba71.jpg"},{"id":6541,"image":"http:\/\/jule.pflanzenbestimmung.de\/wordpress\/wp-content\/uploads\/2013\/01\/Blumeria_graminis_Bromus_hordeaceus_JKruse-4.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b8\/b8b\/b8b2418b-34f5-42d3-bea7-7496aba8a925.jpg"},{"id":6542,"image":"http:\/\/zemdirbyste.lt\/wp-content\/uploads\/2016\/01\/clip_image005.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/4c\/4ca\/4ca3ecd0-5e37-4cc7-8e00-be0f6f07d04b.jpg"},{"id":6543,"image":"http:\/\/img001.us.expono.com\/102428\/102428-b2e68-d88a06_l.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/11\/110\/1103f97b-4810-46f9-8837-01eed6382215.jpg"}]},{"id":5909,"name":"Graudz\u0101\u013cu stiebru r\u016bsa","nameSynonyms":"sv\u012btru r\u016bsa","latinName":"Puccinia graminis","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EGraudz\u0101\u013cu stiebru r\u016bsa, sv\u012btru r\u016bsa\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003E(\u003Cspan lang=\u0022LT\u0022\u003Elat\u012b\u0146u:\u0026nbsp;\u003C\/span\u003E\u003Cem\u003EPuccinia graminis\u003C\/em\u003E)\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EIerosina\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u0026ndash; s\u0113nes\u0026nbsp;\u003Cem\u003E(Puccinia graminis).\u003C\/em\u003E\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EBoj\u0101\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u0026ndash; visus graudaugus un savva\u013cas stiebrz\u0101les. Latvij\u0101 p\u0113d\u0113jos gados sastopama galvenok\u0101rt rudzos v\u0113l\u0101s att\u012bst\u012bbas f\u0101z\u0113s.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EZudumi \u0026ndash;\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;augiem infic\u0113jas galvenok\u0101rt stiebri un lapu makstis. Ja ir augsta slim\u012bbas att\u012bst\u012bbas pak\u0101pe, patog\u0113ns infic\u0113 ar\u012b lapas pl\u0101tnes pamatu, pl\u0113ksnes un akotus. Paz\u012bmes nov\u0113rojamas \u0026ndash; stiebro\u0026scaron;anas stadij\u0101\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003ESimptomi\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u0026ndash; pustulas lielas, br\u016bnas un melnas. T\u0101s novietotas rind\u0101s, sapl\u016bstot izveido tum\u0026scaron;as sv\u012btras. Stiebri sagrie\u017eas, v\u0101rpas veidojas v\u0101rgas vai neveidojas visp\u0101r.\u0026nbsp;\u003Cstrong\u003EVeicina\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u0026ndash; Stiebru r\u016bsa ar v\u0113ja pal\u012bdz\u012bbu \u013coti \u0101tri izplat\u0101s un p\u0101rvietojas lielos att\u0101lumos, optim\u0101l\u0101 temperat\u016bra 15-25\u0026deg;C.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003ESaglab\u0101jas\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u0026ndash;uz augu atliek\u0101m.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EIerobe\u017eo\u0026scaron;ana:\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u003Cbr \/\u003E* Pret r\u016bs\u0101m iztur\u012bgu \u0026scaron;\u0137ir\u0146u audz\u0113\u0026scaron;anu;\u003Cbr \/\u003E* Fungic\u012bdu lieto\u0026scaron;ana ir atkar\u012bga no slim\u012bbas att\u012bst\u012bbas pak\u0101pes un par\u0101d\u012b\u0026scaron;an\u0101s laika. Ja r\u016bsa nov\u0113rojama l\u012bdz zied\u0113\u0026scaron;anai, tad nepiecie\u0026scaron;ama fungic\u012bdu lieto\u0026scaron;ana.\u003C\/p\u003E","slug":"graudzalu-stiebru-rusa","images":[{"id":2111,"image":"http:\/\/plant-pest-advisory.rutgers.edu\/wp-content\/uploads\/2013\/09\/16092805-e1378922908164.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/08\/08d\/08d5b988-68d6-4ddb-96d9-a9953e013bc7.jpg"},{"id":54342,"image":"http:\/\/collections.daff.qld.gov.au\/web\/key\/rustfungi\/Media\/Html\/images\/pucciniagraminis\/pgraminis-fp-01.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f9\/f9f\/f9f919e4-0ad4-46bc-908d-ec1f1aa5281f.jpg"},{"id":54343,"image":"http:\/\/web2.mendelu.cz\/af_291_projekty2\/vseo\/files\/93\/8060.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c3\/c3a\/c3a751cd-73cb-461f-a2d4-4b475a36b2cb.jpg"},{"id":54344,"image":"http:\/\/web2.mendelu.cz\/af_291_projekty2\/vseo\/files\/93\/8059.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/02\/027\/02799e27-71eb-4869-a857-d6fd9ca4cc40.jpg"}]},{"id":5895,"name":"Gur\u0137u kraupis","nameSynonyms":"","latinName":"Cladosporium cucumerium","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EGur\u0137u\u0026nbsp;kraupis\u003C\/strong\u003E (\u003Cspan lang=\u0022LT\u0022\u003Elat\u012b\u0146u:\u0026nbsp;\u003C\/span\u003E\u003Cem\u003ECladosporium\u0026nbsp;cucumerium\u003C\/em\u003E)\u003Cbr \/\u003EGur\u0137u kraupi ierosina s\u0113ne Cladosporium cucumerinum. Slim\u012bba ir diezgan izplat\u012bta un posto\u0026scaron;a gan lauka st\u0101d\u012bjumos, gan neliel\u0101s pl\u0113ves seguma siltumn\u012bc\u0101s. T\u0101s att\u012bst\u012bbu un izplat\u012bbu veicina temperat\u016bras sv\u0101rst\u012bbas (nakt\u012bs zem +15 \u0026deg;C) un paaugstin\u0101ts mitrums (virs 95 %). Uz lap\u0101m par\u0101d\u0101s br\u016bni plankumi ar dzeltenu apmali, bet uz aug\u013ciem \u0026ndash; miz\u0101 iegrimu\u0026scaron;i, no tiem izpl\u016bst lip\u012bgs \u0026scaron;\u0137idrums, v\u0113l\u0101k boj\u0101jumu vietas k\u013c\u016bst cietas, miza plais\u0101.\u0026nbsp;\u003C\/p\u003E","slug":"gurku-kraupis","images":[{"id":56089,"image":"http:\/\/3.bp.blogspot.com\/-nL8ZrUBR0nk\/UcoW3Ei5MnI\/AAAAAAAABWM\/UUeZguVT2PY\/s1600\/1Index3AsthenAnthrakosiAggour1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/83\/837\/837fba3a-b7fe-4886-a8a0-87471fb8c417.jpg"},{"id":56090,"image":"http:\/\/www.extension.umn.edu\/garden\/yard-garden\/vegetables\/diseases-of-cucurbits\/img\/scab-2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a6\/a6f\/a6f89b15-5d92-4506-a085-cf157ffee949.jpg"},{"id":56091,"image":"https:\/\/bugwoodcloud.org\/images\/768x512\/5481409.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/24\/241\/24101b22-ad83-43ee-a75a-07c6322e384c.jpg"},{"id":56092,"image":"http:\/\/www.mkds.lt\/image\/catalog\/Agurkai\/AggourKladosp-1Start.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/92\/92c\/92c5d4ee-301e-4f45-8c74-916160a3c60c.jpg"},{"id":56093,"image":"http:\/\/keshilluesibujqesor.al\/wp-content\/uploads\/2011\/02\/pj.-Cladosporium-cucumerinum-Scab1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/68\/681\/6811e636-a2cf-4760-b433-df2cba8dd19c.jpg"}]},{"id":5854,"name":"Gur\u0137u ne\u012bst\u0101 miltrasa","nameSynonyms":"","latinName":"Pseudoperonospora cubensis","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EGur\u0137u ne\u012bst\u0101 miltrasa (lat\u012b\u0146u: \u003Cem\u003EPseudoperonospora cubensis\u003C\/em\u003E)\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EIerosina\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u003Cem\u003EPseudoperonospora cubensis.\u003C\/em\u003E\u003Cbr \/\u003E \u003Cstrong\u003EBoj\u0101\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u0026ndash; visus \u0137irbjaugus.\u0026nbsp;\u003Cbr \/\u003E \u003Cstrong\u003EPaz\u012bmes nov\u0113rojamas\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;uz lap\u0101m.\u003Cbr \/\u003E \u003Cstrong\u003EZudumi\u0026nbsp;\u0026ndash;\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;vispost\u012bg\u0101k\u0101 t\u0101 ir gur\u0137iem, \u0137irbjiem, kaba\u010diem un melon\u0113m gan atkl\u0101t\u0101 lauk\u0101, gan segtaj\u0101s plat\u012bb\u0101s.\u003Cbr \/\u003E \u003Cstrong\u003ESimptomi\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u0026ndash; s\u0101kum\u0101 lapu virspus\u0113 veidojas dzeltenza\u013ci plankumi, tie var b\u016bt ieapa\u013ci vai st\u016braini. Lapu apak\u0026scaron;pus\u0113 att\u012bst\u0101s pel\u0113ki violeta apsarme. Ar laiku plankumi p\u0101r\u0146em visu lapas pl\u0101tni. Boj\u0101t\u0101s lapas ir trauslas un viegli dr\u016bp.\u003Cbr \/\u003E \u003Cstrong\u003EP\u0101rziemo\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u0026ndash;augu atliek\u0101s, augsn\u0113 5-6 gadus.\u003Cbr \/\u003E \u003Cstrong\u003EVeicina\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u0026ndash; gaisa pl\u016bsmas, \u016bdens pilieni, augsts gaisa mitrums.\u003Cbr \/\u003E \u003Cstrong\u003EIerobe\u017eo\u0026scaron;ana:\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u003Cbr \/\u003E * J\u0101izv\u0101c augu atliekas;\u003Cbr \/\u003E * J\u0101nodro\u0026scaron;ina optim\u0101li aug\u0026scaron;anas apst\u0101k\u013ci;\u003Cbr \/\u003E * Fungic\u012bdu lieto\u0026scaron;ana.\u003C\/p\u003E","slug":"gurku-neista-miltrasa","images":[{"id":1878,"image":"http:\/\/www.about-garden.com\/images_forum\/gallery\/1332\/7523-p1140733.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/53\/533\/53347f05-496b-4207-b275-7072f8180b25.jpg"},{"id":1883,"image":"http:\/\/www.about-garden.com\/images_forum\/gallery\/1332\/7523-p1140731.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/11\/115\/115363f6-f01b-4834-8a61-c1cc48bed1b3.jpg"},{"id":54278,"image":"https:\/\/bugwoodcloud.org\/images\/768x512\/5340093.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/6a\/6a8\/6a8406cf-d7b9-4d6f-901b-2da152ed645d.jpg"},{"id":54279,"image":"http:\/\/www.pestnet.org\/fact_sheets\/assets\/image\/cucumber_downy_mildew_143\/cucdowny2copy.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/9b\/9bb\/9bb1280e-b8e6-4659-9da0-42193e06ece7.jpg"}]},{"id":5894,"name":"Gur\u0137u stubl\u0101ju iedegas","nameSynonyms":"","latinName":"Didymella bryoniae","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EGur\u0137u stubl\u0101ju iedegas\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;(\u003Cspan lang=\u0022LT\u0022\u003Elat\u012b\u0146u:\u0026nbsp;\u003C\/span\u003E\u003Cem\u003EDidymella bryoniae\u003C\/em\u003E)\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003EInform\u0101cija b\u016bs pieejama dr\u012bzum\u0101.\u003C\/p\u003E","slug":"gurku-stublaju-iedegas","images":[{"id":19665,"image":"http:\/\/bugwoodcloud.org\/images\/768x512\/1234191.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/72\/727\/727ae224-d1a7-4b40-9bdb-2eaccd404f1f.jpg"},{"id":19666,"image":"http:\/\/www.plantwise.org\/KnowledgeBank\/Uploads\/PestNet\/Assets\/Image\/Cucumber_gummy_stem_blight_(201)\/DidyFruit.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/19\/199\/19925e9c-d6f1-46a6-a088-fc354a44133e.jpg"},{"id":19667,"image":"http:\/\/www.extension.umn.edu\/garden\/yard-garden\/vegetables\/diseases-of-cucurbits\/img\/gummy-stem-blight-1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/49\/499\/499cb5fe-0b24-4379-bed6-b715f3b05def.jpg"},{"id":19668,"image":"http:\/\/www.plantwise.org\/KnowledgeBank\/Uploads\/PestNet\/Assets\/Image\/Cucumber_gummy_stem_blight_(201)\/DiyLeafGH.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/ce\/cec\/cec7d98b-a955-4b09-bd59-cd1d95729f35.jpg"},{"id":19670,"image":"http:\/\/www.plantwise.org\/KnowledgeBank\/Uploads\/PestNet\/Assets\/Image\/Cucumber_gummy_stem_blight_(201)\/Didymella.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b3\/b3b\/b3bd5b1d-3eb0-4229-9e32-935c647fc440.jpg"}]},{"id":5862,"name":"Iedegas","nameSynonyms":"","latinName":"Colletotrichum spp.","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cspan lang=\u0022LT\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EIedegas\u003C\/strong\u003E (\u003C\/span\u003E\u003Cspan lang=\u0022LT\u0022\u003Elat\u012b\u0146u: \u003C\/span\u003E\u003Cem\u003E\u003Cspan lang=\u0022LT\u0022\u003EColletotrichum spp.\u003C\/span\u003E\u003C\/em\u003E\u003Cspan lang=\u0022LT\u0022\u003E)\u003C\/span\u003E\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cspan lang=\u0022LT\u0022\u003E\u003Cspan lang=\u0022LT\u0022\u003EInform\u0101cija b\u016bs pieejama dr\u012bzum\u0101.\u003C\/span\u003E\u003C\/span\u003E\u003C\/p\u003E","slug":"iedegas","images":[{"id":54772,"image":"http:\/\/www.soilcropandmore.info\/crops\/CottonInformation\/diseases\/AscochytaBlight03.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/7d\/7d3\/7d38772a-415b-43e5-ae31-13fc99f92884.jpg"},{"id":64599,"image":"https:\/\/bugwoodcloud.org\/images\/384x256\/5541175.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d8\/d84\/d8415a7f-8086-4c9a-9672-603afeec134e.jpg"},{"id":64600,"image":"https:\/\/bugwoodcloud.org\/images\/768x512\/5407876.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c9\/c97\/c97d7f8a-9145-411d-b611-2f673d365a08.jpg"},{"id":65702,"image":"https:\/\/bugwoodcloud.org\/images\/768x512\/5077051.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/37\/370\/3708f73a-0678-4468-a739-67716ac86544.jpg"},{"id":65703,"image":"http:\/\/www.plantmanagementnetwork.org\/pub\/php\/research\/2005\/apple\/image\/isolate1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b9\/b97\/b9731c75-41e6-4538-b8ed-b03df81d1048.jpg"},{"id":72565,"image":"https:\/\/bugwoodcloud.org\/images\/768x512\/5368557.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/31\/316\/31662774-6146-48df-94dd-9438f6c3a929.jpg"}]},{"id":5857,"name":"\u012ast\u0101 miltrasa","nameSynonyms":"kv\u0113pain\u0101 miltrasa","latinName":"Sphaerotheca fuliginea","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cspan lang=\u0022LT\u0022\u003E\u003Cstrong\u003E\u012ast\u0101 miltrasa, kv\u0113pain\u0101 miltrasa\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;(\u003C\/span\u003E\u003Cspan lang=\u0022LT\u0022\u003Elat\u012b\u0146u: \u003C\/span\u003E\u003Cem\u003E\u003Cspan lang=\u0022LT\u0022\u003ESphaerotheca fuliginea)\u003C\/span\u003E\u003C\/em\u003E\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003EInform\u0101cija b\u016bs pieejama dr\u012bzum\u0101.\u003C\/p\u003E","slug":"ista-miltrasa","images":[{"id":18773,"image":"https:\/\/c7.staticflickr.com\/4\/3680\/8970773726_dc85c8b55c_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/94\/948\/94876887-e687-4882-b080-f8a9b7266a0d.jpg"},{"id":54800,"image":"http:\/\/programs.ifas.ufl.edu\/u-scout\/Cucurbits\/Pages\/Powdery_mildew_files\/Media\/DSC02979%20CP\/DSC02979%20CP.jpg?disposition=download","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c0\/c07\/c07e649a-6c17-47b9-a147-e7965e58241b.jpg"},{"id":54801,"image":"http:\/\/web2.mendelu.cz\/af_291_projekty2\/vseo\/files\/180\/12363.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/7d\/7d5\/7d5e4f88-e199-43cf-8b3b-f4f5568deb3e.jpg"},{"id":54803,"image":"http:\/\/www.pestnet.org\/fact_sheets\/assets\/image\/cucumber_powdery_mildew_063\/powderymildewpumpkinaiyura6151.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/7e\/7eb\/7eb89f46-1234-4579-8d97-c510465090ee.jpg"},{"id":54804,"image":"http:\/\/www.pestnet.org\/fact_sheets\/assets\/image\/cucumber_powdery_mildew_063\/powderymildewpumpkinaiyura6155.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/89\/893\/89304b2a-79a7-4e74-acdf-cfe5f19b5c68.jpg"}]},{"id":5870,"name":"\u012ast\u0101s miltrasas","nameSynonyms":"","latinName":"Erysiphe spp.","latinNameSynonyms":"Leveillula taurica, Erysiphe lycopersici, Oidium spp.","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003E\u012ast\u0101s miltrasas\u003C\/strong\u003E (lat\u012b\u0146u: \u003Cem\u003EErysiphe spp., Leveillula taurica, Erysiphe lycopersici, Oidium spp.\u003C\/em\u003E)\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003EInform\u0101cija b\u016bs pieejama dr\u012bzum\u0101.\u003C\/p\u003E","slug":"istas-miltrasas","images":[{"id":51511,"image":"http:\/\/web2.mendelu.cz\/af_291_projekty2\/vseo\/files\/93\/8293.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/8f\/8f4\/8f4f72f8-852a-455f-817a-1a068ce06254.jpg"},{"id":56080,"image":"http:\/\/web2.mendelu.cz\/af_291_projekty2\/vseo\/files\/93\/8061.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/39\/39b\/39ba2c4b-0a6e-4585-b4bc-5e0968cab082.jpg"},{"id":56081,"image":"http:\/\/web2.mendelu.cz\/af_291_projekty2\/vseo\/files\/93\/8276.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/27\/276\/2765bcea-a26f-431f-afd3-e07f8932c4b7.jpg"},{"id":56082,"image":"http:\/\/web2.mendelu.cz\/af_291_projekty2\/vseo\/files\/9\/2458.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/02\/024\/0244f0eb-b829-4b20-9dff-fbc6b0ef9bda.jpg"},{"id":56084,"image":"http:\/\/web2.mendelu.cz\/af_291_projekty2\/vseo\/files\/93\/8379.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/82\/824\/8249b8ac-2265-4615-9de3-de8ab42ec31f.jpg"}]},{"id":5866,"name":"K\u0101postu sausplankumain\u012bba","nameSynonyms":"","latinName":"Alternaria brassicae A. brassicicola","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EK\u0101postu sausplankumain\u012bba\u003C\/strong\u003E (\u003Cspan lang=\u0022LT\u0022\u003Elat\u012b\u0146u:\u0026nbsp;\u003C\/span\u003E\u003Cem\u003EAlternaria brassicae A. brassicicola\u003C\/em\u003E)\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cspan lang=\u0022LT\u0022\u003EInform\u0101cija b\u016bs pieejama dr\u012bzum\u0101.\u003C\/span\u003E\u003C\/p\u003E","slug":"kapostu-sausplankumainiba","images":[{"id":26091,"image":"http:\/\/www.omafra.gov.on.ca\/IPM\/images\/brassica\/diseases\/alternaria1-zoom.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/29\/294\/294e2572-b37b-4497-975b-86610534331a.jpg"},{"id":26092,"image":"http:\/\/web2.mendelu.cz\/af_291_projekty2\/vseo\/files\/93\/8339.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e1\/e1d\/e1d5ba39-7c08-4395-88b8-74f1d09bd984.jpg"},{"id":26093,"image":"http:\/\/www.omafra.gov.on.ca\/IPM\/images\/brassica\/diseases\/alternaria3-zoom.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/25\/25d\/25d7e2dd-f062-4317-b590-62f90d9fc527.jpg"},{"id":26094,"image":"http:\/\/web2.mendelu.cz\/af_291_projekty2\/vseo\/files\/93\/8328.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/52\/528\/5287f389-651c-42e2-9f5e-f73d92bae95a.jpg"},{"id":26095,"image":"http:\/\/web2.mendelu.cz\/af_291_projekty2\/vseo\/files\/93\/8337.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d2\/d2e\/d2ee12d6-ea79-4265-9524-e816cde052a0.jpg"},{"id":26096,"image":"http:\/\/web2.mendelu.cz\/af_291_projekty2\/vseo\/files\/93\/8331.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/75\/75f\/75fe6af2-0a03-4f65-a5bb-db378bca33f0.jpg"}]},{"id":5947,"name":"Kartupe\u013cu bumbu\u013cu fomoz\u0101 puve","nameSynonyms":"fomoze","latinName":"Phoma exigua","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EKartupe\u013cu bumbu\u013cu fomoz\u0101 puve, fomoze\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003E(\u003Cspan lang=\u0022LT\u0022\u003Elat\u012b\u0146u:\u0026nbsp;\u003C\/span\u003E\u003Cem\u003EPhoma exigua\u003C\/em\u003E)\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EIerosina\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u0026ndash; s\u0113nes\u0026nbsp;\u003Cem\u003EPhoma exigua.\u003C\/em\u003E\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EBoj\u0101\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u0026ndash; kartupe\u013cus.\u0026nbsp;\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EPaz\u012bmes nov\u0113rojamas\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;glab\u0101\u0026scaron;anas laik\u0101.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EZudumi\u0026nbsp;\u0026ndash;\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;izretin\u0101s s\u0113jumi. Noz\u012bm\u012bg\u0101ki post\u012bjumi iesp\u0113jami, ja s\u0113j nekodin\u0101tu s\u0113klu un ir d\u012bg\u0026scaron;anai nelabv\u0113l\u012bgi apst\u0101k\u013ci.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003ESimptomi\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u0026ndash; uz mizas, bumbu\u013cu acu un papla\u0026scaron;in\u0101tu lentice\u013cu viet\u0101s redzami ap\u013ci, iegrimu\u0026scaron;i plankumi, virs kuriem miza nekrokojas, da\u017ek\u0101rt tie atg\u0101dina \u012bk\u0026scaron;\u0137a nospiedumu. Da\u017ereiz virs tiem var saskat\u012bt tum\u0026scaron;as pikn\u012bdas.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EP\u0101rziemo\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003E\u0026ndash; s\u0113kl\u0101 un augsn\u0113.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EInfic\u0113jas\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u0026ndash; ar \u016bdens pal\u012bdz\u012bbu, caur meh\u0101niskiem boj\u0101jumiem.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EVeicina\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u0026ndash; ja ra\u017eas nov\u0101k\u0026scaron;anas laik\u0101 gaisa temperat\u016bra ir zem\u0101ka par 12\u0026deg;C un augsn\u0113 ir paaugstin\u0101ts mitruma daudzums.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EIerobe\u017eo\u0026scaron;ana:\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003E* Slimus bumbu\u013cus nedr\u012bkst st\u0101d\u012bt;\u003Cbr \/\u003E* S\u0113klas materi\u0101la kodin\u0101\u0026scaron;ana var slim\u012bbu da\u013c\u0113ji ierobe\u017eot.\u003C\/p\u003E","slug":"kartupelu-bumbulu-fomoza-puve","images":[{"id":9981,"image":"https:\/\/c2.staticflickr.com\/4\/3911\/14714517148_0116468fee_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b4\/b4d\/b4de7139-98ee-40c4-b173-6c8b3210d97d.jpg"},{"id":9982,"image":"http:\/\/www.biodiversidadvirtual.org\/hongos\/data\/media\/7385\/Boeremia-exigua-var.-heteromorpha-(Schulzer-y-Sacc.)-Aveskamp-Gruyter-...-53848.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/14\/142\/1421c319-0780-4ee9-b616-544ca2ff3f6a.jpg"},{"id":9984,"image":"https:\/\/c2.staticflickr.com\/4\/3917\/14714582947_69e106cb91_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/28\/28f\/28fd3e5f-ab03-493e-9305-1200e370db7a.jpg"},{"id":54249,"image":"http:\/\/www.pestnet.org\/fact_sheets\/assets\/image\/capsicum_phoma_blight_239\/phomaexigua_jkami.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f2\/f2f\/f2f57bab-610f-4e78-9637-26687be6d413.jpg"},{"id":54251,"image":"http:\/\/www.soilcropandmore.info\/crops\/CottonInformation\/diseases\/AscochytaBlight04.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/37\/37e\/37e9edd2-a0be-4723-8aae-4b6274917668.jpg"}]},{"id":5858,"name":"Kartupe\u013cu lakstu puve","nameSynonyms":"tom\u0101tu aug\u013cu br\u016bn\u0101 puve","latinName":"Phytophthora infestans","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EKartupe\u013cu lakstu puve,\u0026nbsp;t\u003Cstrong\u003Eom\u0101tu aug\u013cu br\u016bn\u0101 puve\u003C\/strong\u003E\u003C\/strong\u003E (lat\u012b\u0146u: \u003Cem\u003EPhytophthora infestans\u003C\/em\u003E)\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EKartupe\u013cu lakstu puve\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003E \u003Cstrong\u003EIerosina\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u003Cem\u003EPhytophthora infestans.\u003C\/em\u003E\u003Cbr \/\u003E \u003Cstrong\u003EBoj\u0101\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u0026ndash; kartupe\u013cus.\u0026nbsp;\u003Cbr \/\u003E \u003Cstrong\u003EPaz\u012bmes nov\u0113rojamas\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;ve\u0123et\u0101cijas laik\u0101, parasti p\u0113c lapu sak\u013cau\u0026scaron;an\u0101s vag\u0101s un glab\u0101jot.\u003Cbr \/\u003E \u003Cstrong\u003EZudumi\u0026nbsp;\u0026ndash;\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;var sasniegt 50-60%.\u003Cbr \/\u003E \u003Cstrong\u003ESimptomi\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u0026ndash; br\u016bnganpel\u0113ki plankumi, kuriem lapu apak\u0026scaron;pus\u0113 mitr\u0101 laik\u0101 par\u0101d\u0101s pel\u0113ka apsarme, bet saus\u0101 laik\u0101 ap plankumiem gai\u0026scaron;a apmale. Nov\u0113rojama ar\u012b lakstu puves stubl\u0101ju forma, t\u0101 skar stubl\u0101ja galotni, v\u0113l\u0101k infekcija var izplat\u012bties pa visu stubl\u0101ju, boj\u0101jums atg\u0101dina nekrozi, apsarme parasti nav nov\u0113rojama. Stubl\u0101ja formu var nov\u0113rot ar\u012b saus\u0101 laik\u0101. No infic\u0113tiem augiem ar lietus un v\u0113ja pal\u012bdz\u012bbu izplat\u0101s t\u0101l\u0101k, infic\u0113jot jaunus augus. Lietus laik\u0101 caur augsni tiek infic\u0113ti jaunie bumbu\u013ci, bet ra\u017eas nov\u0101k\u0026scaron;anas laik\u0101 bumbu\u013ciem saskaroties notiek t\u0101l\u0101ka infekcija. Uz infic\u0113tajiem bumbu\u013ciem par\u0101d\u0101s iegrimu\u0026scaron;i violeti pel\u0113ki plankumi. Stipri infic\u0113ti bumbu\u013ci k\u013c\u016bst br\u016bni un glab\u0101\u0026scaron;anas laik\u0101 sap\u016bst. V\u0101j\u0101k infic\u0113tie bumbu\u013ci glab\u0101\u0026scaron;anas laik\u0101 boj\u0101 neaiziet un t\u0101d\u0101 veid\u0101 infekcija saglab\u0101jas l\u012bdz pavasarim.\u003Cbr \/\u003E \u003Cstrong\u003EP\u0101rziemo\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u0026ndash; uz bumbu\u013ciem.\u003Cbr \/\u003E \u003Cstrong\u003EVeicina\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u0026ndash; silts, mitrs laiks, gaisa optim\u0101l\u0101 temperat\u016bra 15\u0026rsquo;C (pal\u0113lin\u0101s 25\u0026rsquo;C, apst\u0101jas 28\u0026rsquo;C)\u003Cbr \/\u003E \u003Cstrong\u003EIerobe\u017eo\u0026scaron;ana:\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u003Cbr \/\u003E * Vesels s\u0113klas materi\u0101ls;\u003Cbr \/\u003E * Augu aizsardz\u012bbas l\u012bdzek\u013ci:\u0026nbsp;profilaktiski, kad sak\u013c\u0101vu\u0026scaron;ies ceri vag\u0101s;\u0026nbsp;p\u0113c progno\u017eu dienesta inform\u0101cijas.\u003Cbr \/\u003E \u003Cstrong\u003EDa\u017e\u0101d\u0101m kartupe\u013cu \u0026scaron;\u0137irn\u0113m ir da\u017e\u0101da ie\u0146\u0113m\u012bba pret lakstu puvi, tas j\u0101\u0146em v\u0113r\u0101 izv\u0113loties \u0026scaron;\u0137irnes un ierobe\u017eo\u0026scaron;anas tehnolo\u0123ijas.\u003Cbr \/\u003E\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003E\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003ETom\u0101tu aug\u013cu br\u016bn\u0101 puve\u003C\/strong\u003E\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003E Ierosina\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u0026ndash; s\u0113nes\u0026nbsp;\u003Cem\u003E(Phytophthora infestans).\u003C\/em\u003E\u003Cbr \/\u003E \u003Cstrong\u003EBoj\u0101\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003E\u0026ndash; tom\u0101tus un nakte\u0146u dzimtas d\u0101rze\u0146us.\u0026nbsp;\u003Cbr \/\u003E Paz\u012bmes nov\u0113rojamas\u0026nbsp;ve\u0123et\u0101cijas laik\u0101 uz virszemes da\u013c\u0101m, bet vispost\u012bg\u0101k\u0101 aug\u013ciem.\u003Cbr \/\u003E \u003Cstrong\u003EZudumi\u003C\/strong\u003E \u0026ndash;\u0026nbsp;vispost\u012bg\u0101k\u0101 tom\u0101tu slim\u012bba lauka apst\u0101k\u013cos it sevi\u0026scaron;\u0137i mitr\u0101s vasar\u0101s.\u003Cbr \/\u003E \u003Cstrong\u003ESimptomi\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u0026ndash; uz aug\u013ciem ir br\u016bngani, izpl\u016bdu\u0026scaron;i, sausi, cieti, gludi plankumi. Zem mizas ir cieti un nobr\u016bn\u0113ju\u0026scaron;i audi, br\u016bn\u0113jums izplat\u0101s dzi\u013ci augl\u012b. Plankumi par\u0101d\u0101s parasti pirms nogatavo\u0026scaron;an\u0101s, mitr\u0101 laik\u0101 uz plankumiem att\u012bst\u0101s smalka, balta apsarme. Stipras infekcijas gad\u012bjum\u0101 plankumi papla\u0026scaron;in\u0101s un aptver gandr\u012bz visu augli, kas k\u013c\u016bst neder\u012bgs lieto\u0026scaron;anai. Uz lap\u0101m, galvenok\u0101rt gar mal\u0101m, par\u0101d\u0101s lieli, br\u016bni plankumi ar baltu, v\u0101ji izteiktu apsarmi lapas apak\u0026scaron;pus\u0113. Lapas ar laiku nobr\u016bn\u0113, sa\u010dokurojas un dr\u012bz atmirst. Ja infic\u0113jas lapu k\u0101ti un stubl\u0101ji, uz tiem veidojas br\u016bni, iegareni plankumi bez apsarmes, stubl\u0101ji ar laiku nobr\u016bn\u0113 un atmirst.\u003Cbr \/\u003E \u003Cstrong\u003EP\u0101rziemo\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u0026ndash; infic\u0113t\u0101s augu atliek\u0101s, s\u0113kl\u0101s, augsn\u0113.\u003Cbr \/\u003E \u003Cstrong\u003EInfic\u0113jas\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u0026ndash;ar v\u0113ja pal\u012bdz\u012bbu.\u003Cbr \/\u003E \u003Cstrong\u003EVeicina\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u0026ndash; v\u0113j\u0026scaron;, palielin\u0101ts mitrums, tuvu augo\u0026scaron;i kartupe\u013cu st\u0101d\u012bjumi.\u003Cbr \/\u003E \u003Cstrong\u003EIerobe\u017eo\u0026scaron;ana:\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u003Cbr \/\u003E * J\u0101izv\u0101c augu atliekas;\u003Cbr \/\u003E * J\u0101nodro\u0026scaron;ina optim\u0101la agrotehnika;\u003Cbr \/\u003E * J\u0101audz\u0113 iztur\u012bgas \u0026scaron;\u0137irnes;\u003Cbr \/\u003E * Nepiecie\u0026scaron;am\u012bbas gad\u012bjum\u0101 fungic\u012bdu lieto\u0026scaron;ana.\u003C\/p\u003E","slug":"kartupelu-lakstu-puve","images":[{"id":54139,"image":"http:\/\/web2.mendelu.cz\/af_291_projekty2\/vseo\/files\/9\/1707.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/90\/90e\/90e8b556-d2dd-46a6-9e95-8d11daf65e88.jpg"},{"id":54140,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/7\/72\/Phytophthora_infestans_potato_\u0027Dor%C3%A9\u0027,_aardappelziekte_Dor%C3%A9.jpg\/800px-Phytophthora_infestans_potato_\u0027Dor%C3%A9\u0027,_aardappelziekte_Dor%C3%A9.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/1a\/1a4\/1a4e6cec-255d-4f0d-8f87-710b0bfb6f9c.jpg"},{"id":54366,"image":"http:\/\/www.allotment-garden.org\/wp-content\/uploads\/2016\/04\/Tomato-Blight.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/69\/699\/6994b36f-66bf-4a61-af30-06872d6c812c.jpg"},{"id":54367,"image":"https:\/\/horticulturetalk.files.wordpress.com\/2010\/01\/tomato_d2b-early-blight-rpitblado_zoom.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/01\/015\/015d0299-22a2-4940-a2e5-620539cf5902.jpg"},{"id":54369,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/e\/e9\/Tomato_with_Phytophthora_infestans_%28late_blight%29_2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/02\/022\/02262a62-1bab-45ef-964b-a7793dcbf0ba.jpg"}]},{"id":5898,"name":"Kartupe\u013cu lapu sausplankumain\u012bba","nameSynonyms":"","latinName":"Alternaria alternata","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EKartupe\u013cu lapu sausplankumain\u012bba \u003C\/strong\u003E(\u003Cspan lang=\u0022LT\u0022\u003Elat\u012b\u0146u:\u0026nbsp;\u003C\/span\u003E\u003Cem\u003EAlternaria solani, Macrosporium solani,\u0026nbsp;Alternaria alternata\u003C\/em\u003E)\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EIerosina\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u0026ndash; s\u0113nes\u0026nbsp;\u003Cem\u003E(Alternaria solani).\u003C\/em\u003E\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EBoj\u0101\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u0026ndash; kartupe\u013cus.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EPaz\u012bmes nov\u0113rojamas\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;ve\u0123et\u0101cijas period\u0101.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EZudumi\u0026nbsp;\u0026ndash;\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;pla\u0026scaron;\u0101k nov\u0113rojama p\u0113c silt\u0101m ziem\u0101m un tad var b\u016bt \u013coti posto\u0026scaron;a.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003ESimptomi\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u0026ndash; uz lap\u0101m apa\u013ci, koncentriski tum\u0026scaron;i br\u016bni vai sarkan\u012bgi plankumi, lapas \u0101tri nokalst. Slim\u012bbas s\u0101kuma stadij\u0101 lapas audi k\u013c\u016bst hlorotiski. V\u0113l\u0101k\u0101s att\u012bst\u012bbas stadij\u0101s plankumi k\u013c\u016bst st\u016braini.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EP\u0101rziemo\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u0026ndash; bumbu\u013cos un augu atliek\u0101s.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EVeicina\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u0026ndash; p\u0113c silt\u0101m ziem\u0101m, optim\u0101l\u0101 temperat\u016bra 19-23\u0026rsquo;C (apst\u0101jas virs 27\u0026rsquo;C) un pie bar\u012bbas vielu defic\u012bta, stresa apst\u0101k\u013cos\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EIerobe\u017eo\u0026scaron;ana:\u003C\/strong\u003E\u0026ndash;\u0026nbsp;\u003Cbr \/\u003E* Optim\u0101las m\u0113slojuma devas.\u003Cbr \/\u003E* Ar pieskares un kombin\u0113tiem fungic\u012bdiem, smidzin\u0101jumu nedr\u012bkst nokav\u0113t.\u003Cbr \/\u003E\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EKartupe\u013cu sausplankumain\u012bbas ierobe\u017eo\u0026scaron;anai neder tie pa\u0026scaron;i prepar\u0101ti kas lakstu puvei.\u003C\/strong\u003E\u003C\/p\u003E","slug":"kartupelu-lapu-sausplankumainiba","images":[{"id":492,"image":"http:\/\/www.idtools.org\/id\/citrus\/diseases\/images\/fs_images\/04Alternaria.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/cb\/cb7\/cb72f554-0d94-4543-9eeb-dedf0e224899.jpg"},{"id":54230,"image":"http:\/\/www.pestnet.org\/fact_sheets\/assets\/image\/passionfruit_spots_153\/passionfruit1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/36\/367\/3674fba2-78df-4906-a27d-5a477b12f91c.jpg"},{"id":54231,"image":"http:\/\/www.pestnet.org\/fact_sheets\/assets\/image\/passionfruit_spots_153\/passpassiflorae.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/80\/805\/8050bf4e-d335-43bb-b707-cf0d013ad239.jpg"},{"id":54232,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/3\/3a\/Alternariaalternata.jpg\/1024px-Alternariaalternata.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/94\/946\/94676b3c-0733-41d4-b073-051eb5b507f9.jpg"},{"id":54233,"image":"http:\/\/www.pestnet.org\/fact_sheets\/assets\/image\/passionfruit_spots_153\/altpassifloraekc.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/9b\/9b7\/9b799b25-a2cc-4521-bfbd-4a00618c1208.jpg"}]},{"id":5943,"name":"Kartupe\u013cu melnais kraupis","nameSynonyms":"baltk\u0101ja, melnais kraupis, rizoktonioze","latinName":"Rhizoctonia solani","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EKartupe\u013cu melnais kraupis, b\u003C\/strong\u003Ealtk\u0101ja ( uz stubl\u0101ja), melnais kraupis (uz bumbu\u013ciem), rizoktonioze ( uz lap\u0101m) (\u003Cspan lang=\u0022LT\u0022\u003Elat\u012b\u0146u:\u0026nbsp;\u003C\/span\u003E\u003Cem\u003ERhizoctonia solani\u003C\/em\u003E)\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EIerosina\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u0026ndash; s\u0113nes\u0026nbsp;\u003Cem\u003E(Rhizoctonia solani).\u003C\/em\u003E\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EBoj\u0101\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u0026ndash; kartupe\u013cus.\u0026nbsp;\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EPaz\u012bmes nov\u0113rojamas\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;vis\u0101s att\u012bst\u012bbas stadij\u0101s.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EZudumi\u0026nbsp;\u0026ndash;\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u013coti izplat\u012bta un posto\u0026scaron;a, zudumi l\u012bdz 30%.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003ESimptomi\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u0026ndash; boj\u0101 gan ve\u0123et\u0113jo\u0026scaron;u augu, gan izraisa asnu nekrozes, gan melno kraupi uz bumbu\u013ciem. Asnu nekroze-asnu galotnes melnas un atmirst, galotnes lapas ieritin\u0101s un viegli dzelt\u0113. Lapu padus\u0113s veidojas daudz s\u012bku lapi\u0146u un lapu padus\u0113s da\u017ereiz veidojas bumbul\u012b\u0026scaron;i. Baltk\u0101ja - uz stubl\u0101ja pamatnes veidojas pel\u0113kbalta s\u0113\u0146otne-volvokveida . Melnais kraupis \u0026ndash; uz bumbu\u013ciem sausas melnas kreveles, jaunaj\u0101 ra\u017e\u0101 veidojas daudz s\u012bku, nepareizas formas bumbu\u013ci.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EP\u0101rziemo\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u0026ndash; bumbu\u013cos, augsn\u0113, uz augu atliek\u0101m.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EInfic\u0113jas\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u0026ndash; ve\u0123et\u0101cijas laik\u0101, bet it \u012bpa\u0026scaron;i ruden\u012b, ja p\u0113c lakstu nokal\u0026scaron;anas, vai nov\u0101k\u0026scaron;anas bumbu\u013ci v\u0113l ilgi st\u0101v augsn\u0113 gaidot ra\u017eas nov\u0101k\u0026scaron;anu.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EVeicina\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u0026ndash; mitras augsnes, zema augsnes temperat\u016bra, nokav\u0113jot nov\u0101k\u0026scaron;anas termi\u0146us\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EIerobe\u017eo\u0026scaron;ana:\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003E* augu mai\u0146as iev\u0113ro\u0026scaron;ana;\u003Cbr \/\u003E* vesels s\u0113klas materi\u0101ls;\u003Cbr \/\u003E* s\u0113klu kodin\u0101\u0026scaron;ana.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EVe\u0123et\u0101cijas laik\u0101 \u0026scaron;o slim\u012bbu ierobe\u017eot nevar!\u003C\/strong\u003E\u003C\/p\u003E","slug":"kartupelu-melnais-kraupis","images":[{"id":39264,"image":"http:\/\/www.apsnet.org\/publications\/imageresources\/PublishingImages\/2007-08\/oniongarlic13.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c8\/c82\/c82855d4-7a26-4350-953a-d181a4b13ae9.jpg"},{"id":54930,"image":"http:\/\/web2.mendelu.cz\/af_291_projekty2\/vseo\/files\/93\/8207.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d2\/d2d\/d2d7066c-ccd2-46df-87ea-23307f43cfbb.jpg"},{"id":54931,"image":"http:\/\/ohioline.osu.edu\/sites\/ohioline\/files\/imce\/Plant_Pathology\/AC_25_cankers_hypocotyl_soybeans.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f1\/f1d\/f1df37b0-8a52-4588-b618-de14097584b2.jpg"},{"id":54932,"image":"http:\/\/cropprotectionnetwork.org\/wp-content\/uploads\/2016\/03\/Fig3-Soybean-seedling-diseases-2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b8\/b87\/b873933b-cf97-4602-a591-b539d9e23ae0.jpg"},{"id":54933,"image":"https:\/\/www.lfl.bayern.de\/mam\/cms07\/ips\/bilder\/fittosize__600_0_802f898fb38a6d5aa8ca4e5db7bfc9d5_rhizoctonia_an_sojabohne.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b6\/b60\/b60ef1ed-d997-46a0-a40c-b46a95c30145.jpg"}]},{"id":5944,"name":"Kartupe\u013cu sudrabotais kraupis","nameSynonyms":"","latinName":"Helminthosporium solani","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EKartupe\u013cu sudrabotais kraupis\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003E(\u003Cspan lang=\u0022LT\u0022\u003Elat\u012b\u0146u:\u0026nbsp;\u003C\/span\u003E\u003Cem\u003EHelminthosporium solani\u003C\/em\u003E)\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EIerosina\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u0026ndash; s\u0113nes\u0026nbsp;\u003Cem\u003EHelminthosporium solani.\u003C\/em\u003E\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EBoj\u0101\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u0026ndash; kartupe\u013cus.\u0026nbsp;\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EPaz\u012bmes nov\u0113rojamas\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;uz bumbu\u013ciem.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EZudumi\u0026nbsp;\u0026ndash;\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;ra\u017ea nesamazin\u0101s, tiek boj\u0101ta kartupe\u013cu kvalit\u0101te.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003ESimptomi\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003E\u0026ndash; sudraboti l\u012bdz br\u016bni plankumi ar nenoteikt\u0101m robe\u017e\u0101m uz mizas, lab\u0101k redzami mitriem bumbu\u013ciem. Sudrabainais kr\u0101sojums izteikt\u0101ks vec\u0101kiem bumbu\u013ciem. Glab\u0101jot bumbu\u013ci sa\u017e\u016bst, jo zaud\u0113 mitrumu. Glab\u0101jot bumbu\u013ciem samazin\u0101s d\u012bdz\u012bba un tie nav izmantojami \u010dip\u0026scaron;u ra\u017eo\u0026scaron;an\u0101. Glab\u0101\u0026scaron;anas laik\u0101 slim\u012bba strauji izplat\u0101s.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EInfic\u0113jas\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003E\u0026ndash; caur lenticel\u0113m.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EVeicina\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u0026ndash; p\u0101rm\u0113r\u012bgi mitr\u0101s augsn\u0113s, glab\u0101jot.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EIerobe\u017eo\u0026scaron;ana\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003E\u0026ndash; \u0026nbsp;veselas s\u0113klas st\u0101d\u012b\u0026scaron;ana neinfic\u0113t\u0101 augsn\u0113.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EVe\u0123et\u0101cijas laik\u0101 \u0026scaron;o slim\u012bbu ierobe\u017eot nevar!\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003E\u003C\/p\u003E","slug":"kartupelu-sudrabotais-kraupis","images":[{"id":13378,"image":"http:\/\/potatoes.ahdb.org.uk\/sites\/default\/files\/styles\/media_gallery_large\/public\/x%20Silver%20scurf%20for%20Louise%20from%20SBCSR.jpg?itok=iycqZ--t","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e4\/e4d\/e4deee34-6bdd-4331-ae74-bf656ab7a141.jpg"},{"id":13380,"image":"https:\/\/extension.umaine.edu\/publications\/wp-content\/uploads\/sites\/82\/2016\/01\/P6050007-opt.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b4\/b45\/b4586e20-dad7-417d-9ef0-e48846db2171.jpg"},{"id":13382,"image":"http:\/\/agronomija.rs\/wp-content\/uploads\/2014\/01\/srebrnasta-pegavost-krtola-1024x748.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/15\/15b\/15b9a4cc-d19d-40ab-ba38-105b0cbef6c3.jpg"},{"id":54313,"image":"http:\/\/labs.russell.wisc.edu\/organic-seed-potato\/files\/2015\/08\/x-Black-Scurf.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e6\/e65\/e651b477-d796-4368-8e34-e26a3a947129.jpg"},{"id":54314,"image":"http:\/\/gribnikoff.ru\/wp-content\/uploads\/2016\/12\/Helminthosporium-solani-002.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/04\/049\/049f3893-4221-4257-92f3-d688cede1bc9.jpg"}]},{"id":5891,"name":"Kaule\u0146koku pel\u0113k\u0101 puve","nameSynonyms":"\u0137ir\u0161u m\u0113ris","latinName":"Monilinia laxa","latinNameSynonyms":"Monilia laxa","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EKaule\u0146koku pel\u0113k\u0101 puve, \u0137ir\u0026scaron;u m\u0113ris\u003C\/strong\u003E (\u003Cspan lang=\u0022LT\u0022\u003Elat\u012b\u0146u:\u0026nbsp;\u003C\/span\u003E\u003Cem\u003EMonilinia laxa,\u0026nbsp;\u003C\/em\u003E\u003Cem\u003EMonilia laxa\u003C\/em\u003E)\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EIerosina\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u0026ndash; s\u0113nes\u0026nbsp;\u003Cem\u003E(Monilia laxa).\u003C\/em\u003E\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EBoj\u0101\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u0026ndash; \u0137ir\u0026scaron;us, pl\u016bmes.\u0026nbsp;\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EPaz\u012bmes nov\u0113rojamas\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;ve\u0123et\u0101cijas laik\u0101.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EZudumi \u0026ndash;\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;post\u012bga \u0137ir\u0026scaron;u slim\u012bba.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003ESimptomi\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u0026ndash; ziedi, lapas un jaunie dzinumi nobr\u016bn\u0113, nov\u012bst un sakalst (ziedi un lapas nenobirst). Pie v\u0113l\u0101kas infekcijas sav\u012bst un sa\u010dokurojas jau aizmetu\u0026scaron;ies aug\u013ci. Viet\u0101m izdal\u0101s sve\u0137i. L\u012bdz\u012bgas paz\u012bmes (zied\u0113\u0026scaron;anas laik\u0101) var par\u0101d\u012bties sala nodar\u012bto boj\u0101jumu d\u0113\u013c. Mitr\u0101 un v\u0113s\u0101 laik\u0101 uz boj\u0101tiem org\u0101niem par\u0101d\u0101s b\u0101li dzelten\u012bgi s\u0113nes aug\u013c\u0137erme\u0146i. Pl\u016bm\u0113m parasti boj\u0101jas aug\u013ci vai nokalst jaunie dzinumi.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EP\u0101rziemo\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u0026ndash; infic\u0113tajos augos.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EInfic\u0113jas\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u0026ndash; no infic\u0113tajiem zariem un ziedu atliek\u0101m.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EVeicina\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u0026ndash; zema temperat\u016bra un mitrums, it sevi\u0026scaron;\u0137i zied\u0113\u0026scaron;anas laik\u0101.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EIerobe\u017eo\u0026scaron;ana:\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u003Cbr \/\u003E* Sa\u017euvu\u0026scaron;o, boj\u0101to, mumific\u0113to aug\u013cu, sakaltu\u0026scaron;o lapu aizv\u0101k\u0026scaron;ana.\u003Cbr \/\u003E* Boj\u0101to zaru izgrie\u0026scaron;ana un aizv\u0101k\u0026scaron;ana, griezuma vietu dezinfekcija;\u003Cbr \/\u003E* Fungic\u012bdu pielietojums.\u003C\/p\u003E","slug":"kaulenkoku-peleka-puve","images":[{"id":20412,"image":"http:\/\/www.biolib.cz\/IMG\/GAL\/90530.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/70\/70c\/70c78820-864f-4c10-8804-2e87bc6cf940.jpg"},{"id":20413,"image":"http:\/\/web2.mendelu.cz\/af_291_projekty2\/vseo\/files\/9\/2589.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/86\/86f\/86f5ec85-9629-4229-ab09-267679f80487.jpg"},{"id":20414,"image":"http:\/\/www.biolib.cz\/IMG\/GAL\/90528.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/be\/be6\/be64a602-e574-4c19-9087-5b3c8384c925.jpg"},{"id":20415,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/9\/9c\/Monilia_laxa,_2006-08-24.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b4\/b4f\/b4f571c0-7994-4750-83bc-be0162049ee7.jpg"},{"id":20417,"image":"http:\/\/www.oakleafgardening.com\/wp-content\/gallery\/brown-rot\/apple-brown-rot1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/08\/08b\/08b7416b-edf3-4861-a1cf-8d98b42aa72f.jpg"}]},{"id":12073,"name":"Kaule\u0146koku sausplankumain\u012bba","nameSynonyms":"","latinName":"Clasterosporium carpophilum","latinNameSynonyms":"Wilsonomyces carpophilus","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EIerosina\u003C\/strong\u003E \u0026ndash; s\u0113nes \u003Cem\u003EWilsonomyces carpophilus\u003C\/em\u003E\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EBoj\u0101\u003C\/strong\u003E \u0026ndash;\u0137ir\u0026scaron;us, pl\u016bmes. \u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EPaz\u012bmes nov\u0113rojamas\u003C\/strong\u003E uz lap\u0101m, aug\u013ciem un da\u017ereiz dzinumiem.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EZudumi\u003C\/strong\u003E- sastopama \u013coti bie\u017ei, atsevi\u0026scaron;\u0137os gad\u012bjumos var b\u016bt post\u012bga.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003ESimptomi\u003C\/strong\u003E \u0026ndash; uz lap\u0101m s\u0101kum\u0101 par\u0101d\u0101s s\u012bki plankumi, kas v\u0113l\u0101k palielin\u0101s, tie ir gai\u0026scaron;br\u016bni ar sarkan\u012bgu apmali, boj\u0101tie audi strauji nekrotiz\u0113jas un izkr\u012bt, lapas pl\u0101tne k\u013c\u016bst caurumainas. Uz jaunajiem dzinumiem s\u0101kum\u0101 par\u0101d\u0101s plankumi, v\u0113l\u0101k miza saplais\u0101 un izdal\u0101s sve\u0137i. Aug\u013ci p\u0101rkl\u0101jas ar s\u012bkiem, sarkanbr\u016bniem, v\u0113l\u0101k tum\u0026scaron;iem plankumiem, kas p\u0101rkl\u0101j visu augli. \u0136ir\u0026scaron;iem aug\u013ca m\u012bkstums atmirst l\u012bdz pat kauli\u0146am.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EP\u0101rziemo\u003C\/strong\u003E \u0026ndash; pumpuros un mizas plais\u0101s.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EVeicina\u003C\/strong\u003E \u0026ndash; lietus, ilgsto\u0026scaron;s gaisa mitrums, meh\u0101niski zaru boj\u0101jumi, sve\u0137ojo\u0026scaron;as br\u016bces.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EIerobe\u017eo\u0026scaron;ana\u003C\/strong\u003E \u0026ndash; \u003Cbr \/\u003E- J\u0101izvair\u0101s no meh\u0101niskiem zaru boj\u0101jumiem;\u003Cbr \/\u003E- Nobiru\u0026scaron;o lapu aizv\u0101k\u0026scaron;ana vai iestr\u0101d\u0101\u0026scaron;ana augsn\u0113;\u003Cbr \/\u003E- Regul\u0101ra boj\u0101to zaru izgrie\u0026scaron;ana, griezuma vietu noseg\u0026scaron;ana ar br\u016b\u010du ziedi;\u003Cbr \/\u003E- Fungic\u012bdu pielietojums.\u003C\/p\u003E","slug":"kaulenkoku-sausplankumainiba","images":[{"id":12545,"image":"http:\/\/www.arboristika.sk\/skodci\/spic\/134_1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b3\/b3c\/b3c22953-6299-416a-937c-da7af61b0506.jpg"},{"id":12546,"image":"https:\/\/c2.staticflickr.com\/8\/7434\/14143377603_d7e0bfa959_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/3f\/3fe\/3fe0007c-543e-4d8c-8ace-97aca65b9301.jpg"},{"id":12547,"image":"http:\/\/www.arboristika.sk\/skodci\/spic\/134_4.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/39\/39d\/39dee7a3-dc4e-4cfd-bc66-7bdcea8e203a.jpg"},{"id":12548,"image":"https:\/\/farm7.staticflickr.com\/6150\/5982198334_9a229378c0_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/66\/66a\/66a1b50e-13fc-43cb-bd8f-7bfde5fa5533.jpg"},{"id":12549,"image":"http:\/\/web2.mendelu.cz\/af_291_projekty2\/vseo\/files\/219\/17533.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/6b\/6b8\/6b8b9d1d-0172-4083-be78-97eadd79d5c8.jpg"},{"id":12550,"image":"http:\/\/procvetok.com\/uploads\/2011\/11\/28\/%D0%9A%D0%BB%D1%8F%D1%81%D1%82%D0%B5%D1%80%D0%BE%D1%81%D0%BF%D0%BE%D1%80%D0%B8%D0%BE%D0%B7.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a4\/a47\/a4776e14-6b4d-4c09-966f-b7f85e8ddc11.jpg"}]},{"id":5856,"name":"\u0136irbjaugu \u012bst\u0101 miltrasa","nameSynonyms":"\u0137irbjaugu miltrasa, kurvjzie\u017eu miltrasa","latinName":"Erysiphe cichoracearum","latinNameSynonyms":"Golovinomyces cichoracearum","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003E\u0136irbjaugu \u012bst\u0101 miltrasa,\u0026nbsp;\u0137irbjaugu miltrasa, kurvjzie\u017eu miltrasa\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;(lat\u012b\u0146u: \u003Cem\u003EErysiphe cichoracearum,\u0026nbsp;Golovinomyces cichoracearum\u003C\/em\u003E)\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EIerosina\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u0026ndash; s\u0113nes\u0026nbsp;\u003Cem\u003E(Erysiphe cichoracearum).\u003C\/em\u003E\u003Cbr \/\u003E \u003Cstrong\u003EBoj\u0101\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u0026ndash; gur\u0137us, \u0137irbjus, kaba\u010dus, melones, arb\u016bzus, patisonus, kr\u0101\u0026scaron;\u0146umaugus.\u0026nbsp;\u003Cbr \/\u003E \u003Cstrong\u003EPaz\u012bmes nov\u0113rojamas\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;uz virszemes da\u013c\u0101m, uz lap\u0101m ret\u0101k aug\u013ciem.\u003Cbr \/\u003E \u003Cstrong\u003EZudumi \u0026ndash;\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;pla\u0026scaron;i izplat\u012bta slim\u012bba un noz\u012bm\u012bga slim\u012bba, gan segtaj\u0101s plat\u012bb\u0101s, gan atkl\u0101t\u0101 lauk\u0101. \u003Cspan lang=\u0022ES-TRAD\u0022\u003ERa\u017eas zudumi var sasniegt 30% un vair\u0101k. \u012apa\u0026scaron;i post\u012bga ir segtaj\u0101s plat\u012bb\u0101s.\u003Cbr \/\u003E \u003Cstrong\u003ESimptomi\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u0026ndash; lapu virspus\u0113 s\u0101kum\u0101 izveidojas nelieli, gai\u0026scaron;i plankumi, tie palielin\u0101s, sapl\u016bst kop\u0101 un ar laiku p\u0101rkl\u0101j visu lapas pl\u0101tni. Uz lap\u0101m att\u012bst\u0101s bag\u0101t\u012bga , gai\u0026scaron;a s\u0113\u0146otne. Lapu malas saritin\u0101s uz aug\u0026scaron;u, lapas br\u016bn\u0113, k\u013c\u016bst trauslas un sakalst. Uz aug\u013ciem miltrasa att\u012bst\u0101s ret\u0101k, tie ir s\u012bki, nav sul\u012bgi un satur maz cukura. Lauka apst\u0101k\u013cos pirmie simptomi par\u0101d\u0101s aug\u013cu veido\u0026scaron;anas laik\u0101.\u003Cbr \/\u003E \u003Cstrong\u003EP\u0101rziemo\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u0026ndash; augu atliek\u0101s.\u003Cbr \/\u003E \u003Cstrong\u003EVeicina\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u0026ndash; sabiezin\u0101ti st\u0101d\u012bjumi, paaugstin\u0101ta gaisa temperat\u016bra, slikta gaisa cirkul\u0101cija.\u003Cbr \/\u003E \u003Cstrong\u003EIerobe\u017eo\u0026scaron;ana:\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u003Cbr \/\u003E-\u0026nbsp;J\u0101nodro\u0026scaron;ina optim\u0101li aug\u0026scaron;anas apst\u0101k\u013ci;\u003Cbr \/\u003E-\u0026nbsp;J\u0101audz\u0113 iztur\u012bgas \u0026scaron;\u0137irnes;\u003Cbr \/\u003E-\u0026nbsp;Fungic\u012bdu lieto\u0026scaron;ana.\u003C\/span\u003E\u003C\/p\u003E","slug":"kirbjaugu-ista-miltrasa","images":[{"id":12712,"image":"http:\/\/web2.mendelu.cz\/af_291_projekty2\/vseo\/files\/9\/2428.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/97\/97a\/97a39f86-0dd1-4c5e-8137-00660b80a617.jpg"},{"id":54794,"image":"http:\/\/web2.mendelu.cz\/af_291_projekty2\/vseo\/files\/9\/2429.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/00\/00b\/00b1c1fb-a963-4aff-a8d7-cbaeca45569b.jpg"},{"id":54795,"image":"https:\/\/farm1.staticflickr.com\/694\/32038756252_ce71a81b79_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/09\/09c\/09cd8969-68c4-4968-83b9-4c288b5781ac.jpg"},{"id":54796,"image":"http:\/\/www.biodiversidadvirtual.org\/hongos\/data\/media\/6689\/Golovinomyces-cichoracearum-var.-cichoracearum-(DC.)-V.P.-Heluta-1988-29339.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/dd\/dd7\/dd7fd2af-9cc3-4497-bfcf-6e674c9ed4f2.jpg"},{"id":56094,"image":"https:\/\/farm3.static.flickr.com\/2646\/5836365277_c3dd8a4dac_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a6\/a61\/a61b49a8-c28b-4998-8126-153eac753e43.jpg"}]},{"id":5893,"name":"\u0136irbjaugu sausplankumain\u012bba","nameSynonyms":"","latinName":"Alternaria cucumerina","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003E\u0136irbjaugu sausplankumain\u012bba\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;(\u003Cspan lang=\u0022LT\u0022\u003Elat\u012b\u0146u:\u0026nbsp;\u003C\/span\u003E\u003Cem\u003EAlternaria cucumerina\u003C\/em\u003E)\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003EInform\u0101cija b\u016bs pieejama dr\u012bzum\u0101.\u003C\/p\u003E","slug":"kirbjaugu-sausplankumainiba","images":[{"id":527,"image":"http:\/\/bugwoodcloud.org\/images\/768x512\/1234186.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/5a\/5a4\/5a492db6-cd99-47cf-9b9c-6e97d42dc717.jpg"},{"id":528,"image":"http:\/\/www.extension.umn.edu\/garden\/yard-garden\/vegetables\/diseases-of-cucurbits\/img\/alternaria-1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d9\/d9d\/d9d167ed-9b20-40cf-a927-c396b7bb8592.jpg"},{"id":529,"image":"http:\/\/bugwoodcloud.org\/images\/768x512\/5411470.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/21\/21d\/21d35042-b440-4002-b316-c45e5f82c813.jpg"},{"id":530,"image":"http:\/\/web2.mendelu.cz\/af_291_projekty2\/vseo\/files\/180\/12695.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a3\/a39\/a399d803-36dc-43f9-86ff-0182a43a6f1e.jpg"},{"id":72729,"image":"https:\/\/bugwoodcloud.org\/images\/768x512\/5368947.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f6\/f6c\/f6c2b0b6-eef9-40c3-b546-7377c1a8a1eb.jpg"},{"id":72730,"image":"http:\/\/tccdiagnostic.cntb.webfactional.com\/wp-content\/uploads\/2015\/11\/Alternaria-Leaf-Blight.Muskmelon.5368946.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/54\/547\/54757da9-32b6-494b-ae28-a000de367b82.jpg"}]},{"id":12072,"name":"\u0136ir\u0161u kraupi","nameSynonyms":"","latinName":"Venturia cerasi","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EInform\u0101cija b\u016bs pieejama dr\u012bzum\u0101.\u003C\/p\u003E","slug":"kirsu-kraupi","images":[{"id":65902,"image":"https:\/\/quiz.bayer.at\/imgs\/i\/azhwc.jpg?507271356","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/8a\/8a8\/8a8d03af-d9a2-432a-9686-f71d4a4b360f.jpg"},{"id":65903,"image":"https:\/\/www.zahradkari.cz\/forum\/obrazky\/7820.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/3f\/3fa\/3fa68079-39f7-4a6f-ac7f-b29c10d56b6d.jpg"},{"id":65905,"image":"https:\/\/farm2.staticflickr.com\/1243\/4593448688_6a5b15f140_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/fa\/fae\/fae1fa1f-9767-4477-bba6-239847e90a01.jpg"},{"id":65907,"image":"https:\/\/quiz.bayer.at\/imgs\/i\/obsmg.jpg?507271356","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/6d\/6d5\/6d573cac-e4be-4e6f-a021-c5ebb0f0608d.jpg"},{"id":65910,"image":"http:\/\/www.commanster.eu\/commanster\/Mushrooms\/Asco\/SuAsco\/Venturia.crataegi.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/71\/719\/71964b5c-05f6-44c1-85c8-0f2831e869fe.jpg"},{"id":73954,"image":"http:\/\/www.discoverlife.org\/IM\/I_MWS\/0791\/320\/Venturia_maculiformis,I_MWS79103.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/5f\/5f8\/5f8d5a48-ad27-4ddd-803c-f2224864a6d6.jpg"},{"id":73955,"image":"http:\/\/www.discoverlife.org\/IM\/I_MWS\/0791\/320\/Venturia_maculiformis,I_MWS79108.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c7\/c79\/c79c2845-afe6-4a28-bd48-9f50c8b391f5.jpg"},{"id":73956,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/b\/bf\/Venturia.inaequalis3.-.lindsey.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/70\/701\/701c4969-667b-4b1e-ad46-b49d2a43500d.jpg"},{"id":73957,"image":"http:\/\/www.discoverlife.org\/IM\/I_MWS\/0967\/320\/Venturia_maculiformis,I_MWS96751.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/30\/30d\/30d285bb-f584-4a47-ac54-b523d47b163d.jpg"}]},{"id":5919,"name":"\u0136ir\u0161u lapbire","nameSynonyms":"kaule\u0146koku lapbire","latinName":"Blumeriella hiemalis","latinNameSynonyms":"Blumeriella jaapii, Coccomyces hiemalis","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u0136ir\u0026scaron;u lapbire, kaule\u0146koku lapbire (\u003Cspan lang=\u0022LT\u0022\u003Elat\u012b\u0146u:\u0026nbsp;\u003C\/span\u003E\u003Cem\u003EBlumeriella hiemalis,\u0026nbsp;\u003C\/em\u003E\u003Cem\u003EBlumeriella jaapii,\u0026nbsp;\u003C\/em\u003E\u003Cem\u003ECoccomyces hiemalis)\u003C\/em\u003E\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EIerosina\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u0026ndash; s\u0113nes\u0026nbsp;\u003Cem\u003E(Blumeriella jaapii).\u003C\/em\u003E\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EBoj\u0101\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u0026ndash; \u0137ir\u0026scaron;us, pl\u016bmes, aprikozes.\u0026nbsp;\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EPaz\u012bmes nov\u0113rojamas\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;galvenok\u0101rt uz lap\u0101m, bet var boj\u0101t aug\u013cu k\u0101ti\u0146us, aug\u013cus un dzinumus.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EZudumi\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u0026ndash; vispost\u012bg\u0101k\u0101 \u0137ir\u0026scaron;u slim\u012bba Latvij\u0101.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003ESimptomi\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u0026ndash; uz lap\u0101m s\u0101kum\u0101 par\u0101d\u0101s atsevi\u0026scaron;\u0137i s\u012bki, v\u0113l\u0101k sapl\u016bdu\u0026scaron;i sarkan\u012bgi plankumi, uz kuriem att\u012bst\u0101s s\u012bkas, baltas vai ies\u0101rtas sporu masas. Slim\u0101s lapas strauji dzelt\u0113, virspus\u0113 virs infic\u0113\u0026scaron;anas punktiem paliek za\u013ci, v\u0113l\u0101k melni plankumi un lapas izskat\u0101s raibas. Lapu nobir\u0026scaron;ana stipras infekcijas gad\u012bjumos masveid\u0101 s\u0101kas jau j\u016blija pirmaj\u0101 pus\u0113. Ja lapas nobirst pirms aug\u013cu nogatavo\u0026scaron;an\u0101s, aug\u013ci neien\u0101kas, k\u013c\u016bst r\u016bgti un lieto\u0026scaron;anai neder\u012bgi, aug\u013cu k\u0101ti\u0146i nobr\u016bn\u0113.\u0026nbsp;\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EP\u0101rziemo\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u0026ndash; uz nobiru\u0026scaron;\u0101m lap\u0101m un k\u0101tiem, uz augu atliek\u0101m.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EVeicina\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u0026ndash; augsta temperat\u016bra maij\u0101, nov\u0101jin\u0101ti koki, \u0026scaron;\u0137irnes ar sliktu ziemciet\u012bbu.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EIerobe\u017eo\u0026scaron;ana:\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u003Cbr \/\u003E* J\u0101izv\u0113las ziemciet\u012bgas \u0026scaron;\u0137irnes;\u003Cbr \/\u003E* Nobiru\u0026scaron;o lapu aizv\u0101k\u0026scaron;ana vai iestr\u0101d\u0101\u0026scaron;ana augsn\u0113;\u003Cbr \/\u003E* Regul\u0101ra stipri infic\u0113tu un boj\u0101 g\u0101ju\u0026scaron;u zaru izgrie\u0026scaron;ana;\u003Cbr \/\u003E* Fungic\u012bdu pielietojums slim\u012bbas ierobe\u017eo\u0026scaron;anai.\u003C\/p\u003E","slug":"kirsu-lapbire","images":[{"id":56096,"image":"http:\/\/www.vaad.gov.lv\/files\/tblKaitigais_Organisms\/1152\/Bilde\/L_lapbire.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/1d\/1df\/1df06220-7c7c-44b3-a9f5-9eb13327a865.jpg"},{"id":56097,"image":"https:\/\/img.procvetok.com\/crop\/w800h800\/24\/43\/244306ac3dddb5cd674e607bc67c9f94.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/ad\/ad0\/ad01fa4f-3714-468a-a000-189e1c02cebc.jpg"},{"id":56098,"image":"https:\/\/pesticideguy.files.wordpress.com\/2013\/08\/08.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/49\/491\/491432a3-2be8-4fab-8e40-113745819cb8.jpg"},{"id":56099,"image":"http:\/\/www.agropress.org.rs\/media\/k2\/items\/cache\/f14a855e71266fce000280ce97ff2b84_XL.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/6d\/6d5\/6d540813-e2f5-4bb5-9ba8-c4ff2bffbc24.jpg"},{"id":56100,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/6\/62\/Coryneum_01.jpg\/640px-Coryneum_01.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a1\/a17\/a17df748-adac-4f81-baf8-cd4ad8ac0bcd.jpg"}]},{"id":5903,"name":"Kokaugu plankumain\u012bbas","nameSynonyms":"","latinName":"Cylindrocladium spp.","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EKokaugu plankumain\u012bbas\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;(\u003Cspan lang=\u0022LT\u0022\u003Elat\u012b\u0146u:\u0026nbsp;\u003C\/span\u003E\u003Cem\u003ECylindrocladium spp.\u003C\/em\u003E)\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003EInform\u0101cija b\u016bs pieejama dr\u012bzum\u0101.\u003C\/p\u003E","slug":"kokaugu-plankumainibas","images":[{"id":56101,"image":"https:\/\/c1.staticflickr.com\/6\/5554\/14602456279_ea8a6004e5_c.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/52\/520\/520d88ca-e9b7-4add-9b08-f9f37e129131.jpg"},{"id":56102,"image":"https:\/\/bugwoodcloud.org\/images\/768x512\/5371887.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f9\/f97\/f9761366-b12c-4784-81ef-54bef05da65f.jpg"},{"id":56103,"image":"https:\/\/www.alsagarden.com\/blog\/wp-content\/uploads\/2013\/10\/Cylindrocladium-buxicola-la-maladie-des-buis-2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/15\/15d\/15dd8ce0-8017-49b4-9697-41fc17300523.jpg"},{"id":56104,"image":"http:\/\/www.efa-dip.org\/comun\/servicios\/galeria\/PLAGAS%20Y%20ENFERMEDADES%20-%20PESTS%20AND%20DESEASES%20-%20PRAGAS%20E%20ENFERMIDADES\/Boj%20-%20Box%20-%20Buxo\/Cylindrocladium%20buxicola\/Cylindrocladium%20buxicola%20-%20Sintomas%20caracteristicos.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/75\/758\/7581f3eb-5822-47ea-a6ea-fc9e907df0a5.jpg"},{"id":56105,"image":"http:\/\/www.plante-doktor.dk\/Cylindroclad%20bux%201.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/35\/35f\/35feab75-af8b-4da6-bc41-23a7d87625d7.jpg"}]},{"id":5845,"name":"Krustzie\u017eu baltkreves","nameSynonyms":"balt\u0101 r\u016bsa","latinName":"Albugo candida","latinNameSynonyms":"Cystopus candidus","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EKrustzie\u017eu baltkreves, balt\u0101 r\u016bsa\u003C\/strong\u003E (lat\u012b\u0146u: \u003Cem\u003EAlbugo candida,\u0026nbsp;\u003Cem\u003ECystopus candidus\u003C\/em\u003E\u003C\/em\u003E)\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003EInform\u0101cija b\u016bs pieejama dr\u012bzum\u0101.\u003C\/p\u003E","slug":"krustziezu-baltkreves","images":[{"id":237,"image":"http:\/\/jule.pflanzenbestimmung.de\/wordpress\/wp-content\/uploads\/2012\/09\/Albugo_candida_Sisymbrium_officinale-3.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/fd\/fda\/fda68a77-d055-41b2-ab84-ebeeb6fbc54b.jpg"},{"id":239,"image":"http:\/\/jule.pflanzenbestimmung.de\/wordpress\/wp-content\/uploads\/2012\/09\/Albugo_candida_Cardamine_hirsuta-2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f8\/f89\/f8973d25-ce28-4aac-9345-7995f54db026.jpg"},{"id":241,"image":"http:\/\/jule.pflanzenbestimmung.de\/wordpress\/wp-content\/uploads\/2012\/08\/Albugo_candida_Arabidopsis_thaliana-7.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/cd\/cd5\/cd582135-2e4c-42d0-87e4-b324baabeee1.jpg"},{"id":242,"image":"https:\/\/c1.staticflickr.com\/9\/8178\/8057606464_f3962220c9_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d5\/d50\/d5041541-da37-4ca6-9937-bc014bf00712.jpg"},{"id":59517,"image":"http:\/\/warehouse1.indicia.org.uk\/upload\/p18m2i610h19gai3l1ik65dl1ugl6.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/22\/22d\/22df240f-26d1-4a67-adf0-12cc8b10ec81.jpg"}]},{"id":5939,"name":"Krustzie\u017eu gai\u0161plankumain\u012bba","nameSynonyms":"gai\u0161\u0101 lapu plankumain\u012bba","latinName":"Pyrenopeziza brassicae","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EKrustzie\u017eu gai\u0026scaron;plankumain\u012bba,\u0026nbsp;gai\u0026scaron;\u0101 lapu plankumain\u012bba\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;(\u003Cspan lang=\u0022LT\u0022\u003Elat\u012b\u0146u:\u0026nbsp;\u003C\/span\u003E\u003Cem\u003EPyrenopeziza brassicae\u003C\/em\u003E)\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003EInform\u0101cija b\u016bs pieejama dr\u012bzum\u0101.\u003C\/p\u003E","slug":"krustziezu-gaisplankumainiba","images":[{"id":23644,"image":"http:\/\/web2.mendelu.cz\/af_291_projekty2\/vseo\/files\/93\/8337.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/43\/43b\/43bc1afb-872b-4b26-88cf-a9abb7d6b8e2.jpg"},{"id":23648,"image":"http:\/\/web2.mendelu.cz\/af_291_projekty2\/vseo\/files\/93\/8342.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/13\/13b\/13ba1478-4548-40e2-a9e8-16dac8f12283.jpg"},{"id":55555,"image":"https:\/\/pnwhandbooks.org\/sites\/pnwhandbooks\/files\/plant\/images\/seed-crop-crucifers-brassica-and-raphanus-spp-light-leaf-spot\/lightleafspotcloseup.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/8c\/8c6\/8c6e4e89-8133-4319-aa0d-e447825cb3d9.jpg"},{"id":55556,"image":"https:\/\/www.syngenta.co.uk\/sites\/g\/files\/zhg151\/f\/styles\/syngenta_large\/public\/1024x573_newark_osr_lls_22.02.17.jpg?itok=jt3spw4b","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/3f\/3fb\/3fb2ea44-0ae0-402c-bbeb-a912d67b5ce0.jpg"},{"id":55557,"image":"http:\/\/web2.mendelu.cz\/af_291_projekty2\/vseo\/files\/93\/8328.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a2\/a2b\/a2b14931-9659-4dd1-9d19-9cf6ee697834.jpg"}]},{"id":5844,"name":"Krustzie\u017eu \u012bst\u0101 miltrasa","nameSynonyms":"","latinName":"Erysiphe cruciferarum","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EKrustzie\u017eu \u012bst\u0101 miltrasa \u003C\/strong\u003E(lat\u012b\u0146u: \u003Cem\u003EErysiphe cruciferarum\u003C\/em\u003E)\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EIerosina\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u0026ndash; s\u0113nes\u0026nbsp;\u003Cem\u003E(Erysiphe cruciferarum).\u003C\/em\u003E\u003Cbr \/\u003E \u003Cstrong\u003EBoj\u0101\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u0026ndash; ziemas un vasaras rapsi.\u0026nbsp;\u003Cbr \/\u003E \u003Cstrong\u003EPaz\u012bmes nov\u0113rojamas\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;da\u017e\u0101d\u0101s att\u012bst\u012bbas stadij\u0101s.\u003Cbr \/\u003E \u003Cstrong\u003EZudumi \u0026ndash;\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;saimnieciski noz\u012bm\u012bgi boj\u0101jumi nav nov\u0113roti.\u003Cbr \/\u003E \u003Cstrong\u003ESimptomi\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u0026ndash; uz lap\u0101m, lapu k\u0101tiem, galven\u0101 un s\u0101nu dzinumiem, ar\u012b p\u0101kste\u0146iem veidojas neregul\u0101ri izvietota balta, t\u012bmek\u013cveida irdena birsto\u0026scaron;a apsarme, kas v\u0113l\u0101k k\u013c\u016bst gai\u0026scaron;i br\u016bngana. Uz lap\u0101m \u0026scaron;\u012b apsarme veidojas lapas ab\u0101s pus\u0113s. Sp\u0113c\u012bgas infekcijas gad\u012bjum\u0101 plankumi sapl\u016bst, p\u0101rkl\u0101j visu lapas pl\u0101tni un lapas atmirst.\u003Cbr \/\u003E \u003Cstrong\u003EP\u0101rziemo\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u0026ndash; uz augu atliek\u0101m.\u003Cbr \/\u003E \u003Cstrong\u003EVeicina\u003C\/strong\u003E\u0026ndash; gaisa temperat\u016bra l\u012bdz +17-20\u0026deg;C, paaugstin\u0101ts gaisa mitrums, nokri\u0026scaron;\u0146i\u003Cbr \/\u003E \u003Cstrong\u003EIerobe\u017eo\u0026scaron;ana:\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u012bpa\u0026scaron;i ierobe\u017eo\u0026scaron;anas pas\u0101kumi parasti nav nepiecie\u0026scaron;ami.\u003C\/p\u003E","slug":"krustziezu-ista-miltrasa","images":[{"id":32609,"image":"http:\/\/jule.pflanzenbestimmung.de\/wordpress\/wp-content\/uploads\/2013\/02\/Erysiphe_cruciferarum_Brassica_napus_JKruse-2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/83\/83f\/83ff4e40-df63-4f72-b805-3f830272565b.jpg"},{"id":32612,"image":"http:\/\/www.mindenpictures.com\/cache\/pcache2\/80111599.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/1a\/1a8\/1a86348e-6d9e-49bd-b9b6-0f1d35292b1a.jpg"},{"id":32613,"image":"http:\/\/jule.pflanzenbestimmung.de\/wordpress\/wp-content\/uploads\/2013\/02\/Erysiphe_cruciferarum_Brassica_napus_JKruse-1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/9e\/9eb\/9eb50d12-f817-4e1b-b04c-128b247d66e5.jpg"},{"id":32616,"image":"http:\/\/inta.gob.ar\/sites\/default\/files\/oidio.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a0\/a09\/a09db182-8744-43a4-a14c-f2649bbc272e.jpg"},{"id":32618,"image":"http:\/\/astro23936.jalbum.net\/Landfotos.de\/Raps\/Mehltau\/slides\/00760-Echter-Mehltau-Raps.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/88\/880\/8803eb7a-f00d-4e8f-bd77-b20c4608d19b.jpg"}]},{"id":12055,"name":"Krustzie\u017eu lapu baltplankumain\u012bba","nameSynonyms":"","latinName":"Pseudocercosporella capsellae","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EKrustzie\u017eu lapu baltplankumain\u012bba (Pseudocercosporella capsellae) izpau\u017eas k\u0101 plankumi uz lap\u0101m. Tie var b\u016bt gan apa\u013ci, gan neregul\u0101ras formas balti vai iekaltu\u0026scaron;i, 5 l\u012bdz 10\u0026nbsp;mm diametr\u0101. Boj\u0101jumu var b\u016bt daudz, l\u012bdz pat lapas atmir\u0026scaron;anai. Slim\u012bbas ierosin\u0101t\u0101js saglab\u0101jas uz augu atliek\u0101m vai uz cit\u0101m krustzie\u017eu kult\u016br\u0101m vai nez\u0101l\u0113m. V\u0113ss un mitrs laiks veicina slim\u012bbas izplat\u012bbu. Slim\u012bbas profilakse: iev\u0113rot augmai\u0146as interv\u0101lu starp jut\u012bg\u0101m kult\u016br\u0101m, \u013caujot sadal\u012bties augu atliek\u0101m.\u003C\/p\u003E","slug":"krustziezu-lapu-baltplankumainiba","images":[]},{"id":5843,"name":"Krustzie\u017eu ne\u012bst\u0101 miltrasa","nameSynonyms":"","latinName":"Peronospora parasitica","latinNameSynonyms":"Hyaloperonospora parasitica","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EKrustzie\u017eu ne\u012bst\u0101 miltrasa\u003C\/strong\u003E (lat\u012b\u0146u: \u003Cem\u003EPeronospora parasitica, \u003C\/em\u003E\u003Cem\u003EHyaloperonospora parasitica\u003C\/em\u003E)\u0026nbsp;\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cspan lang=\u0022LT\u0022\u003EInform\u0101cija b\u016bs pieejama dr\u012bzum\u0101.\u003C\/span\u003E\u003C\/p\u003E","slug":"krustziezu-neista-miltrasa","images":[{"id":1630,"image":"http:\/\/www.plantwise.org\/KnowledgeBank\/Uploads\/PestNet\/Assets\/Image\/Cabbage_downy_mildew_(192)\/CABBDM2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/fd\/fd1\/fd1eb0c8-f552-4e93-9a62-45304b37fb97.jpg"},{"id":1633,"image":"http:\/\/www.omafra.gov.on.ca\/CropOp\/images\/crop_images\/specialty-veg\/brassicas\/bokc\/bokcf2_zoom.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/96\/966\/96688799-f088-4737-90d8-e2b6066bbeab.jpg"},{"id":1635,"image":"http:\/\/web2.mendelu.cz\/af_291_projekty2\/vseo\/files\/93\/8325.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/fb\/fbe\/fbef9e7d-793f-4d07-82d3-ebaaffca3b73.jpg"},{"id":1636,"image":"https:\/\/yooniqimages.blob.core.windows.net\/yooniqimages-data-storage-resizedimagefilerepository\/Detail\/10484\/dd42fb75-1836-4a64-be5e-2a11cfce5a5e\/YooniqImages_104846741.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/63\/638\/638615c6-7b66-47ef-b4c3-40daf2e06cc1.jpg"}]},{"id":5838,"name":"Krustzie\u017eu saus\u0101 puve","nameSynonyms":"fomoze, joslain\u0101 plankumain\u012bba, krustzie\u017eu stubl\u0101ju puve","latinName":"Phoma lingam","latinNameSynonyms":"Lepthosphaeria maculans","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EKrustzie\u017eu saus\u0101 puve, fomoze, joslain\u0101 plankumain\u012bba, sak\u0146u kakla un stubl\u0101ju puve, stubl\u0101ju l\u016b\u0026scaron;ana, stubl\u0101ju v\u0113zis\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;(lat\u012b\u0146u: \u003Cem\u003EPhoma lingam,\u0026nbsp;\u003C\/em\u003E\u003Cem\u003ELepthosphaeria maculans\u003C\/em\u003E)\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EIerosina\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u0026ndash; s\u0113nes\u0026nbsp;\u003Cem\u003EPhoma lingam\u003C\/em\u003E, teleomorfa\u0026nbsp;\u003Cem\u003ELepthosphaeria maculans.\u003C\/em\u003E\u003Cbr \/\u003E \u003Cstrong\u003EBoj\u0101\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;ziemas un vasaras rapsi, krustzie\u017eu dzimtas d\u0101rze\u0146us.\u003Cbr \/\u003E \u003Cstrong\u003EPost\u012bga\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;tad, ja slim\u012bbas ierosin\u0101t\u0101js ruden\u012b pasp\u0113j ieaugt rap\u0026scaron;a stubl\u0101j\u0101.\u003Cbr \/\u003E \u003Cstrong\u003EPaz\u012bmes nov\u0113rojamas\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;rap\u0026scaron;a da\u017e\u0101d\u0101s att\u012bst\u012bbas stadij\u0101s uz d\u012bg\u013clap\u0101m, sak\u0146u kakla, sakn\u0113m, stubl\u0101ja, lap\u0101m un p\u0101kste\u0146iem.\u0026nbsp;\u003Cbr \/\u003E \u003Cstrong\u003ESimptomi:\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;Ruden\u012b par\u0101d\u0101s plankumi uz\u0026nbsp;\u003Cstrong\u003Erap\u0026scaron;a d\u012bg\u013clap\u0101m\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;(dzelten\u012bgi, v\u0113l\u0101k ar pel\u0113c\u012bgu centr\u0101lo da\u013cu, kur veidojas melni punkti\u0146i - s\u0113nes aug\u013c\u0137erme\u0146i (pikn\u012bdas), izple\u0026scaron;oties, plankumi k\u013c\u016bst sausi un pl\u012bst) un\u0026nbsp;\u003Cstrong\u003Esak\u0146u kakla\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;(tum\u0026scaron;i gareni plankumi, aptver stubl\u0101ju). Pavasar\u012b paz\u012bmes par\u0101d\u0101s galvenok\u0101rt uz\u0026nbsp;\u003Cstrong\u003Esak\u0146u kakla\u003C\/strong\u003E,plankumi izple\u0026scaron;as pa stubl\u0101ju uz aug\u0026scaron;u vai sak\u0146u kakla rajon\u0101 veidojas sausi p\u0101rkor\u0137oju\u0026scaron;ies audi.\u0026nbsp;\u003Cstrong\u003EUz galvi\u0146k\u0101postu lap\u0101m\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;- s\u0101kotn\u0113ji dzelten\u012bgi plankumi, to centr\u0101l\u0101 da\u013ca pak\u0101peniski k\u013c\u016bst gai\u0026scaron;\u0101ka un \u0026scaron;aj\u0101 viet\u0101 par\u0101d\u0101s melni punkti\u0146i (s\u0113nes aug\u013c\u0137erme\u0146i pikn\u012bdas). Plankumiem pieaugot, tie pl\u012bst. Slim\u012bbas att\u012bst\u012bba veicina \u0101tr\u0101ku k\u0101postu lapu atmir\u0026scaron;anu, galvi\u0146as slikt\u0101k uzglab\u0101jas.\u003Cbr \/\u003E \u003Cstrong\u003ESlim\u012bbas ierosin\u0101t\u0101js saglab\u0101jas\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u0026ndash; uz infic\u0113tiem augiem, augu atliek\u0101m.\u003Cbr \/\u003E \u003Cstrong\u003EIerobe\u017eo\u0026scaron;ana:\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003E-\u0026nbsp;Augu mai\u0146a;\u003Cbr \/\u003E-\u0026nbsp;Augu atlieku iestr\u0101de augsn\u0113;\u003Cbr \/\u003E-\u0026nbsp;Iztur\u012bgas \u0026scaron;\u0137irnes izv\u0113le;\u003Cbr \/\u003E-\u0026nbsp;Fungic\u012bdu smidzin\u0101jumi ruden\u012b (ziemas rapsim) vai ve\u0123et\u0101cijas period\u0101.\u003C\/p\u003E","slug":"krustziezu-sausa-puve","images":[{"id":8343,"image":"http:\/\/web2.mendelu.cz\/af_291_projekty2\/vseo\/files\/93\/8331.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/60\/60f\/60fdbc74-25d6-49fc-8a99-01442924c2e8.jpg"},{"id":8347,"image":"http:\/\/web2.mendelu.cz\/af_291_projekty2\/vseo\/files\/9\/2717.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/92\/929\/929ff8f6-0ab9-47a1-b596-d8ea2cb9de0c.jpg"},{"id":70808,"image":"https:\/\/www.mindenpictures.com\/cache\/pcache2\/80102277.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/89\/89c\/89c2de52-6e8f-4901-ac4b-d0565f8fb9d4.jpg"},{"id":70809,"image":"http:\/\/www.pflanzenkrankheiten.ch\/images\/Raps\/Leptosphaeria_maculans\/Galerie\/becssg_images\/c_phoma_lingam_523_348_95.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/2e\/2ed\/2ed98b26-50ea-424e-9731-f540e6f1e244.jpg"},{"id":70810,"image":"http:\/\/www.pflanzenkrankheiten.ch\/images\/Raps\/Leptosphaeria_maculans\/Galerie\/becssg_images\/e_phoma_lingam_523_348_95.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/dc\/dce\/dcea3e50-847d-4a8b-9ec0-b32456ea7b3c.jpg"},{"id":70812,"image":"http:\/\/cdn.c.photoshelter.com\/img-get\/I0000v54KMkzIK2o\/s\/600\/600\/512370.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f0\/f03\/f03bb90a-c225-4122-8ca5-d4c35f2a4a98.jpg"}]},{"id":5840,"name":"Krustzie\u017eu sausplankumain\u012bba","nameSynonyms":"tum\u0161plankumain\u012bba","latinName":"Alternaria brassicae","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EKrustzie\u017eu sausplankumain\u012bba, tum\u0026scaron;plankumain\u012bba\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;(lat\u012b\u0146u: \u003Cem\u003EAlternaria brassicae\u003C\/em\u003E)\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EIerosina\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u0026ndash;\u0026nbsp;\u003Cem\u003EAlternaria\u003C\/em\u003E\u0026nbsp;\u0123ints s\u0113nes.\u0026nbsp;\u003Cbr \/\u003E \u003Cstrong\u003EBoj\u0101\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u0026ndash; ziemas un vasaras rapsi, krustzie\u017eu dzimtas d\u0101rze\u0146us.\u003Cbr \/\u003E \u003Cstrong\u003EPaz\u012bmes nov\u0113rojamas\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;visu ve\u0123et\u0101cijas periodu.\u003Cbr \/\u003E \u003Cstrong\u003EZudumi \u0026ndash;\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;visliel\u0101kos zudumus rap\u0026scaron;a s\u0113jumos izraisa slim\u012bbas att\u012bst\u012bba uz p\u0101kste\u0146iem, k\u0101 rezult\u0101t\u0101 tie iz\u017e\u016bst un nobirst.\u003Cbr \/\u003E \u003Cstrong\u003ESimptomi\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u0026ndash; uz lap\u0101m plankumi tum\u0026scaron;br\u016bni, norobe\u017eoti, zon\u0101li ar gai\u0026scaron;u apmali 1,5-8 mm diametr\u0101. V\u0113l\u0101k att\u012bst\u0101s tum\u0026scaron;pel\u0113ka irdena apsarme ar s\u0113nei rakstur\u012bg\u0101m, gai\u0026scaron;i vai tum\u0026scaron;i br\u016bn\u0101m v\u0101lesveida daudz\u0026scaron;\u016bnu kon\u012bdij\u0101m. Uz stubl\u0101ja un s\u0101nu dzinumiem veidojas iegareni, b\u0101li pel\u0113ki vai tum\u0026scaron;i plankumi, kas norobe\u017eoti no veselajiem audiem ar melnu skaidri izteiktu apmali. L\u012bdz\u012bgas paz\u012bmes var redz\u0113t uz ziedk\u0101tiem un p\u0101kste\u0146u k\u0101tiem. Ve\u0123et\u0101cijas beig\u0101s uz p\u0101kste\u0146iem veidojas melni, bie\u017ei apa\u013ci nekrotiski plankumi. Infic\u0113t\u0101s p\u0101kstis atveras un s\u0113klas izbirst gan pirms ra\u017eas nov\u0101k\u0026scaron;anas, gan kul\u0026scaron;anas laik\u0101. Mitros laika apst\u0101k\u013cos uz infic\u0113tajiem audiem att\u012bst\u0101s melna apsarme.\u003Cbr \/\u003E \u003Cstrong\u003EP\u0101rziemo\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u0026ndash; uz augu atliek\u0101m, p\u0113c p\u013caujas sad\u012bgu\u0026scaron;ajiem asniem, augsn\u0113, s\u0113kl\u0101s.\u003Cbr \/\u003E \u003Cstrong\u003EVeicina\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u0026ndash; silti, mitri un v\u0113jains laiks zied\u0113\u0026scaron;anas un s\u0113klu nogatavo\u0026scaron;an\u0101s laik\u0101\u0026nbsp;\u003Cbr \/\u003E \u003Cstrong\u003EIerobe\u017eo\u0026scaron;ana:\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u003Cbr \/\u003E * Augu mai\u0146as iev\u0113ro\u0026scaron;ana (vismaz 4 gadi);\u003Cbr \/\u003E * Kvalitat\u012bva augsnes apstr\u0101de;\u003Cbr \/\u003E * Nez\u0101\u013cu izn\u012bcin\u0101\u0026scaron;ana;\u003Cbr \/\u003E * S\u0113klu kodin\u0101\u0026scaron;ana ( da\u013c\u0113ji).\u003C\/p\u003E","slug":"krustziezu-sausplankumainiba","images":[{"id":3842,"image":"http:\/\/www.omafra.gov.on.ca\/IPM\/images\/brassica\/diseases\/alternaria3-zoom.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c6\/c69\/c69810cd-b5d2-4654-90b7-77487c3528ac.jpg"},{"id":3846,"image":"http:\/\/web2.mendelu.cz\/af_291_projekty2\/vseo\/files\/9\/2715.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/01\/01b\/01becef3-6028-4a83-b3ea-f91849ad3979.jpg"},{"id":3847,"image":"http:\/\/web2.mendelu.cz\/af_291_projekty2\/vseo\/files\/9\/2760.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/13\/130\/1302a743-dedc-4c39-a5b1-163183fb37ee.jpg"},{"id":3848,"image":"http:\/\/www.omafra.gov.on.ca\/CropOp\/images\/crop_images\/industrial\/oil_crops\/calen\/calenf3_zoom.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c4\/c41\/c41e4191-1a90-4fd3-aa64-84e2f5a8d1a9.jpg"},{"id":69581,"image":"http:\/\/www6.inra.fr\/var\/internet6_national_quantipest\/storage\/images\/media\/images\/didacticiels\/identification\/oilseed-rape\/foliar-diseases\/example-for-alternaria-brassicae-on-oilseed-rape\/40081-1-eng-GB\/Example-for-Alternaria-brassicae-on-oilseed-rape.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/aa\/aa6\/aa6c0d51-e109-4f1e-90e8-be7f00b544d4.jpg"},{"id":69583,"image":"https:\/\/www7.inra.fr\/hyp3\/images\/6030061.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/2e\/2e8\/2e8848d5-d12a-4012-9195-5af7a095e145.jpg"}]},{"id":5927,"name":"Kvie\u0161u ciet\u0101 melnplauka","nameSynonyms":"","latinName":"Tilletia caries","latinNameSynonyms":"Tilletia tritici","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EKvie\u0026scaron;u ciet\u0101 melnplauka\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;(\u003Cspan lang=\u0022LT\u0022\u003Elat\u012b\u0146u:\u0026nbsp;\u003C\/span\u003E\u003Cem\u003ETilletia caries,\u0026nbsp;\u003C\/em\u003E\u003Cem\u003ETilletia tritici\u003C\/em\u003E)\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EIerosina\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u0026ndash; s\u0113nes (Tilletia caries).\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EBoj\u0101\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u0026ndash; kvie\u0026scaron;us.\u0026nbsp;\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EZudumi \u0026ndash;\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;potenci\u0101li \u013coti b\u012bstama slim\u012bba. Ra\u017ea samazin\u0101s, jo infic\u0113tajiem augiem graudu viet\u0101 izveidojas putojo\u0026scaron;a masa \u0026ndash; melnplaukas sporas. Spor\u0101m piem\u012bt \u013coti nepat\u012bkama smaka, jo s\u0113nes sporas satur trimetilam\u012bnu (atg\u0101dina sapuvu\u0026scaron;u si\u013c\u0137u smaku). Ar spor\u0101m pies\u0101r\u0146otie graudi nav izmantojami ne p\u0101rtikai, ne lopbar\u012bbai.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EPaz\u012bmes nov\u0113rojamas\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u0026ndash; piengatav\u012bbas stadijas s\u0101kum\u0101.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003ESimptomi\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u0026ndash; infic\u0113t\u0101s v\u0101rpas zilganza\u013cas, saglab\u0101 za\u013co kr\u0101su ilg\u0101k, k\u0101 vesel\u0101s, nedaudz \u0026bdquo;izsp\u016bru\u0026scaron;as\u0026rdquo;. Infic\u0113to graudu viet\u0101 pel\u0113ka, smird\u012bga masa, kas v\u0113l\u0101k, graudu gatavo\u0026scaron;an\u0101s laik\u0101, izveidojas par irdenu melnu masu. Graudu nobrie\u0026scaron;anas laik\u0101 infic\u0113t\u0101s v\u0101rpas ir st\u0101vas, t\u0101s nenoliecas, jo sporas ir viegl\u0101kas k\u0101 graudi. Parasti vair\u0101k infic\u0113jas s\u0101ndzinumi. Sporas kul\u0026scaron;anas laik\u0101 piel\u012bp veselajiem graudiem.\u0026nbsp;\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EVeicina\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u0026ndash; visi apst\u0101k\u013ci, kas kav\u0113 graudu d\u012bg\u0026scaron;anu. Graudu infic\u0113\u0026scaron;an\u0101s optim\u0101l\u0101 temperat\u016bra 5-10\u0026deg;C. Ja augsnes temperat\u016bra liel\u0101ka par 20\u0026deg;C, augsne p\u0101rm\u0113r\u012bgi mitra - infic\u0113\u0026scaron;an\u0101s parasti nenotiek.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003ESaglab\u0101jas\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u0026ndash; uz graudiem.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EIerobe\u017eo\u0026scaron;ana:\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u003Cbr \/\u003E* Agrotehniskie pas\u0101kumi. Ziem\u0101ju s\u0113ja j\u0101veic sal\u012bdzino\u0026scaron;i agr\u012bnos termi\u0146os, bet vasar\u0101ji v\u0113l\u0101kos, kad augsne ir pietiekami silta. Optim\u0101ls s\u0113jas dzi\u013cums.\u003Cbr \/\u003E* \u0026Scaron;\u0137irnes izv\u0113le.\u003Cbr \/\u003E* S\u0113klu kodin\u0101\u0026scaron;ana. R\u016bp\u012bga s\u0113klas materi\u0101la t\u012br\u012b\u0026scaron;ana pirms \u0137\u012bmisk\u0101s apstr\u0101des.\u003Cbr \/\u003E* Nepie\u013caut, ka veselie graudi saskaras ar virsm\u0101m (kombaini, transportl\u012bdzek\u013ci), kas biju\u0026scaron;i kontakt\u0101 ar infic\u0113tiem graudiem.\u003C\/p\u003E","slug":"kviesu-cieta-melnplauka","images":[{"id":2457,"image":"http:\/\/jule.pflanzenbestimmung.de\/wordpress\/wp-content\/uploads\/2012\/01\/Tilletia_caries_T_aestivum-8.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/dc\/dc3\/dc384ebb-7584-4502-b849-0f8f10768c60.jpg"},{"id":2459,"image":"http:\/\/jule.pflanzenbestimmung.de\/wordpress\/wp-content\/uploads\/2012\/01\/Tilletia_caries_T_aestivum-9.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/5c\/5c0\/5c00706b-4b17-4db3-99ae-226c1bebee0a.jpg"},{"id":2465,"image":"http:\/\/jule.pflanzenbestimmung.de\/wordpress\/wp-content\/uploads\/2012\/01\/Tilletia_caries_T_aestivum-1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/09\/091\/09142106-cdc0-4340-b878-393ea00cadaf.jpg"},{"id":54356,"image":"http:\/\/www.centrodecorredores.com.ar\/trigocarbonvolador.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/46\/462\/462bb429-7741-409d-b6c7-55eb39185fac.jpg"}]},{"id":5873,"name":"Kvie\u0161u lapu dzeltenplankumain\u012bba","nameSynonyms":"kvie\u0161u dzeltenplankumain\u012bba","latinName":"Pyrenophora tritici-repentis","latinNameSynonyms":"Drechslera tritici-repentis","description":"\u003Cp class=\u0022Tabpamac\u0022 style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EKvie\u0026scaron;u lapu dzeltenplankumain\u012bba,\u0026nbsp;kvie\u0026scaron;u dzeltenplankumain\u012bba\u003C\/strong\u003E (\u003Cspan lang=\u0022LT\u0022\u003Elat\u012b\u0146u:\u0026nbsp;\u003Cem\u003EPyrenophora tritici-repentis,\u0026nbsp;\u003C\/em\u003E\u003C\/span\u003E\u003Cem\u003EDrechslera tritici-repentis\u003C\/em\u003E)\u0026nbsp;\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EIerosina\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u0026ndash; s\u0113nes\u0026nbsp;\u003Cem\u003E(Pyrenophora tritici-repentis).\u003C\/em\u003E\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EBoj\u0101\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u0026ndash; kvie\u0026scaron;us, ret\u0101k tritik\u0101li un rudzus.\u0026nbsp;\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EZudumi\u0026nbsp;\u0026ndash;\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;samazin\u0101ts lapu fotosintez\u0113jo\u0026scaron;\u0101 virsma. Ra\u017ea var samazin\u0101ties l\u012bdz 50%.\u0026nbsp;\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EPaz\u012bmes nov\u0113rojamas\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u0026ndash; vis\u0101s att\u012bst\u012bbas stadij\u0101s. Labv\u0113l\u012bgos apst\u0101k\u013cos t\u0101 nov\u0113rojama jau cero\u0026scaron;anas stadijas beig\u0101s, nelabv\u0113l\u012bgos \u0026ndash; v\u0101rpo\u0026scaron;anas laik\u0101.\u0026nbsp;\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003ESimptomi\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u0026ndash; pirm\u0101s paz\u012bmes ir neliels tum\u0026scaron;i br\u016bns plankumi\u0146\u0026scaron;, t\u0101 centr\u0101 balts punkti\u0146\u0026scaron;. V\u0113l\u0101k uz lap\u0101m veidojas ov\u0101li l\u012bdz gareni plankumi, ko ietver nodzelt\u0113jo\u0026scaron;u audu josla. Plankumi sapl\u016bst kop\u0101 un veidojas neregul\u0101ri atmiru\u0026scaron;u audu laukumi. Lapas \u0101tri atmirst, smag\u0101kos gad\u012bjumos jau t\u016bl\u012bt p\u0113c zied\u0113\u0026scaron;anas, jo izdal\u0101s toks\u012bni, kas veicina lapu kal\u0026scaron;anu. Infic\u0113\u0026scaron;an\u0101s notiek visu ve\u0123et\u0101cijas periodu, vair\u0101kk\u0101rt.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EVeicina\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u0026ndash; bie\u017ei lieti un ilgsto\u0026scaron;i mitras lapas veicina slim\u012bbas att\u012bst\u012bbu\u0026nbsp;\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003ESaglab\u0101jas\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u0026ndash;infic\u0113to augu atliek\u0101s, ziem\u0101jos un savva\u013cas graudz\u0101l\u0113s, atsevi\u0026scaron;\u0137os gad\u012bjumos ar\u012b s\u0113kl\u0101s.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EIerobe\u017eo\u0026scaron;ana:\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u003Cbr \/\u003E* Augu mai\u0146as iev\u0113ro\u0026scaron;ana, augu atlieku iestr\u0101de augsn\u0113, r\u016bp\u012bga lauka nov\u0101k\u0026scaron;ana,\u003Cbr \/\u003E* s\u0113klu kodin\u0101\u0026scaron;ana,\u003Cbr \/\u003E* fungic\u012bdu lieto\u0026scaron;ana ve\u0123et\u0101cijas laik\u0101- apsverama ekonomisk\u0101 lietder\u012bba, atkar\u012bb\u0101 no meterolo\u0123iskajiem apst\u0101k\u013ciem.\u003C\/p\u003E","slug":"kviesu-lapu-dzeltenplankumainiba","images":[{"id":20115,"image":"http:\/\/mkk.szie.hu\/dep\/nvtt\/tana\/novenykortan\/a_abu_dtr.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b8\/b8b\/b8b10dd2-9bce-49bf-a49f-20bd2abc1870.jpg"},{"id":20121,"image":"http:\/\/web2.mendelu.cz\/af_291_projekty2\/vseo\/files\/93\/8139.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/08\/082\/0825d264-3409-41ea-9026-fa27cb0da04f.jpg"},{"id":54218,"image":"http:\/\/web2.mendelu.cz\/af_291_projekty2\/vseo\/files\/93\/8827.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/ff\/ffb\/ffbb096f-f427-41ca-a0ea-40686b8e287b.jpg"},{"id":62407,"image":"https:\/\/plantevaernonline.dlbr.dk\/cp\/Graphics\/ImageDatabase\/dtr2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/50\/50d\/50d5cf9a-a0ee-42fd-a2b9-f048e0565212.jpg"},{"id":62408,"image":"http:\/\/cdn.c.photoshelter.com\/img-get\/I0000WgZJgOICc6I\/s\/600\/600\/509718.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/97\/975\/97570620-db3d-4589-923e-b3bff791bc4b.jpg"}]},{"id":5865,"name":"Kvie\u0161u lapu pel\u0113kplankumain\u012bba","nameSynonyms":"","latinName":"Septoria tritici","latinNameSynonyms":"Mycosphaerella graminicola","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EKvie\u0026scaron;u lapu pel\u0113kplankumain\u012bba\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;(\u003Cspan lang=\u0022LT\u0022\u003Elat\u012b\u0146u:\u0026nbsp;\u003C\/span\u003E\u003Cem\u003ESeptoria tritici,\u0026nbsp;\u003C\/em\u003E\u003Cem\u003EMycosphaerella graminicola\u003C\/em\u003E)\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EIerosina\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u0026ndash; s\u0113nes\u0026nbsp;\u003Cem\u003E(Septoria tritici)\u003C\/em\u003E,teleomorfa\u0026nbsp;\u003Cem\u003EMycosphaerella graminicola\u0026nbsp;\u003C\/em\u003E.\u0026nbsp;\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EBoj\u0101\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u0026ndash; kvie\u0026scaron;us, ret\u0101k rudzus, tritik\u0101li. Viena no b\u012bstam\u0101kaj\u0101m un izplat\u012bt\u0101kaj\u0101m kvie\u0026scaron;u slim\u012bb\u0101m Latvij\u0101\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EZudumi \u0026ndash;\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;ra\u017eas zudumus nosaka infekcijas l\u012bmenis uz aug\u0026scaron;\u0113j\u0101m trim lap\u0101m. Lietainos gados zudumi no infekcijas sasniedz 30%, bet sausos \u0026ndash; 10%. Nov\u0101jin\u0101ta cero\u0026scaron;ana , samazin\u0101ts graudu skaits v\u0101rp\u0101, samazin\u0101t\u0101 lapu un v\u0101rpu fotosintez\u0113jo\u0026scaron;\u0101 virsma. Graudos samazin\u0101s lipek\u013ca saturs.\u0026nbsp;\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EPaz\u012bmes nov\u0113rojamas\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;- pirm\u0101s slim\u012bbas paz\u012bmes nov\u0113rojamas cero\u0026scaron;anas f\u0101z\u0113, da\u017ereiz jau ruden\u012b.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003ESimptomi\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u0026ndash; hlorotiski plankumi uz apak\u0026scaron;\u0113j\u0101m lap\u0101m, parasti uz t\u0101m, kas saskaras ar augsni. Plankumi s\u0101kum\u0101 \u016bde\u0146aini, v\u0113l\u0101k sakalst, \u0026scaron;aj\u0101 laik\u0101 labi paman\u0101ma slim\u012bbas galven\u0101 paz\u012bme \u0026ndash; pikn\u012bdas. Uz lap\u0101m veidojas pel\u0113ki, iegareni plankumi. Simptomi att\u012bst\u0101s visu ve\u0123et\u0101cijas sezonu.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EVeicina\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u0026ndash; ja lietains laiks sakr\u012bt ar periodu, kad notiek intens\u012bva stiebro\u0026scaron;ana. Sporas uz jaunaj\u0101m lap\u0101m, kas veidojas, p\u0101rvietojas ar lietus \u0026scaron;\u013cakat\u0101m.\u0026nbsp;\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003ESaglab\u0101jas\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u0026ndash; augu atliek\u0101s l\u012bdz 2 gadiem, infic\u0113tos augos( pabiru asnos un ziem\u0101jos), da\u013c\u0113ji s\u0113kl\u0101s, cit\u0101s graudz\u0101l\u0113s.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EIerobe\u017eo\u0026scaron;ana:\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u003Cbr \/\u003E* augu mai\u0146as iev\u0113ro\u0026scaron;ana, augu atlieku iestr\u0101de augsn\u0113, r\u016bp\u012bga lauka nov\u0101k\u0026scaron;ana;\u003Cbr \/\u003E* s\u0113klu kodin\u0101\u0026scaron;ana;\u0026nbsp;\u003Cbr \/\u003E* fungic\u012bdu lieto\u0026scaron;ana ve\u0123et\u0101cijas laik\u0101- apsverama ekonomisk\u0101 lietder\u012bba, atkar\u012bb\u0101 no meterolo\u0123iskajiem apst\u0101k\u013ciem.\u003C\/p\u003E","slug":"kviesu-lapu-pelekplankumainiba","images":[{"id":2180,"image":"http:\/\/web2.mendelu.cz\/af_291_projekty2\/vseo\/files\/93\/8827.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e9\/e9b\/e9bad995-1fb6-4f21-a413-0b65e116a05a.jpg"},{"id":2181,"image":"http:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/9\/9c\/Septoria-tritici.jpg\/1024px-Septoria-tritici.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/ff\/ff0\/ff0b00ed-6bbc-47b9-a2cd-1988796a237b.jpg"},{"id":2184,"image":"http:\/\/ipcm.wisc.edu\/wp-content\/uploads\/2013\/04\/Fig-1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f7\/f71\/f71f04eb-004a-4faa-9392-352b65cb427f.jpg"},{"id":72437,"image":"https:\/\/s-media-cache-ak0.pinimg.com\/564x\/cd\/6d\/db\/cd6ddbc350a9369f53ec11822a0456f3.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/45\/45e\/45ebc434-8294-4348-b9a3-6971c855a861.jpg"},{"id":72438,"image":"http:\/\/agriculture.vic.gov.au\/__data\/assets\/image\/0006\/261276\/AG1336Fig1STB2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/73\/73a\/73a263df-08ec-4a2c-b7f2-af88ec512a91.jpg"}]},{"id":5941,"name":"Kvie\u0161u melnplauka","nameSynonyms":"","latinName":"Tilletia foetida","latinNameSynonyms":"Tilletia laevis","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EKvie\u0026scaron;u melnplauka\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;(\u003Cspan lang=\u0022LT\u0022\u003Elat\u012b\u0146u:\u0026nbsp;\u003C\/span\u003E\u003Cem\u003ETilletia foetida,\u0026nbsp;\u003C\/em\u003E\u003Cem\u003ETilletia laevis\u003C\/em\u003E)\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003EInform\u0101cija b\u016bs pieejama dr\u012bzum\u0101.\u003C\/p\u003E","slug":"kviesu-melnplauka","images":[{"id":14986,"image":"https:\/\/c1.staticflickr.com\/5\/4113\/5071574953_a9c96041c2_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/41\/417\/417052d7-2d32-49b9-b653-2f125ea858a8.jpg"},{"id":56109,"image":"http:\/\/jule.pflanzenbestimmung.de\/wordpress\/wp-content\/uploads\/2012\/01\/Tilletia_caries_T_aestivum-8.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/76\/764\/7649a280-f29b-48db-8790-e78ae63a8f6e.jpg"},{"id":56110,"image":"http:\/\/2.bp.blogspot.com\/-XTzCudO5Vvw\/TjzfcggoSUI\/AAAAAAAAAYw\/JbwNViZq6_s\/w1200-h630-p-k-no-nu\/cover+smut.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/db\/db3\/db3482fb-0f1e-425c-a36f-c27fc33d2f73.jpg"},{"id":56111,"image":"https:\/\/c1.staticflickr.com\/5\/4109\/5071574713_1faba6e065_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d4\/d47\/d47566a8-2676-4341-8272-dcb4ff5c5c0b.jpg"},{"id":56113,"image":"http:\/\/www.lfl.bayern.de\/mam\/cms07\/ite\/bilder\/fittosize__600_0_7d9d5617c471ca5d46286735113e6c11_48863_durch_steinbrand_gestauchter_weizen.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/73\/732\/732dc392-fd27-4b13-8d14-302eebe3c8ab.jpg"}]},{"id":5871,"name":"Kvie\u0161u pl\u0113k\u0161\u0146u pel\u0113kplankumain\u012bba","nameSynonyms":"","latinName":"Pyrenophora tritici repentis","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EKvie\u0026scaron;u pl\u0113k\u0026scaron;\u0146u pel\u0113kplankumain\u012bba\u003C\/strong\u003E (lat\u012b\u0146u:\u003Cem\u003E Pyrenophora tritici repentis\u003C\/em\u003E)\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003EInform\u0101cija b\u016bs pieejama dr\u012bzum\u0101.\u003C\/p\u003E","slug":"kviesu-pleksnu-pelekplankumainiba","images":[{"id":2167,"image":"http:\/\/web2.mendelu.cz\/af_291_projekty2\/vseo\/files\/93\/8827.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d1\/d10\/d1014af5-6d11-44d2-8c7f-d76d2b73655d.jpg"},{"id":55963,"image":"http:\/\/www.apsnet.org\/edcenter\/intropp\/lessons\/fungi\/ascomycetes\/Article%20Images\/TanSpot03.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/7e\/7e2\/7e2fb555-36ca-4052-8f03-96b210291a11.jpg"},{"id":55965,"image":"http:\/\/agex.org.au\/wp-content\/uploads\/2015\/07\/Yellow-Spot-2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c0\/c03\/c03a63f6-a2b9-4a61-b99e-6e9b49621671.jpg"},{"id":55967,"image":"https:\/\/bmcontent.affino.com\/AcuCustom\/Sitename\/DAM\/134\/AF_March_p36_37_38_42_43_suo_net_blotch_3_Main.43313447.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/62\/62a\/62a36a7e-c689-4fae-9fcf-466bd93c668f.jpg"}]},{"id":5833,"name":"Kvie\u0161u pl\u0113k\u0161\u0146u plankumain\u012bba","nameSynonyms":"v\u0101rpu pl\u0113k\u0161\u0146u plankumain\u012bba, v\u0101rpu septorioze","latinName":"Septoria nodorum","latinNameSynonyms":"Leptosphaeria nodorum, Phaeosphaeria nodorum, Stagonospora nod","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EKvie\u0026scaron;u pl\u0113k\u0026scaron;\u0146u plankumain\u012bba,\u0026nbsp;v\u0101rpu pl\u0113k\u0026scaron;\u0146u plankumain\u012bba, v\u0101rpu septorioze\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;(lat\u012b\u0146u: \u003Cem\u003ESeptoria nodorum,\u0026nbsp;\u003C\/em\u003E\u003Cem\u003ELeptosphaeria nodorum,\u0026nbsp;\u003C\/em\u003E\u003Cem\u003EPhaeosphaeria nodorum,\u0026nbsp;\u003C\/em\u003E\u003Cem\u003EStagonospora nodorum\u003C\/em\u003E)\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EIerosina\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u0026ndash; s\u0113nes\u0026nbsp;\u003Cem\u003E(Septoria nodorum\u003C\/em\u003E,syn.\u003Cem\u003E\u0026nbsp;Stagonospora nodorum),\u0026nbsp;\u003C\/em\u003Eteleomorfa\u0026nbsp;\u003Cem\u003ELeptosphaeria nodorum\u0026nbsp;\u003C\/em\u003Esyn.\u003Cem\u003E\u0026nbsp;Phaeosphaeria nodorum.\u0026nbsp;\u003Cbr \/\u003E\u003C\/em\u003E\u003Cstrong\u003EBoj\u0101\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u0026ndash; post\u012bga visiem graudaugiem, bet jo \u012bpa\u0026scaron;i kvie\u0026scaron;iem.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EZudumi\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003E- galvenok\u0101rt ra\u017eu ietekm\u0113 samazin\u0101t\u0101 lapu un v\u0101rpu fotosintez\u0113jo\u0026scaron;\u0101 virsma. Ja ir infic\u0113tas v\u0101rpas, veidojas sa\u010dokuroju\u0026scaron;ies, piln\u012bgi neatt\u012bst\u012bju\u0026scaron;ies graudi, samazin\u0101s lipek\u013ca saturs. Infic\u0113\u0026scaron;an\u0101s agr\u012bn\u0101k\u0101s kvie\u0026scaron;u att\u012bst\u012bbas stadij\u0101s samazina graudu skaitu v\u0101rp\u0101s, bet, ja t\u0101 notiek p\u0113c zied\u0113\u0026scaron;anas \u0026ndash; 1000 graudu masu.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EPaz\u012bmes nov\u0113rojamas\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;- pirm\u0101s slim\u012bbas paz\u012bmes nov\u0113rojamas cero\u0026scaron;anas f\u0101z\u0113, da\u017ereiz jau ruden\u012b.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003ESimptomi\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u0026ndash; infic\u0113 visas auga virszemes da\u013cas, uz lap\u0101m veidojas neregul\u0101ri nekrotiski plankumi, kuros att\u012bst\u0101s medus br\u016bnas pikn\u012bdas, t\u0101s praktiski nevar redz\u0113t lauka apst\u0101k\u013cos. Simptomi att\u012bst\u0101s visu ve\u0123et\u0101cijas sezonu.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EVeicina\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u0026ndash; ja lietains laiks sakr\u012bt ar periodu, kad notiek intens\u012bva stiebro\u0026scaron;ana. Att\u012bst\u012bba notiek \u0101tr\u0101k novecoju\u0026scaron;os un herbic\u012bdu boj\u0101tos audos.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003ESaglab\u0101jas\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u0026ndash; augu atliek\u0101s l\u012bdz 2 gadiem, infic\u0113tos augos( pabiru asnos un ziem\u0101jos), da\u013c\u0113ji s\u0113kl\u0101s, cit\u0101s graudz\u0101l\u0113s.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EIerobe\u017eo\u0026scaron;ana:\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003E* Augu mai\u0146as iev\u0113ro\u0026scaron;ana, augu atlieku iestr\u0101de augsn\u0113, r\u016bp\u012bga lauka nov\u0101k\u0026scaron;ana;\u003Cbr \/\u003E* s\u0113klu kodin\u0101\u0026scaron;ana; \u003Cbr \/\u003E* fungic\u012bdu lieto\u0026scaron;ana ve\u0123et\u0101cijas laik\u0101- apsverama ekonomisk\u0101 lietder\u012bba, atkar\u012bb\u0101 no meterolo\u0123iskajiem apst\u0101k\u013ciem;\u003Cbr \/\u003E* \u013coti augstra\u017e\u012bgos kvie\u0026scaron;u s\u0113jumos ieteicama divreiz\u0113ja smidzin\u0101\u0026scaron;ana ar fungic\u012bdu, ja plankumain\u012bbas par\u0101d\u0101s jau stiebro\u0026scaron;anas f\u0101z\u0113.\u003C\/p\u003E","slug":"kviesu-pleksnu-plankumainiba","images":[{"id":9360,"image":"http:\/\/www.apsnet.org\/edcenter\/intropp\/lessons\/fungi\/ascomycetes\/Article%20Images\/SeptoriaTriticiBlotch01.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/33\/331\/331c3918-589c-4145-a010-12704cb308a4.jpg"},{"id":55773,"image":"https:\/\/industries.basf.com\/images\/global\/corp\/Agriculture\/Crop%20Protection\/Services%20and%20Tools\/Pest%20Guide\/septoria_nodorum_blotch\/SeptoriaNodorum1.jpg\/_jcr_content\/renditions\/cq5dam.web.16-9.12.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/3c\/3c6\/3c6532b2-47d6-4e17-992a-8c839fd0c4c2.jpg"},{"id":72432,"image":"https:\/\/plantevaernonline.dlbr.dk\/cp\/Graphics\/ImageDatabase\/Sepnod.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/32\/32e\/32ee841a-2127-4983-b1ad-a796118d6488.jpg"},{"id":72434,"image":"http:\/\/www.pflanzenkrankheiten.ch\/images\/Getreide_Mais\/Septoria_nodorum\/Galerie\/becssg_images\/c_septoria_nodorum_523_348_95.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/05\/054\/05440c01-f0a4-46d2-afcf-95227ebe0de9.jpg"},{"id":72435,"image":"https:\/\/www.agric.wa.gov.au\/sites\/gateway\/files\/styles\/original\/public\/septoria_nodorum_blotch_cld.jpg?itok=dFNf3PAC","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/01\/013\/013354b7-2c01-40d3-a483-05ec117006f8.jpg"},{"id":72436,"image":"http:\/\/www.pflanzenkrankheiten.ch\/images\/Getreide_Mais\/Septoria_nodorum\/sno_ta_2011_97.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/eb\/eb8\/eb8ffd55-12c9-4143-8594-cf7bde0e1ec5.jpg"}]},{"id":5928,"name":"Kvie\u0161u puto\u0161\u0101 melnplauka","nameSynonyms":"","latinName":"Ustilago tritici","latinNameSynonyms":"Ustilago segetum var. tritici","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EKvie\u0026scaron;u puto\u0026scaron;\u0101 melnplauka\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;(\u003Cspan lang=\u0022LT\u0022\u003Elat\u012b\u0146u:\u0026nbsp;\u003C\/span\u003E\u003Cem\u003EUstilago tritici,\u0026nbsp;\u003C\/em\u003E\u003Cem\u003EUstilago segetum var. tritici)\u003C\/em\u003E\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EIerosina\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u0026ndash; s\u0113nes\u0026nbsp;\u003Cem\u003E(Ustilago tritici).\u003C\/em\u003E\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EBoj\u0101\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u0026ndash; kvie\u0026scaron;us.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EZudumi\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u0026ndash; sastopama reti, bie\u017e\u0101k vasaras kvie\u0026scaron;u s\u0113jumos. Ekonomiskas noz\u012bmes nav.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EPaz\u012bmes nov\u0113rojamas\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u0026ndash; plauk\u0026scaron;anas f\u0101z\u0113.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003ESimptomi\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u0026ndash; infic\u0113tai v\u0101rpai izn\u0101kot no karoglapas maksts, graudu viet\u0101 pie v\u0101rpas ass redzami tum\u0026scaron;i sporu spilventi\u0146i, p\u0101rkl\u0101ti ar caursp\u012bd\u012bgu graudapvalku. Sav\u0101rpo agr\u0101k k\u0101 veselie. Infic\u0113taj\u0101m v\u0101rp\u0101m iz\u017e\u016bstot, t\u0101s sairst, neskarta paliek tikai v\u0101rpas ass. Infic\u0113tie augi pastiprin\u0101ti cero, ta\u010du ir maz\u0101ks produkt\u012bvo stiebru skaits, sal\u012bdzinot ar veselajiem, atpaliek att\u012bst\u012bba , veido \u012bs\u0101kus stiebrus.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EVeicina\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u0026ndash; optim\u0101l\u0101 temperat\u016bra 22-27\u0026deg;C ar paaugstin\u0101tu gaisa mitrumu (55-85%).\u0026nbsp;\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003ESaglab\u0101jas\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u0026ndash; infic\u0113tajos graudos (d\u012bgl\u012b).\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EIerobe\u017eo\u0026scaron;ana:\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u003Cbr \/\u003E* Agrotehniskie pas\u0101kumi. Pareizs s\u0113jas laiks un dzi\u013cums \u0026ndash; agr\u0101ka s\u0113ja, kad augsnes temperat\u016bra zema un mitrums pietieko\u0026scaron;s graudu d\u012bg\u0026scaron;anai.\u003Cbr \/\u003E* S\u0113klu kodin\u0101\u0026scaron;ana (ar sist\u0113mas preper\u0101tiem, jo slim\u012bba saglab\u0101jas grauda iek\u0026scaron;pus\u0113). R\u016bp\u012bga s\u0113klas materi\u0101la t\u012br\u012b\u0026scaron;ana pirms \u0137\u012bmisk\u0101s apstr\u0101des.\u003Cbr \/\u003E* Nepie\u013caut, ka veselie graudi saskaras ar virsm\u0101m (kombaini, transportl\u012bdzek\u013ci), kas biju\u0026scaron;i kontakt\u0101 ar infic\u0113tiem graudiem.\u003Cbr \/\u003E* \u0026Scaron;\u0137irnes izv\u0113le.\u003C\/p\u003E","slug":"kviesu-putosa-melnplauka","images":[{"id":10386,"image":"http:\/\/bugwoodcloud.org\/images\/768x512\/1234001.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/20\/20c\/20c00490-d94b-47ef-9f77-a0f9e53d4000.jpg"},{"id":10388,"image":"http:\/\/web2.mendelu.cz\/af_291_projekty2\/vseo\/files\/93\/8820.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/65\/656\/6568eea3-9a5d-4ccf-bcb5-10f02eb24f40.jpg"},{"id":10392,"image":"http:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/b\/b8\/Charbon_nu.jpg\/440px-Charbon_nu.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/3d\/3d3\/3d309dd5-1c46-4c84-b5ff-a5933a8352f0.jpg"},{"id":55000,"image":"https:\/\/farm9.static.flickr.com\/8622\/16316807437_7bfca5d023_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/49\/49a\/49a1df1a-54fd-4e60-a591-3a4195a2cb0f.jpg"},{"id":55001,"image":"http:\/\/web2.mendelu.cz\/af_291_projekty2\/vseo\/files\/93\/8128.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d4\/d4a\/d4a58759-d236-4471-93e7-ab8647d7d504.jpg"}]},{"id":5884,"name":"Kvie\u0161u tum\u0161br\u016bn\u0101 plankumain\u012bba","nameSynonyms":"lapu br\u016bnplankumain\u012bba, d\u012bgstu helmintosporioz\u0101, mie\u017eu lapu br\u016bnplankumain\u012bba","latinName":"Cochliobolus sativus","latinNameSynonyms":"Bipolaris sorokiniana, Drecshlera sorokiniana, Helminthosp","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EKvie\u0026scaron;u tum\u0026scaron;br\u016bn\u0101 plankumain\u012bba, lapu br\u016bnplankumain\u012bba, d\u012bgstu helmintosporioz\u0101 sak\u0146u puve, helmintosporioze, parast\u0101 sak\u0146u puve, tum\u0026scaron;br\u016bn\u0101 plankumain\u012bba\u003C\/strong\u003E (lat\u012b\u0146u: \u003Cem\u003ECochliobolus sativus, \u003C\/em\u003E\u003Cem\u003EBipolaris sorokiniana, Drecshlera sorokiniana, Helminthosporium sativum)\u003C\/em\u003E\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EIerosina\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u0026ndash; s\u0113nes\u0026nbsp;\u003Cem\u003E(Bipolaris sorokiniana,\u0026nbsp;\u003C\/em\u003Esyn.\u0026nbsp;\u003Cem\u003EHelminthosporium sativum, Drecshlera sorokiniana),\u003C\/em\u003E\u0026nbsp;teleomorfa\u0026nbsp;\u003Cem\u003E(Cochliobolus sativus)\u003C\/em\u003E\u003Cbr \/\u003E \u003Cstrong\u003EBoj\u0101\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u0026ndash; Infic\u0113 visas lab\u012bbas, ta\u010du posto\u0026scaron;\u0101ka mie\u017eu s\u0113jumos, reiz\u0113m kvie\u0026scaron;u s\u0113jumos.\u0026nbsp;\u003Cbr \/\u003E \u003Cstrong\u003EZudumi \u0026ndash;\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;Parast\u0101s sak\u0146u puves d\u0113\u013c zudumi ir 10-15%, atsevi\u0026scaron;\u0137os gad\u012bjumos pat 40%.%. S\u0113jumi izretojas, samazin\u0101s cero\u0026scaron;anas koeficients, veidojas tuk\u0026scaron;as v\u0101rpas.\u003Cbr \/\u003E \u003Cstrong\u003EPaz\u012bmes nov\u0113rojamas\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u0026ndash; ja infekcijas avots ir s\u0113klas, slim\u012bbas simptomi izpau\u017eas jau d\u012bgstu stadij\u0101.\u003Cbr \/\u003E \u003Cstrong\u003ESimptomi\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u0026ndash; d\u012bgsti br\u016bn\u0113, deform\u0113jas un reiz\u0113m atmirst, pat neizn\u0101kot augsnes virspus\u0113. Paz\u012bmes var par\u0101d\u012bties uz vis\u0101m auga da\u013c\u0101m \u0026ndash; d\u012bgstiem, sak\u0146u kakla, p\u016bst stiebri mezglu viet\u0101s. Ar\u012b uz sakn\u0113m v\u0113rojamas tipiskas p\u016b\u0026scaron;anas paz\u012bmes. Uz lap\u0101m ov\u0101li, gai\u0026scaron;i br\u016bni l\u012bdz gandr\u012bz melni plankumi ar krasi norobe\u017eotu gai\u0026scaron;u apmal\u012bti. Reiz\u0113m infekcija skar ar\u012b v\u0101rpas, tad nov\u0113rojami br\u016bni plankumi uz akotiem un v\u0101rpu pl\u0113ksn\u0113m\u0026nbsp;\u003Cbr \/\u003E \u003Cstrong\u003EVeicina\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u0026ndash; Slim\u012bba posto\u0026scaron;\u0101ka nov\u0101jin\u0101tos s\u0113jumos, p\u0101rlieku sausuma un silta laika apst\u0101k\u013cos. Maksim\u0101la infic\u0113\u0026scaron;an\u0101s notiek 15 C un ja gaisa relat\u012bvais mitrums ir 95-98%\u003Cbr \/\u003E \u003Cstrong\u003ESaglab\u0101jas\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u0026ndash; augu atliek\u0101s, infic\u0113tos augos un da\u013c\u0113ji s\u0113kl\u0101s.\u0026nbsp;\u003Cbr \/\u003E \u003Cstrong\u003EIerobe\u017eo\u0026scaron;ana:\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u003Cbr \/\u003E - augu mai\u0146as iev\u0113ro\u0026scaron;ana, j\u0101\u0146em v\u0113r\u0101 ne tikai priek\u0026scaron;augs, bet ar\u012b priek\u0026scaron;-priek\u0026scaron;augs,\u003Cbr \/\u003E - j\u0101paaugstina organisko vielu saturs augsn\u0113, kas sekm\u0113tu \u0101tr\u0101ku augu atlieku sadal\u012b\u0026scaron;anos,\u003Cbr \/\u003E - s\u0113klu kodin\u0101\u0026scaron;ana (da\u013c\u0113ji ierobe\u017eo),\u0026nbsp;\u003Cbr \/\u003E - fungic\u012bdu lieto\u0026scaron;ana, bet j\u0101\u0146em v\u0113r\u0101, ka tie nav vienl\u012bdz efekt\u012bvi pret visiem ierosin\u0101t\u0101jiem. Fungic\u012bdu lieto\u0026scaron;ana atmaks\u0101jas tikai retos gad\u012bjumos, parasti tad, ja s\u0113jumi ir augstra\u017e\u012bgi un netiek iev\u0113rota augu mai\u0146a.\u003C\/p\u003E","slug":"kviesu-tumsbruna-plankumainiba","images":[{"id":9513,"image":"http:\/\/web2.mendelu.cz\/af_291_projekty2\/vseo\/files\/93\/8826.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/7b\/7b6\/7b6f0d94-1eef-4972-b46d-ef25a6037ea9.jpg"},{"id":9515,"image":"http:\/\/web2.mendelu.cz\/af_291_projekty2\/vseo\/files\/9\/2498.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/df\/dfe\/dfe8c7cb-1bab-49b5-9383-b7187b6fcee9.jpg"},{"id":9516,"image":"https:\/\/farm6.staticflickr.com\/5712\/23886693296_09db49a6b2_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d9\/d96\/d96c43c2-7e78-4af7-9d1f-27cc7bccbd55.jpg"},{"id":55544,"image":"http:\/\/www.apsnet.org\/edcenter\/intropp\/lessons\/fungi\/ascomycetes\/Article%20Images\/TanSpot03.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/24\/247\/247c46f1-bd97-4f99-a751-75f9567bb731.jpg"},{"id":55545,"image":"http:\/\/web2.mendelu.cz\/af_291_projekty2\/vseo\/files\/93\/8742.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/94\/940\/9408582c-9be8-4a1f-b229-1f599cfe24a5.jpg"}]},{"id":5864,"name":"Lapu plankumain\u012bbas","nameSynonyms":"","latinName":"Cercospora spp.","latinNameSynonyms":"Guignardia spp.","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003ELapu plankumain\u012bbas\u003C\/strong\u003E (lat\u012b\u0146u: \u003Cem\u003ECercospora spp.,\u0026nbsp;\u003Cem\u003EGuignardia spp.\u003C\/em\u003E\u003C\/em\u003E)\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003EInform\u0101cija b\u016bs pieejama dr\u012bzum\u0101.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u0026nbsp;\u003C\/p\u003E","slug":"lapu-plankumainibas","images":[{"id":45947,"image":"http:\/\/nwdistrict.ifas.ufl.edu\/hort\/files\/2013\/08\/cercospora-pepper-1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/2b\/2be\/2beb39b4-144f-4e1c-b396-e22fb80bfb48.jpg"},{"id":45950,"image":"https:\/\/bugwoodcloud.org\/images\/768x512\/5371604.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/93\/93d\/93dc6a2a-1285-40c9-bdce-d4813e3fa1c7.jpg"},{"id":45951,"image":"https:\/\/bugwoodcloud.org\/images\/768x512\/1236004.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/81\/810\/81095855-c100-4e3a-892b-9fb2724cd732.jpg"},{"id":56107,"image":"http:\/\/www.ortosemplice.it\/wp-content\/uploads\/2014\/10\/Cercospora-handelii-su-Rododendro.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/ac\/ace\/ace7fef7-61fe-4c69-8f2f-136387bab27a.jpg"},{"id":56108,"image":"http:\/\/web2.mendelu.cz\/af_291_projekty2\/vseo\/files\/93\/8235.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/60\/60f\/60fb6d42-202a-4fd7-9cf3-e0940c5abbfc.jpg"}]},{"id":12064,"name":"Lapu un dzinumu boj\u0101jumi","nameSynonyms":"","latinName":"Botryosphaeria spp.","latinNameSynonyms":"Phomopsis vaccinii","description":"\u003Cp\u003EInform\u0101cija b\u016bs pieejama dr\u012bzum\u0101.\u003C\/p\u003E","slug":"lapu-un-dzinumu-bojajumi","images":[{"id":57838,"image":"http:\/\/www.soilcropandmore.info\/crops\/CottonInformation\/diseases\/Fusarium03.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c7\/c71\/c715bbed-d574-4918-9c90-050fa17fddac.jpg"},{"id":57840,"image":"https:\/\/ag.umass.edu\/sites\/ag.umass.edu\/files\/pest-alerts\/images\/content\/LM20_Fig2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/25\/25a\/25ae1cb6-0943-454a-be06-fab99c66d2a2.jpg"},{"id":57842,"image":"http:\/\/ucanr.edu\/blogs\/topics\/\/blogfiles\/16596_original.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/3b\/3b7\/3b7fdc93-a48d-475d-a626-7729ac673986.jpg"},{"id":57843,"image":"https:\/\/i0.wp.com\/ugaurbanag.com\/wp-content\/uploads\/2014\/04\/Freeze-on-boxwood-Woodward.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c9\/c98\/c9816531-2897-41d9-83ad-f4bd740df3bf.jpg"},{"id":57844,"image":"http:\/\/www.lodigrowers.com\/wp-content\/uploads\/2015\/09\/Capture10.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/8f\/8f9\/8f9f780c-66c5-4cbe-9930-2ef2ee418b17.jpg"},{"id":73897,"image":"https:\/\/bugwoodcloud.org\/images\/768x512\/1496013.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b7\/b7f\/b7fb8db7-4cc6-42cc-a7ad-0ff95d8b10e0.jpg"},{"id":73898,"image":"https:\/\/pnwhandbooks.org\/sites\/pnwhandbooks\/files\/plant\/images\/grape-vitis-spp-botryosphaeria-dieback\/grapebotcanker13-0622a.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/6d\/6d0\/6d06f201-430e-4cf4-b382-90bebe3591f9.jpg"},{"id":73899,"image":"https:\/\/bugwoodcloud.org\/images\/768x512\/1573144.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/78\/785\/785ed9ca-a0b6-4b72-b823-b49fe49d4423.jpg"},{"id":73900,"image":"http:\/\/www.wineland.co.za\/wp-content\/uploads\/2017\/03\/supplimentary-wynboer-september-2002-botryosphaeria-canker-and-dieback-of-grapevines-3.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d7\/d7c\/d7c9d978-b765-45ad-b133-2473fe8a54b7.jpg"},{"id":73901,"image":"https:\/\/bugwoodcloud.org\/images\/384x256\/5531173.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/aa\/aaf\/aafdd0b1-3072-452b-b7ee-f27a364fdd75.jpg"},{"id":73902,"image":"http:\/\/ucnfanews.ucanr.edu\/files\/229534display.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f1\/f13\/f1309cfb-f23e-4959-a0b4-352eb1ff9447.jpg"},{"id":73903,"image":"https:\/\/bugwoodcloud.org\/images\/768x512\/5368308.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/78\/782\/7827ecd8-29e4-45bc-9745-549e2c58d078.jpg"},{"id":73904,"image":"https:\/\/pnwhandbooks.org\/sites\/pnwhandbooks\/files\/plant\/images\/grape-vitis-spp-botryosphaeria-dieback\/grapebotcanker.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/5e\/5e3\/5e36a4a3-3b15-46b8-a52a-2dad0d0cdb53.jpg"},{"id":73905,"image":"https:\/\/bugwoodcloud.org\/images\/768x512\/5440146.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/51\/51f\/51fd3f71-c889-42af-9ac7-4eedf62c4257.jpg"}]},{"id":5835,"name":"Melnais sodr\u0113jums","nameSynonyms":"melnais pel\u0113jums","latinName":"Cladosporium spp.","latinNameSynonyms":"Alternaria spp., Davidiella tassiana, Mycosphaerella tassiana","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EMelnais sodr\u0113jums, melnais pel\u0113jums\u003C\/strong\u003E (lat\u012b\u0146u: \u003Cem\u003ECladosporium spp.\u003C\/em\u003E, \u003Cem\u003EAlternaria spp.,\u0026nbsp;\u003C\/em\u003E\u003Cem\u003EDavidiella tassiana,\u0026nbsp;\u003C\/em\u003E\u003Cem\u003EMycosphaerella tassiana)\u003C\/em\u003E\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EIerosina\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u0026ndash; anamorf\u0101s s\u0113nes\u0026nbsp;\u003Cem\u003E(Cladosporium herbarum)\u003C\/em\u003E\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EBoj\u0101\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u0026ndash; visas lab\u012bbas, savva\u013cas graudz\u0101les.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EZudumi\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u0026ndash; \u013coti pla\u0026scaron;i izplat\u012bts. \u012asi pirms ra\u017eas v\u0101k\u0026scaron;anas da\u017ereiz ir infic\u0113tas visas v\u0101rpas, ta\u010du ekonomiski \u0026scaron;\u012b slim\u012bba nav noz\u012bm\u012bga, jo galvenok\u0101rt infic\u0113 atmiru\u0026scaron;us audus.\u0026nbsp;\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EPaz\u012bmes nov\u0113rojamas\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u0026ndash; graudu nobrie\u0026scaron;anas beig\u0101s.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003ESimptomi\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u0026ndash; V\u0101rpu pl\u0113ksnes, da\u017ereiz ar\u012b stiebri un lapas p\u0101rkl\u0101jas ar izteikti tum\u0026scaron;u apsarmi. Graudi parasti nav boj\u0101ti, stipras infekcijas gad\u012bjum\u0101 slim\u012bba skar ar\u012b graudu \u0101r\u0113jo da\u013cu. Pastiprin\u0101ti slimo nov\u0101jin\u0101ti s\u0113jumi. Ja vasaras otraj\u0101 pus\u0113 ir daudz nokri\u0026scaron;\u0146u, melnais pel\u0113jums par\u0101d\u0101s \u0101tr\u0101k.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EVeicina\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u0026ndash;mitrs laiks, pastiprin\u0101tas sl\u0101pek\u013ca devas, augi, kas infic\u0113ti ar sak\u0146u un sak\u0146u kakla puvi.\u0026nbsp;\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003ESaglab\u0101jas\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u0026ndash; augu atliek\u0101m un uz dz\u012bviem augiem.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EIerobe\u017eo\u0026scaron;ana:\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003E* Svar\u012bgi ir laik\u0101 un lab\u0101 kvalit\u0101t\u0113 veikt agrotehniskos pas\u0101kumus.\u003Cbr \/\u003E* \u0136\u012bmisk\u0101 ierobe\u017eo\u0026scaron;ana nav nepiecie\u0026scaron;ama.\u003C\/p\u003E","slug":"melnais-sodrejums","images":[{"id":15532,"image":"http:\/\/bugwoodcloud.org\/images\/768x512\/5488160.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f2\/f20\/f205a9ed-d8d6-42f4-bc8d-b4c84952428b.jpg"},{"id":56116,"image":"http:\/\/web2.mendelu.cz\/af_291_projekty2\/vseo\/files\/93\/8381.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/49\/499\/499e813c-c41a-4cbd-a110-596b86e61d6e.jpg"},{"id":56117,"image":"http:\/\/web2.mendelu.cz\/af_291_projekty2\/vseo\/files\/93\/8472.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/4a\/4af\/4af5f43b-d224-46bf-9082-97edffb1ec19.jpg"},{"id":56118,"image":"http:\/\/web2.mendelu.cz\/af_291_projekty2\/vseo\/files\/93\/8380.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/35\/352\/35221c12-e997-43f4-8313-06479b0f0ebd.jpg"},{"id":56119,"image":"https:\/\/bugwoodcloud.org\/images\/768x512\/1234103.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/ed\/ed8\/ed85b2c3-3fa7-41e8-9cb3-2b243f593a5a.jpg"}]},{"id":5934,"name":"Mie\u017eu ciet\u0101 melnplauka","nameSynonyms":"","latinName":"Ustilago hordei","latinNameSynonyms":"Ustilago segetum var. hordei","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EMie\u017eu ciet\u0101 melnplauka\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;(\u003Cspan lang=\u0022LT\u0022\u003Elat\u012b\u0146u:\u0026nbsp;\u003C\/span\u003E\u003Cem\u003EUstilago hordei,\u0026nbsp;\u003C\/em\u003E\u003Cem\u003EUstilago segetum var. hordei)\u003C\/em\u003E\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EIerosina\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u0026ndash; s\u0113nes\u0026nbsp;\u003Cem\u003E(Ustilago hordei).\u003C\/em\u003E\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EBoj\u0101\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u0026ndash; mie\u017eus.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EZudumi\u0026nbsp;\u0026ndash;\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;nav izplat\u012bta.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EPaz\u012bmes nov\u0113rojamas\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u0026ndash; plauk\u0026scaron;anas f\u0101z\u0113\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003ESimptomi\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u0026ndash; v\u0101rp\u0101 grauda viet\u0101 ir izveidoju\u0026scaron;ies tum\u0026scaron;i br\u016bnu sporu sakopojumi, kas p\u0101rkl\u0101ti ar pel\u0113c\u012bgu apvalku. Infic\u0113t\u0101s v\u0101rpas sav\u0101rpo v\u0113l\u0101k, k\u0101 vesel\u0101s. Atsevi\u0026scaron;\u0137os gad\u012bjumos boj\u0101t\u0101s v\u0101rpas neizplaukst piln\u012bgi, iesp\u0113jama v\u0101rpu neso\u0026scaron;\u0101s stiebra da\u013cas sa\u012bsin\u0101\u0026scaron;an\u0101s vai deform\u0113\u0026scaron;an\u0101s. Infic\u0113tie augi ir ar maz\u0101ku stiebra garumu. Infic\u0113t\u0101s v\u0101rpas vai atsevi\u0026scaron;\u0137i boj\u0101ti graudi v\u0101rp\u0101s ir nov\u0113rojami un saglab\u0101jas uz lauka l\u012bdz ra\u017eas nov\u0101k\u0026scaron;anai.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EVeicina\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u0026ndash; visi apst\u0101k\u013ci, kas kav\u0113 graudu d\u012bg\u0026scaron;anu.\u0026nbsp;\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003ESaglab\u0101jas\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u0026ndash; uz graudiem.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EIerobe\u017eo\u0026scaron;ana:\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u003Cbr \/\u003E* Agrotehniskie pas\u0101kumi. Ziem\u0101ju s\u0113ja j\u0101veic sal\u012bdzino\u0026scaron;i agr\u012bnos termi\u0146os, bet vasar\u0101ji v\u0113l\u0101kos, kad augsne ir pietiekami silta. Optim\u0101ls s\u0113jas dzi\u013cums.\u003Cbr \/\u003E* \u0026Scaron;\u0137irnes izv\u0113le.\u003Cbr \/\u003E* S\u0113klu kodin\u0101\u0026scaron;ana (sist\u0113mas iedarb\u012bbas kodne). R\u016bp\u012bga s\u0113klas materi\u0101la t\u012br\u012b\u0026scaron;ana pirms \u0137\u012bmisk\u0101s apstr\u0101des.\u003Cbr \/\u003E* Nepie\u013caut, ka veselie graudi saskaras ar virsm\u0101m (kombaini, transportl\u012bdzek\u013ci), kas biju\u0026scaron;i kontakt\u0101 ar infic\u0113tiem graudiem.\u003C\/p\u003E","slug":"miezu-cieta-melnplauka","images":[{"id":3269,"image":"http:\/\/bugwoodcloud.org\/images\/768x512\/1234002.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/13\/138\/1386a94e-35d5-4010-88c6-e5ce29f1c764.jpg"},{"id":3270,"image":"https:\/\/c1.staticflickr.com\/9\/8600\/16317136668_5bc8d22c17_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/5f\/5ff\/5ffd107d-0b9d-4973-b9ed-e3d6db38e30c.jpg"},{"id":3273,"image":"http:\/\/web2.mendelu.cz\/af_291_projekty2\/vseo\/files\/93\/8820.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/35\/359\/359e7ad8-7c69-4332-8249-bbbbab048d5e.jpg"},{"id":3276,"image":"http:\/\/web2.mendelu.cz\/af_291_projekty2\/vseo\/files\/93\/8127.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d8\/d88\/d881c103-290c-4bef-a726-e1ce4390adfe.jpg"},{"id":3277,"image":"http:\/\/www.biodiversidadvirtual.org\/hongos\/data\/media\/7968\/Ustilago-sp.-58635.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/00\/000\/000f87d3-bb44-41a5-b40d-9ca6c69da8e9.jpg"}]},{"id":12051,"name":"Mie\u017eu lapu br\u016bnplankumain\u012baba","nameSynonyms":"","latinName":"Drechslera sorokiniana","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003ESlim\u012bbas paz\u012bmes\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EPatog\u0113ns infic\u0113 lapas, stiebra pamatni un v\u0101rpu. Prec\u012bza slim\u012bbas diagnostika iesp\u0113jama, apl\u016bkojot sporu nes\u0113jus ar mikroskopu vai lupu. Tie ir izvietoju\u0026scaron;ies atsevi\u0026scaron;\u0137i un katr\u0101 nes\u0113j\u0101 ir viena vai divas melnas, ban\u0101na form\u0101 izliektas sporas. Slim\u012bbas simptomi var par\u0101d\u012bties uz vis\u0101m auga da\u013c\u0101m. V\u0101j\u0101kas infic\u0113\u0026scaron;an\u0101s gad\u012bjum\u0101 uz stiebra pamatnes redzama sv\u012btraina, tum\u0026scaron;i br\u016bna nekroze, kas pak\u0101peniski p\u0101riet uz veselajiem audiem. Stipra infic\u0113\u0026scaron;an\u0101s noved pie stiebra sair\u0026scaron;anas l\u012bdz pat apak\u0026scaron;\u0113jam stiebra mezglam. Uz infic\u0113tu jaunu augu apak\u0026scaron;\u0113j\u0101m lap\u0101m par\u0101d\u0101s boj\u0101jumi, kas izplat\u0101s pa visu lapu. Lab\u012bbas audz\u0113\u0026scaron;anas re\u0123ionos vasar\u0101ju lapu infekcijas atpaz\u012bstamas p\u0113c punktveid\u012bgiem, v\u0101l\u012btes formas vai ov\u0101liem plankumiem. Pat atmiru\u0026scaron;\u0101s lap\u0101s plankumos saglab\u0101jas melni br\u016bns nekrozes tonis, kas v\u0113l\u0101k sapl\u016bst kop\u0101. Sp\u0113c\u012bga slim\u012bbas infekcija var \u0101tri izpost\u012bt mie\u017eu s\u0113jumus. Ja redzamas br\u016bngani melnas nekrozes, apl\u016bkojot mie\u017eu pl\u0113ksnes, akotus un graudus, var konstat\u0113t v\u0101rpu infic\u0113\u0026scaron;anos ar \u0026scaron;o slim\u012bbu.\u003C\/p\u003E","slug":"miezu-lapu-brunplankumainiaba","images":[{"id":73671,"image":"http:\/\/www.pflanzenkrankheiten.ch\/images\/futtergraeser\/Bipolaris_sorokiniana\/bso_lp_m_1_k.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/8d\/8db\/8db9bb69-2a66-4ee2-b8ef-4043a58c5e27.jpg"},{"id":73672,"image":"https:\/\/plant-pest-advisory.rutgers.edu\/wp-content\/uploads\/2013\/06\/Bipolaris-sorokiniana-conidium-e1371836630970.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/2a\/2a8\/2a8099bd-ac2c-4e08-8e21-371cf213ba29.jpg"},{"id":73674,"image":"http:\/\/c8.alamy.com\/comp\/BBPJ6M\/leaf-spot-drechslera-sorokiniana-on-grass-leaves-BBPJ6M.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/63\/63e\/63eee808-5220-4508-9994-f1c8fe2a54b7.jpg"},{"id":73675,"image":"http:\/\/web2.mendelu.cz\/af_291_projekty2\/vseo\/files\/9\/2503.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/33\/339\/3391f80f-2e71-4524-a7d5-0476c07a0836.jpg"},{"id":73676,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/5\/57\/Cochliobolus_sativus_-_Lindsey.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/02\/023\/023b6d34-f7ad-493c-9469-256415b7d004.jpg"},{"id":73677,"image":"http:\/\/www.pflanzenkrankheiten.ch\/images\/futtergraeser\/Bipolaris_sorokiniana\/bso_dsi_lp_l_4.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e5\/e5c\/e5c03213-7ec9-42ff-8c46-f8259761b5ba.jpg"},{"id":73678,"image":"http:\/\/c8.alamy.com\/comp\/BBPC8H\/leaf-spot-drechslera-sorokiniana-on-grass-leaves-BBPC8H.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/1a\/1a9\/1a97b570-ba0a-4806-83f1-203dd3120fbe.jpg"}]},{"id":5931,"name":"Mie\u017eu lapu br\u016bnsv\u012btrain\u012bba","nameSynonyms":"","latinName":"Pyrenophora graminea","latinNameSynonyms":"Drechslera graminea","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EMie\u017eu lapu br\u016bnsv\u012btrain\u012bba\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003E(\u003Cspan lang=\u0022LT\u0022\u003Elat\u012b\u0146u:\u0026nbsp;\u003C\/span\u003E\u003Cem\u003EPyrenophora graminea,\u0026nbsp;\u003C\/em\u003E\u003Cem\u003EDrechslera graminea)\u003C\/em\u003E\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EIerosina\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u0026ndash; s\u0113nes\u0026nbsp;\u003Cem\u003E(Drechslera graminea\u003C\/em\u003E,teleomorfa\u0026nbsp;\u003Cem\u003EPyrenophora graminea).\u003C\/em\u003E\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EBoj\u0101\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u0026ndash; boj\u0101 mie\u017eus visu ve\u0123et\u0101cijas periodu. Latvij\u0101 ie\u0146\u0113m\u012bg\u0101ki ir daudzkan\u0026scaron;u mie\u017ei.\u0026nbsp;\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EZudumi \u0026ndash;\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u013coti posto\u0026scaron;a, jo stipras infekcijas gad\u012bjum\u0101 v\u0101rpa praktiski neveidojas\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EPaz\u012bmes nov\u0113rojamas\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u0026ndash; d\u012bg\u0026scaron;anas laik\u0101, t\u0101s att\u012bst\u012bba turpin\u0101s visu ve\u0123et\u0101cijas sezonu.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003ESimptomi\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u0026ndash; pirm\u0101s paz\u012bmes nov\u0113rojamas uz lap\u0101m- br\u016bni, izstiepti plankumi paral\u0113li lapu dz\u012bsl\u0101m, plankumu viet\u0101s lapas pl\u012bst, boj\u0101t\u0101s lapas nokalst. S\u0113ne izplat\u0101s aug\u0101 pa vadaudiem, t\u0101d\u0113\u013c cie\u0026scaron; visas auga da\u013cas. Stipras infekcijas gad\u012bjum\u0101 stiebrs sav\u0113rpjas, v\u0101rpa veidojas kropla. Graudi k\u013c\u016bst br\u016bni, \u012bpa\u0026scaron;i d\u012bg\u013ca rajon\u0101. Mitr\u0101 laik\u0101 uz plankumiem tum\u0026scaron;i br\u016bna \u0026ndash; pel\u0113ka apsarme.\u0026nbsp;\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EVeicina\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u0026ndash; v\u0113jains laiks, augsts gaisa relat\u012bvais mitrums un temperat\u016bra ap +20\u0026deg;C, paaugstin\u0101ts sl\u0101pek\u013ca daudzums parasti palielina slim\u012bbas att\u012bst\u012bbas pak\u0101pi\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003ESaglab\u0101jas\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u0026ndash; infic\u0113ts s\u0113klas materi\u0101ls.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EIerobe\u017eo\u0026scaron;ana:\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u003Cbr \/\u003E* Augu mai\u0146as iev\u0113ro\u0026scaron;ana, augu atlieku iestr\u0101de augsn\u0113, r\u016bp\u012bga lauka nov\u0101k\u0026scaron;ana;\u003Cbr \/\u003E* s\u0113klu kodin\u0101\u0026scaron;ana ar sist\u0113mas iedarb\u012bbas kodni;\u003Cbr \/\u003E* fungic\u012bdu lieto\u0026scaron;ana ve\u0123et\u0101cijas laik\u0101- par\u0101doties slim\u012bbas pirmaj\u0101m paz\u012bm\u0113m no cero\u0026scaron;anas f\u0101zes beig\u0101m l\u012bdz zied\u0113\u0026scaron;anas s\u0101kumam.\u003C\/p\u003E","slug":"miezu-lapu-brunsvitrainiba","images":[{"id":2150,"image":"http:\/\/web2.mendelu.cz\/af_291_projekty2\/vseo\/files\/9\/2498.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/2d\/2d8\/2d873fed-c843-47f8-a720-97b10732b39e.jpg"},{"id":2151,"image":"http:\/\/mkk.szie.hu\/dep\/nvtt\/tana\/novenykortan\/a_abu_dtr.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/73\/739\/7399b9fa-d67d-4310-b0d4-ea03504581ae.jpg"},{"id":2153,"image":"http:\/\/2.bp.blogspot.com\/-kT1O9SyBCuc\/U56_FCR7XpI\/AAAAAAAARXM\/kTl8d3KamFs\/s1600\/Pyrenophora+graminea_1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/67\/678\/678fed64-c469-476b-a79e-8ef5fb377db4.jpg"},{"id":2157,"image":"http:\/\/zasiew.pl\/wp-content\/uploads\/2015\/06\/pasiastosc-lisci-jeczmienia3.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f8\/f87\/f8789e1c-d207-4225-8617-dbe7c172617e.jpg"},{"id":2158,"image":"http:\/\/teraviljadelehelaiksused.weebly.com\/uploads\/2\/3\/0\/4\/23048424\/6111796_orig.jpg?259","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c7\/c74\/c7468887-727e-4573-9e81-e25cf5ede09e.jpg"}]},{"id":5837,"name":"Mie\u017eu lapu t\u012bklplankumain\u012bba","nameSynonyms":"sietplankumain\u012bba","latinName":"Pyrenophora teres","latinNameSynonyms":"Drechslera teres","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EMie\u017eu lapu t\u012bklplankumain\u012bba,\u0026nbsp;sietplankumain\u012bba\u003C\/strong\u003E (lat\u012b\u0146u: \u003Cem\u003EPyrenophora teres, Drechslera teres)\u003C\/em\u003E\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EIerosina\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u0026ndash; s\u0113nes teleomorfa\u0026nbsp;\u003Cem\u003E(Pyrenophora teres)\u003C\/em\u003E, anamorfa\u0026nbsp;\u003Cem\u003E(Drechslera teres).\u003Cbr \/\u003E\u003C\/em\u003E\u003Cstrong\u003EBoj\u0101\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u0026ndash; \u013coti post\u012bga mie\u017eu slim\u012bba.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EZudumi \u0026ndash;\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;cero\u0026scaron;anas laik\u0101 infekcija var izn\u012bcin\u0101t visu s\u0113jumu. Ja slim\u012bba par\u0101d\u0101s v\u0113l\u0101k, zudumi var sasniegt 10-40%. Galvenok\u0101rt samazin\u0101s graudu kvalit\u0101te un 1000 graudu masa.\u0026nbsp;\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EPaz\u012bmes nov\u0113rojamas\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u0026ndash; pirmo \u012bsto lapu f\u0101z\u0113 vai cero\u0026scaron;anas f\u0101z\u0113.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003ESimptomi\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u0026ndash; uz lap\u0101m labi saskat\u0101mi izstiepti ov\u0101li br\u016bni plankumi ar hlorotisku apmali. Parasti plankumus ierobe\u017eo lapu dz\u012bslas. Uz plankumiem var saskat\u012bt t\u012bklveida z\u012bm\u0113jumu, ko veido vertik\u0101las un l\u012bmeniskas sv\u012btri\u0146as. Stipras infekcijas gad\u012bjum\u0101 br\u016bni plankumi ar\u012b uz v\u0101rpu pl\u0113ksn\u0113m un graudiem. Mitr\u0101 laik\u0101 uz plankumiem tum\u0026scaron;a br\u016bni pel\u0113ka apsarme.\u0026nbsp;\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EVeicina\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u0026ndash; v\u0113jains laiks, augsts gaisa relat\u012bvais mitrums un temperat\u016bra ap +20\u0026deg;C, paaugstin\u0101ts sl\u0101pek\u013ca daudzums parasti palielina slim\u012bbas att\u012bst\u012bbas pak\u0101pi.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003ESaglab\u0101jas\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u0026ndash; infic\u0113to augu atliek\u0101s, infic\u0113ts s\u0113klas materi\u0101ls.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EIerobe\u017eo\u0026scaron;ana:\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003E* Augu mai\u0146as iev\u0113ro\u0026scaron;ana, augu atlieku iestr\u0101de augsn\u0113, r\u016bp\u012bga lauka nov\u0101k\u0026scaron;ana;\u003Cbr \/\u003E* s\u0113klu kodin\u0101\u0026scaron;ana;\u003Cbr \/\u003E* fungic\u012bdu lieto\u0026scaron;ana ve\u0123et\u0101cijas laik\u0101- par\u0101doties slim\u012bbas pirmaj\u0101m paz\u012bm\u0113m no cero\u0026scaron;anas f\u0101zes beig\u0101m l\u012bdz zied\u0113\u0026scaron;anas s\u0101kumam.\u003Cbr \/\u003E\u003Cbr \/\u003E\u003C\/p\u003E","slug":"miezu-lapu-tiklplankumainiba","images":[{"id":17081,"image":"https:\/\/farm5.staticflickr.com\/4086\/5062250115_8ee4ae754b_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c9\/c9d\/c9d701f2-af97-4b60-930f-b53770bdf08e.jpg"},{"id":17082,"image":"http:\/\/web2.mendelu.cz\/af_291_projekty2\/vseo\/files\/93\/8156.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/3b\/3be\/3be9fded-951b-49af-bf59-ee867b3b5b8d.jpg"},{"id":17086,"image":"https:\/\/farm1.staticflickr.com\/619\/23284673894_a472e3e2b8_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/84\/841\/841779a3-10fa-46ea-8f9c-c53aeb3b028d.jpg"},{"id":58139,"image":"https:\/\/industries.basf.com\/images\/global\/corp\/Agriculture\/Crop%20Protection\/Services%20and%20Tools\/Pest%20Guide\/Net%20blotch\/PYRNTE_02.jpg\/_jcr_content\/renditions\/cq5dam.web.16-9.12.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/3d\/3d2\/3d2080b4-7192-4962-ac7b-09bc1f719e2d.jpg"}]},{"id":5930,"name":"Mie\u017eu puto\u0161\u0101 melnplauka","nameSynonyms":"","latinName":"Ustilago nuda","latinNameSynonyms":"Ustilago segetum var. nuda","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EMie\u017eu puto\u0026scaron;\u0101 melnplauka\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003E(\u003Cspan lang=\u0022LT\u0022\u003Elat\u012b\u0146u:\u0026nbsp;\u003C\/span\u003E\u003Cem\u003EUstilago nuda,\u0026nbsp;\u003C\/em\u003E\u003Cem\u003EUstilago segetum var. nuda)\u003C\/em\u003E\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EIerosina\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u0026ndash; s\u0113nes\u0026nbsp;\u003Cem\u003E(Ustilago nuda)\u003C\/em\u003E\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EBoj\u0101\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u0026ndash; mie\u017eus\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EZudumi\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u0026ndash; potenci\u0101li post\u012bga. Slim\u012bbas izplat\u012bba ir atkar\u012bga no audz\u0113taj\u0101m \u0026scaron;\u0137irn\u0113m un ierobe\u017eo\u0026scaron;anas pas\u0101kumu veik\u0026scaron;anas\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EPaz\u012bmes nov\u0113rojamas\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u0026ndash; pirms zied\u0113\u0026scaron;anas\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003ESimptomi\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u0026ndash; s\u0113nes no\u0101rda visas v\u0101rpas un skaras da\u013cas, iz\u0146emot asi, un p\u0101rv\u0113r\u0026scaron; t\u0101s puto\u0026scaron;\u0101, tum\u0026scaron;\u0101 melnplauku sporu mas\u0101. Sporas infic\u0113 veselos augus zied\u0113\u0026scaron;anas laik\u0101. \u0100r\u0113ji infic\u0113tie graudi nav at\u0026scaron;\u0137irami no veseliem. N\u0101kamaj\u0101 pavasar\u012b, d\u012bgstot infic\u0113tajiem graudiem, s\u0113\u0146otne att\u012bst\u0101s l\u012bdz ar augu un nok\u013c\u016bst v\u0101rpas vai skaras aizmetn\u012b, to no\u0101rdot.\u0026nbsp;\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EVeicina\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u0026ndash; v\u0113ss, m\u0101ko\u0146ains un mitrs laiks\u0026nbsp;\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003ESaglab\u0101jas\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u0026ndash; infic\u0113tajos graudos (d\u012bgl\u012b).\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EIerobe\u017eo\u0026scaron;ana:\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u003Cbr \/\u003E* S\u0113klu kodin\u0101\u0026scaron;ana (ar sist\u0113mas preper\u0101tiem, jo slim\u012bba saglab\u0101jas grauda iek\u0026scaron;pus\u0113). R\u016bp\u012bga s\u0113klas materi\u0101la t\u012br\u012b\u0026scaron;ana pirms \u0137\u012bmisk\u0101s apstr\u0101des.\u003Cbr \/\u003E* Nepie\u013caut, ka veselie graudi saskaras ar virsm\u0101m (kombaini, transportl\u012bdzek\u013ci), kas biju\u0026scaron;i kontakt\u0101 ar infic\u0113tiem graudiem.\u003C\/p\u003E","slug":"miezu-putosa-melnplauka","images":[{"id":3283,"image":"http:\/\/jule.pflanzenbestimmung.de\/wordpress\/wp-content\/uploads\/2012\/07\/Ustilago_nuda_Hordeum_vulgare-2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/86\/863\/863e4d0e-39a1-4210-be49-8e5efdcc3c49.jpg"},{"id":3285,"image":"http:\/\/jule.pflanzenbestimmung.de\/wordpress\/wp-content\/uploads\/2012\/07\/Ustilago_nuda_Hordeum_vulgare-1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e7\/e78\/e78ef1bc-73e5-40d7-9b1f-ef78d1e7b5a9.jpg"},{"id":3287,"image":"http:\/\/jule.pflanzenbestimmung.de\/wordpress\/wp-content\/uploads\/2012\/07\/Ustilago_nuda_Hordeum_vulgare-3.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/bc\/bc9\/bc9edf24-9e72-4b86-b355-9c631b7694a8.jpg"},{"id":3292,"image":"http:\/\/web2.mendelu.cz\/af_291_projekty2\/vseo\/files\/9\/3304.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d2\/d2d\/d2de8b1a-b59f-47b0-860b-373631a1c23e.jpg"}]},{"id":5899,"name":"Ne\u012bst\u0101 miltrasa","nameSynonyms":"","latinName":"Peronospora parsa","latinNameSynonyms":"peronospora mathiolae","description":"\u003Cp\u003ENe\u012bst\u0101 miltrasa (\u003Cspan lang=\u0022LT\u0022\u003Elat\u012b\u0146u:\u0026nbsp;\u003C\/span\u003E\u003Cem\u003EPeronospora parsa, peronospora mathiolae\u003C\/em\u003E)\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cspan lang=\u0022LT\u0022\u003EInform\u0101cija b\u016bs pieejama dr\u012bzum\u0101.\u003C\/span\u003E\u003C\/p\u003E","slug":"neista-miltrasa","images":[{"id":56120,"image":"http:\/\/plante-doktor.dk\/Psylliodes%20chrysocephala%201.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/85\/857\/857f4972-9f36-4a95-b884-ea4c064d5b68.jpg"},{"id":56121,"image":"http:\/\/g3.delphi.lv\/images\/pix\/995x521\/N788RG0JyNU\/miltrasa-kaitekli-auga-slimiba-lapas-48077893.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/79\/799\/799f3b00-c857-4985-8003-3045db385a85.jpg"},{"id":56122,"image":"http:\/\/g2.delphi.lv\/images\/pix\/995x521\/4OeTGgcTpME\/gurku-lapas-kaitekli-slimiba-47901513.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c5\/c51\/c51f6740-5947-4c11-a445-4dd19dcb659e.jpg"},{"id":56123,"image":"http:\/\/www.vaad.gov.lv\/files\/tblKaitigais_Organisms\/1212\/Bilde\/L_L_Spolu_nest_miltrasa_Perenospora_destructor_Phycomycetes_kl_Peronosporales_r1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/da\/da4\/da4ec598-34cf-406c-96dd-8d687dae51f9.jpg"}]},{"id":5839,"name":"Ne\u012bst\u0101 miltrasa, rap\u0161a ne\u012bst\u0101 miltrasa, krustzie\u017eu (rap\u0161a) ne\u012bst\u0101 miltrasa","nameSynonyms":"","latinName":"Peronospora brassicae","latinNameSynonyms":"Hyaloperonospora brassicae, Peronospora parasitica subsp.","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003ENe\u012bst\u0101 miltrasa, rap\u0026scaron;a ne\u012bst\u0101 miltrasa, krustzie\u017eu (rap\u0026scaron;a) ne\u012bst\u0101 miltrasa\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;(lat\u012b\u0146u: \u003Cem\u003EPeronospora brassicae, Hyaloperonospora brassicae, Peronospora parasitica subsp. brassicae\u003C\/em\u003E)\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EIerosina\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u0026ndash; s\u0113nes\u0026nbsp;\u003Cem\u003EPeronospora brassicae.\u003C\/em\u003E\u003Cbr \/\u003E \u003Cstrong\u003EBoj\u0101\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u0026ndash; ziemas un vasaras rapsi, (bie\u017e\u0101k ziemas rapsi).\u003Cbr \/\u003E \u003Cstrong\u003EPaz\u012bmes nov\u0113rojamas\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;jau uz d\u012bgstiem, un v\u0113l\u0101k jau uz pieaugu\u0026scaron;iem augiem.\u0026nbsp;\u003Cbr \/\u003E \u003Cstrong\u003EZudumi\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u0026ndash; iesp\u0113jamie ra\u017eas zudumi var sasniegt 10-15%.\u003Cbr \/\u003E \u003Cstrong\u003ESimptomi\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u0026ndash; pirm\u0101s paz\u012bmes var par\u0101d\u012bties jau uz d\u012bgstiem, t\u016bl\u012bt p\u0113c sad\u012bg\u0026scaron;anas. Augiem lapu virspus\u0113 redzami b\u0101li za\u013cgani-dzelten\u012bgi, neregul\u0101ri st\u016braini, nedaudz iegrimu\u0026scaron;i, v\u0101ji norobe\u017eoti plankumi. Tipisk\u0101 paz\u012bme ir pel\u0113c\u012bgi balta l\u012bdz violeta apsarme lapas apak\u0026scaron;pus\u0113. Simptomi var b\u016bt nov\u0113rojami ar\u012b uz stubl\u0101jiem un p\u0101kst\u012bm. Ja infekcijas pak\u0101pe ir augsta, plankumi uz lap\u0101m sapl\u016bst, un rezult\u0101t\u0101 \u012bst\u0101s lapas gan ruden\u012b, gan agr\u0101k pavasar\u012b var atmirt.\u003Cbr \/\u003E \u003Cstrong\u003EP\u0101rziemo\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u0026ndash; augsn\u0113, uz p\u0113c p\u013cauja sad\u012bgu\u0026scaron;iem asniem, augu atliek\u0101s un dz\u012bvos augos.\u003Cbr \/\u003E \u003Cstrong\u003EVeicina\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u0026ndash; mitrs, v\u0113jains laiks, optim\u0101l\u0101 temperat\u016bra+10-15\u0026deg;C, miglains laiks, ilgs rasas periods\u003Cbr \/\u003E \u003Cstrong\u003EIerobe\u017eo\u0026scaron;ana:\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u003Cbr \/\u003E * Augu mai\u0146as iev\u0113ro\u0026scaron;ana;\u003Cbr \/\u003E * Atsevi\u0026scaron;\u0137os gad\u012bjumos specifisku fungic\u012bdu lieto\u0026scaron;ana ve\u0123et\u0101cijas period\u0101;\u003Cbr \/\u003E * Parasti \u012bpa\u0026scaron;i ierobe\u017eo\u0026scaron;anas pas\u0101kumi nav nepiecie\u0026scaron;ami.\u003C\/p\u003E","slug":"neista-miltrasa-rapsa-neista-miltrasa-krustziezu-rapsa-neista-miltrasa","images":[{"id":1611,"image":"http:\/\/www.omafra.gov.on.ca\/CropOp\/images\/crop_images\/specialty-veg\/brassicas\/bokc\/bokcf2_zoom.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/9b\/9b2\/9b2bd465-9a95-4ae7-aba3-cc5946edc900.jpg"},{"id":1612,"image":"http:\/\/web2.mendelu.cz\/af_291_projekty2\/vseo\/files\/93\/8343.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/10\/103\/1031e4f9-d98d-4156-88ac-9822548e3eed.jpg"},{"id":1618,"image":"http:\/\/www.plantwise.org\/KnowledgeBank\/Uploads\/PestNet\/Assets\/Image\/Cabbage_downy_mildew_(192)\/CABBDM2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c4\/c44\/c44e0340-3cac-42d3-931f-84f98d5f4a54.jpg"},{"id":1620,"image":"http:\/\/www.sargacal.com\/wp-content\/uploads\/2006\/05\/050506_1708_1024.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/bd\/bd8\/bd8bb70a-ee91-4fe4-b58e-bd57a6aff3a7.jpg"},{"id":56114,"image":"http:\/\/web2.mendelu.cz\/af_291_projekty2\/vseo\/files\/93\/8325.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/cc\/cc1\/cc16b83d-dce1-4bc6-bd13-4e53c8c16ad3.jpg"}]},{"id":5914,"name":"Ogu kr\u016bmu kausi\u0146r\u016bsa","nameSynonyms":"ogul\u0101ju gr\u012b\u0161\u013cu r\u016bsa","latinName":"Puccinia ribesii-caricis","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EOgu kr\u016bmu kausi\u0146r\u016bsa,\u0026nbsp;ogul\u0101ju gr\u012b\u0026scaron;\u013cu r\u016bsa\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;(\u003Cspan lang=\u0022LT\u0022\u003Elat\u012b\u0146u:\u0026nbsp;\u003C\/span\u003E\u003Cem\u003EPuccinia ribesii-caricis\u003C\/em\u003E)\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EIerosina\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u0026ndash; s\u0113nes (Puccinia ribesii-caricis).\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EBoj\u0101\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u0026ndash; upenes, j\u0101\u0146ogas, \u0113rk\u0026scaron;\u0137ogas.\u0026nbsp;\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EPaz\u012bmes nov\u0113rojamas\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;uz lap\u0101m, lapu k\u0101tiem un jaunaj\u0101m og\u0101m.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EZudumi \u0026ndash;\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;iev\u0113rojamus ra\u017eas zudumus nerada, bet atsevi\u0026scaron;\u0137os gad\u012bjumos var nobirt l\u012bdz 50% lapas, k\u0101 rezult\u0101t\u0101 augi pan\u012bkst un ra\u017e\u012bba iev\u0113rojami samazin\u0101s.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003ESimptomi\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u0026ndash; pavasar\u012b un vasaras s\u0101kum\u0101 uz lap\u0101m, lapu k\u0101tiem un jaunaj\u0101m og\u0101m vai ziediem par\u0101d\u0101s lieli dzelten\u012bgi oran\u017ei plankumi, uz tiem, lapu apak\u0026scaron;pus\u0113, veidojas dzeltenas un oran\u017eas pustulas. Sp\u0113c\u012bgas infekcijas gad\u012bjum\u0101 vasaras vid\u016b boj\u0101tie \u0137ekari, lapas un ziedi nokr\u012bt.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EStarpsaimnieks\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u0026ndash; gr\u012b\u0026scaron;\u013ci.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EVeicina\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u0026ndash; silts un mitrs laiks, zied\u0113\u0026scaron;anas laik\u0101.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EIerobe\u017eo\u0026scaron;ana:\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u003Cbr \/\u003E* J\u0101izn\u012bcina ogul\u0101ju tuvum\u0101 eso\u0026scaron;os gr\u012b\u0026scaron;\u013cus;\u003Cbr \/\u003E* Nobiru\u0026scaron;o lapu iestr\u0101d\u0101\u0026scaron;ana augsn\u0113;\u003Cbr \/\u003E* Nesabiezin\u0101ti st\u0101d\u012bjumi;\u003Cbr \/\u003E* J\u0101audz\u0113 iztur\u012bgas \u0026scaron;\u0137irnes;\u003Cbr \/\u003E* Fungic\u012bdu lieto\u0026scaron;ana agri pavasar\u012b.\u003C\/p\u003E","slug":"ogu-krumu-kausinrusa","images":[{"id":30282,"image":"http:\/\/www.beerendoktor.de\/pix\/SB_118_z_2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/13\/138\/13861e6c-b1fc-48fe-985c-f1e4b9cd0d3c.jpg"},{"id":30284,"image":"https:\/\/www.herbarium.info\/%D0%92%D1%80%D0%B5%D0%B4%D0%B8%D1%82%D0%B5%D0%BB%D0%B8%20%D0%B8%20%D0%91%D0%BE%D0%BB%D0%B5%D0%B7%D0%BD%D0%B8%20(Pests%20and%20Diseases)\/%D0%A1%D0%BC%D0%BE%D1%80%D0%BE%D0%B4%D0%B8%D0%BD%D0%B0\/%D0%92%D0%B7%D0%B4%D1%83%D1%82%D1%8B%D0%B9%20%D0%BA%D1%80%D0%B0%D1%81%D0%BD%D0%BE-%D0%BA%D0%BE%D1%80%D0%B8%D1%87%D0%BD%D0%B5%D0%B2%D1%8B%D0%B5%20%D0%BB%D0%B8%D1%81%D1%82%20(Puccinia%20ribesii-caricis)\/slides\/DSC03220.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/32\/326\/326d3f9b-8f01-4ba6-9b6f-898e29f22e75.jpg"},{"id":30285,"image":"https:\/\/www.herbarium.info\/%D0%92%D1%80%D0%B5%D0%B4%D0%B8%D1%82%D0%B5%D0%BB%D0%B8%20%D0%B8%20%D0%91%D0%BE%D0%BB%D0%B5%D0%B7%D0%BD%D0%B8%20(Pests%20and%20Diseases)\/%D0%A1%D0%BC%D0%BE%D1%80%D0%BE%D0%B4%D0%B8%D0%BD%D0%B0\/%D0%92%D0%B7%D0%B4%D1%83%D1%82%D1%8B%D0%B5%20%D0%B2%D0%BE%D0%BB%D0%B4%D1%8B%D1%80%D0%B8%20%D0%BD%D0%B0%20%D0%BB%D0%B8%D1%81%D1%82%D1%8C%D1%8F%D1%85%20(Puccinia%20ribesii-caricis)\/slides\/DSC00394.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/68\/68b\/68be98dc-f1e2-41d3-81e8-ed2f857e7994.jpg"},{"id":30287,"image":"https:\/\/www.herbarium.info\/%D0%92%D1%80%D0%B5%D0%B4%D0%B8%D1%82%D0%B5%D0%BB%D0%B8%20%D0%B8%20%D0%91%D0%BE%D0%BB%D0%B5%D0%B7%D0%BD%D0%B8%20(Pests%20and%20Diseases)\/%D0%A1%D0%BC%D0%BE%D1%80%D0%BE%D0%B4%D0%B8%D0%BD%D0%B0\/%D0%92%D0%B7%D0%B4%D1%83%D1%82%D1%8B%D0%B5%20%D0%B2%D0%BE%D0%BB%D0%B4%D1%8B%D1%80%D0%B8%20%D0%BD%D0%B0%20%D0%BB%D0%B8%D1%81%D1%82%D1%8C%D1%8F%D1%85%20(Puccinia%20ribesii-caricis)\/slides\/DSC00393.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d3\/d30\/d306498c-51fc-4b8a-b85b-507242f0e83c.jpg"},{"id":30288,"image":"https:\/\/www.herbarium.info\/%D0%92%D1%80%D0%B5%D0%B4%D0%B8%D1%82%D0%B5%D0%BB%D0%B8%20%D0%B8%20%D0%91%D0%BE%D0%BB%D0%B5%D0%B7%D0%BD%D0%B8%20(Pests%20and%20Diseases)\/%D0%A1%D0%BC%D0%BE%D1%80%D0%BE%D0%B4%D0%B8%D0%BD%D0%B0\/%D0%92%D0%B7%D0%B4%D1%83%D1%82%D1%8B%D0%B5%20%D0%B2%D0%BE%D0%BB%D0%B4%D1%8B%D1%80%D0%B8%20%D0%BD%D0%B0%20%D0%BB%D0%B8%D1%81%D1%82%D1%8C%D1%8F%D1%85%20(Puccinia%20ribesii-caricis)\/slides\/DSC00392.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/53\/53f\/53fe23f5-4416-4889-a5f9-cd83cc51b627.jpg"}]},{"id":12063,"name":"Ogu puves","nameSynonyms":"","latinName":"Colletotrichum gloeosporioides,","latinNameSynonyms":"Botryosphaeria vaccinii","description":"\u003Cp\u003EInform\u0101cija b\u016bs pieejama dr\u012bzum\u0101.\u003C\/p\u003E","slug":"ogu-puves","images":[{"id":73891,"image":"http:\/\/c8.alamy.com\/comp\/BX3K1C\/black-spot-or-anthracnose-colletotrichum-gloeosporoides-spotting-on-BX3K1C.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/da\/da6\/da68adb5-55c7-4509-bb75-a225c1ce5c20.jpg"},{"id":73892,"image":"http:\/\/c8.alamy.com\/comp\/AJWRN3\/anthracnose-colletotrichum-gloeosporioides-lesions-on-a-mango-leaf-AJWRN3.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f1\/f18\/f181c886-6e97-4829-a32b-586bf38347ea.jpg"},{"id":73893,"image":"http:\/\/c8.alamy.com\/comp\/BJT9RY\/anthracnose-colletotrichum-gloeosporioides-lesions-pycnidia-fruiting-BJT9RY.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/4b\/4b0\/4b059337-d427-4785-b211-3d36576c2d7f.jpg"},{"id":73894,"image":"http:\/\/media.padil.gov.au\/Species\/143016\/51024-large.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b9\/b90\/b9051924-8bb1-459c-8b75-9f7fcb29ab91.jpg"},{"id":73895,"image":"https:\/\/bugwoodcloud.org\/images\/768x512\/2171050.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/af\/afe\/afe543a5-0f7a-4923-89c0-38628f4cb54e.jpg"},{"id":73896,"image":"http:\/\/media.padil.gov.au\/Species\/143016\/51031-large.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/63\/636\/63629b3a-c10e-4731-9396-ce1d6f407c2c.jpg"}]},{"id":12049,"name":"Ogul\u0101ju lapu iedegas","nameSynonyms":"","latinName":"Drepanopesziza ribis","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EOgul\u0101ju lapu iedegas (Drepanopeziza ribis) boj\u0101 galvenok\u0101rt lapas, k\u0101 ar\u012b ogas un dzinumus. S\u0101kum\u0101 par\u0101d\u0101s s\u012bki, br\u016bni plankumi\u0146i. V\u0113l\u0101k tie sapl\u016bst, p\u0101r\u0146em visu lapu. Boj\u0101t\u0101s lapas nobr\u016bn\u0113, sa\u010dokurojas un nobirst. Slim\u012bbas ierosin\u0101t\u0101js ziemo uz nobiru\u0026scaron;\u0101m lap\u0101m.\u003C\/p\u003E","slug":"ogulaju-lapu-iedegas","images":[]},{"id":5913,"name":"Ogul\u0101ju stabi\u0146r\u016bsa","nameSynonyms":"","latinName":"Cronartium ribicola","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EOgul\u0101ju stabi\u0146r\u016bsa\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;(\u003Cspan lang=\u0022LT\u0022\u003Elat\u012b\u0146u:\u0026nbsp;\u003C\/span\u003E\u003Cem\u003ECronartium ribicola\u003C\/em\u003E)\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EIerosina\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u0026ndash; s\u0113nes\u0026nbsp;\u003Cem\u003E(Cronartium ribicola).\u003C\/em\u003E\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EBoj\u0101\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u0026ndash; upenes, j\u0101\u0146ogas, \u0113rk\u0026scaron;\u0137ogas.\u0026nbsp;\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EPaz\u012bmes nov\u0113rojamas\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;uz lap\u0101m.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EZudumi \u0026ndash;\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;izplat\u012bta atsevi\u0026scaron;\u0137\u0101s viet\u0101s, kur tuvum\u0101 aug Veimuta priede, Sib\u012brijas ciedrs u.c. ie\u0146\u0113m\u012bgas prie\u017eu sugas. Ogul\u0101jiem slim\u012bba nav tik b\u012bstama.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003ESimptomi\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u0026ndash;uz lapu virspuses veidojas dzelten\u012bgi oran\u017ei plankumi, no s\u0101kuma tie ir mazi, bet v\u0113l\u0101k palielin\u0101s. Lapu apak\u0026scaron;pus\u0113 veidojas dzeltenas un oran\u017eas pustulas, v\u0113l\u0101k br\u016bni stabi\u0146i. Sp\u0113c\u012bgas infekcijas gad\u012bjum\u0101 lapas nobr\u016bn\u0113 un priek\u0026scaron;laic\u012bgi nobirst.\u003Cbr \/\u003EInfic\u0113taj\u0101m pried\u0113m zari atmirst, lapas ir hlorotiskas, uz mizas izdal\u0101s sve\u0137iem l\u012bdz\u012bga masa, v\u0113l\u0101k veidoja rombveida br\u016bces ar atmiru\u0026scaron;iem audiem vid\u016b. Koki ar laiku aiziet boj\u0101.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EStarpsaimnieks\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u0026ndash; priedes, bet var p\u0101rziemot uz lap\u0101m.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EVeicina\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u0026ndash; silts un mitrs laiks, zied\u0113\u0026scaron;anas laik\u0101.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EIerobe\u017eo\u0026scaron;ana:\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u003Cbr \/\u003E* Nobiru\u0026scaron;o lapu iestr\u0101d\u0101\u0026scaron;ana augsn\u0113;\u003Cbr \/\u003E* Nesabiezin\u0101ti st\u0101d\u012bjumi, pareiza st\u0101d\u012bjumu vietas izv\u0113le;\u003Cbr \/\u003E* J\u0101audz\u0113 iztur\u012bgas \u0026scaron;\u0137irnes;\u003Cbr \/\u003E* Fungic\u012bdu lieto\u0026scaron;ana agri pavasar\u012b.\u003C\/p\u003E","slug":"ogulaju-stabinrusa","images":[{"id":880,"image":"http:\/\/www.cebe.be\/upload\/inventaires\/cronartium_ribicola_01.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/ed\/ed1\/ed18634f-13e3-41c1-9289-a702b525f937.jpg"},{"id":881,"image":"http:\/\/web2.mendelu.cz\/af_291_projekty2\/vseo\/files\/9\/3286.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/30\/30a\/30a60110-dfff-4af7-a6fc-24cb15251b67.jpg"},{"id":882,"image":"http:\/\/2.bp.blogspot.com\/-Ae4yIQnNfds\/UCzTCrdg8KI\/AAAAAAAAAQA\/E17B4NMyLRk\/s1600\/cassis.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/7f\/7f6\/7f6b102b-9ed6-49e7-87e5-f6c8f558d698.jpg"},{"id":66914,"image":"http:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/3\/31\/Cronartium_ribicola2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/9a\/9a1\/9a1c29ab-f476-452e-b226-47df1b629a21.jpg"}]},{"id":5921,"name":"Ozolu miltrasa","nameSynonyms":"","latinName":"Microsphaera alphitoides","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EOzolu miltrasa\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;(\u003Cspan lang=\u0022LT\u0022\u003Elat\u012b\u0146u:\u0026nbsp;\u003C\/span\u003E\u003Cem\u003EMicrosphaera alphitoides\u003C\/em\u003E)\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003EInform\u0101cija b\u016bs pieejama dr\u012bzum\u0101.\u003C\/p\u003E","slug":"ozolu-miltrasa","images":[{"id":14321,"image":"http:\/\/web2.mendelu.cz\/af_291_projekty2\/vseo\/files\/9\/2440.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c5\/c5b\/c5b4433f-aab7-44c9-8664-f2857784422a.jpg"},{"id":14322,"image":"http:\/\/whitbynaturalists.co.uk\/forum\/gallery\/166_02_09_11_6_10_26.jpeg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/0f\/0f7\/0f777e4a-9236-4c9a-bd90-880a102a3e2a.jpg"},{"id":14323,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/2\/2c\/Microsphaera_alphitoides_on_oak.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/fd\/fd9\/fd980c0d-074d-4149-a32e-bc3e1eb1cb61.jpg"},{"id":14326,"image":"http:\/\/erysiphales.fungi.unixstorm.org\/galeria_pliki\/Microsphaeraalphitoides\/microsphaeraalphitoidesgriffetmaubl.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/6d\/6d6\/6d6098a6-5fb0-4cf3-86d3-ec80e3ec8be6.jpg"}]},{"id":5946,"name":"Parastais kraupis","nameSynonyms":"kartupe\u013cu parastais kraupis","latinName":"Streptomyces scabies","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EParastais kraupis, kartupe\u013cu parastais kraupis\u0026nbsp;\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003E(\u003Cspan lang=\u0022LT\u0022\u003Elat\u012b\u0146u:\u0026nbsp;\u003C\/span\u003E\u003Cem\u003EStreptomyces scabies\u003C\/em\u003E)\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EIerosina\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u0026ndash;\u0026nbsp;\u003Cem\u003EStreptomyces scabies.\u003C\/em\u003E\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EBoj\u0101\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u0026ndash; kartupe\u013cus, bietes.\u0026nbsp;\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EPaz\u012bmes nov\u0113rojamas\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;uz bumbu\u013ciem un bie\u0026scaron;u sakn\u0113m.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EZudumi\u0026nbsp;\u0026ndash;\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;ra\u017ea nesamazin\u0101s, bet tiek boj\u0101ta kvalit\u0101te.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003ESimptomi\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003E\u0026ndash; uz mizas veidojas da\u017e\u0101das formas un lieluma pustulas, t\u0101s var b\u016bt virspus\u0113jas un dzi\u013c\u0101kas , kas skar bumbu\u013ca audus. Boj\u0101tie audi paliek pel\u0113c\u012bgi vai br\u016bngani. Pustulas sast\u0101v no kor\u0137im l\u012bdz\u012bga sl\u0101\u0146a.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EP\u0101rziemo\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u0026ndash; augsn\u0113, uz bumbu\u013ciem.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EVeicina\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u0026ndash; audz\u0113jot b\u0101zisk\u0101 augsn\u0113, izmantojot svaigus k\u016btsm\u0113slus.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EIerobe\u017eo\u0026scaron;ana\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u0026ndash;\u0026nbsp;da\u013c\u0113ji kodinot s\u0113klas kartupe\u013cus.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EVe\u0123et\u0101cijas laik\u0101 \u0026scaron;o slim\u012bbu ierobe\u017eot nevar!\u003C\/strong\u003E\u003C\/p\u003E","slug":"parastais-kraupis","images":[{"id":9896,"image":"http:\/\/www.seedparade.co.uk\/news\/wp-content\/uploads\/2012\/07\/potato-scab.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/74\/743\/743f5fba-7218-46b1-9f95-14c2a2ab171c.jpg"},{"id":9897,"image":"http:\/\/plante-doktor.dk\/Streptomyces%20scabies%203.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/64\/640\/640da1e6-f9f8-468e-a176-96dadff0309d.jpg"},{"id":9898,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/1\/17\/Aardappelschurft_(Streptomyces_scabies_on_potato).jpg\/1000px-Aardappelschurft_(Streptomyces_scabies_on_potato).jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/af\/af8\/af896e59-de28-472c-9d20-92fd891bf508.jpg"},{"id":9899,"image":"http:\/\/plante-doktor.dk\/Streptomyces%20scabies%202.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f4\/f48\/f48888c0-d88e-4fb7-9ef8-71247337a662.jpg"},{"id":9901,"image":"https:\/\/pbs.twimg.com\/media\/CMmxw86WgAASGGd.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/49\/496\/496665e8-3155-4210-a2b3-b8bfef995453.jpg"}]},{"id":5945,"name":"Paugurainais kraupis","nameSynonyms":"","latinName":"Polyscytalum pustulans","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003E\u003Cstrong\u003EPaugurainais kraupis\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003E(\u003Cspan lang=\u0022LT\u0022\u003Elat\u012b\u0146u:\u0026nbsp;\u003C\/span\u003E\u003Cem\u003EPolyscytalum pustulans\u003C\/em\u003E)\u003Cstrong\u003E\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003E\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003EInform\u0101cija b\u016bs pieejama dr\u012bzum\u0101.\u003C\/p\u003E","slug":"paugurainais-kraupis","images":[{"id":27546,"image":"http:\/\/potatoes.ahdb.org.uk\/sites\/default\/files\/styles\/media_gallery_large\/public\/x%20Skin%20spot%20140308b.jpg?itok=2MhIb2kp","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/4e\/4e9\/4e933383-a834-4076-a1d8-451bcca52ba5.jpg"},{"id":55962,"image":"http:\/\/g3.nh.ee\/images\/pix\/4b2d7530395eeaa3ac-67975597.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/7b\/7b9\/7b9d662a-5b81-40a9-b812-6ddd11146ce9.jpg"},{"id":72307,"image":"https:\/\/www.syngenta.ru\/sites\/g\/files\/zhg216\/f\/styles\/syngenta_large\/public\/target.skin-spot-of-potato.00.jpg?itok=mcuGpYs1","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b9\/b9e\/b9ede43a-d308-4f87-8a11-337083a465aa.jpg"},{"id":72308,"image":"http:\/\/docplayer.me\/docs-images\/13\/15289\/images\/15-0.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d3\/d30\/d309be23-a0da-49e3-a910-03ca6ecb106a.jpg"},{"id":72310,"image":"http:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/1\/17\/Aardappelschurft_%28Streptomyces_scabies_on_potato%29.jpg\/440px-Aardappelschurft_%28Streptomyces_scabies_on_potato%29.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/86\/867\/867181a4-e0ea-4354-a9d7-6ebec548fa8b.jpg"},{"id":72311,"image":"http:\/\/2.bp.blogspot.com\/-2UgJtgJXPNU\/UeZxDoPn2nI\/AAAAAAAAEZk\/1sEEPRrjuoc\/s1600\/5982_10200774955130628_604973100_n.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/3d\/3d4\/3d45b9df-dc33-4041-a9a1-1a687858caea.jpg"}]},{"id":5842,"name":"Pel\u0113k\u0101 puve","nameSynonyms":"parast\u0101 pel\u0113k\u0101 puve, ogu dzelten\u0101 puve","latinName":"Botrytis cinerea","latinNameSynonyms":"Botryotinia fuckeliana, Sclerotinia fuckeliana","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EPel\u0113k\u0101 puve, parast\u0101 pel\u0113k\u0101 puve, ogu dzelten\u0101 puve\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;(lat\u012b\u0146u: \u003Cem\u003EBotrytis cinerea,\u0026nbsp;\u003C\/em\u003E\u003Cem\u003EBotryotinia fuckeliana,\u0026nbsp;\u003C\/em\u003E\u003Cem\u003ESclerotinia fuckeliana\u003C\/em\u003E)\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EIerosina\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u0026ndash; s\u0113nes\u0026nbsp;\u003Cem\u003E(Botrytis cinerea).\u003C\/em\u003E\u003Cbr \/\u003E \u003Cstrong\u003EBoj\u0101\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u0026ndash; Ziemas un vasaras rapsi, d\u0101rze\u0146us, ogul\u0101jus u.c Lielogu dz\u0113rven\u0113m izraisa vertik\u0101lo dzinumu atmir\u0026scaron;anu un ogu dzelteno puvi. Kr\u016bmmellen\u0113m boj\u0101 visas auga da\u013cas.\u003Cbr \/\u003E \u003Cstrong\u003EPaz\u012bmes rap\u0026scaron;a s\u0113jumos nov\u0113rojamas\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;da\u017e\u0101d\u0101s att\u012bst\u012bbas stadij\u0101s.\u003Cbr \/\u003E \u003Cstrong\u003EZudumi \u0026ndash;\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;iev\u0113rojami ra\u017eas zudumi iesp\u0113jami, ja infic\u0113ti stubl\u0101ji un p\u0101kste\u0146i.\u003Cbr \/\u003E \u003Cstrong\u003ESimptomi\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u0026ndash; ve\u0123et\u0101cijas s\u0101kum\u0101 augus kl\u0101j pel\u0113ks s\u0113nes mic\u0113lijs. Vec\u0101kiem augiem uz lap\u0101m par\u0101d\u0101s b\u0101li pel\u0113ki plankumi, kas v\u0113l\u0101k k\u013c\u016bst br\u016bngani un izplat\u0101s pa visu lapu, t\u0101 dzelt\u0113 vai k\u013c\u016bst b\u0101li za\u013cgana, sav\u012bst, sa\u010dokurojas un atmirst. V\u0113l\u0101k plankums izplat\u0101s, ap\u0146emot stubl\u0101ju, ta\u010du stubl\u0101ja iek\u0026scaron;ien\u0113 nav balt\u0101 mic\u0113lija un sklerociju. Agr\u012bnas infekcijas gad\u012bjum\u0101 augs n\u012bku\u013co, atpaliek aug\u0026scaron;an\u0101, s\u0113klas neien\u0101kas. Pumpuri, ziedi, p\u0101kste\u0146u aizmet\u0146i nov\u012bst, dzelt\u0113 un priek\u0026scaron;laikus atmirst. Ja p\u0101kste\u0146i infic\u0113jas agri, tie sa\u010dokurojas un atmirst priek\u0026scaron;laikus. Uz vis\u0101m infic\u0113taj\u0101m augu da\u013c\u0101m mitros laika apst\u0101k\u013cos veidojas pel\u0113c\u012bgi br\u016bna apsarme.\u003Cbr \/\u003E \u003Cstrong\u003EP\u0101rziemo\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u0026ndash; uz augu atliek\u0101m.\u003Cbr \/\u003E \u003Cstrong\u003EVeicina\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u0026ndash; augsts gaisa mitrums un m\u0113rena gaisa temperat\u016bra, nov\u0101jin\u0101ti s\u0113jumi, kas cietu\u0026scaron;i no sala vai citiem nelabv\u0113l\u012bgiem apst\u0101k\u013ciem.\u003Cbr \/\u003E \u003Cstrong\u003EIerobe\u017eo\u0026scaron;ana:\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u003Cbr \/\u003E * j\u0101iev\u0113ro augu mai\u0146a (rapsi vien\u0101 un taj\u0101 pa\u0026scaron;\u0101 lauk\u0101 var s\u0113t p\u0113c 4-5 gadiem);\u003Cbr \/\u003E * nepaaugstin\u0101ts sl\u0101pek\u013ca m\u0113slojums;\u003Cbr \/\u003E * nez\u0101\u013cu apkaro\u0026scaron;ana.\u003C\/p\u003E","slug":"peleka-puve","images":[{"id":337,"image":"http:\/\/www.academicwino.com\/wp-content\/uploads\/2013\/04\/Botrytis-cinerea-infection_The_Academic_Wino.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/ac\/ac2\/ac234279-0e4f-426d-85fb-e7e52d69ba0a.jpg"},{"id":338,"image":"http:\/\/www.vitivinicultura.net\/wp-content\/uploads\/2012\/09\/botritis-cinerea_1024.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/46\/469\/4698ef82-b818-45ec-9f80-fa22435a7a1d.jpg"},{"id":339,"image":"http:\/\/www.missouribotanicalgarden.org\/Portals\/0\/Gardening\/Gardening%20Help\/images\/Pests\/Gray_Mold_of_Strawberry181.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/42\/428\/42880858-95f5-4e9b-bb5e-d898e0f2b42c.jpg"},{"id":343,"image":"http:\/\/www.plante-doktor.dk\/Botrytis%20cinerea%20hindbaer%203.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/85\/85a\/85a4c80c-984a-4f8a-a45c-d4e80ebf7094.jpg"},{"id":55909,"image":"http:\/\/i1.treknature.com\/photos\/2\/fuzzy_apple.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c7\/c7b\/c7b99f57-8227-43a7-aeea-cdd32f4227eb.jpg"}]},{"id":5906,"name":"Pel\u0113kais sniega pel\u0113jums","nameSynonyms":"pel\u0113kais sniega pel\u0113jums (graudaugu)","latinName":"Typhula sp.","latinNameSynonyms":"Typhula idahoensis, Typhula incarnata","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EPel\u0113kais sniega pel\u0113jums,\u0026nbsp;pel\u0113kais sniega pel\u0113jums (graudaugu)\u003C\/strong\u003E (\u003Cspan lang=\u0022LT\u0022\u003Elat\u012b\u0146u:\u0026nbsp;\u003C\/span\u003E\u003Cem\u003ETyphula sp.,\u0026nbsp;\u003C\/em\u003E\u003Cem\u003ETyphula idahoensis,\u0026nbsp;\u003C\/em\u003E\u003Cem\u003ETyphula incarnata)\u003C\/em\u003E\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EIerosina\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u0026ndash; s\u0113nes\u0026nbsp;\u003Cem\u003E(Typhula incarnata\u0026nbsp;\u003C\/em\u003Esin.\u003Cem\u003ETyphula itoana)\u003C\/em\u003E\u0026nbsp;vai\u0026nbsp;\u003Cem\u003E(Typhula idahoensis\u003C\/em\u003Esin.\u003Cem\u003ET.borealis)\u003C\/em\u003E\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EBoj\u0101\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u0026ndash; Rudzi, ziemas kvie\u0026scaron;i, tritik\u0101le, daudzgad\u012bg\u0101s stiebrz\u0101les\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EPaz\u012bmes nov\u0113rojamas\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;agri pavasar\u012b, t\u016bl\u012bt p\u0113c sniega noku\u0026scaron;anas.\u0026nbsp;\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003ESimptomi\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u0026ndash; Infic\u0113tie augi tum\u0026scaron;i za\u013ci, izskat\u0101s k\u0101 applauc\u0113ti. Apak\u0026scaron;\u0113j\u0101s lapas parasti atmirst, p\u0101rkl\u0101jas ar net\u012bri pel\u0113ku t\u012bmek\u013cveida apsarmi, ko veido s\u0113\u0146otne. Lapu padus\u0113s, stipras infekcijas gad\u012bjum\u0101 ar\u012b uz lap\u0101m, veidojas sklerociji, tie ir s\u012bki, sf\u0113riski, atg\u0101dina k\u0101postu s\u0113klas.\u0026nbsp;\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EVeicina\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u0026ndash; ruden\u012b nov\u0101jin\u0101ti augi, bar\u012bbas tr\u016bkums, nepareiza agrotehnika, \u013coti agra s\u0113ja, sabiezin\u0101ti s\u0113jumi, bieza sniega sega uz nesasalu\u0026scaron;as augsnes, bie\u017ei atku\u0026scaron;\u0146i ziem\u0101, lieks augsnes mitrums un zemas temperat\u016bras pavasar\u012b.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003ESaglab\u0101jas\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u0026ndash; uz augu atliek\u0101m, augsn\u0113, uz s\u0113kl\u0101m.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EIerobe\u017eo\u0026scaron;ana:\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u003Cbr \/\u003E* j\u0101nodro\u0026scaron;ina optim\u0101li aug\u0026scaron;anas apst\u0101k\u013ci, s\u0113ja optim\u0101los termi\u0146os, sabalans\u0113ts m\u0113slojums, pareiza izs\u0113jas norma, iev\u0113ro augu seku, pareiza augsnes apstr\u0101de;\u003Cbr \/\u003E* s\u0113klu kodin\u0101\u0026scaron;ana (da\u013c\u0113ji ierobe\u017eo);\u0026nbsp;\u003Cbr \/\u003E* pavasar\u012b s\u0113jumu ec\u0113\u0026scaron;ana un N papildm\u0113slojums.\u003C\/p\u003E","slug":"pelekais-sniega-pelejums","images":[{"id":56124,"image":"https:\/\/galeria.nagrzyby.pl\/d\/1094036-1\/typhula+crassipes+4.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f8\/f8f\/f8fd63c8-dbc2-46a9-b640-d92137120e06.jpg"},{"id":56126,"image":"http:\/\/www.svims.ca\/council\/illust\/Clavicorona%20taxophila%205%20Rich%20Mably.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/09\/09f\/09f1c04f-f065-4bc1-9fdb-a2e37e246a43.jpg"},{"id":56127,"image":"https:\/\/galeria.nagrzyby.pl\/d\/1096698-1\/pa__ecznica+czerwonawa+6.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/23\/23f\/23f80329-c18f-4915-889e-ccc5099309b3.jpg"},{"id":56128,"image":"https:\/\/galeria.nagrzyby.pl\/d\/1004295-2\/typhula+erythropus+5.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/27\/276\/276be540-03a6-41d6-9bd5-43882343ac2f.jpg"},{"id":56129,"image":"http:\/\/static.sites.yp.com\/var\/m_9\/95\/955\/10946589\/459611-Lawn_Disease_2_.w1900.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/de\/dea\/dea708a6-386b-4bdc-b4a0-a465ac96d84a.jpg"}]},{"id":12074,"name":"Pl\u016bmju r\u016bsu","nameSynonyms":"Pl\u016bmju \u2013 vizbul\u012b\u0161u r\u016bsa","latinName":"Tranzschelia pruni-spinosae","latinNameSynonyms":"Tranzschelia pruni, Tranzschelia discolor","description":"\u003Cp\u003EPl\u016bmju \u0026ndash; vizbul\u012b\u0026scaron;u r\u016bsa (ierosin\u0101t\u0101js Tranzschelia pruni un Tranzschelia discolor) sastopama \u013coti bie\u017ei, stipras infekcijas gadijum\u0101 t\u0101 ir ar\u012b \u013coti posto\u0026scaron;a.\u003Cbr \/\u003EVasaras otraj\u0101 pus\u0113 pl\u016bmju lapu apak\u0026scaron;pus\u0113 nov\u0113rojami gai\u0026scaron;i dzelteni \u0026ndash; br\u016bni puto\u0026scaron;i sporu spilventi\u0146i (pustulas). \u0026Scaron;\u012bs sporas r\u016bsu izplata no vienas lapas uz otru un no viena pl\u016bmju koka uz citiem. V\u0113l\u0101k blakus veidojas tum\u0026scaron;i br\u016bnmelni sporu spilventi\u0146i \u0026ndash; t\u0101s ir ziemojo\u0026scaron;\u0101s sporas. Infic\u0113t\u0101s lapas br\u016bn\u0113, sakalst un nobirst. R\u016bsa ziemo uz nobiru\u0026scaron;aj\u0101m pl\u016bmju lap\u0101m, no kur\u0101m pavasar\u012b infic\u0113j\u0101s dzelten\u0101s un balt\u0101s vizbul\u012btes, ar\u012b citi anemo\u0146u \u0123ints augi. S\u0113ne daudzus gadus saglab\u0101jas vizbul\u012b\u0026scaron;u sakne\u0146os, tom\u0113r s\u0101kotn\u0113j\u0101s infic\u0113\u0026scaron;an\u0101s avots var b\u016bt ar\u012b pl\u016bmes (t\u0101s dzinumos var saglab\u0101ties s\u0113nes mic\u0113lijs).\u003C\/p\u003E","slug":"plumju-rusu","images":[{"id":8624,"image":"http:\/\/www.herbarium.iastate.edu\/fungi\/images\/Tranzschelia%20pruni%20spinosae%20aecia%20on%20Hepatica%20WH%202%20May%2023%2006.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/41\/415\/415d324a-376d-445d-a0b1-205fbdb628ed.jpg"},{"id":8626,"image":"http:\/\/www.herbarium.iastate.edu\/fungi\/images\/Tranzschelia%20pruni%20spinosae%20on%20Hepatica%20RW%202%20Apr%2023%2006.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/5f\/5f0\/5f07e3f8-23ab-4d4a-ae0d-475ad92bdcf1.jpg"},{"id":8630,"image":"http:\/\/www.herbarium.iastate.edu\/fungi\/images\/Tranzschelia%20prunispinosae%20on%20Hepatica%20MG%205%209%2008.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c7\/c7e\/c7e6ecd1-cb7d-438e-bb80-8983ab25aef7.jpg"},{"id":8633,"image":"http:\/\/web2.mendelu.cz\/af_291_projekty2\/vseo\/files\/219\/17233.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/67\/670\/67001b19-0ea4-4082-a063-f4d4a4536d85.jpg"},{"id":55768,"image":"http:\/\/nivabg.com\/pics\/org\/tips\/vqhh91419681607.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/15\/152\/152d8f6b-de62-46d0-9e98-54884250699d.jpg"},{"id":73959,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/1\/16\/2008-05-01_Tranzschelia_pruni-spinosae_%28Pers.%29_Diet_221248.jpg\/240px-2008-05-01_Tranzschelia_pruni-spinosae_%28Pers.%29_Diet_221248.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/de\/dee\/deeca46e-4186-4494-85a6-8c425f7c541f.jpg"},{"id":73960,"image":"https:\/\/www.biolib.cz\/IMG\/GAL\/121043.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/4d\/4de\/4de7830d-881f-421a-a558-c15ba0bfde32.jpg"},{"id":73961,"image":"http:\/\/www.discoverlife.org\/IM\/I_MWS\/0736\/320\/Tranzschelia_pruni-spinosae,I_MWS73645.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/5b\/5b5\/5b5b3cc0-4e75-4629-aa08-eaa2752ddecb.jpg"},{"id":73963,"image":"http:\/\/www.discoverlife.org\/IM\/I_MWS\/1086\/320\/Tranzschelia_pruni-spinosae,I_MWS108639.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/17\/17e\/17e13796-f947-42cf-814d-2ee442b9c0bd.jpg"},{"id":73964,"image":"http:\/\/media.padil.gov.au\/Species\/143078\/51299-large.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/56\/563\/5634eea3-090d-471a-8aa1-ed435ae911a3.jpg"},{"id":73965,"image":"http:\/\/c8.alamy.com\/comp\/F08K23\/plum-rust-tranzschelia-pruni-spinosae-F08K23.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/eb\/ebf\/ebf677e7-5fed-43f0-8e24-bed453906dde.jpg"},{"id":73966,"image":"http:\/\/www.discoverlife.org\/IM\/I_MWS\/0736\/320\/Tranzschelia_pruni-spinosae,I_MWS73660.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/4f\/4fa\/4fac310d-7bcd-41fe-b246-e27526114e35.jpg"}]},{"id":5929,"name":"Pundurain\u0101 melnplauka","nameSynonyms":"","latinName":"Tilletia controversa","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cspan lang=\u0022LT\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EPundurain\u0101 melnplauka\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;(\u003Cspan lang=\u0022LT\u0022\u003Elat\u012b\u0146u:\u0026nbsp;\u003C\/span\u003E\u003Cem\u003ETilletia controversa\u003C\/em\u003E)\u003C\/span\u003E\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cspan lang=\u0022LT\u0022\u003E\u003Cstrong\u003ESlim\u012bbas paz\u012bmes\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003E S\u0113jum\u0101 augi maz\u0101ki augum\u0101, sp\u0113c\u012bg\u0101k saceroju\u0026scaron;i. V\u0101rp\u0101s graudu viet\u0101 sporu sakopojumi, apa\u013c\u012bgas formas. \u003C\/span\u003E\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cspan lang=\u0022LT\u0022\u003E\u003Cstrong\u003ESlim\u012bbas noz\u012bm\u012bba\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003ELatvij\u0101 konstat\u0113ta 2006. un 2010.gad\u0101 ziemas kvie\u0026scaron;u s\u0113jumos. Cie\u0026scaron; graudu kvalit\u0101te. Infekcijas avots. Sporas augsn\u0113, kas saglab\u0101 d\u012bgtsp\u0113ju l\u012bdz 10 gadiem, k\u0101 ar\u012b infic\u0113ts s\u0113klas materi\u0101ls. \u003C\/span\u003E\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cspan lang=\u0022LT\u0022\u003E\u003Cstrong\u003ESlim\u012bbu veicino\u0026scaron;i faktori\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003E Sporu d\u012bg\u0026scaron;anai piem\u0113rota temperat\u016bra no +1 l\u012bdz +5oC (maksim\u0101l\u0101 +10 - +12oC). Ilgsto\u0026scaron;a sniega sega ir b\u016btisks infekciju sekm\u0113jo\u0026scaron;s faktors. \u003C\/span\u003E\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cspan lang=\u0022LT\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EProfilaktisk\u0101 augu aizsardz\u012bba\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003ENo infekcijas br\u012bvs s\u0113klas materi\u0101ls. Neinfic\u0113tu plat\u012bbu izv\u0113le ziemas kvie\u0026scaron;u s\u0113jai. Augu mai\u0146as iev\u0113ro\u0026scaron;ana. Augu mai\u0146\u0101 - ziemas kvie\u0026scaron;u aizvieto\u0026scaron;ana ar vasaras kvie\u0026scaron;iem. S\u0113jma\u0026scaron;\u012bnu un citas tehnikas t\u012br\u012b\u0026scaron;ana.\u003C\/span\u003E\u003C\/p\u003E","slug":"punduraina-melnplauka","images":[{"id":34740,"image":"https:\/\/www.lfl.bayern.de\/mam\/cms07\/ite\/bilder\/fittosize__600_0_7d9d5617c471ca5d46286735113e6c11_48863_durch_steinbrand_gestauchter_weizen.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/0c\/0c3\/0c35600d-b1be-4fef-9a30-af49c1574efa.jpg"},{"id":34742,"image":"http:\/\/www.mindenpictures.com\/cache\/pcache2\/80115712.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/4b\/4b0\/4b0af21f-9507-4985-a7cf-4e29c5caa778.jpg"},{"id":54362,"image":"https:\/\/www.syngenta.kz\/sites\/g\/files\/zhg391\/f\/styles\/syngenta_large\/public\/tilletia-controversa_04_0.jpg?itok=PExjxe-8","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/56\/56f\/56f47633-eefe-4613-a127-10b21f011623.jpg"},{"id":54364,"image":"https:\/\/www.syngenta.kz\/sites\/g\/files\/zhg391\/f\/styles\/syngenta_large\/public\/tilletia-controversa_03_0.jpg?itok=Oi3lFI3R","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/14\/14a\/14af35e8-b1c5-45a0-b4e1-1ad2965038b1.jpg"},{"id":54365,"image":"https:\/\/www.syngenta.kz\/sites\/g\/files\/zhg391\/f\/styles\/syngenta_large\/public\/tilletia-controversa_01_0.jpg?itok=dB8x_Sbk","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e0\/e07\/e0747b5a-1be8-4ffe-9fe8-bafe7ba7e760.jpg"}]},{"id":5836,"name":"Pundurr\u016bsa","nameSynonyms":"Mie\u017eu pundurr\u016bsa","latinName":"Puccinia hordei","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EPundurr\u016bsa\u003C\/strong\u003E (lat\u012b\u0146u: \u003Cem\u003EPuccinia hordei\u003C\/em\u003E)\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EIerosina\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u0026ndash; s\u0113nes\u0026nbsp;\u003Cem\u003E(Puccinia hordei).\u003C\/em\u003E\u003Cbr \/\u003E \u003Cstrong\u003EBoj\u0101\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u0026ndash; mie\u017eus un savva\u013cas graudz\u0101les - v\u0101rpata, l\u0101\u010dauza, lapsaste.\u0026nbsp;\u003Cbr \/\u003E \u003Cstrong\u003EZudumi \u0026ndash;\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;slim\u012bba sastopama bie\u017ei, bet parasti lielus post\u012bjumus nenodara.\u003Cbr \/\u003E \u003Cstrong\u003EPaz\u012bmes nov\u0113rojamas\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u0026ndash; stiebro\u0026scaron;anas stadij\u0101.\u003Cbr \/\u003E \u003Cstrong\u003ESimptomi\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u0026ndash; uz lap\u0101m s\u012bkas, izklaidus izvietotas pustulas. Teleitosporas s\u012bkas, melnas, att\u012bst\u0101s lapu apak\u0026scaron;pus\u0113 un reiz\u0113m uz lapu makst\u012bm.\u0026nbsp;\u003Cbr \/\u003E \u003Cstrong\u003EVeicina\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u0026ndash; optim\u0101li laika apst\u0101k\u013ci\u003Cbr \/\u003E \u003Cstrong\u003ESaglab\u0101jas\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u0026ndash; infic\u0113tajos ziemas mie\u017eos, pabiru asnos, savva\u013cas graudz\u0101l\u0113s, augu atliek\u0101s.\u003Cbr \/\u003E \u003Cstrong\u003EIerobe\u017eo\u0026scaron;ana:\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u003Cbr \/\u003E - Pret r\u016bs\u0101m iztur\u012bgu \u0026scaron;\u0137ir\u0146u audz\u0113\u0026scaron;anu;\u003Cbr \/\u003E - Fungic\u012bdu lieto\u0026scaron;ana ir atkar\u012bga no slim\u012bbas att\u012bst\u012bbas pak\u0101pes un par\u0101d\u012b\u0026scaron;an\u0101s laika. Ja r\u016bsa nov\u0113rojama l\u012bdz zied\u0113\u0026scaron;anai, tad nepiecie\u0026scaron;ama fungic\u012bdu lieto\u0026scaron;ana.\u003C\/p\u003E","slug":"pundurrusa","images":[{"id":13687,"image":"http:\/\/astro23936.jalbum.net\/Landfotos.de\/Getreide\/zwergrost\/slides\/00745-Zwergrost-Wintersporenlager.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/85\/859\/859137da-8034-4770-8bed-2f15b1b8ceb8.jpg"},{"id":13688,"image":"http:\/\/web2.mendelu.cz\/af_291_projekty2\/vseo\/files\/93\/8078.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e6\/e68\/e68e6432-e864-4deb-a99a-0fa516595aee.jpg"},{"id":13689,"image":"http:\/\/astro23936.jalbum.net\/Landfotos.de\/Getreide\/zwergrost\/slides\/00741-Zwergrost-Wintersporenlager.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/9e\/9ed\/9edab0ef-e5e8-4345-b2c9-a60ea77cce13.jpg"},{"id":13691,"image":"http:\/\/astro23936.jalbum.net\/Landfotos.de\/Getreide\/zwergrost\/slides\/00740-Wintergerste-Zwergrost.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b8\/b87\/b87d1b21-d0a6-485f-8988-34e97a8ed749.jpg"},{"id":13692,"image":"http:\/\/web2.mendelu.cz\/af_291_projekty2\/vseo\/files\/93\/8080.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/8f\/8f0\/8f01419a-07e7-4902-8731-621ae0b0239d.jpg"}]},{"id":12068,"name":"Pupu br\u016bnplankumain\u012bba","nameSynonyms":"","latinName":"Botrytis fabae","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EBoj\u0101\u003C\/strong\u003E \u0026ndash; lauka pupas.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003ESaimniecisk\u0101 noz\u012bme\u003C\/strong\u003E - stipras infekcijas gad\u012bjum\u0101 samazin\u0101s ra\u017ea un s\u0113klu kvalit\u0101te.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EPaz\u012bmes nov\u0113rojamas\u003C\/strong\u003E- slim\u012bbas pirm\u0101s paz\u012bmes ir mazi, ko\u0026scaron;i \u0026scaron;okol\u0101des br\u016bni plankumi uz lap\u0101m. Plankumiem paliekot vec\u0101kiem, tie palielin\u0101s un sapl\u016bst, vidus paliek gai\u0026scaron;\u0101ks. Tipiska paz\u012bme \u0026ndash; sarkani br\u016bna apmale apk\u0101rt plankumiem. Stipras infekcijas gad\u012bjum\u0101 lapas sakalst un nokr\u012bt. Plankumi veidojas ar\u012b uz stubl\u0101ja.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003ESaglab\u0101jas\u003C\/strong\u003E \u0026ndash; slim\u012bbas ierosin\u0101t\u0101ja s\u0113ne saglab\u0101j\u0101s augsn\u0113 s\u012bku, melnu sklerociju veid\u0101. Slim\u012bbu lauk\u0101 iesp\u0113jams ievaz\u0101t ar augsnes apstr\u0101des tehniku, kurai pielipusi augsne no infic\u0113ta lauka. Infekcija var saglab\u0101ties ar\u012b s\u0113kl\u0101s.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EVeicina\u003C\/strong\u003E \u0026ndash; slim\u012bbas att\u012bst\u012bbai labv\u0113l\u012bgs relat\u012bvais gaisa mitrums 90% un temperat\u016bra +15 l\u012bdz +22 C.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EIerobe\u017eo\u0026scaron;ana\u003C\/strong\u003E \u0026ndash; \u003Cbr \/\u003E- Augu mai\u0146as iev\u0113ro\u0026scaron;ana. \u003Cbr \/\u003E- Vesela s\u0113klas materi\u0101la s\u0113\u0026scaron;ana. \u003Cbr \/\u003E- Piem\u0113rotas agrotehnikas iev\u0113ro\u0026scaron;ana un sabalans\u0113ta m\u0113slojuma lieto\u0026scaron;ana.\u003Cbr \/\u003E- Ja nepiecie\u0026scaron;ams, re\u0123istr\u0113ta fungic\u012bda lieto\u0026scaron;ana.\u003C\/p\u003E","slug":"pupu-brunplankumainiba","images":[{"id":5341,"image":"http:\/\/www.unip.fr\/typo3temp\/pics\/861713c813.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a5\/a5f\/a5f718ef-b85f-465b-b95b-c5b31ed6fbf5.jpg"},{"id":5342,"image":"http:\/\/web2.mendelu.cz\/af_291_projekty2\/vseo\/files\/93\/8312.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/05\/05a\/05ae0d59-e1a3-4b4f-93e5-58b5d39d2f2a.jpg"},{"id":5343,"image":"http:\/\/www.mindenpictures.com\/cache\/pcache2\/80109638.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/96\/96b\/96bc654f-2381-441b-9c6e-4e179ca5cf7b.jpg"},{"id":5345,"image":"https:\/\/myhomestdfantasy.files.wordpress.com\/2010\/06\/002w1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f7\/f7a\/f7a82421-a396-4285-9035-c882980a9113.jpg"},{"id":5346,"image":"http:\/\/web2.mendelu.cz\/af_291_projekty2\/vseo\/files\/93\/8320.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/ab\/ab3\/ab3286ad-b759-4d58-948d-7b796470956f.jpg"},{"id":73922,"image":"http:\/\/www.pflanzenkrankheiten.ch\/images\/Huelsenfruechte\/Botrytis_fabae\/a\/4_BFA_VF_12_49k.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/76\/769\/7698c97f-c4c1-4336-863f-b5f7ded04556.jpg"},{"id":73923,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/a\/a8\/Tuinboon_Chocoladevlekkenziekte.jpg\/200px-Tuinboon_Chocoladevlekkenziekte.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/4f\/4fd\/4fd6a2bb-4b72-4951-bb1d-84223bfc0574.jpg"},{"id":73924,"image":"http:\/\/c8.alamy.com\/comp\/BT172Y\/chocolate-spot-botrytis-fabae-lesions-on-broad-bean-leaves-BT172Y.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/10\/10c\/10cd1c81-e838-49ba-939a-3f9a493cf676.jpg"},{"id":73926,"image":"http:\/\/c8.alamy.com\/comp\/A161H7\/chocolate-spot-botrytis-fabae-lesions-on-field-broad-bean-leaf-A161H7.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/66\/66e\/66e2ec97-940e-4cd2-889e-e3cc430ce17b.jpg"},{"id":73927,"image":"http:\/\/l7.alamy.com\/zooms\/1f4e3a6633b3469586ad90e77e84dcb9\/chocolate-spot-botrytis-fabae-early-symptoms-on-field-bean-leaf-af68nb.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/53\/53b\/53bba34e-d1d1-4199-9c23-5544361fb7ff.jpg"},{"id":73928,"image":"http:\/\/c8.alamy.com\/comp\/BT16XD\/chocolate-spot-botrytis-fabae-lesions-on-broad-bean-leaves-BT16XD.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/64\/649\/6498cefe-6ac3-4bb8-85e6-e75ce0555f08.jpg"},{"id":73929,"image":"http:\/\/www.pflanzenkrankheiten.ch\/images\/Huelsenfruechte\/Botrytis_fabae\/BFA_VF_Mik_15.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/37\/37c\/37ce9d8e-703d-420d-b0c3-3051862b6ca9.jpg"},{"id":73930,"image":"https:\/\/www.rightplants4me.co.uk\/sites\/rightplants4me.co.uk\/files\/files\/Botrytis%20fabae%20Chocolate%20spot~cu%20horz.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/04\/044\/0444c764-d656-4ad1-bb5e-b1bb899e5c83.jpg"}]},{"id":12066,"name":"Pupu koncentrisk\u0101 plankumain\u012bba","nameSynonyms":"","latinName":"Ascochyta fabae","latinNameSynonyms":"Didymella fabae","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EBoj\u0101\u003C\/strong\u003E \u0026ndash; lauka pupas.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EPaz\u012bmes nov\u0113rojamas\u003C\/strong\u003E - saukta ar\u012b par pupu askohitozi (syn. Ascochyta fabae). T\u0101 ir \u013coti izplat\u012bta slim\u012bba. Uz infic\u0113to augu lap\u0101m, stubl\u0101jiem, p\u0101kst\u012bm un s\u0113kl\u0101m veidojas ieapa\u013ci vai gareni, net\u012bri dzelteni vai br\u016bngani, koncentriski, joslaini plankumi ar gai\u0026scaron;\u0101ku centr\u0101lo da\u013cu un tum\u0026scaron;sarkanu apmali. Plankumu gai\u0026scaron;aj\u0101 viduc\u012b att\u012bst\u0101s tum\u0026scaron;br\u016bnas pikn\u012bdas \u0026ndash; aug\u013c\u0137erme\u0146i, kur veidojas s\u0113nes sporas. Stipri boj\u0101t\u0101s lapas sakalst un nobirst. Infic\u0113t\u0101s pupu s\u0113klas ir kl\u0101tas ar br\u016bniem plakumiem, t\u0101s ir s\u012bkas un to d\u012bgtsp\u0113ja ir \u013coti zema. \u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003ESaimniecisk\u0101 noz\u012bme\u003C\/strong\u003E - stipras vai\/un agras infekcijas gad\u012bjum\u0101 samazin\u0101s ra\u017ea un s\u0113klu kvalit\u0101te.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003ESaglab\u0101jas\u003C\/strong\u003E - infekcija saglab\u0101jas augu atliek\u0101s un s\u0113klas materi\u0101l\u0101. S\u0113kl\u0101s (ne tikai s\u0113klu virspus\u0113) s\u0113\u0146otne var saglab\u0101t dz\u012bvotsp\u0113ju vair\u0101kus gadus. No \u0026scaron;\u0101d\u0101m s\u0113kl\u0101m att\u012bst\u0101s augi, kas \u0101tri un stipri saslimst, un izplata infekciju t\u0101l\u0101k.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EVeicina\u003C\/strong\u003E \u0026ndash; slim\u012bbas att\u012bst\u012bbu veicina paaugstin\u0101ts mitrums. Infic\u0113ts s\u0113klas materi\u0101ls.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EIerobe\u017eo\u0026scaron;ana\u003C\/strong\u003E \u0026ndash; \u003Cbr \/\u003E- Augu mai\u0146as iev\u0113ro\u0026scaron;ana. \u003Cbr \/\u003E- P\u0113c pupu nov\u0101k\u0026scaron;anas veicin\u0101t augu atlieku sadal\u012b\u0026scaron;an\u0101s procesus augsn\u0113. \u003Cbr \/\u003E- Iev\u0113rot piem\u0113rotu agrotehniku un lietot sabalans\u0113tu m\u0113slojumu.\u003Cbr \/\u003E- Ja nepiecie\u0026scaron;ams, re\u0123istr\u0113ta fungic\u012bda lieto\u0026scaron;ana.\u003C\/p\u003E","slug":"pupu-koncentriska-plankumainiba","images":[{"id":4748,"image":"http:\/\/assets.fwi.co.uk\/sites\/3\/177602-ascochyta-fabae-on-winter-beans.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/65\/658\/6582f602-5ecb-4b12-970f-1140d05c8391.jpg"},{"id":4750,"image":"https:\/\/grdc.com.au\/~\/media\/Images\/Ground-Cover\/Ground-Cover-116-Supplement\/p12_Story-6_IMG_9343-jpg.jpg?la=en","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/23\/23c\/23c5402e-0c11-4a5f-b88e-f51a7908f514.jpg"},{"id":56299,"image":"http:\/\/web2.mendelu.cz\/af_291_projekty2\/vseo\/files\/93\/8312.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/1d\/1d6\/1d6bd514-0cf3-4b17-9857-03dc27bd0272.jpg"},{"id":56300,"image":"http:\/\/www.mindenpictures.com\/cache\/pcache2\/80109638.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/21\/213\/21376be4-daf3-46c9-abd2-a7706270057f.jpg"},{"id":56302,"image":"http:\/\/www.mindenpictures.com\/cache\/pcache2\/80108061.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/13\/133\/133bb2af-1c9c-40da-9b82-19c6411dcea3.jpg"},{"id":73907,"image":"https:\/\/www7.inra.fr\/hyp3\/images\/6030092.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f2\/f24\/f2431011-abab-4711-897f-dcdfc8ec1295.jpg"},{"id":73908,"image":"http:\/\/c8.alamy.com\/comp\/ANF272\/leaf-spot-ascochyta-fabae-lesions-on-young-broad-or-field-bean-vicia-ANF272.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/ad\/ad8\/ad8bfd21-c738-4775-be90-5302d56f596a.jpg"},{"id":73909,"image":"https:\/\/www7.inra.fr\/hyp3\/images\/6030091.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/84\/845\/845d3b53-391c-41a7-bb52-fab6e336e264.jpg"},{"id":73911,"image":"https:\/\/www7.inra.fr\/hyp3\/images\/6030095.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/9e\/9ed\/9ed15fd1-8683-4de6-9736-2e418f74e1de.jpg"},{"id":73912,"image":"http:\/\/c8.alamy.com\/comp\/APBF8K\/leaf-spot-ascochyta-fabae-lesions-field-bean-leaf-APBF8K.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/6d\/6db\/6dba2fe9-f543-47ce-aa9e-608e74c53acc.jpg"},{"id":73914,"image":"http:\/\/c8.alamy.com\/comp\/BWH14P\/ascochyta-leaf-spot-ascochyta-fabae-lesions-on-field-bean-leaves-stem-BWH14P.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/8d\/8d9\/8d9ff74a-d291-46cc-b6a5-8ae8f59b343c.jpg"},{"id":73915,"image":"https:\/\/www7.inra.fr\/hyp3\/images\/6030099.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f9\/f97\/f9772613-3b31-49a2-8e90-240275415180.jpg"}]},{"id":12067,"name":"Pupu r\u016bsa","nameSynonyms":"","latinName":"Uromyces fabae","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EPaz\u012bmes:\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003Elapu virspus\u0113 veidojas dzelten\u012bgi oran\u017eas\u003Cbr \/\u003Epustulas (s\u0113nes uredo stadija)\u003Cbr \/\u003Elapu un stumbra epiderma saplais\u0101 un\u003Cbr \/\u003Einfic\u0113tas lapas nokalst\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EIzplat\u012bbai nepiecie\u0026scaron;amie apst\u0101k\u013ci:\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003Epaaugstin\u0101ta gaisa temperat\u016bra (20-25 C),\u003Cbr \/\u003Eaugsts gaisa mitrums\u003Cbr \/\u003EInfekcijas avoti: augu atliekas (teleito stadija), s\u0113klu virsma\u003C\/p\u003E","slug":"pupu-rusa","images":[{"id":28443,"image":"http:\/\/web2.mendelu.cz\/af_291_projekty2\/vseo\/files\/93\/8305.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/63\/63a\/63aa7e0f-4b20-4d18-a725-15f0338ff667.jpg"},{"id":28447,"image":"http:\/\/web2.mendelu.cz\/af_291_projekty2\/vseo\/files\/93\/8310.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/56\/563\/563346c3-e82d-4f71-96c5-60fc2c80bd03.jpg"},{"id":28448,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/2\/2d\/Uromyces_viciae-fabae.jpg\/1024px-Uromyces_viciae-fabae.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/84\/843\/84317ba3-8055-4e68-9467-e39d81479fee.jpg"},{"id":54997,"image":"http:\/\/web2.mendelu.cz\/af_291_projekty2\/vseo\/files\/93\/8306.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/8b\/8b2\/8b2d2f02-98b2-4b29-b9f4-06f50082a352.jpg"},{"id":54999,"image":"http:\/\/cdn.c.photoshelter.com\/img-get\/I00002VsmcYTmGSw\/s\/750\/750\/150714-112-Broad-bean-rust.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/9f\/9f1\/9f18dc03-ff7f-4a09-a827-929491305e10.jpg"},{"id":73916,"image":"http:\/\/www.pflanzenkrankheiten.ch\/images\/Huelsenfruechte\/Uromyces_viciae_fabae\/UVF_VF_Mik_12_6.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/6b\/6b7\/6b7fcf14-c1b1-4267-8896-7ba7c259385f.jpg"},{"id":73917,"image":"http:\/\/c8.alamy.com\/comp\/AFT1XJ\/early-infection-pustules-of-broad-bean-rust-uromyces-fabae-on-broad-AFT1XJ.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/cb\/cbf\/cbf3e7c9-ee99-425c-9cb4-851e082dd5a7.jpg"},{"id":73918,"image":"http:\/\/www.biodiversidadvirtual.org\/hongos\/data\/media\/2032\/Uromyces-viciae-fabae-(Pers.)-J.-Schrot.-1875-29845.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/cb\/cb2\/cb29c0f9-6ee5-4621-86ea-2604ea60f9e9.jpg"},{"id":73919,"image":"http:\/\/c8.alamy.com\/comp\/A15YHD\/late-infection-and-open-pustules-of-broad-bean-rust-uromyces-fabae-A15YHD.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/62\/62b\/62b1af41-f9f7-4ca9-9b6f-f9057d2e8b1d.jpg"},{"id":73920,"image":"http:\/\/www.discoverlife.org\/IM\/I_MWS\/0145\/320\/Uromyces_viciae-fabae_var._viciae-fabae,I_MWS14505.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e4\/e43\/e43edc92-7cca-4db6-998e-e1150583359d.jpg"}]},{"id":12058,"name":"Puve","nameSynonyms":"","latinName":"Fusarium oxysporum","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EInform\u0101cija b\u016bs pieejama dr\u012bzum\u0101.\u003C\/p\u003E","slug":"puve","images":[{"id":17518,"image":"https:\/\/extension.entm.purdue.edu\/CAPS\/pestInfo\/pics\/big\/fusarium2Large.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/07\/079\/07959ff5-edc9-44d1-8570-9a5c944259bd.jpg"},{"id":17519,"image":"http:\/\/www.camtacgroup.com\/wp-content\/uploads\/2012\/07\/Fusarium-oxysporum-lycopersici-symptoms-on-tomato.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/9b\/9bb\/9bb558f8-4ab2-457c-bb97-262d6492a408.jpg"},{"id":17520,"image":"http:\/\/bugwoodcloud.org\/images\/768x512\/1234206.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/70\/70c\/70c65df3-df61-4980-944a-709d501c67e6.jpg"},{"id":17524,"image":"http:\/\/bugwoodcloud.org\/images\/768x512\/1234229.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/37\/37b\/37b0b73b-b4be-4e74-96df-4fbf9623ac5c.jpg"},{"id":54260,"image":"http:\/\/nuron.co.nz\/wp-content\/uploads\/2015\/03\/tobacco.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/ae\/aef\/aef858e8-28df-4dab-a195-a611d10cfa1a.jpg"},{"id":73850,"image":"https:\/\/www.researchgate.net\/profile\/Khola_Rafique\/publication\/289208291\/figure\/fig1\/AS:389122259734543@1469785384829\/Fig-1-Fusarium-oxysporum-A-C-Colony-morphology-on-potato-dextrose-agar-medium-A.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b5\/b59\/b593a29d-3f24-4a9b-a7cc-9641f71763d9.jpg"},{"id":73851,"image":"http:\/\/2.bp.blogspot.com\/-D3XGD0pho24\/T-W6vJ5rb7I\/AAAAAAAAHfQ\/c2cifjN7uMo\/s1600\/11-+Fusarium+oxysporum.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/18\/184\/184cc9cd-c7e0-4562-8c4e-04e152284416.jpg"},{"id":73852,"image":"http:\/\/3.bp.blogspot.com\/-TPgpjShE9I8\/T-W1xzkiIbI\/AAAAAAAAHeY\/GY4iCvpNNXc\/s1600\/04-+Fusarium+oxysporum.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/be\/be2\/be218c6f-9cc7-4e99-8eff-345e19d5d42d.jpg"},{"id":73853,"image":"http:\/\/www.medical-labs.net\/wp-content\/uploads\/2015\/03\/Fusarium-oxysporum.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/5d\/5d7\/5d73e217-1a9e-486e-a8b5-385d8e0b6536.jpg"},{"id":73854,"image":"http:\/\/c8.alamy.com\/comp\/AP045Y\/a-culture-of-the-phytopathagenic-fungus-fusarium-oxysporum-on-pda-AP045Y.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/58\/587\/587e2061-0a7d-4956-b60e-ad5fdc65a19f.jpg"},{"id":73855,"image":"https:\/\/s3-eu-west-1.amazonaws.com\/ppreviews-plos-725668748\/599558\/preview.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/cf\/cf3\/cf34aedc-41aa-4512-80c5-a6bcf78e1bfe.jpg"}]},{"id":5872,"name":"Ramul\u0101rija","nameSynonyms":"","latinName":"Ramularia collo-cygni","latinNameSynonyms":"Ophiocladium hordei, Ovularia hordei","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003ERamul\u0101rija\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;(lat\u012b\u0146u: \u003Cem\u003ERamularia collo-cygni,\u003C\/em\u003E\u003Cem\u003E Ophiocladium hordei, Ovularia hordei\u003C\/em\u003E)\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EInfekcijas avots\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u003Cbr \/\u003ERamul\u0101riju\u003Cstrong\u003E\u003Cstrong\u003E\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003E\u003C\/strong\u003Eierosina Ramularia collo-cygni, kas pirmoreiz min\u0113ta 1893. gad\u0101. \u0026Scaron;\u012b posto\u0026scaron;\u0101 s\u0113n\u012bte infic\u0113 mie\u017eus, kvie\u0026scaron;us, tritik\u0101li un ar\u012b graudz\u0101les. Patog\u0113ns k\u0101du laiku var izdz\u012bvot ar\u012b uz salmiem. Pirm\u0101 jauno ziemas mie\u017eu s\u0113jumu infic\u0113\u0026scaron;an\u0101s iesp\u0113jama silt\u0101s un mitr\u0101s rudens dien\u0101s. Paaugstinoties temperat\u016brai, mitros apst\u0101k\u013cos, Ramularia collo-cygni pavasar\u012b aktiviz\u0113jas, ta\u010du tipiskie slim\u012bbas plankumi par\u0101d\u0101s uz apak\u0026scaron;\u0113j\u0101m lap\u0101m tikai p\u0113c v\u0101rpo\u0026scaron;anas. V\u0113l\u0101k tie redzami ar\u012b uz v\u0101rpas un akotiem.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EIzplat\u012bba\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EInfic\u0113to lapu starp\u0026scaron;\u016bnu telp\u0101 Ramularia collo-cygni veido caursp\u012bd\u012bgu mic\u0113liju. Ja gaisa mitrums ir augsts, lapu apak\u0026scaron;pus\u0113 pa atv\u0101rsn\u012bt\u0113m izspie\u017eas tipiski, p\u0113r\u013cu virtenei l\u012bdz\u012bgi kon\u012bdiju nes\u0113ju sakopojumi. Kon\u012bdiju nes\u0113ji ir izliekti gulbja kakla form\u0101 (collo-cygni \u0026ndash; gulbja kakls). Izliekt\u0101 kon\u012bdiju nes\u0113ju forma nodro\u0026scaron;ina kon\u012bdiju izsvie\u0026scaron;anu. Ramularia collo-cygni var sp\u0113c\u012bgi infic\u0113t veselus, dz\u012bv\u012bgus un za\u013cus lapu audus. S\u0113n\u012bte uz atmiru\u0026scaron;\u0101m lap\u0101m var p\u0101riet saprof\u012btisk\u0101 dz\u012bv\u012bbas form\u0101. Mic\u0113lija aug\u0026scaron;ana un sporu d\u012bg\u0026scaron;ana vis\u0101tr\u0101k notiek pie 20-28 \u0026deg;C. \u012apa\u0026scaron;i labv\u0113l\u012bgi infic\u0113\u0026scaron;an\u0101s apst\u0101k\u013ci ir krasas dienas un nakts temperat\u016bru sv\u0101rst\u012bbas un bag\u0101t\u012bga rasas veido\u0026scaron;an\u0101s.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003ESlim\u012bbas paz\u012bmes\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003ES\u0101kot ar v\u0101rpo\u0026scaron;anas f\u0101zi, Ramularia collo-cygni veido bl\u012bvu punkti\u0146u rakstu uz lapu pl\u0101tn\u0113m, lapu apak\u0026scaron;pus\u0113s un lapu makst\u012bm. Katra nekrozes zona ir vienu vai divus milimetrus liela un iekr\u0101sojas vid\u0113ji l\u012bdz tum\u0026scaron;i br\u016bn\u0101 ton\u012b, skaidri norobe\u017eojoties no lapu dz\u012bslojuma. \u0026Scaron;\u012bs nekrozes vietas ap\u0146em hlorotiski ap\u013ci, kas veidojas izdal\u012bto toks\u012bnu ietekm\u0113. Plankumi uz lapas virsmas parasti ir tum\u0026scaron;\u0101ki nek\u0101 lapas apak\u0026scaron;pus\u0113. Ja gaisa mitrums ir augsts, lapu apak\u0026scaron;pus\u0113 att\u012bst\u0101s tipiski, p\u0113r\u013cu virtenes formas kon\u012bdiju savirkn\u0113jumi.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EL\u012bdz\u012bgas slim\u012bbas\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EBez pal\u012bgl\u012bdzek\u013ciem un attiec\u012bgas pieredzes ramul\u0101rijas plankumus parasti ir \u013coti gr\u016bti at\u0026scaron;\u0137irt no neparaz\u012btiskiem (fiziolo\u0123iskiem) lapu plankumiem un t\u012bklveida plankumiem. At\u0026scaron;\u0137ir\u012bb\u0101 no neparaz\u012btiskajiem plankumiem Ramularia collo-cygni izrais\u012btie simptomi redzami ar\u012b uz stiebriem un v\u0101rp\u0101m, ieskaitot akotus.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EIerobe\u017eo\u0026scaron;ana\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EIztur\u012bgu \u0026scaron;\u0137ir\u0146u audz\u0113\u0026scaron;ana\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EFungic\u012bdi\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003ESlim\u012bbas ierosin\u0101t\u0101ju Ramularia collo-cygni var ierobe\u017eot izmatojot fungic\u012bdu apstr\u0101di citu slim\u012bbu ierobe\u017eo\u0026scaron;anai, t\u0101d\u0113j\u0101di da\u013c\u0113ji samazinot ar\u012b ramul\u0101rijas izplat\u012bbu.\u003C\/p\u003E","slug":"ramularija-1","images":[{"id":27739,"image":"http:\/\/www.mindenpictures.com\/cache\/pcache2\/80113366.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/5a\/5ab\/5abbbac2-901e-46f8-9cfb-214b2544641e.jpg"},{"id":27740,"image":"http:\/\/web2.mendelu.cz\/af_291_projekty2\/vseo\/files\/93\/8743.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/1e\/1e2\/1e206958-82ce-413c-af97-3431aa79474d.jpg"},{"id":27741,"image":"http:\/\/www.mindenpictures.com\/cache\/pcache2\/80102381.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/9d\/9db\/9db9adba-0ba2-4df7-b401-7550cf492671.jpg"},{"id":27742,"image":"http:\/\/old.agroporadenstvo.sk\/ochrana\/img\/patogen_jacmen1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/30\/30b\/30bc8225-bb4c-45f4-89aa-bdd204de7859.jpg"},{"id":27743,"image":"http:\/\/astro23936.jalbum.net\/Landfotos.de\/Getreide\/ramularia\/slides\/00478-Gerste-Ramularia.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/4f\/4f7\/4f7092f9-4ba4-4b07-9774-5d1a59e53feb.jpg"}]},{"id":12052,"name":"Rudzu lapu pel\u0113kplankumain\u012bba","nameSynonyms":"","latinName":"Septoria secalis","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EInform\u0101cija b\u016bs pieejama dr\u012bzum\u0101.\u003C\/p\u003E","slug":"rudzu-lapu-pelekplankumainiba","images":[{"id":73810,"image":"https:\/\/plantevaernonline.dlbr.dk\/cp\/graphics\/ImageDatabase\/Sepnbyg.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/5f\/5fa\/5fa9004c-9c50-4643-bb4b-40c67e45d5a9.jpg"},{"id":73811,"image":"http:\/\/c8.alamy.com\/comp\/AJTCP7\/barley-leaf-blotch-or-leaf-scald-rhynchosporium-secalis-lesions-on-AJTCP7.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/86\/866\/86606ec9-d9e5-479e-8577-5f511f189c80.jpg"},{"id":73812,"image":"http:\/\/c8.alamy.com\/comp\/AJWKPA\/septoria-leaf-spot-septoria-tritici-lesions-and-pycnidia-on-wheat-AJWKPA.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/64\/640\/640b79c9-87d4-45f0-980e-5c1ae8219e5a.jpg"},{"id":73813,"image":"http:\/\/www.inra.fr\/hyp3\/images\/6035961.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/45\/45b\/45bd8cff-9d32-4f0a-aa24-028af249c41d.jpg"},{"id":73814,"image":"http:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/9\/9c\/Septoria-tritici.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/68\/68d\/68d11d66-476b-4bc8-95dc-60a9fcb4606f.jpg"},{"id":73815,"image":"http:\/\/www.agroatlas.ru\/content\/diseases\/Secalis\/Secalis_Septoria_secalis\/Secalis_Septoria_secalis.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/95\/957\/95798917-d874-421a-92ff-9a0352b1eb14.jpg"}]},{"id":5932,"name":"Rudzu stiebru melnplauka","nameSynonyms":"","latinName":"Urocystis occulta","latinNameSynonyms":"Tuburcinia occulta","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003ERudzu stiebru melnplauka\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;(\u003Cspan lang=\u0022LT\u0022\u003Elat\u012b\u0146u:\u0026nbsp;\u003C\/span\u003E\u003Cem\u003EUrocystis occulta,\u0026nbsp;\u003C\/em\u003E\u003Cem\u003ETuburcinia occulta)\u003C\/em\u003E\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EIerosina\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u0026ndash; s\u0113nes\u0026nbsp;\u003Cem\u003E(Yrocystis occulta).\u003C\/em\u003E\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EBoj\u0101\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u0026ndash; Rudzus.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EZudumi\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u0026ndash; p\u0113d\u0113jos gados nav ekonomiskas noz\u012bmes, ta\u010du \u0026scaron;\u012b slim\u012bba ir atrasta uz v\u0101rpatas, kas liecina, ka past\u0101v potenci\u0101la slim\u012bbas izplat\u012b\u0026scaron;an\u0101s iesp\u0113ja.\u0026nbsp;\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EPaz\u012bmes nov\u0113rojamas\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u0026ndash; stiebro\u0026scaron;anas f\u0101z\u0113.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003ESimptomi\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u0026ndash; boj\u0101 augu ve\u0123etat\u012bv\u0101s da\u013cas \u0026ndash; stiebrus un lapas. Uz aug\u0026scaron;\u0113j\u0101m lap\u0101m un lapu makst\u012bm veidojas garas sv\u012btrveida plaisas, kur\u0101s att\u012bst\u0101s melnplaukas sporas, kas veido puto\u0026scaron;u masu. Slim\u0101s stiebra da\u013cas att\u012bst\u0101s nevienm\u0113r\u012bgi, t\u0101d\u0113\u013c stiebrs k\u013c\u016bst l\u012bks, veido cilpas. V\u0101rpa att\u012bst\u0101s v\u0101ji, graudi var neveidoties visp\u0101r.\u0026nbsp;\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EVeicina\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u0026ndash; v\u0113j\u0026scaron; kul\u0026scaron;anas laik\u0101, optim\u0101l\u0101 temperat\u016bra 13-17\u0026deg;C, augsnes mitrums 25-35%, s\u0101rmainas augsnes.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003ESaglab\u0101jas\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u0026ndash; uz augu atliek\u0101m, augsn\u0113, uz s\u0113kl\u0101m.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EIerobe\u017eo\u0026scaron;ana:\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u003Cbr \/\u003E* augu mai\u0146as iev\u0113ro\u0026scaron;ana,\u003Cbr \/\u003E* p\u0113c p\u013caujas atlieku izn\u012bcin\u0101\u0026scaron;ana un kvalitat\u012bva augsnes apstr\u0101de,\u003Cbr \/\u003E* s\u0113klu kodin\u0101\u0026scaron;ana,\u0026nbsp;\u003Cbr \/\u003E* graudu att\u012br\u012b\u0026scaron;ana no piemais\u012bjumiem.\u003C\/p\u003E","slug":"rudzu-stiebru-melnplauka","images":[{"id":3225,"image":"https:\/\/c1.staticflickr.com\/5\/4046\/5074171253_d8e31cb5d0_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/cd\/cda\/cdac25bc-5bf7-4857-a0bf-8bd288b7ce33.jpg"},{"id":54165,"image":"http:\/\/media.ruralradio.co\/wordpress\/2015\/08\/COURTESY_flagsmut.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e9\/e9f\/e9f113be-87a5-49b8-9b2d-b51387644bb0.jpg"},{"id":54166,"image":"https:\/\/c1.staticflickr.com\/5\/4130\/5071576141_f3bc6fb25c_b_d.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/45\/45e\/45e09d50-e767-4a7a-9106-680dc52fabf5.jpg"},{"id":54993,"image":"http:\/\/www.plante-doktor.dk\/Urocystis%20eranthidis%203.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/46\/463\/463cc3d7-0c2f-48cd-9598-8acd977b1c87.jpg"},{"id":54994,"image":"http:\/\/web2.mendelu.cz\/af_291_projekty2\/vseo\/files\/93\/8127.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/ff\/ffd\/ffd68d4e-c99a-448e-a1c4-ca6e90450dfe.jpg"}]},{"id":12061,"name":"R\u016bgt\u0101 puve","nameSynonyms":"","latinName":"Colletotrichum gleosporioides","latinNameSynonyms":"Colletotrichum acutatum, neofabraea alba, neofabraea malicorticis, Gleosporium spp.","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003ER\u016bgt\u0101 puve\u003C\/strong\u003E \u003Cem\u003E(Colletotrichum acutatum, C.gloeosporioides, Neofabraea alba, N.malicorticis)\u003C\/em\u003E. Infic\u0113\u0026scaron;an\u0101s var notikt jau zied\u0113\u0026scaron;anas laik\u0101, ja ir silts un mitrs klimats. Boj\u0101jumi s\u0101kas k\u0101 nelieli, iegrimu\u0026scaron;i, apa\u013ci, gai\u0026scaron;i l\u012bdz tum\u0026scaron;i br\u016bni laukumi. Aug\u013ca \u0026scaron;\u0137\u0113rsgriezum\u0101 puvei virzien\u0101 uz serdi ir \u0027\u0027V\u0027\u0027 veida forma. Iesp\u0113jamie infekcijas avoti \u0026ndash; s\u0113ne uz ziedpumpuriem, lap\u0101m, iepriek\u0026scaron;\u0113jo gadu \u0027\u0027m\u016bmij\u0101m\u0022, atmiru\u0026scaron;as koksnes un zaru v\u0113\u017eiem.\u003Cbr \/\u003ENeofabraea \u0123ints sugu ierosin\u0101t\u0101s r\u016bgt\u0101s puves boj\u0101jumi ir apa\u013ci, nedaudz iegrimu\u0026scaron;i, br\u016bni ar gai\u0026scaron;\u0101k br\u016bnu centru. Puvu\u0026scaron;ie audi ir stingri un neatdal\u0101s no veselajiem. Aug\u013ci var infic\u0113ties jebkur\u0101 laik\u0101 no kauslapu nobir\u0026scaron;anas l\u012bdz ra\u017eas v\u0101k\u0026scaron;anai. Glab\u0101tav\u0101 nov\u0113rojami vair\u0101kus m\u0113ne\u0026scaron;us p\u0113c ra\u017eas nov\u0101k\u0026scaron;anas. Izraisa ar\u012b boj\u0101jumus uz zariem, kas l\u012bdz ar nobiru\u0026scaron;iem aug\u013ciem kalpo k\u0101 infekcijas avots.\u003C\/p\u003E","slug":"rugta-puve","images":[]},{"id":5860,"name":"R\u016bsas","nameSynonyms":"","latinName":"Puccinia spp.","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cspan lang=\u0022LT\u0022\u003E\u003Cstrong\u003ER\u016bsas\u003C\/strong\u003E (\u003C\/span\u003E\u003Cspan lang=\u0022LT\u0022\u003Elat\u012b\u0146u: \u003C\/span\u003E\u003Cem\u003E\u003Cspan lang=\u0022LT\u0022\u003EPuccinia spp.\u003C\/span\u003E\u003C\/em\u003E\u003Cspan lang=\u0022LT\u0022\u003E)\u003C\/span\u003E\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cspan lang=\u0022LT\u0022\u003E\u003Cspan lang=\u0022LT\u0022\u003EInform\u0101cija b\u016bs pieejama dr\u012bzum\u0101.\u003C\/span\u003E\u003C\/span\u003E\u003C\/p\u003E","slug":"rusas","images":[{"id":7014,"image":"http:\/\/bugwoodcloud.org\/images\/768x512\/1233236.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/0e\/0ee\/0ee6e0f9-8bec-43e0-9738-595fdbd58878.jpg"},{"id":7016,"image":"http:\/\/www.herbarium.iastate.edu\/fungi\/images\/Puccinia%20andropogonis%20on%20buckeye%205%2012%2008.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/91\/91e\/91ee88ca-04ed-42e3-a4dc-85da59ac0317.jpg"},{"id":7017,"image":"http:\/\/pnwhandbooks.org\/plantdisease\/sites\/default\/files\/images\/dsc_0008.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f9\/f9b\/f9b3ae2a-e9f3-4ddf-959e-4f29c93011b4.jpg"},{"id":7020,"image":"http:\/\/bugwoodcloud.org\/images\/768x512\/5507889.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/9d\/9d9\/9d9f439f-83f6-4504-a4cb-93b6667a9f4a.jpg"},{"id":65194,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/0\/03\/Oatcrownrust.jpg\/220px-Oatcrownrust.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/6b\/6b0\/6b00d629-9aaf-4e2e-b337-99f4f58f4a3c.jpg"}]},{"id":5905,"name":"S\u0101rtais sniega pel\u0113jums","nameSynonyms":"","latinName":"Monographella nivalis","latinNameSynonyms":"Microdochium nivale, Calonectria graminicola, Fusarium ni","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003ES\u0101rtais sniega pel\u0113jums\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;(\u003Cspan lang=\u0022LT\u0022\u003Elat\u012b\u0146u:\u0026nbsp;\u003C\/span\u003E\u003Cem\u003EMonographella nivalis,\u0026nbsp;Microdochium nivale,\u0026nbsp;\u003C\/em\u003E\u003Cem\u003ECalonectria graminicola,\u0026nbsp;\u003C\/em\u003E\u003Cem\u003EFusarium nivale\u003C\/em\u003E\u003Cem\u003E)\u003C\/em\u003E\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EIerosina\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u0026ndash; s\u0113nes teleomorfa\u0026nbsp;\u003Cem\u003E(Microdochium nivale)\u003C\/em\u003E, anamorfa\u0026nbsp;\u003Cem\u003E(Fusarium nivale)\u003C\/em\u003E\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EBoj\u0101\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u0026ndash; rudzi, ziemas kvie\u0026scaron;i, tritik\u0101le, daudzgad\u012bg\u0101s stiebrz\u0101les.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EPaz\u012bmes nov\u0113rojamas\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;agri pavasar\u012b, t\u016bl\u012bt p\u0113c sniega noku\u0026scaron;anas lauk\u0101 redzami izn\u012bku\u0026scaron;u vai nov\u0101jin\u0101tu augu plankumi. Stipras infekcijas gad\u012bjum\u0101 s\u0113jumi per\u0113k\u013cveid\u012bgi izn\u012bkst.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003ESimptomi\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u0026ndash; uz infic\u0113to augu lap\u0101m s\u0101kum\u0101 \u016bde\u0146aini, tum\u0026scaron;i za\u013ci, v\u0113l\u0101k atmiru\u0026scaron;u audu plankumi, reiz\u0113m sap\u016bst visa lapa. Ja boj\u0101ts cero\u0026scaron;anas mezgls, augs izn\u012bkst. Boj\u0101juma viet\u0101s nov\u0113rojama s\u0101kum\u0101 balta, v\u0113l\u0101k pel\u0113ka, reiz\u0113m ar s\u0101rtu nokr\u0101su t\u012bmek\u013cveida apsarme, ko veido s\u0113nes mic\u0113lijs.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EVeicina\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u0026ndash; ruden\u012b nov\u0101jin\u0101ti augi, bar\u012bbas tr\u016bkums, nepareiza agrotehnika, \u013coti agra s\u0113ja, sabiezin\u0101ti s\u0113jumi, bieza sniega sega uz nesasalu\u0026scaron;as augsnes, bie\u017ei atku\u0026scaron;\u0146i ziem\u0101, lieks augsnes mitrums un zemas temperat\u016bras pavasar\u012b.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003ESaglab\u0101jas\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u0026ndash; uz augu atliek\u0101m, augsn\u0113, uz s\u0113kl\u0101m.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EIerobe\u017eo\u0026scaron;ana:\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u003Cbr \/\u003E-\u0026nbsp;j\u0101nodro\u0026scaron;ina optim\u0101li aug\u0026scaron;anas apst\u0101k\u013ci, s\u0113ja optim\u0101los termi\u0146os, sabalans\u0113ts m\u0113slojums, pareiza izs\u0113jas norma, iev\u0113ro augu seku, pareiza augsnes apstr\u0101de;\u003Cbr \/\u003E-\u0026nbsp;s\u0113klu kodin\u0101\u0026scaron;ana (da\u013c\u0113ji ierobe\u017eo);\u003Cbr \/\u003E-\u0026nbsp;pavasar\u012b s\u0113jumu ec\u0113\u0026scaron;ana un papildm\u0113slojums.\u003C\/p\u003E","slug":"sartais-sniega-pelejums","images":[{"id":27583,"image":"http:\/\/www.biolib.cz\/IMG\/GAL\/115547.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a6\/a6e\/a6ea4fb6-b890-4466-a775-d5e28217d50d.jpg"},{"id":27584,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/6\/6f\/Monographella_nivalis-2013-Brno-4.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/63\/630\/63088787-18af-457e-9197-aacd091ab41d.jpg"},{"id":27588,"image":"http:\/\/www.mindenpictures.com\/cache\/pcache2\/80102221.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/3a\/3aa\/3aaa87fe-3d3c-4fa9-92b7-014172f652ea.jpg"},{"id":27590,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/7\/7d\/Monographella_nivalis-2013-Brno.jpg\/1024px-Monographella_nivalis-2013-Brno.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e0\/e0f\/e0fffa42-8cbb-4b05-8204-4aebbf79ac52.jpg"},{"id":27591,"image":"http:\/\/web2.mendelu.cz\/af_291_projekty2\/vseo\/files\/93\/8180.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/dc\/dc3\/dc31c469-4fb7-4d53-8c45-89373a0bbf17.jpg"}]},{"id":5863,"name":"Sausplankumain\u012bbas","nameSynonyms":"","latinName":"Alternaria spp.","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003ESausplankumain\u012bbas\u003C\/strong\u003E (lat\u012b\u0146u: \u003Cem\u003EAlternaria spp.\u003C\/em\u003E)\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cspan lang=\u0022LT\u0022\u003EInform\u0101cija b\u016bs pieejama dr\u012bzum\u0101.\u003C\/span\u003E\u003C\/p\u003E","slug":"sausplankumainibas","images":[{"id":3717,"image":"http:\/\/bugwoodcloud.org\/images\/768x512\/1234103.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/47\/473\/47345a32-d926-4827-8245-3aa7950bfbbe.jpg"},{"id":3722,"image":"http:\/\/web2.mendelu.cz\/af_291_projekty2\/vseo\/files\/93\/8471.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/72\/72c\/72c339ab-efe0-4d67-a927-ece855162fc0.jpg"},{"id":56140,"image":"http:\/\/www.omafra.gov.on.ca\/CropOp\/images\/crop_images\/specialty-veg\/brassicas\/bokc\/bokcf6_zoom.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a3\/a37\/a3735424-aa5b-4669-805b-e07896655c0f.jpg"},{"id":56141,"image":"http:\/\/web2.mendelu.cz\/af_291_projekty2\/vseo\/files\/180\/11859.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b9\/b9d\/b9dc164d-0b88-4a26-a0bd-cdd5913728c2.jpg"},{"id":56142,"image":"http:\/\/web2.mendelu.cz\/af_291_projekty2\/vseo\/files\/93\/8381.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f9\/f90\/f903877b-3076-4d71-9d37-d07c976c6c78.jpg"},{"id":56145,"image":"http:\/\/web2.mendelu.cz\/af_291_projekty2\/vseo\/files\/93\/8380.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a4\/a4d\/a4ded48c-5e8d-4885-a977-8eb990934c5a.jpg"}]},{"id":5846,"name":"Seleriju lapu gai\u0161plankumain\u012bba","nameSynonyms":"","latinName":"Septoria apiicola","latinNameSynonyms":"Septoria apii","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003ESeleriju lapu gai\u0026scaron;plankumain\u012bba\u003C\/strong\u003E (lat\u012b\u0146u: \u003Cem\u003ESeptoria apiicola, Septoria apii\u003C\/em\u003E)\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EIerosina\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u0026ndash; s\u0113nes\u0026nbsp;\u003Cem\u003E(Septoria apicola).\u003C\/em\u003E\u003Cbr \/\u003E \u003Cstrong\u003EBoj\u0101\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u0026ndash; selerijas.\u0026nbsp;\u003Cbr \/\u003E \u003Cstrong\u003EPaz\u012bmes nov\u0113rojamas\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;ve\u0123et\u0101cijas laik\u0101 uz virszemes da\u013c\u0101m.\u003Cbr \/\u003E \u003Cstrong\u003EZudumi \u0026ndash;\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;viena no post\u012bg\u0101kaj\u0101m seleriju slim\u012bb\u0101m. Mitras un v\u0113sas vasaras var rad\u012bt iev\u0113rojamus boj\u0101jumus, ja netiek savlaic\u012bgi ierobe\u017eota.\u003Cbr \/\u003E \u003Cstrong\u003ESimptomi\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u0026ndash; uz lap\u0101m un lapu k\u0101tiem veidojas s\u012bki, dzelten\u012bgi, parasti apa\u013ci plankumi, bet tie var b\u016bt ar\u012b neregul\u0101ras formas, lapu dz\u012bslu ierobe\u017eoti. Slim\u012bbai progres\u0113jot plankumi sapl\u016bst kop\u0101, tie k\u013c\u016bst br\u016bni un sausi. Ap plankumiem veidojas hlorotiskas joslas, uz boj\u0101tajiem audiem veidojas s\u012bkas, melnas pikn\u012bdas. Mitr\u0101 laik\u0101 plankumi uz lap\u0101m un lapu k\u0101tiem stipri papla\u0026scaron;in\u0101s, \u0026scaron;\u0101di augi nereti nokalst.\u003Cbr \/\u003E \u003Cstrong\u003EP\u0101rziemo\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u0026ndash; augu atliek\u0101s, s\u0113kl\u0101s (l\u012bdz pat 2 gadiem).\u003Cbr \/\u003E \u003Cstrong\u003EP\u0101rnes uz citiem augiem\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u0026ndash; ar \u016bdens pilieniem, tehniku un taml\u012bdz\u012bgi.\u003Cbr \/\u003E \u003Cstrong\u003EVeicina\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u0026ndash; lietus, migla, virspus\u0113ja laist\u012b\u0026scaron;ana un temperat\u016bra zem 24\u0026deg;C..\u003Cbr \/\u003E \u003Cstrong\u003EIerobe\u017eo\u0026scaron;ana:\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u003Cbr \/\u003E * J\u0101izmanto vesela un kodin\u0101ta s\u0113kla;\u003Cbr \/\u003E * J\u0101audz\u0113 iztur\u012bgas \u0026scaron;\u0137irnes;\u003Cbr \/\u003E * L\u012bdzko par\u0101d\u012bju\u0026scaron;ies pirmie simptomi, var izmantot aizsarg\u0101jo\u0026scaron;us fungic\u012bdus.\u003C\/p\u003E","slug":"seleriju-lapu-gaisplankumainiba","images":[{"id":19458,"image":"http:\/\/www.mindenpictures.com\/cache\/pcache2\/80101840.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b7\/b74\/b7451f82-d0e1-44c9-be3a-2300c0d9e3f8.jpg"},{"id":19461,"image":"http:\/\/web2.mendelu.cz\/af_291_projekty2\/vseo\/files\/9\/2730.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a7\/a77\/a77151e8-ee4a-4e6c-8589-725635337bf6.jpg"},{"id":19463,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/8\/83\/Knolselderij_bladvlekkenziekte_op_\u0027Dolvi\u0027_(Apium_graveolens_var._rapaceum_with_Septoria_apiicola).jpg\/1024px-Knolselderij_bladvlekkenziekte_op_\u0027Dolvi\u0027_(Apium_graveolens_var._rapaceum_with_Septoria_apiicola).jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/7a\/7ac\/7ac3f2b8-5828-4642-b252-2640b7b3d221.jpg"},{"id":19465,"image":"http:\/\/cache2.asset-cache.net\/gc\/182124270-celery-late-blight-spots-of-septoria-gettyimages.jpg?v=1\u0026c=IWSAsset\u0026k=2\u0026d=GkZZ8bf5zL1ZiijUmxa7QY8tMFx2242KUmeRobIi1U55nMvGYXBFI9YMxklD0y7UPGbnwnAoySIWPanNQQ9PXors6pVoDn%2FhQ4nTAl%2FL144%3D","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/0a\/0a3\/0a358c82-7c67-4651-87e5-b890fa07f754.jpg"}]},{"id":12057,"name":"S\u012bpoli puve","nameSynonyms":"","latinName":"Botrytis allii","latinNameSynonyms":"Botrytis aclada","description":"\u003Cp\u003EInform\u0101cija b\u016bs pieejama dr\u012bzum\u0101.\u003C\/p\u003E","slug":"sipoli-puve","images":[{"id":5290,"image":"http:\/\/web2.mendelu.cz\/af_291_projekty2\/vseo\/files\/180\/12618.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/9b\/9b3\/9b39ffd0-f7d6-4f16-9557-891e244700a3.jpg"},{"id":5291,"image":"http:\/\/www.agromanual.cz\/images\/atlas_choroby\/krckova_hniloba_cibule_prurez_cibuli_rod.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f1\/f13\/f134b1dc-719f-4408-9457-8851728734b1.jpg"},{"id":5293,"image":"http:\/\/web2.mendelu.cz\/af_291_projekty2\/vseo\/files\/180\/12699.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/70\/70f\/70ff6acb-ea5c-4ac1-869b-1b47c6955e9d.jpg"},{"id":55927,"image":"http:\/\/www.agro.basf.fr\/agroportal\/fr\/media\/productcatalogue\/pests\/legumes_3\/botrytis-squamosa-de-loignon.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/96\/962\/96226ab0-8c3c-47fa-a00f-f267d1cce72b.jpg"},{"id":55928,"image":"https:\/\/c1.staticflickr.com\/9\/8038\/8033542871_c79e86de30_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/8f\/8fd\/8fdae029-fa70-4197-b883-3c7e8c88d437.jpg"},{"id":73841,"image":"https:\/\/haveylab.horticulture.wisc.edu\/wp-content\/uploads\/sites\/66\/2016\/07\/Botrytis-allii-Italian-Red-48.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/3c\/3c7\/3c7529e0-be89-4189-b0d7-28a71cffcc6f.jpg"},{"id":73842,"image":"https:\/\/bugwoodcloud.org\/images\/768x512\/5364053.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/87\/87c\/87cb6bc9-4c37-40c2-badc-b51245f8590e.jpg"},{"id":73843,"image":"http:\/\/agri29-legumes.com\/wp-content\/uploads\/2013\/02\/botrytis.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c0\/c09\/c09d3e77-a0af-41cf-8c5a-3edd33dddaf8.jpg"},{"id":73844,"image":"https:\/\/bugwoodcloud.org\/images\/768x512\/1571941.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/69\/69f\/69f5f041-95a7-4658-a2b2-d1c3cff0dc53.jpg"},{"id":73845,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/0\/09\/Botrytis_allii_5365841_SMPT.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/7f\/7f8\/7f8db3f9-0d05-4c00-bf39-f92368dfb620.jpg"},{"id":73846,"image":"https:\/\/bugwoodcloud.org\/images\/768x512\/5361512.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/39\/39d\/39da7b8c-8569-472d-9ad3-1b4138f33a43.jpg"},{"id":73848,"image":"https:\/\/bugwoodcloud.org\/images\/768x512\/5361510.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/8a\/8af\/8af93244-f6ff-48c5-b507-5957faaf5045.jpg"}]},{"id":12059,"name":"S\u012bpolu balt\u0101 puve","nameSynonyms":"","latinName":"Sclerotinia cepivorum","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EIerosina\u003C\/strong\u003E \u0026ndash; s\u0113nes \u003Cem\u003E(Sclerotium cepivorum)\u003C\/em\u003E\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EBoj\u0101\u003C\/strong\u003E \u0026ndash;s\u012bpolus, puravus. \u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EPaz\u012bmes nov\u0113rojamas\u003C\/strong\u003E ve\u0123et\u0101cijas laik\u0101 un glab\u0101jot.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EZudumi\u003C\/strong\u003E- iev\u0113rojami samazin\u0101s ra\u017ea un t\u0101s kvalit\u0101te.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003ESimptomi\u003C\/strong\u003E \u0026ndash; uz s\u012bpola pamatnes veidojas balta, bl\u012bva s\u0113\u0146otne, un slim\u012bbai att\u012bstoties uz t\u0101s par\u0101d\u0101s melni sklerociji. S\u012bpols k\u013c\u016bst m\u012bksts, \u016bde\u0146ains un parasti piln\u012bgi sap\u016bst. Lauk\u0101 s\u012bpolam agri infic\u0113joties, augs dzelt\u0113, loki atmirst, s\u0101kot no galiem.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EP\u0101rziemo\u003C\/strong\u003E \u0026ndash; augsn\u0113 augu atliek\u0101s.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EVeicina\u003C\/strong\u003E \u0026ndash; meh\u0101niski boj\u0101jumi, ar slim\u012bbu infic\u0113ta augsne.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EIerobe\u017eo\u0026scaron;ana\u003C\/strong\u003E \u0026ndash; \u003Cbr \/\u003E- J\u0101izn\u012bcina augu atliekas;\u003Cbr \/\u003E- J\u0101iev\u0113ro augu mai\u0146a;\u003Cbr \/\u003E- J\u0101izmanto vesels st\u0101d\u0101mais materi\u0101ls;\u003Cbr \/\u003E- Ja nepiecie\u0026scaron;ams j\u0101izmanto fungic\u012bdi.\u003C\/p\u003E","slug":"sipolu-balta-puve","images":[{"id":73865,"image":"https:\/\/projects.ncsu.edu\/cals\/course\/pp728\/sclerotium_cepivorum\/rootmycelia.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/50\/507\/50732c18-8e33-42f2-8f97-8371d792238c.jpg"},{"id":73866,"image":"http:\/\/c8.alamy.com\/comp\/A45WJM\/onion-white-rot-sclerotium-cepivorum-close-up-of-rot-on-bulb-base-A45WJM.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b2\/b2c\/b2c237d3-4f03-483a-9fe3-02bea97febb4.jpg"},{"id":73867,"image":"http:\/\/c8.alamy.com\/comp\/A2GTA2\/white-rot-sclerotinia-cepivorum-on-an-onion-bulb-A2GTA2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/5e\/5e6\/5e6f91b1-bcaf-4c3c-8221-5e2c8ec79cda.jpg"},{"id":73868,"image":"https:\/\/projects.ncsu.edu\/cals\/course\/pp728\/sclerotium_cepivorum\/hyphaeonbulblg.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/9f\/9fe\/9fe04b7a-00f8-4134-a8ae-61345e936f65.jpg"},{"id":73869,"image":"http:\/\/c8.alamy.com\/comp\/APG9X8\/white-rot-sclerotium-cepivorum-mould-on-harvested-onion-bulb-APG9X8.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/bb\/bb1\/bb120c21-f735-4dce-b79e-e4259dce540e.jpg"},{"id":73870,"image":"https:\/\/projects.ncsu.edu\/cals\/course\/pp728\/sclerotium_cepivorum\/bulbsymptomslg.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/0a\/0ae\/0aefb44c-eef5-4db8-b651-0f4375f8cae0.jpg"},{"id":73871,"image":"http:\/\/c8.alamy.com\/comp\/APGAG9\/white-rot-sclerotinia-cepivorum-residual-mould-development-on-washed-APGAG9.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/93\/93a\/93a7a562-c76c-492d-9186-3d35ba7534c9.jpg"}]},{"id":5851,"name":"S\u012bpolu kakla puve","nameSynonyms":"s\u012bpolu sak\u0146u kakla puve","latinName":"Botryotinia squamosa","latinNameSynonyms":"Botrytis squamosa","description":"\u003Cp\u003ES\u012bpolu kakla puve, s\u012bpolu sak\u0146u kakla puve\u0026nbsp;(lat\u012b\u0146u: \u003Cem\u003EBotryotinia squamosa,\u0026nbsp;\u003C\/em\u003E\u003Cem\u003EBotrytis squamosa)\u003C\/em\u003E\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cspan lang=\u0022LT\u0022\u003EInform\u0101cija b\u016bs pieejama dr\u012bzum\u0101.\u003C\/span\u003E\u003C\/p\u003E","slug":"sipolu-kakla-puve","images":[{"id":55915,"image":"https:\/\/www.verspreidingsatlas.nl\/photopath\/bol2329.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a5\/a51\/a51d5b4f-eab1-456b-8549-cc084f2ba3cd.jpg"},{"id":55918,"image":"http:\/\/peat-api.com\/GartenBank\/diseases\/peat_european_pear_rust_01.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/6c\/6cb\/6cb2a7a6-de88-4843-abb9-b4964374642d.jpg"},{"id":55919,"image":"http:\/\/peat-api.com\/GartenBank\/diseases\/peat_fruit_rot_apple_01.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/0b\/0b7\/0b7b1f21-7d71-4c1a-97f7-15a5079a7d59.jpg"},{"id":55920,"image":"http:\/\/peat-api.com\/GartenBank\/diseases\/peat_early_blight_potato_02.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/ef\/ef5\/ef545578-5ed1-4d08-8bf7-077573b7cfd7.jpg"},{"id":55921,"image":"http:\/\/peat-api.com\/GartenBank\/diseases\/maize_smug_01.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d6\/d6a\/d6a12482-33b0-48b0-bea6-0fae14a1c34e.jpg"}]},{"id":5853,"name":"S\u012bpolu lapu plankumain\u012bba","nameSynonyms":"s\u012bpolu sausplankumain\u012bba, puravu lapu plankumain\u012bba, melnais sodr\u0113jums","latinName":"Alternaria porri","latinNameSynonyms":"Macrosporium porri, cladosporium alli-cepae","description":"\u003Cp\u003E\u003Cspan lang=\u0022LT\u0022\u003EInform\u0101cija b\u016bs pieejama dr\u012bzum\u0101.\u003C\/span\u003E\u003C\/p\u003E","slug":"sipolu-lapu-plankumainiba","images":[{"id":3924,"image":"http:\/\/www.plantwise.org\/KnowledgeBank\/Uploads\/PestNet\/Assets\/Image\/Onion_purple_blotch_(151)\/AlternariaP1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/bd\/bde\/bdefdf0b-f6a8-452d-9040-77a8dfa3f12c.jpg"},{"id":3925,"image":"http:\/\/www.extension.umn.edu\/garden\/diagnose\/plant\/images\/onion\/disease\/botleafblight2_600px.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/08\/08c\/08c3a6c9-0bff-431e-bf7b-070a341313b5.jpg"},{"id":3927,"image":"http:\/\/www.plantwise.org\/KnowledgeBank\/Uploads\/PestNet\/Assets\/Image\/Onion_purple_blotch_(151)\/AlternariaP2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/4e\/4e6\/4e655252-1491-4f46-b188-002b832eff7f.jpg"},{"id":3928,"image":"http:\/\/www.pestnet.org\/fact_sheets\/assets\/image\/onion_purple_blotch_151\/blotch.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b4\/b47\/b47a2d8e-920b-42e5-879c-0d7f62e25c10.jpg"},{"id":73856,"image":"https:\/\/s-media-cache-ak0.pinimg.com\/originals\/31\/ba\/8c\/31ba8c58d190c6bffa278b8ef4165b55.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f0\/f04\/f04d7d12-6a50-4ee2-b491-4e0050be7db3.jpg"},{"id":73857,"image":"http:\/\/c8.alamy.com\/comp\/APGBH8\/severe-infection-of-purple-blotch-alternaria-porri-on-shallot-plants-APGBH8.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f7\/f7d\/f7d7efbe-5983-45c3-a6f6-335bb224c224.jpg"},{"id":73858,"image":"http:\/\/agritech.tnau.ac.in\/crop_protection\/images\/onion_diseases\/7.3.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/66\/66a\/66afe376-fd7b-4e07-ab96-d6167bb09c42.jpg"},{"id":73859,"image":"https:\/\/bugwoodcloud.org\/images\/768x512\/5362939.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/79\/79e\/79ebadac-c222-469f-84e5-3e96cd9d6cac.jpg"},{"id":73860,"image":"https:\/\/www.mindenpictures.com\/cache\/pcache2\/80115651.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/9f\/9f6\/9f6587a8-ceea-4b2f-84c9-fbd49412c83b.jpg"},{"id":73861,"image":"https:\/\/bugwoodcloud.org\/images\/768x512\/5362728.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/46\/46b\/46bceb36-150c-47bd-8ff9-8a3ece7e3269.jpg"},{"id":73862,"image":"http:\/\/fungi.myspecies.info\/sites\/fungi.myspecies.info\/files\/215957%20Alternaria%20porri%20a.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/47\/47c\/47c64a00-2f8d-463c-a5ac-c873c67957ba.jpg"},{"id":73863,"image":"http:\/\/media.padil.gov.au\/Species\/142989\/50846-large.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a9\/a93\/a93e2a68-8845-4bd9-8216-dc2712d47943.jpg"}]},{"id":5850,"name":"S\u012bpolu ne\u012bst\u0101 miltrasa","nameSynonyms":"","latinName":"Peronospora destructor","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003ES\u012bpolu ne\u012bst\u0101 miltrasa\u003C\/strong\u003E (lat\u012b\u0146u: \u003Cem\u003EPeronospora destructor\u003C\/em\u003E)\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EIerosina\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u003Cem\u003EPeronospora destructor.\u003C\/em\u003E\u003Cbr \/\u003E \u003Cstrong\u003EBoj\u0101\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u0026ndash; s\u012bpolus, \u0137iplokus.\u0026nbsp;\u003Cbr \/\u003E \u003Cstrong\u003EPaz\u012bmes nov\u0113rojamas\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;ve\u0123et\u0101cijas laik\u0101.\u003Cbr \/\u003E \u003Cstrong\u003EZudumi\u0026nbsp;\u0026ndash;\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;pla\u0026scaron;i izplat\u012bta un post\u012bga slim\u012bba,- za\u013cie loki priek\u0026scaron;laic\u012bgi atmirst un s\u012bpolu att\u012bst\u012bba ir trauc\u0113ta. Pazemin\u0101s s\u0113klu ra\u017ea un kvalit\u0101te.\u0026nbsp;\u003Cbr \/\u003E \u003Cstrong\u003ESimptomi\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u0026ndash; pirmie simptomi par\u0101d\u0101s tr\u012bs l\u012bdz \u010detras ned\u0113\u013cas p\u0113c iest\u0101d\u012b\u0026scaron;anas. Infic\u0113tie loki zaud\u0113 sp\u012bdumu, k\u013c\u016bst b\u0101li, s\u0101k dzelt\u0113t, mitr\u0101 laik\u0101 p\u0101rkl\u0101jas ar pel\u0113ku vai violeti pel\u0113ku irdenu apsarmi, izliecas un pieplok pie zemes. No lokiem infic\u0113jas s\u012bpols, kuri veidojas l\u0113ni un nesasniedz norm\u0101lu lielumu. S\u0101kum\u0101 infic\u0113tie bumbu\u013ci neat\u0026scaron;\u0137iras no veselajiem, bet v\u0113l\u0101k uzglab\u0101\u0026scaron;anas laik\u0101 \u0026ndash; s\u0101k p\u016bt atsevi\u0026scaron;\u0137as zv\u012b\u0146as. Boj\u0101tie s\u012bpoli priek\u0026scaron;laic\u012bgi uzd\u012bgst.\u003Cbr \/\u003E \u003Cstrong\u003EP\u0101rziemo\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u0026ndash; augsn\u0113 boj\u0101to augu atliek\u0101s, daudzgad\u012bgo s\u012bpolu sakn\u0113s un s\u0113kl\u0101s.\u003Cbr \/\u003E \u003Cstrong\u003EVeicina\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u0026ndash; migla, lietus, p\u0101rm\u0113r\u012bgs augsnes un gaisa mitrums.\u003Cbr \/\u003E \u003Cstrong\u003EIerobe\u017eo\u0026scaron;ana:\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u003Cbr \/\u003E * J\u0101izmanto vesels st\u0101d\u0101mais materi\u0101ls;\u003Cbr \/\u003E * J\u0101izol\u0113 s\u012bpolu un \u0137iploku st\u0101d\u012bjumi no s\u0113kliniekiem;\u003Cbr \/\u003E * J\u0101lieto fungic\u012bdi (parasti tie nepiecie\u0026scaron;ami mitr\u0101s vasar\u0101s).\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003E\u003Cspan lang=\u0022LT\u0022\u003EAr ne\u012bsto miltrasu saslimst gan no s\u0113kl\u0101m audz\u0113ti s\u012bpoli, gan ar\u012b ve\u0123etat\u012bvi pavairoti s\u012bpoli un s\u0113klinieki.\u003C\/span\u003E\u003C\/strong\u003E\u003C\/p\u003E","slug":"sipolu-neista-miltrasa","images":[{"id":74188,"image":"https:\/\/bugwoodcloud.org\/images\/768x512\/5362265.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/8b\/8b4\/8b42463a-8833-46dc-ad85-cd5d769dcfc1.jpg"},{"id":74189,"image":"https:\/\/bugwoodcloud.org\/images\/768x512\/5361481.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/7c\/7c6\/7c6b7337-c2b3-4bed-a9b1-2f417f5cbf9d.jpg"},{"id":74190,"image":"https:\/\/c8.alamy.com\/comp\/APG9YE\/downy-mildew-peronospora-destructor-on-the-leaves-of-harvested-spring-APG9YE.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d2\/d2a\/d2a5656e-e8d4-4530-a992-70d6dfe25f80.jpg"}]},{"id":5852,"name":"S\u012bpolu r\u016bsa","nameSynonyms":"","latinName":"Puccinia allii","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003ES\u012bpolu r\u016bsa\u003C\/strong\u003E (lat\u012b\u0146u: \u003Cem\u003EPuccinia allii\u003C\/em\u003E) boj\u0101\u0026nbsp;\u003Cem\u003EAllium\u003C\/em\u003E\u0026nbsp;\u0123ints augus, post\u012bg\u0101ka \u0137iplokiem un puraviem. Vasar\u0101 izpau\u017eas k\u0101 gai\u0026scaron;i dzelteni, viegli uzbriedu\u0026scaron;i spilventi\u0146i uz lokiem, bet ruden\u012b tie ir melni, segti ar epidermu. S\u0113ne p\u0101rziemo s\u012bpolu atliek\u0101s, t\u0101s att\u012bst\u012bbu veicina temperat\u016bras sv\u0101rst\u012bbas un paaugstin\u0101ts gaisa mitrums. Vair\u0101k att\u012bst\u0101s gados, kad s\u012bpoli nobriest paaugstin\u0101t\u0101 augsnes temperat\u016br\u0101. Ierobe\u017eo\u0026scaron;ana: svar\u012bg\u0101kais \u0026ndash; j\u0101aizv\u0101c slimo augu atliekas; j\u0101iev\u0113ro augu mai\u0146a.\u003C\/p\u003E","slug":"sipolu-rusa","images":[{"id":2086,"image":"http:\/\/www.wallwork.me.uk\/Downthegarden2\/pucciniaalliionleek2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/09\/09f\/09f2e857-7702-4814-8239-30f4314ac789.jpg"},{"id":68895,"image":"https:\/\/www.mindenpictures.com\/cache\/pcache2\/80103682.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/ab\/ab1\/ab18fef5-5f26-4464-89c6-810a2f715112.jpg"},{"id":68896,"image":"http:\/\/warehouse1.indicia.org.uk\/upload\/p18q0mphstiob1s931gl21nhr1aaei.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/ad\/ad0\/ad022239-0d76-46ea-9448-72da5c9a146f.jpg"},{"id":68898,"image":"http:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/b\/b0\/Rust_on_garlic_plants.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/77\/77f\/77fda622-1f7f-41e9-9afe-1a25ed98d2dd.jpg"},{"id":68899,"image":"http:\/\/www.aphotofungi.com\/images\/basidiomycota_rusts_smuts\/rust_puccinia_allii_onion_garlic_close-up_21-04-07.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/56\/561\/56161c0f-37a8-4768-b467-d4991e1845e0.jpg"},{"id":68900,"image":"http:\/\/www.aphotofungi.com\/images\/basidiomycota_rusts_smuts\/rust_puccinia_allii_onion_garlic_21-04-07.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/46\/469\/469d7ad6-515e-4d3e-8eb1-5c6885180c9d.jpg"}]},{"id":5859,"name":"Skujbire","nameSynonyms":"","latinName":"Lophodermium spp.","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cspan lang=\u0022LT\u0022\u003E\u003Cstrong\u003ESkujbire\u003C\/strong\u003E (\u003C\/span\u003E\u003Cspan lang=\u0022LT\u0022\u003Elat\u012b\u0146u: \u003C\/span\u003E\u003Cem\u003E\u003Cspan lang=\u0022LT\u0022\u003ELophodermium spp.\u003C\/span\u003E\u003C\/em\u003E\u003Cspan lang=\u0022LT\u0022\u003E)\u003C\/span\u003E\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cspan lang=\u0022LT\u0022\u003EEg\u013cu skujbire\u0026nbsp;(\u003Cem\u003ELophodermium macrosporium\u003C\/em\u003E)\u003Cbr \/\u003EPrie\u017eu skujbire\u0026nbsp;(\u003Cem\u003ELophodermium seditiosum\u003C\/em\u003E)\u003Cbr \/\u003E\u003C\/span\u003EPrie\u017eu, eg\u013cu skujbire\u0026nbsp;(\u003Cem\u003ELophodermium pinastri\u003C\/em\u003E)\u003C\/p\u003E","slug":"skujbire","images":[{"id":56130,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/7\/76\/Lophodermium_pinastri.jpg\/1024px-Lophodermium_pinastri.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/7c\/7cf\/7cf17a15-c9a1-4944-b7c0-20dbe1d4a191.jpg"},{"id":56136,"image":"https:\/\/c1.staticflickr.com\/1\/195\/478896131_6feb7f8880_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/3c\/3c3\/3c374089-9005-4e30-b400-ab5a2d1f3947.jpg"},{"id":56137,"image":"http:\/\/i1272.photobucket.com\/albums\/y393\/bwergen\/erubio\/Lophodermiumfoliicola2_zps0eea9a6d.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/67\/670\/6702b33a-7921-401f-b080-f39a17c3a500.jpg"},{"id":56138,"image":"http:\/\/www.pilzbestimmer.de\/bilder\/2\/572-Lophodermium_piceae.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/6c\/6cd\/6cdc771b-f2e9-44c9-a519-43fd40059e0a.jpg"},{"id":56139,"image":"http:\/\/www.boletus.hr\/slike\/gljive\/Lophodermium%20_arundinaceum%20_Schrad.%20Chevall._2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b0\/b00\/b00ff97f-5c77-438b-ac37-7720743aec3a.jpg"}]},{"id":5882,"name":"Stiebru l\u016b\u0161ana","nameSynonyms":"graudaugu sak\u0146u puve","latinName":"Pseudocercosporella herpotrichoides","latinNameSynonyms":"Cercosporella herpotrichoides, Oculimacula","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EStiebru l\u016b\u0026scaron;ana, graudaugu sak\u0146u puve\u003C\/strong\u003E (lat\u012b\u0146u: \u003Cem\u003EPseudocercosporella herpotrichoides,\u0026nbsp;\u003C\/em\u003E\u003Cem\u003ECercosporella herpotrichoides, Oculimacula yallundae, Tapesia yallundae)\u003C\/em\u003E\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EIerosina\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u0026ndash; s\u0113nes\u0026nbsp;\u003Cem\u003E(Pseudocercosporella herpotrichoides).\u003C\/em\u003E\u0026nbsp;\u003Cbr \/\u003E \u003Cstrong\u003EBoj\u0101\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u0026ndash; visas lab\u012bbas un stiebrz\u0101les, bet \u012bpa\u0026scaron;i b\u012bstama kvie\u0026scaron;iem.\u003Cbr \/\u003E \u003Cstrong\u003EZudumi \u0026ndash;\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;augstra\u017e\u012bgos s\u0113jumos, lab\u0101 agrofon\u0101. Veidojas s\u012bki, nepilnv\u0113rt\u012bgi graudi. Stipras infekcijas gad\u012bjum\u0101 boj\u0101tie stiebri l\u016bst, veidojot veldri \u0026ndash; stiebri sakr\u012bt da\u017e\u0101dos virzienos.\u003Cbr \/\u003E \u003Cstrong\u003EPaz\u012bmes nov\u0113rojamas\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;stiebra apak\u0026scaron;\u0113j\u0101 da\u013c\u0101 stiebro\u0026scaron;anas un v\u0101rpo\u0026scaron;anas att\u012bst\u012bbas f\u0101z\u0113s. Maz\u0101k tipiskas slim\u012bbas paz\u012bmes nov\u0113rojamas jau ruden\u012b vai pavasar\u012b (cero\u0026scaron;anas f\u0101z\u0113).\u003Cbr \/\u003E \u003Cstrong\u003ESimptomi\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u0026ndash; uz stiebra pamata vai uz lapas maksts iegareni pel\u0113c\u012bgi vai dzelten\u012bgi br\u016bni ar gai\u0026scaron;\u0101ku centr\u0101lo da\u013cu un tum\u0026scaron;\u0101ku krasi nenorobe\u017eotu apmali. Stiebru p\u0101rgrie\u017eot, infic\u0113taj\u0101 viet\u0101 redzams pel\u0113ks vatveid\u012bgs s\u0113nes mic\u0113lijs. Saknes slim\u012bba neskar.\u0026nbsp;\u003Cbr \/\u003E Uz jaunu augu lapu makst\u012bm izpl\u016bdu\u0026scaron;i br\u016bni plankumi, slikti cero, reiz\u0113m atsevi\u0026scaron;\u0137i dzinumi dzelt\u0113.\u003Cbr \/\u003E \u003Cstrong\u003EVeicina\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u0026ndash; lietains laiks un temperat\u016bra saglab\u0101jas ap 10\u0026deg;C. Ja rudens ir bijis augsts un mitrs, silta ziema un v\u0113ls, lietains pavasaris\u003Cbr \/\u003E \u003Cstrong\u003ESaglab\u0101jas\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u0026ndash; augu atliek\u0101s, infic\u0113tos augos, savva\u013cas graudz\u0101l\u0113s.\u003Cbr \/\u003E \u003Cstrong\u003EIerobe\u017eo\u0026scaron;ana:\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u003Cbr \/\u003E * augu mai\u0146as iev\u0113ro\u0026scaron;ana, j\u0101\u0146em v\u0113r\u0101 ne tikai priek\u0026scaron;augs, bet ar\u012b priek\u0026scaron;-priek\u0026scaron;augs,\u003Cbr \/\u003E * j\u0101paaugstina organisko vielu saturs augsn\u0113, kas sekm\u0113tu \u0101tr\u0101ku augu atlieku sadal\u012b\u0026scaron;anos,\u003Cbr \/\u003E * s\u0113klu kodin\u0101\u0026scaron;ana (da\u013c\u0113ji ierobe\u017eo),\u0026nbsp;\u003Cbr \/\u003E * fungic\u012bdu lieto\u0026scaron;ana, bet j\u0101\u0146em v\u0113r\u0101, ka tie nav vienl\u012bdz efekt\u012bvi pret visiem ierosin\u0101t\u0101jiem. Fungic\u012bdu lieto\u0026scaron;ana atmaks\u0101jas tikai retos gad\u012bjumos, parasti tad, ja s\u0113jumi ir augstra\u017e\u012bgi un netiek iev\u0113rota augu mai\u0146a.\u003Cbr \/\u003E \u003Cbr \/\u003E \u003Cstrong\u003EDa\u013c\u0113ji ierobe\u017eo s\u0113klas kodinot un miglojot ar piem\u0113rotu fungic\u012bdu pavasar\u012b. Fungic\u012bdi atmaks\u0101jas tad, ja cero\u0026scaron;anas stadijas beig\u0101s infic\u0113ti 20% galveno dzinumu. Smidzin\u0101\u0026scaron;ana ir efekt\u012bva, ja to izdara l\u012bdz stiebro\u0026scaron;anas s\u0101kumam.\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u003C\/p\u003E","slug":"stiebru-lusana","images":[{"id":29363,"image":"http:\/\/web2.mendelu.cz\/af_291_projekty2\/vseo\/files\/93\/8824.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/34\/349\/349cc53a-ea7d-4304-b98f-71cf7f1eca42.jpg"},{"id":29364,"image":"http:\/\/www.agrarheute.com\/sites\/default\/files\/styles\/ah_galerie_940x705\/public\/galerie\/134\/1360.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/1f\/1f4\/1f4b63e5-95f8-49cc-b39c-407b3600a641.jpg"},{"id":29366,"image":"http:\/\/www.vaad.gov.lv\/files\/tblKaitigais_Organisms\/1134\/Bilde\/L_Saku_kakla_puve_Cercosporella_herpotrichoides_Deuteromycetes_kl_Hyphales_r.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d7\/d7f\/d7f26296-bce4-454c-9730-8dd74b0eb5d3.jpg"},{"id":29367,"image":"http:\/\/web2.mendelu.cz\/af_291_projekty2\/vseo\/files\/93\/8825.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/df\/df6\/df6ae431-3e12-4e61-b75c-96f41c83da38.jpg"},{"id":29368,"image":"http:\/\/m.agro.basf.cz\/agroportal\/mcz\/media\/productcatalogue\/pests\/1p3_w960.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/11\/113\/1138ba60-3b11-4303-b3e8-5f96cca1f7c8.jpg"}]},{"id":5829,"name":"Stiebrz\u0101\u013cu gredzenplankumain\u012bba","nameSynonyms":"rinhosporioze","latinName":"Rhynchosporium secalis","latinNameSynonyms":"Rhynchosporium graminicola","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EStiebrz\u0101\u013cu gredzenplankumain\u012bba, rinhosporioze\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003E(\u003Cspan lang=\u0022LT\u0022\u003Elat\u012b\u0146u: \u003C\/span\u003E\u003Cem\u003ERhynchosporium secalis,\u0026nbsp;Rhynchosporium graminicola\u003C\/em\u003E)\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003E\u003Cspan lang=\u0022ES-TRAD\u0022\u003EIerosina\u003C\/span\u003E\u003C\/strong\u003E\u003Cspan lang=\u0022ES-TRAD\u0022\u003E\u0026nbsp;\u0026ndash; s\u0113nes\u0026nbsp;\u003Cem\u003ERhynchosporium graminicola\u003C\/em\u003E, syn.\u003Cem\u003E\u0026nbsp;R. secalis.\u003C\/em\u003E\u003Cbr \/\u003E \u003Cstrong\u003EBoj\u0101\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u0026ndash; ziemas mie\u017eus, rudzus, tritik\u0101li, mie\u017eus, graudz\u0101les.\u003Cbr \/\u003E \u003Cstrong\u003EZudumi\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003E- viena no b\u012bstam\u0101kaj\u0101m slim\u012bb\u0101m mie\u017eos, \u012bpa\u0026scaron;i v\u0113sos un mitros pavasaros. Zudumi var sasniegt 40%. Galvenok\u0101rt samazin\u0101s graudu svars. Ja infic\u0113\u0026scaron;an\u0101s notikusi jau agr\u0101k\u0101s att\u012bst\u012bbas stadij\u0101s, iesp\u0113jama produkt\u012bvo v\u0101rpu un graudu skaita samazin\u0101\u0026scaron;an\u0101s v\u0101rp\u0101s.\u003Cbr \/\u003E \u003Cstrong\u003EPaz\u012bmes nov\u0113rojamas\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u0026ndash; visu ve\u0123et\u0101cijas periodu.\u003Cbr \/\u003E \u003Cstrong\u003ESimptomi\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u0026ndash; nov\u0113rojami uz lap\u0101m un lapu makst\u012bm, \u013coti retos gad\u012bjumos ar\u012b uz akotiem. Atsevi\u0026scaron;\u0137os gad\u012bjumos slim\u012bbas paz\u012bmes nov\u0113rojamas jau uz d\u012bgstiem-br\u016bni plankumi uz koleoptila. Stiebro\u0026scaron;anas perioda beig\u0101s uz lapu pl\u0101tn\u0113m un makst\u012bm par\u0101d\u0101s iegareni ov\u0101li, b\u0101lgani vai pel\u0113ki plankumi ar izteikti \u0026scaron;okol\u0101des br\u016bnu apmali. Plankumi ir lieli, tos neierobe\u017eo lapu dz\u012bslas. Slim\u012bbas paz\u012bmes parasti s\u0101kas no lapu galotn\u0113m un p\u0101rkl\u0101j visu lapu. Lapu apak\u0026scaron;pus\u0113 mitros apst\u0101k\u013cos veidojas pel\u0113c\u012bgi balta apsarme.\u0026nbsp;\u003Cbr \/\u003E \u003Cstrong\u003EVeicina\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u0026ndash; ja mitrums uz augu lap\u0101m saglab\u0101jas 48 stundas un temperat\u016bra ir 10-20 C, paaugstin\u0101ts sl\u0101pek\u013ca daudzums parasti palielina slim\u012bbas att\u012bst\u012bbas pak\u0101pi\u003Cbr \/\u003E \u003Cstrong\u003ESaglab\u0101jas\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u0026ndash; infic\u0113to augu atliek\u0101s, da\u013c\u0113ji s\u0113klas materi\u0101l\u0101, pabiru asni, savva\u013cas graudz\u0101l\u0113s.\u003Cbr \/\u003E \u003Cstrong\u003EIerobe\u017eo\u0026scaron;ana:\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u003Cbr \/\u003E - Augu mai\u0146as iev\u0113ro\u0026scaron;ana, augu atlieku iestr\u0101de augsn\u0113, r\u016bp\u012bga lauka nov\u0101k\u0026scaron;ana,\u003Cbr \/\u003E - s\u0113klu kodin\u0101\u0026scaron;ana,\u0026nbsp;\u003Cbr \/\u003E - fungic\u012bdu lieto\u0026scaron;ana ve\u0123et\u0101cijas laik\u0101- par\u0101doties slim\u012bbas pirmaj\u0101m paz\u012bm\u0113m no cero\u0026scaron;anas f\u0101zes beig\u0101m l\u012bdz zied\u0113\u0026scaron;anas s\u0101kumam.\u003C\/span\u003E\u003C\/p\u003E","slug":"stiebrzalu-gredzenplankumainiba","images":[{"id":2025,"image":"http:\/\/bugwoodcloud.org\/images\/768x512\/1234073.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/03\/036\/03675dda-a99a-40c0-bfec-193f474ec9a6.jpg"},{"id":2026,"image":"http:\/\/web2.mendelu.cz\/af_291_projekty2\/vseo\/files\/93\/8167.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/98\/986\/9860b51a-ab95-4c83-bef5-4b2d42dd0d3d.jpg"},{"id":2027,"image":"http:\/\/www.mindenpictures.com\/cache\/pcache2\/80104926.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/11\/11b\/11b77349-f342-4273-ad3b-37f017efa48e.jpg"},{"id":2028,"image":"https:\/\/extension.umaine.edu\/publications\/wp-content\/uploads\/sites\/82\/2014\/01\/P7120010-opt.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/8c\/8cb\/8cb526d9-a3e2-4f76-8c4d-5f6ce6286789.jpg"},{"id":2029,"image":"http:\/\/www.mindenpictures.com\/cache\/pcache2\/80104913.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/70\/707\/70741d05-4372-4247-99ea-1bf675d08e4e.jpg"}]},{"id":5869,"name":"Tom\u0101tu \u012bst\u0101 miltrasa","nameSynonyms":"","latinName":"Oidium lycopersici","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003ETom\u0101tu \u012bst\u0101 miltrasa\u003C\/strong\u003E (\u003Cspan lang=\u0022LT\u0022\u003Elat\u012b\u0146u:\u0026nbsp;\u003C\/span\u003E\u003Cem\u003EOidium lycopersici\u003C\/em\u003E)\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003EInform\u0101cija b\u016bs pieejama dr\u012bzum\u0101.\u003C\/p\u003E","slug":"tomatu-ista-miltrasa","images":[{"id":10809,"image":"http:\/\/nivabg.com\/pics\/org\/tips\/jdcr1399568047.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/ef\/ef0\/ef0f4970-0026-4e98-90f9-9e6ea504e5ea.jpg"},{"id":10811,"image":"http:\/\/www.pilzfotopage.de\/Bilder\/Phytos\/Oidium004.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/5c\/5c8\/5c8b3c33-fa33-4627-a220-4a4459aa0aa1.jpg"},{"id":10813,"image":"http:\/\/jule.pflanzenbestimmung.de\/wordpress\/wp-content\/uploads\/2013\/10\/Pseudoidium_neolycopersici_Solanum_lycopersici_JKruse-4.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b8\/b8a\/b8a1e901-ac4f-417f-b129-a4255ea11778.jpg"},{"id":10814,"image":"http:\/\/www.pilzfotopage.de\/Bilder\/Phytos\/Oidium005.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d8\/d8e\/d8e5322b-8429-49ad-8001-f700bed807d6.jpg"},{"id":10816,"image":"http:\/\/www.pilzfotopage.de\/Bilder\/Phytos\/Oidium003.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/09\/09d\/09d7ede6-a8fa-4b9c-af5a-b33db43ac5b7.jpg"}]},{"id":5867,"name":"Tom\u0101tu lapu br\u016bnais pel\u0113jums","nameSynonyms":"kladosporioze","latinName":"Cladosporium fulvum","latinNameSynonyms":"Mycovellosiella fulva, Fulvia fulva","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003ETom\u0101tu lapu br\u016bnais pel\u0113jums, kladosporioze\u003C\/strong\u003E (\u003Cspan lang=\u0022LT\u0022\u003Elat\u012b\u0146u:\u0026nbsp;\u003C\/span\u003E\u003Cem\u003ECladosporium fulvum,\u0026nbsp;\u003C\/em\u003E\u003Cem\u003EMycovellosiella fulva,\u0026nbsp;Fulvia fulva\u003C\/em\u003E)\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EIerosina\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u0026ndash; s\u0113nes\u0026nbsp;\u003Cem\u003ECladosporium fulvum.\u003C\/em\u003E\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EBoj\u0101\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u0026ndash;tom\u0101tus.\u0026nbsp;\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EPaz\u012bmes nov\u0113rojamas\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;tikai uz lap\u0101m.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EZudumi \u0026ndash;\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;bie\u017ei sastopama tom\u0101tu slim\u012bba, \u012bpa\u0026scaron;i post\u012bga pl\u0113ves seguma siltumn\u012bc\u0101s.\u0026nbsp;\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003ESimptomi\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u0026ndash; uz lap\u0101m (vispirms apak\u0026scaron;\u0113j\u0101m) lapu dz\u012bslu tuvum\u0101 att\u012bst\u0101s za\u013cgandzelteni plankumi. Lapu apak\u0026scaron;pus\u0113 plankumu viet\u0101 att\u012bst\u0101s samtaina, ol\u012bvza\u013cganpel\u0113ka apsarme. Lapas s\u0101kot no apak\u0026scaron;as nobr\u016bn\u0113 un nokalst.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EP\u0101rziemo\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u0026ndash; infic\u0113t\u0101s augu atliek\u0101s, augsn\u0113, uz siltumn\u012bcu konstrukcij\u0101m.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EVeicina\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u0026ndash; neregul\u0101ra siltumn\u012bcu v\u0113din\u0101\u0026scaron;ana, palielin\u0101ts mitrums.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EIerobe\u017eo\u0026scaron;ana:\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u003Cbr \/\u003E* J\u0101dezinfic\u0113 siltumn\u012bcas;\u003Cbr \/\u003E* J\u0101izv\u0101c un j\u0101izn\u012bcina augu atliekas;\u003Cbr \/\u003E* J\u0101iev\u0113ro pareizs gaisa mitrums segtaj\u0101s plat\u012bb\u0101s;\u003Cbr \/\u003E* Fungic\u012bdu lieto\u0026scaron;ana.\u003C\/p\u003E","slug":"tomatu-lapu-brunais-pelejums","images":[{"id":813,"image":"http:\/\/www.extension.umn.edu\/garden\/fruit-vegetable\/plant-diseases\/leaf-mold-tomato\/img\/velvety-sporulation.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/65\/65b\/65bfe8a4-ab96-418d-bcdf-0851bc7f82e8.jpg"},{"id":814,"image":"http:\/\/plante-doktor.dk\/Cladosporium%203.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/50\/507\/507b68b2-07a5-4326-83bd-e23238845a64.jpg"},{"id":56131,"image":"http:\/\/www.pestnet.org\/fact_sheets\/assets\/image\/tomato_leaf_mould_076\/fulviaem.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/dc\/dc6\/dc688192-ce96-431e-9980-c544deac8b8c.jpg"},{"id":56132,"image":"http:\/\/www.plante-doktor.dk\/Cladosporium%204.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/21\/21c\/21c688da-2fe8-4afe-9ea4-af457de4564a.jpg"},{"id":56134,"image":"http:\/\/www.sorhocam.com\/uploads\/images\/2852016-223718-93857.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/31\/31d\/31dff44c-cdd7-4109-848b-cde7867b1a16.jpg"}]},{"id":5868,"name":"Tom\u0101tu lapu sausplankumain\u012bba","nameSynonyms":"Sausplankumain\u012bba","latinName":"Alternaria solani","latinNameSynonyms":"Macrosporium solani","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EIerosina\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u0026ndash; s\u0113nes\u0026nbsp;\u003Cem\u003E(Alternaria solani).\u003C\/em\u003E\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EBoj\u0101\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u0026ndash; tom\u0101tus, kartupe\u013cus, bakla\u017e\u0101nus u.c. nakte\u0146u dzimtas d\u0101rze\u0146us. Kostat\u0113ta ar\u012b uz gur\u0137iem.\u0026nbsp;\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EPaz\u012bmes nov\u0113rojamas\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;ve\u0123et\u0101cijas laik\u0101 uz virszemes da\u013c\u0101m.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EZudumi \u0026ndash;\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;pla\u0026scaron;i izplat\u012bta un noz\u012bm\u012bga, it sevi\u0026scaron;\u0137i mitr\u0101s, silt\u0101s vasar\u0101s.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003ESimptomi\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u0026ndash; uz lap\u0101m att\u012bst\u0101s tum\u0026scaron;i br\u016bni apa\u013ci plankumi ar labi saskat\u0101m\u0101m koncentrisk\u0101m josl\u0101m. Mitr\u0101 laik\u0101 uz plankumiem att\u012bst\u0101s melna, samtaina apsarme. Uz aug\u013ciem, galvenok\u0101rt pie k\u0101ti\u0146a att\u012bst\u0101s iegrimu\u0026scaron;i plankumi, kuri parasti saplais\u0101. Uz aug\u013ciem, t\u0101pat k\u0101 uz lap\u0101m, plankumu viet\u0101s att\u012bst\u0101s melna , samtaina apsarme. Slimie aug\u013ci plais\u0101, caur kur\u0101m iek\u013c\u016bst bakt\u0113rijas, kas ierosina pel\u0113ko puvi.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EP\u0101rziemo\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u0026ndash; infic\u0113t\u0101s augu atliek\u0101s, s\u0113kl\u0101s, nez\u0101l\u0113s.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EVeicina\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u0026ndash;palielin\u0101ts mitrums, kukai\u0146u kl\u0101tb\u016btne, v\u0113j\u0026scaron;.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EIerobe\u017eo\u0026scaron;ana:\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u003Cbr \/\u003E- J\u0101izmanto kodin\u0101tas s\u0113klas;\u003Cbr \/\u003E- J\u0101izv\u0101c un j\u0101izn\u012bcina augu atliekas;\u003Cbr \/\u003E- J\u0101apkaro nez\u0101les;\u003Cbr \/\u003E- J\u0101iev\u0113ro pareiza augu mai\u0146a;\u003Cbr \/\u003E- Fungic\u012bdu lieto\u0026scaron;ana.\u003C\/p\u003E","slug":"tomatu-lapu-sausplankumainiba","images":[{"id":553,"image":"http:\/\/www.omafra.gov.on.ca\/IPM\/images\/tomatoes\/diseases\/tomato_q1hq-early-blight-5052_zoom.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/36\/365\/3659abc5-f338-492d-b9fe-bab3a353971f.jpg"},{"id":559,"image":"http:\/\/bugwoodcloud.org\/images\/768x512\/1234123.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/06\/065\/06581ba8-4202-43eb-84d5-9485d64dce1f.jpg"},{"id":54197,"image":"http:\/\/www.pestnet.org\/fact_sheets\/assets\/image\/passionfruit_spots_153\/altpassifloraekc.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e0\/e0b\/e0b1722c-bf3a-4161-bfc3-c23caafe2940.jpg"},{"id":54405,"image":"http:\/\/www.pestnet.org\/fact_sheets\/assets\/image\/tomato_early_blight_211\/alternariasolfruit.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d4\/d4d\/d4d85fde-4650-4c2d-96c5-65b813f9cf6e.jpg"},{"id":55511,"image":"http:\/\/www.omafra.gov.on.ca\/IPM\/images\/tomatoes\/diseases-and-disorders\/black-mold\/tomato_black-mold_01_zoom.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d6\/d65\/d65f588d-7873-475f-99d3-7fb430cfb1f3.jpg"}]},{"id":12062,"name":"Vertik\u0101lo dzinumu galu atmir\u0161ana","nameSynonyms":"","latinName":"Phomopsis vaccinii","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EInform\u0101cija b\u016bs pieejama dr\u012bzum\u0101.\u003C\/p\u003E","slug":"vertikalo-dzinumu-galu-atmirsana","images":[{"id":72338,"image":"https:\/\/www.extension.umn.edu\/garden\/diagnose\/plant\/images\/blueberry\/botrytis2_600px.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f6\/f63\/f6377e3a-0b45-43d3-ba2f-e8d9ca24ad81.jpg"},{"id":72345,"image":"http:\/\/msue.anr.msu.edu\/uploads\/images\/Plant%20Ag\/Dying_BB_canes.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/72\/72e\/72e338fc-4502-4aba-bbaf-6b9302cb8834.jpg"},{"id":72346,"image":"https:\/\/www.extension.umn.edu\/garden\/yard-garden\/fruit\/pest-management-for-home-blueberry-plants\/canker-diseases\/img\/big-branch-canker.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d7\/d73\/d73678c4-f495-4784-993a-b8577ba3a68c.jpg"},{"id":72348,"image":"https:\/\/www.ces.ncsu.edu\/depts\/pp\/notes\/Fruit\/fdin010\/tottwig2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/dc\/dc0\/dc0409fb-adc4-40f1-8ab2-cec50aaf7e1a.jpg"},{"id":73888,"image":"https:\/\/www.ces.ncsu.edu\/depts\/pp\/notes\/Fruit\/fdin010\/frtrot2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a4\/a4f\/a4f4be61-a329-4027-a36d-99872c01c2fe.jpg"},{"id":73889,"image":"https:\/\/pnwhandbooks.org\/sites\/pnwhandbooks\/files\/plant\/images\/blueberry-vaccinium-corymbosum-twig-blight\/blueberryphomopsis12-0559a.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b8\/b8d\/b8d060cd-939f-49bc-9a21-7838aa066a7d.jpg"},{"id":73890,"image":"https:\/\/www.ces.ncsu.edu\/depts\/pp\/notes\/Fruit\/fdin010\/tretwig2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e6\/e6d\/e6dba455-98bb-4a86-8ada-ae27d1861bc1.jpg"}]},{"id":5915,"name":"V\u012bnogu \u012bst\u0101 miltrasa","nameSynonyms":"\u012bst\u0101 miltrasa","latinName":"Erysiphe necator","latinNameSynonyms":"Uncinula necator","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EV\u012bnogu \u012bst\u0101 miltrasa,\u0026nbsp;\u003Cstrong\u003E\u012bst\u0101 miltrasa\u003C\/strong\u003E\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;(\u003Cspan lang=\u0022LT\u0022\u003Elat\u012b\u0146u:\u0026nbsp;\u003C\/span\u003E\u003Cem\u003EErysiphe necator,\u0026nbsp;\u003C\/em\u003E\u003Cem\u003EUncinula necator\u003C\/em\u003E)\u0026nbsp;ir visizplat\u012bt\u0101k\u0101 v\u012bnkoku slim\u012bba. T\u0101 att\u012bst\u0101s saus\u0101 un karst\u0101 laik\u0101 pie gaisa mitruma 70-90%, gaisa temperat\u016bra 20\u0026deg;C un augst\u0101ka. Vair\u0101k infic\u0113jas tie\u0026scaron;i pl\u0113ves siltumn\u012bc\u0101 audz\u0113t\u0101s v\u012bnogas. Visbie\u017e\u0101k slim\u012bba redzama lapas ab\u0101s pus\u0113s \u0026ndash; pel\u0113kbalta apsarme. Ziedne\u0026scaron;i, \u0137ekari ar og\u0101m l\u012bdz zir\u0146a lielumam un jaunie dzinumi izskat\u0101s it k\u0101 nob\u0113rti ar pelniem vai miltiem. Ogas saspr\u0113g\u0101, redzamas s\u0113klas. Auga vec\u0101s lapas un nogatavoju\u0026scaron;\u0101s ogas neinfic\u0113jas. Slim\u012bba \u0101tri progres\u0113, visu augu p\u0101rkl\u0101j pel\u0113kbr\u016bna pel\u0113juma k\u0101rta, j\u016btams si\u013c\u0137u arom\u0101ts. \u012ast\u0101s miltrasas s\u0113\u0146u sporas p\u0101rziemo uz jaunajiem dzinumiem un zem pumpuru zv\u012b\u0146\u0101m. Laic\u012bgi neapkarojot \u0026scaron;o slim\u012bbu, v\u012bnkoks pietieko\u0026scaron;i nenobriest un ziem\u0101 var aiziet boj\u0101.\u003C\/p\u003E","slug":"vinogu-ista-miltrasa","images":[{"id":14391,"image":"http:\/\/web2.mendelu.cz\/af_291_projekty2\/vseo\/files\/9\/2458.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a1\/a10\/a104cced-fb60-426a-b135-2a80d303e34d.jpg"},{"id":14393,"image":"http:\/\/www.omafra.gov.on.ca\/IPM\/images\/grapes\/diseases-and-disorders\/powdery\/pmfruit5_zoom.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/3e\/3e2\/3e2541f8-ee6d-421c-928c-3e5decf98291.jpg"},{"id":14394,"image":"http:\/\/web2.mendelu.cz\/af_291_projekty2\/vseo\/files\/9\/2432.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b8\/b85\/b8560589-f0bb-460d-a2e1-fb8794ad5370.jpg"},{"id":55119,"image":"http:\/\/m.agro.basf.it\/agroportal\/mit\/media\/productcatalogue\/pests\/3-Mal_bianco_della_vite__P1100462.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c9\/c9d\/c9dfcf49-2fa1-402c-a498-ae4485f0c4b4.jpg"},{"id":55648,"image":"http:\/\/cropipm.creativedonkeys.com\/images\/grapes\/diseases-and-disorders\/powdery\/pmcane2_zoom.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/fc\/fc8\/fc8f4249-e824-4c03-b53a-8fd3c0027c55.jpg"}]},{"id":5897,"name":"Zeme\u0146u antraknoze","nameSynonyms":"","latinName":"Colletotrichum acutatum","latinNameSynonyms":"Glomerella acutata","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EZeme\u0146u antraknoze\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;(\u003Cspan lang=\u0022LT\u0022\u003Elat\u012b\u0146u:\u0026nbsp;\u003C\/span\u003E\u003Cem\u003EColletotrichum acutatum,\u0026nbsp;\u003C\/em\u003E\u003Cem\u003EGlomerella acutata\u003C\/em\u003E)\u003Cbr \/\u003EIerosina s\u0113ne Colletotrichum acutatum J. H. Simmonds., C. fragariae vai C. gloeosporioides. Bez specifiskas patog\u0113n\u0101s s\u0113nes identifik\u0101cijas vizu\u0101li nav nosak\u0101ms prec\u012bzi, kura s\u0113nes suga ierosina slim\u012bbas st\u0101d\u012bjum\u0101. Ra\u017eas laik\u0101 uz og\u0101m par\u0101d\u0101s apa\u013ci, \u016bde\u0146aini plankumi, uz kuriem v\u0113l\u0101k att\u012bst\u0101s oran\u017es\u0101rta sporu masa. Boj\u0101juma viet\u0101 zeme\u0146u s\u0113kli\u0146as k\u013c\u016bst izteikti br\u016bnas, tum\u0026scaron;as. Ierosina ne tikai zeme\u0146u ogu puvi, bet ar\u012b ziedk\u0101tu un da\u017ereiz sak\u0146u kakla un st\u012bgu boj\u0101jumus. Pasaul\u0113 p\u0113c da\u017e\u0101diem datiem viena no post\u012bg\u0101kaj\u0101m zeme\u0146u slim\u012bb\u0101m pasaul\u0113. Latvij\u0101 Colletotrichum spp. izol\u0113ts no paraugiem kop\u0026scaron; 2007. gada, bet 2011. gad\u0101 div\u0101s saimniec\u012bb\u0101s konstat\u0113ta masveida s\u0113nes Colletotrichum spp. izplat\u012bba un ogu boj\u0101jumi. Ab\u0101s saimniec\u012bb\u0101s izmantots import\u0113ts st\u0101dmateri\u0101ls. Vien\u0101 no saimniec\u012bb\u0101m antraknozes izplat\u012bba konstat\u0113ta \u010detrgad\u012bg\u0101 zeme\u0146u st\u0101d\u012bjum\u0101, un, nov\u0113rt\u0113jot ogu boj\u0101jumu pak\u0101pi, vismaz 40% ogu bija infic\u0113tas un neder\u012bgas realiz\u0101cijai. Saimniec\u012bb\u0101, kur konstat\u0113ta zeme\u0146u ogu antraknoze, nov\u0113roti ar\u012b zeme\u0146u sak\u0146u kakla boj\u0101jumi un augu izkri\u0026scaron;ana, kam gan iemesls var\u0113tu b\u016bt ar\u012b citas slim\u012bbas. Ab\u0101s saimniec\u012bb\u0101s zemenes tiek audz\u0113tas uz pl\u0113ves mul\u010das.. Gad\u012bjumi, kad zeme\u0146u st\u0101d\u012bjumos nov\u0113rota Colletotrichum spp., liecina, ka \u0026scaron;is b\u012bstamais patog\u0113ns sp\u0113j att\u012bst\u012bties un ziemot Latvijas apst\u0101k\u013cos. 16 Slim\u012bba izplat\u0101s ar st\u0101diem latentas infekcijas stadij\u0101. No auga uz augu slim\u012bba izplat\u0101s ar \u016bdens pilienu pal\u012bdz\u012bbu. Ogas, lapas, ziedi, jaun\u0101s st\u012bgas var tikt infic\u0113tas jebkur\u0101 auga att\u012bst\u012bbas stadij\u0101. Sevi\u0026scaron;\u0137i labi slim\u012bbas simptomi k\u013c\u016bst redzami, og\u0101m p\u0101rgatavojoties. S\u0113ne p\u0101rziemo st\u0101d\u012bjum\u0101 uz augu atliek\u0101m, lap\u0101m, mumific\u0113t\u0101m og\u0101m. Iesp\u0113jams, neilgu laik\u0101 sporas saglab\u0101j\u0101s ar\u012b augsn\u0113. No boj\u0101taj\u0101m viet\u0101, s\u0113nes sporas izplat\u0101s ar \u016bdens pilienu pal\u012bdz\u012bbu un sp\u0113j infic\u0113t jaunas augu da\u013cas sezonas laik\u0101 ar\u012b atk\u0101rtoti. Piem\u0113rotos laika apst\u0101k\u013cos s\u0113ne sp\u0113j infic\u0113t l\u012bdz pat 90% ogu ned\u0113\u013cas laik\u0101.\u003C\/p\u003E","slug":"zemenu-antraknoze","images":[{"id":54125,"image":"http:\/\/cropipm.creativedonkeys.com\/images\/strawberries\/diseases\/anthracnose\/strawberry_anthracnose8_01_zoom.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/2d\/2d3\/2d305a33-f8b4-455d-a4b0-511986fc8c1c.jpg"},{"id":54126,"image":"https:\/\/ag.umass.edu\/sites\/ag.umass.edu\/files\/fact-sheets\/images\/strawb_anthracnose_ucanr.edu_.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/8b\/8b0\/8b0cabc2-4791-4c74-8502-5ff8da8df760.jpg"},{"id":56278,"image":"https:\/\/s-media-cache-ak0.pinimg.com\/originals\/9a\/a1\/bb\/9aa1bb459a6c3d87ed842899d69e42ff.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/29\/290\/290a26ba-66cd-48db-bec8-67cdf955a287.jpg"},{"id":56279,"image":"http:\/\/web2.mendelu.cz\/af_291_projekty2\/vseo\/files\/180\/12103.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d9\/d93\/d93defec-de36-4a73-8afe-5b7276f7b13e.jpg"},{"id":59963,"image":"http:\/\/olivediseases.com\/olivera\/wp-content\/uploads\/2013\/08\/02.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/45\/450\/450ab942-bb67-42ff-824a-0bb86c23eff9.jpg"},{"id":59965,"image":"https:\/\/bugwoodcloud.org\/images\/768x512\/0364038.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/ae\/ae5\/ae5781ab-d841-486c-ba51-750956935447.jpg"}]},{"id":12050,"name":"Zeme\u0146u lapu baltplankumain\u012bba","nameSynonyms":"","latinName":"Mycosphaerella fragariae","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EIerosina\u003C\/strong\u003E \u0026ndash; s\u0113nes \u003Cem\u003E(Mycosphaerella fragariae)\u003C\/em\u003E\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EBoj\u0101\u003C\/strong\u003E \u0026ndash;zemenes. \u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EPaz\u012bmes nov\u0113rojamas\u003C\/strong\u003E ve\u0123et\u0101cijas laik\u0101 uz lap\u0101m, lapu k\u0101tiem, ziediem un st\u012bg\u0101m.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EZudumi\u003C\/strong\u003E- pla\u0026scaron;i izplat\u012btas slim\u012bbas, bet labi koptos st\u0101d\u012bjumos ra\u017eas zudumus nerada. Slim\u012bbas rezult\u0101t\u0101 ra\u017eas zudumi var b\u016bt 12-15%.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003ESimptomi\u003C\/strong\u003E \u0026ndash; uz lap\u0101m s\u0101kum\u0101 izveidojas s\u012bki, sapl\u016bsto\u0026scaron;i, sarkan\u012bgi br\u016bni plankumi, v\u0113l\u0101k plankumu centr\u0101 k\u013c\u016bst pel\u0113kbalti, ar bordo kr\u0101sas apmali. Uz p\u0101r\u0113j\u0101m boj\u0101taj\u0101m da\u013c\u0101m tie ir gareni, br\u016bni, v\u0113l\u0101k to centr\u0101l\u0101 da\u013ca k\u013c\u016bst gai\u0026scaron;\u0101ka. Pirm\u0101s slim\u012bbas paz\u012bmes par\u0101d\u0101s j\u016bnija vid\u016b vai j\u016blija s\u0101kum\u0101, bet vair\u0101k boj\u0101jumi nov\u0113rojami p\u0113cra\u017eas period\u0101. Lapas apak\u0026scaron;pus\u0113 un aug\u0026scaron;pus\u0113 uz plankumiem att\u012bst\u0101s gai\u0026scaron;a apsarme.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EP\u0101rziemo\u003C\/strong\u003E \u0026ndash;uz augu atliek\u0101m.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EVeicina\u003C\/strong\u003E \u0026ndash; infic\u0113ts st\u0101d\u0101mais materi\u0101ls, veci, slikti kopti st\u0101d\u012bjumi, bie\u017ei nokri\u0026scaron;\u0146i, infekcijas avotu kl\u0101tb\u016btne.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EIerobe\u017eo\u0026scaron;ana\u003C\/strong\u003E \u0026ndash; \u003Cbr \/\u003E- J\u0101audz\u0113 iztur\u012bgas \u0026scaron;\u0137irnes;\u003Cbr \/\u003E- Vesela st\u0101dmateri\u0101la izmanto\u0026scaron;ana:\u003Cbr \/\u003E- Lapu nop\u013cau\u0026scaron;ana un aizv\u0101k\u0026scaron;ana p\u0113c ra\u017eas nov\u0101k\u0026scaron;anas;\u003Cbr \/\u003E- Zeme\u0146u audz\u0113\u0026scaron;ana ne ilg\u0101k par 3 gadiem vien\u0101 viet\u0101;\u003Cbr \/\u003E- Fungic\u012bdu lieto\u0026scaron;ana.\u003C\/p\u003E","slug":"zemenu-lapu-baltplankumainiba","images":[{"id":25344,"image":"http:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/7\/79\/Mycosphaerella_fragariae.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/86\/86d\/86d47429-1c80-457a-bf3b-a8c09335b079.jpg"},{"id":25346,"image":"http:\/\/www.omafra.gov.on.ca\/IPM\/images\/strawberries\/diseases\/leaf-spot\/strawberry_leaf-spot-on-overwintering-leaf-012_01_zoom.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/9c\/9ce\/9ce54d98-3803-4868-b835-16732ebebe57.jpg"},{"id":25347,"image":"http:\/\/www.mindenpictures.com\/cache\/pcache2\/80113699.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/88\/88b\/88b4b41e-7cee-45fb-97a7-d454eaa2ff6e.jpg"},{"id":25349,"image":"http:\/\/www.mindenpictures.com\/cache\/pcache2\/80113701.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/49\/49d\/49df808f-8011-4ca2-8f56-1e2d8a28f869.jpg"},{"id":25351,"image":"http:\/\/bugwoodcloud.org\/images\/768x512\/1234052.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b1\/b10\/b10593cb-af81-4499-b0da-df411cbf2bc2.jpg"},{"id":73623,"image":"http:\/\/www.gapphotos.com\/images\/LargeWebPreview\/0107\/0107674.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c9\/c92\/c925c2f8-ee5b-4a76-85fe-f86bd248876c.jpg"},{"id":73625,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/c\/c9\/Mycosphaerella_fragariae_2.jpg\/220px-Mycosphaerella_fragariae_2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f3\/f3a\/f3ac5298-7b50-404f-9661-47f786255338.jpg"},{"id":73626,"image":"https:\/\/bugwoodcloud.org\/images\/768x512\/1496562.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/eb\/eb8\/eb82596e-2e4b-4fef-878d-1baf5a98f845.jpg"},{"id":73627,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/7\/79\/Mycosphaerella_fragariae.jpg\/220px-Mycosphaerella_fragariae.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/0a\/0a7\/0a74f3aa-b321-4441-9449-4d9edb727e6c.jpg"},{"id":73628,"image":"https:\/\/bugwoodcloud.org\/images\/768x512\/1496539.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/bc\/bcc\/bccdf835-6342-425c-a2ec-aa18d6b6feeb.jpg"},{"id":73629,"image":"https:\/\/bugwoodcloud.org\/images\/768x512\/1436090.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/28\/287\/287c6b2f-50bb-4a71-855f-2cdbd850f70a.jpg"}]},{"id":5896,"name":"Zeme\u0146u miltrasa","nameSynonyms":"\u012bst\u0101 miltrasa, vilk\u0101be\u013cu miltrasa","latinName":"Podosphaera macularis","latinNameSynonyms":"Sphaerotheca macularis","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EZeme\u0146u miltrasa,\u0026nbsp;\u012bst\u0101 miltrasa, vilk\u0101be\u013cu miltrasa\u003C\/strong\u003E (\u003Cspan lang=\u0022LT\u0022\u003Elat\u012b\u0146u:\u0026nbsp;\u003C\/span\u003E\u003Cem\u003EPodosphaera macularis,\u0026nbsp;\u003C\/em\u003E\u003Cem\u003ESphaerotheca macularis)\u003C\/em\u003E\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EIerosina\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u0026ndash; s\u0113nes\u0026nbsp;\u003Cem\u003E(Podosphaera macularis).\u003C\/em\u003E\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EBoj\u0101\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u0026ndash; zemenes.\u0026nbsp;\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EPaz\u012bmes nov\u0113rojamas\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;ve\u0123et\u0101cijas laik\u0101 uz lap\u0101m, ziediem un og\u0101m.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EZudumi \u0026ndash;\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;Latvij\u0101 slim\u012bba nov\u0113rojama reti, liel\u0101ks post\u012bjumus t\u0101 nodara segtaj\u0101s plat\u012bb\u0101s.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003ESimptomi\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u0026ndash; lapu apak\u0026scaron;pus\u0113 izveidojas balta apsarme. Lapu malas sagrie\u017eas uz aug\u0026scaron;u, apak\u0026scaron;puse v\u0113l\u0101k k\u013c\u016bst s\u0101rta vai violeti bl\u0101va. Boj\u0101to ziedu vainaglapas s\u0101rtas, sagrie\u017eas, uz ogu aizmet\u0146iem un og\u0101m balta apsarme. Vasaras otraj\u0101 pus\u0113 s\u0113\u0146otn\u0113 izveidojas s\u012bki, tum\u0026scaron;i sklerociji.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EP\u0101rziemo\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u0026ndash;uz augu atliek\u0101m.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EVeicina\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u0026ndash; sabiezin\u0101ti st\u0101d\u012bjumi, no\u0113nota, mitra audz\u0113\u0026scaron;anas vieta, gaisa temperat\u016bras sv\u0101rst\u012bbas.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EIerobe\u017eo\u0026scaron;ana:\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u003Cbr \/\u003E* J\u0101audz\u0113 iztur\u012bgas \u0026scaron;\u0137irnes;\u003Cbr \/\u003E* Vesela st\u0101dmateri\u0101la izmanto\u0026scaron;ana;\u003Cbr \/\u003E* Audz\u0113\u0026scaron;anai piem\u0113rotas vietas izv\u0113le;\u003Cbr \/\u003E* Lapu nop\u013cau\u0026scaron;ana un aizv\u0101k\u0026scaron;ana p\u0113c ra\u017eas nov\u0101k\u0026scaron;anas;\u003Cbr \/\u003E* Fungic\u012bdu lieto\u0026scaron;ana.\u003C\/p\u003E","slug":"zemenu-miltrasa","images":[{"id":6316,"image":"http:\/\/web2.mendelu.cz\/af_291_projekty2\/vseo\/files\/93\/8417.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a3\/a32\/a3260d91-f944-4827-b7e6-004ccbadeef4.jpg"},{"id":6319,"image":"http:\/\/www.extension.umn.edu\/garden\/yard-garden\/fruit\/pest-management-in-the-home-strawberry-patch\/powdery-mildew\/img\/big-PM-2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/aa\/aa0\/aa075f79-d6f0-46da-aa71-50207c756dee.jpg"},{"id":6322,"image":"http:\/\/web2.mendelu.cz\/af_291_projekty2\/vseo\/files\/93\/8418.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/08\/08c\/08c230b0-be7c-4062-a7c1-dcf4cef9ec52.jpg"},{"id":6324,"image":"http:\/\/i1272.photobucket.com\/albums\/y393\/bwergen\/Eike%20Heinemann\/Erysiphe_berberidis1_zps1e982500.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/50\/50a\/50a32df9-d0d0-4879-a516-cabfd9f6fd78.jpg"}]},{"id":12060,"name":"Zir\u0146u gai\u0161plankumu iedegas","nameSynonyms":"","latinName":"Ascochyta pisi","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EInform\u0101cija b\u016bs pieejama dr\u012bzum\u0101.\u003C\/p\u003E","slug":"zirnu-gaisplankumu-iedegas","images":[{"id":548,"image":"http:\/\/web2.mendelu.cz\/af_291_projekty2\/vseo\/files\/93\/8285.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/84\/841\/841d50c7-624e-4724-abb3-7477b03db869.jpg"},{"id":550,"image":"http:\/\/web2.mendelu.cz\/af_291_projekty2\/vseo\/files\/93\/8283.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/14\/14d\/14dc5ce6-5dc2-49f1-957b-e1b26ab7ec7c.jpg"},{"id":551,"image":"http:\/\/www.altiplano.uvg.edu.gt\/images\/uvg-hoy\/2013\/febrero\/fortalecimiento\/20130205-fortalecimiento10.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/1e\/1ef\/1efc1253-b054-4ef6-8a40-04d72a1d8e95.jpg"},{"id":552,"image":"http:\/\/web2.mendelu.cz\/af_291_projekty2\/vseo\/files\/93\/8284.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/95\/954\/954ff196-9f42-4d3b-8067-76875aa1100b.jpg"},{"id":73872,"image":"https:\/\/www.farminguk.com\/images\/News\/23727_1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b0\/b09\/b0924a12-6fb3-4475-a530-265ebdf0474c.jpg"},{"id":73873,"image":"https:\/\/www.mindenpictures.com\/cache\/pcache2\/80102110.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/4d\/4dd\/4dd3ee32-2aa5-426b-a8f1-27b184a446dd.jpg"},{"id":73874,"image":"http:\/\/c8.alamy.com\/comp\/D50NN0\/spotting-caused-by-leaf-spot-ascochyta-pisi-on-pea-pods-and-leaves-D50NN0.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/57\/571\/5710eeca-c0ad-4bdb-a7eb-831d9717c158.jpg"},{"id":73875,"image":"http:\/\/www.agroatlas.ru\/content\/diseases\/Fabacee\/Fabacee_Ascochyta_pisi\/Fabacee_Ascochyta_pisi.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/51\/51a\/51a2f0d8-6305-4a8a-b011-cbe65e102974.jpg"},{"id":73876,"image":"https:\/\/www.mindenpictures.com\/cache\/pcache2\/80109206.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/5d\/5de\/5dee5026-15ad-49f2-b6b8-ecef2518acfe.jpg"},{"id":73877,"image":"http:\/\/c8.alamy.com\/comp\/A79GCT\/ascochyta-pod-spot-ascochyta-pisi-spots-on-supermarket-mangetout-pods-A79GCT.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/9b\/9b5\/9b5c664a-aca4-473a-87d2-fb77084e41df.jpg"},{"id":73878,"image":"http:\/\/l7.alamy.com\/zooms\/335778a272b24d92aebc9071656df1aa\/leaf-lesions-of-ascochyta-leaf-spot-ascochyta-pisi-with-pycnidia-on-at4pb3.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/7e\/7e1\/7e1a56f2-20ce-4634-a13b-7bcb61a71317.jpg"},{"id":73879,"image":"http:\/\/c8.alamy.com\/comp\/BDDA2D\/ascochyta-pod-spot-ascochyta-pisi-spots-on-supermarket-mangetout-pods-BDDA2D.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f8\/f83\/f834ad77-3dda-4158-bb39-9da20e7cddf3.jpg"},{"id":73880,"image":"https:\/\/www.mindenpictures.com\/cache\/pcache2\/80110523.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c8\/c86\/c866770b-2089-4e17-826a-16ae71c77fe7.jpg"}]},{"id":5942,"name":"Zir\u0146u iedegas","nameSynonyms":"","latinName":"Ascochyta spp.","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EZir\u0146u iedegas\u003C\/strong\u003E (\u003Cspan lang=\u0022LT\u0022\u003Elat\u012b\u0146u:\u0026nbsp;\u003C\/span\u003E\u003Cem\u003EAscochyta spp.\u003C\/em\u003E)\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cspan lang=\u0022LT\u0022\u003EInform\u0101cija b\u016bs pieejama dr\u012bzum\u0101.\u003C\/span\u003E\u003C\/p\u003E","slug":"zirnu-iedegas","images":[{"id":4801,"image":"http:\/\/www.omafra.gov.on.ca\/CropOp\/images\/crop_images\/field-grain\/specialty_grains\/quin\/quinf13_zoom.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/ab\/abf\/abfb813b-1552-4565-83f9-6528b908e9be.jpg"},{"id":4803,"image":"http:\/\/web2.mendelu.cz\/af_291_projekty2\/vseo\/files\/93\/8318.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/11\/118\/1185000c-f2e3-4942-82ec-8f0e84972f33.jpg"},{"id":4804,"image":"http:\/\/www.soilcropandmore.info\/crops\/CottonInformation\/diseases\/AscochytaBlight02.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/40\/40e\/40ed679e-03d0-44d9-aef6-f672284d8064.jpg"},{"id":4805,"image":"http:\/\/bugwoodcloud.org\/images\/768x512\/1234096.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/7c\/7ce\/7ce883a1-5e9b-41af-b0d9-f26c16c7341a.jpg"},{"id":4806,"image":"http:\/\/www.soilcropandmore.info\/crops\/CottonInformation\/diseases\/AscochytaBlight03.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/1b\/1bb\/1bbbb0ec-9a88-466b-b198-53cb8548aed7.jpg"},{"id":4808,"image":"http:\/\/www.soilcropandmore.info\/crops\/CottonInformation\/diseases\/AscochytaBlight01.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b3\/b37\/b37b877a-54d0-42c3-aed2-590238e4c856.jpg"}]}]}