{"count":76,"items":[{"id":7337,"name":"Altern\u00e1riov\u00e1 skvrnitost brukvovit\u00fdch","nameSynonyms":"","latinName":"Alternaria circinans","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EProjevuje se na lodyh\u0026aacute;ch a d\u011blo\u017en\u0026iacute;ch listech mlad\u0026yacute;ch rostlin drobn\u0026yacute;mi hn\u011bdo\u010dern\u0026yacute;mi a\u017e \u010dern\u0026yacute;mi, m\u0026iacute;rn\u011b propadl\u0026yacute;mi skvrnami. Skvrny spl\u0026yacute;vaj\u0026iacute; a p\u0159i siln\u0026eacute;m napaden\u0026iacute; rostliny hynou. U star\u0026scaron;\u0026iacute;ch rostlin na \u010depel\u0026iacute;ch list\u016fdrobn\u0026eacute; i v\u011bt\u0026scaron;\u0026iacute; a\u017e 10mm velk\u0026eacute;, okrouhl\u0026eacute;, nejd\u0159\u0026iacute;ve hn\u011bdofialov\u0026eacute;, pozd\u011bji \u0026scaron;edohn\u011bd\u0026eacute; skvrny. Posti\u017een\u0026aacute; pletiva praskaj\u0026iacute; a zasychaj\u0026iacute;. Na \u0159ap\u0026iacute;c\u0026iacute;ch a nervatu\u0159e ohrani\u010den\u0026eacute;, prot\u0026aacute;hl\u0026eacute; hn\u011bdo\u010dern\u0026eacute; nekrotick\u0026eacute; skvrny. Siln\u011b napaden\u0026eacute; listy \u017eloutnou, od okraje zasychaj\u0026iacute; a opadaj\u0026iacute;. Parazit p\u0159etrv\u0026aacute;v\u0026aacute; na osivu nebo v p\u016fd\u011b na napaden\u0026yacute;ch zbytc\u0026iacute;ch rostlin. Za vegetace se \u0026scaron;\u0026iacute;\u0159\u0026iacute; konidiemi, kter\u0026eacute; vytv\u0026aacute;\u0159ej\u0026iacute; na posti\u017een\u0026yacute;ch \u010d\u0026aacute;stech rostlin. Onemocn\u011bn\u0026iacute; se \u0026scaron;\u0026iacute;\u0159\u0026iacute; p\u0159edev\u0026scaron;\u0026iacute;m za vysok\u0026eacute; vzdu\u0026scaron;n\u0026eacute; vlhkosti a teploty kolem 24\u0026deg;C.\u003Cbr \/\u003E\u003Cbr \/\u003E\u003Cbr \/\u003E\u003C\/p\u003E","slug":"alternariova-skvrnitost-brukvovitych","images":[{"id":67301,"image":"https:\/\/www.cropscience.bayer.com\/-\/media\/bcs-inter\/ws_globalportal\/crop-compendium\/diseases\/alternaria-spp-cotton\/alternaria-sp600-jpg.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/ea\/ea5\/ea5d74f7-cb01-46b1-b834-5ffc28fbeacb.jpg"},{"id":67303,"image":"http:\/\/www.agrobestgrup.com\/images\/icerik\/alternaria%20cucumerina.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/76\/761\/7617882e-dd28-4f64-921d-315090e3f44b.jpg"},{"id":67304,"image":"http:\/\/media.padil.gov.au\/Species\/140396\/30067-large.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/5f\/5ff\/5ffbbf07-8206-4327-af63-5b8690555981.jpg"},{"id":67306,"image":"http:\/\/files.ozahrade.webnode.cz\/system_preview_detail_200000207-61de162d7f\/alternaria%20circinans.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/13\/132\/13203ec3-6def-465a-b8b3-19ce3e1fe6bb.jpg"}]},{"id":5676,"name":"Altern\u00e1riov\u00e1 skvrnitost m\u00e1ku","nameSynonyms":"","latinName":"Stemphylium botryosum","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EHostitelsk\u0026eacute; rostliny\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EM\u0026aacute;k\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EPopis\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003E\u010cern\u011b jsou polyf\u0026aacute;gn\u0026iacute;, prim\u0026aacute;rn\u011b saprofytick\u0026eacute; houby (Alternaria spp., Stemphylium botryosum - teleom. Pleospora herbarum, Cladosporium herbarum), kter\u0026eacute; napadaj\u0026iacute; zejm\u0026eacute;na oslaben\u0026eacute; rostliny. Na m\u0026aacute;ku se vyskytuj\u0026iacute; p\u0159ev\u0026aacute;\u017en\u011b v obdob\u0026iacute; dozr\u0026aacute;v\u0026aacute;n\u0026iacute;. P\u016fvodci mohou napadat listy, stonky i makovice.\u003Cbr \/\u003ENa listech a stonc\u0026iacute;ch se vytv\u0026aacute;\u0159ej\u0026iacute; olivov\u0026eacute; a\u017e \u010dernohn\u011bd\u0026eacute;, v\u011bt\u0026scaron;inou koncentricky z\u0026oacute;novan\u0026eacute; skvrnky. Ty zpravidla nemaj\u0026iacute; \u017e\u0026aacute;dn\u0026yacute; negativn\u0026iacute; vliv na v\u0026yacute;voj rostliny.\u003Cbr \/\u003ENa makovic\u0026iacute;ch se vytv\u0026aacute;\u0159ej\u0026iacute; drobn\u0026eacute; zasychaj\u0026iacute;c\u0026iacute; tmav\u0026eacute; skvrnky, kter\u0026eacute; pozd\u011bji p\u0159ech\u0026aacute;zej\u0026iacute; v souvisl\u0026eacute; povlaky. Za vlhka se skvrny pokr\u0026yacute;vaj\u0026iacute; sametov\u0026yacute;m, olivov\u011b zbarven\u0026yacute;m myceliem patogena. Nejv\u011bt\u0026scaron;\u0026iacute; v\u0026yacute;znam m\u0026aacute; (stejn\u011b jako u helmintospori\u0026oacute;zy makovic) pror\u016fst\u0026aacute;n\u0026iacute; mycelia patogena do makovice. Vlivem infekce doch\u0026aacute;z\u0026iacute; k postupn\u0026eacute; hnilob\u011b semen a kumulaci mykotoxin\u016f ve sklizen\u0026eacute;m produktu. Krom\u011b toho m\u016f\u017ee doj\u0026iacute;t k dal\u0026scaron;\u0026iacute;mu rozvoji \u010dern\u0026iacute; i v obdob\u0026iacute; poskliz\u0148ov\u0026eacute;ho uskladn\u011bn\u0026iacute; infikovan\u0026eacute;ho semene.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003E\u017divotn\u0026iacute; cyklus\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EInfekce mechanicky po\u0026scaron;kozen\u0026yacute;ch pletiv v\u0026scaron;ech \u010d\u0026aacute;st\u0026iacute; rostliny konidiemi patogena v obdob\u0026iacute; oslaben\u0026iacute; \u010dinnosti ko\u0159enov\u0026eacute; soustavy - nedostatek kysl\u0026iacute;ku v p\u016fd\u011b, po\u0026scaron;kozen\u0026iacute; ko\u0159en\u016f suchem, obdob\u0026iacute; dozr\u0026aacute;v\u0026aacute;n\u0026iacute; rostliny.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EPr\u0026aacute;h \u0026scaron;kodlivosti\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EPoskliz\u0148ov\u0026eacute; zbytky napaden\u0026yacute;ch rostlin v\u0026nbsp;p\u016fd\u011b.\u003Cstrong\u003E\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003E\u003C\/p\u003E","slug":"alternariova-skvrnitost-maku","images":[{"id":28136,"image":"http:\/\/web2.mendelu.cz\/af_291_projekty2\/vseo\/files\/109\/9408.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/04\/042\/042969a1-9357-4649-b49e-f671aa62d684.jpg"},{"id":28137,"image":"http:\/\/www.missouribotanicalgarden.org\/Portals\/0\/Gardening\/Gardening%20Help\/images\/Pests\/Septoria_Leaf_Spot_of_Tomato187.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a8\/a85\/a8579248-9695-4abf-ba66-998cdf903f9a.jpg"},{"id":28138,"image":"http:\/\/www.hro.or.jp\/list\/agricultural\/research\/dounan\/byoutyu\/ronbunn\/photo\/dot.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e7\/e7e\/e7e8b446-5bec-4f97-a459-a1a3b2c9c0c6.jpg"},{"id":28139,"image":"http:\/\/web2.mendelu.cz\/af_291_projekty2\/vseo\/files\/109\/9407.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/ab\/ab4\/ab49ed27-687b-4525-95c2-c833d19551ab.jpg"},{"id":28140,"image":"http:\/\/www.hro.or.jp\/list\/agricultural\/research\/dounan\/byoutyu\/ronbunn\/photo\/yellow_dot.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/0a\/0a9\/0a93a288-f469-43a0-b9f8-fc46c5ff5ab3.jpg"},{"id":28141,"image":"http:\/\/web2.mendelu.cz\/af_291_projekty2\/vseo\/files\/109\/9409.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/42\/420\/42029a80-51ab-48de-8a6c-51d9878de5d7.jpg"}]},{"id":7348,"name":"Altern\u00e1riov\u00e1 skvrnitost p\u00f3ru","nameSynonyms":"","latinName":"Alternaria porri","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EHostitelsk\u0026eacute; rostliny\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003EP\u0026oacute;r, mrkev\u003C\/p\u003E","slug":"alternariova-skvrnitost-poru","images":[{"id":3924,"image":"http:\/\/www.plantwise.org\/KnowledgeBank\/Uploads\/PestNet\/Assets\/Image\/Onion_purple_blotch_(151)\/AlternariaP1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/bd\/bde\/bdefdf0b-f6a8-452d-9040-77a8dfa3f12c.jpg"},{"id":3925,"image":"http:\/\/www.extension.umn.edu\/garden\/diagnose\/plant\/images\/onion\/disease\/botleafblight2_600px.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/08\/08c\/08c3a6c9-0bff-431e-bf7b-070a341313b5.jpg"},{"id":3927,"image":"http:\/\/www.plantwise.org\/KnowledgeBank\/Uploads\/PestNet\/Assets\/Image\/Onion_purple_blotch_(151)\/AlternariaP2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/4e\/4e6\/4e655252-1491-4f46-b188-002b832eff7f.jpg"},{"id":3928,"image":"http:\/\/www.pestnet.org\/fact_sheets\/assets\/image\/onion_purple_blotch_151\/blotch.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b4\/b47\/b47a2d8e-920b-42e5-879c-0d7f62e25c10.jpg"},{"id":73856,"image":"https:\/\/s-media-cache-ak0.pinimg.com\/originals\/31\/ba\/8c\/31ba8c58d190c6bffa278b8ef4165b55.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f0\/f04\/f04d7d12-6a50-4ee2-b491-4e0050be7db3.jpg"},{"id":73857,"image":"http:\/\/c8.alamy.com\/comp\/APGBH8\/severe-infection-of-purple-blotch-alternaria-porri-on-shallot-plants-APGBH8.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f7\/f7d\/f7d7efbe-5983-45c3-a6f6-335bb224c224.jpg"},{"id":73858,"image":"http:\/\/agritech.tnau.ac.in\/crop_protection\/images\/onion_diseases\/7.3.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/66\/66a\/66afe376-fd7b-4e07-ab96-d6167bb09c42.jpg"},{"id":73859,"image":"https:\/\/bugwoodcloud.org\/images\/768x512\/5362939.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/79\/79e\/79ebadac-c222-469f-84e5-3e96cd9d6cac.jpg"},{"id":73860,"image":"https:\/\/www.mindenpictures.com\/cache\/pcache2\/80115651.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/9f\/9f6\/9f6587a8-ceea-4b2f-84c9-fbd49412c83b.jpg"},{"id":73861,"image":"https:\/\/bugwoodcloud.org\/images\/768x512\/5362728.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/46\/46b\/46bceb36-150c-47bd-8ff9-8a3ece7e3269.jpg"},{"id":73862,"image":"http:\/\/fungi.myspecies.info\/sites\/fungi.myspecies.info\/files\/215957%20Alternaria%20porri%20a.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/47\/47c\/47c64a00-2f8d-463c-a5ac-c873c67957ba.jpg"},{"id":73863,"image":"http:\/\/media.padil.gov.au\/Species\/142989\/50846-large.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a9\/a93\/a93e2a68-8845-4bd9-8216-dc2712d47943.jpg"}]},{"id":5677,"name":"Alternariov\u00e1 skvrnitost slune\u010dnice","nameSynonyms":"\u010cer\u0148 \u0159epkov\u00e1","latinName":"Alternaria spp.","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EHostitelsk\u0026eacute; rostliny\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003ESlune\u010dnice,\u0026nbsp;Brukvovit\u0026eacute;\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EPopis\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EP\u0159esto\u017ee napad\u0026aacute; rostliny po cel\u0026eacute; vegeta\u010dn\u0026iacute; obdob\u0026iacute;, je nej\u0026scaron;kodliv\u011bj\u0026scaron;\u0026iacute; napaden\u0026iacute; po odkv\u011btu a v pr\u016fb\u011bhu dozr\u0026aacute;v\u0026aacute;n\u0026iacute;. Zpo\u010d\u0026aacute;tku se na listech tvo\u0159\u0026iacute; drobn\u0026eacute; hn\u011bdo\u010dern\u0026eacute; skvrny, kter\u0026eacute; se postupn\u011b zv\u011bt\u0026scaron;uj\u0026iacute; a jejich st\u0159ed \u0026scaron;edne. Skvrny d\u0026aacute;le spl\u0026yacute;vaj\u0026iacute; a\u017e dojde k \u0026uacute;pln\u0026eacute;mu zaschnut\u0026iacute; list\u016f. Listy zasychaj\u0026iacute; od spodu jak postupuje choroba. Na lodyh\u0026aacute;ch b\u0026yacute;vaj\u0026iacute; \u010dern\u0026eacute; skvrny kter\u0026eacute; je mohou a\u017e obepnout. Na \u0026uacute;borech se zespodu objevuj\u0026iacute; \u010dern\u0026eacute; propadl\u0026eacute; skvrny.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003E\u017divotn\u0026iacute; cyklus\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EChoroba p\u0159e\u017e\u0026iacute;v\u0026aacute; na napaden\u0026yacute;ch zbytc\u0026iacute;ch rostlin. Infekce je tak\u0026eacute; p\u0159enosn\u0026aacute; osivem.\u003C\/p\u003E","slug":"alternariova-skvrnitost-slunecnice","images":[{"id":3717,"image":"http:\/\/bugwoodcloud.org\/images\/768x512\/1234103.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/47\/473\/47345a32-d926-4827-8245-3aa7950bfbbe.jpg"},{"id":3722,"image":"http:\/\/web2.mendelu.cz\/af_291_projekty2\/vseo\/files\/93\/8471.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/72\/72c\/72c339ab-efe0-4d67-a927-ece855162fc0.jpg"},{"id":56140,"image":"http:\/\/www.omafra.gov.on.ca\/CropOp\/images\/crop_images\/specialty-veg\/brassicas\/bokc\/bokcf6_zoom.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a3\/a37\/a3735424-aa5b-4669-805b-e07896655c0f.jpg"},{"id":56141,"image":"http:\/\/web2.mendelu.cz\/af_291_projekty2\/vseo\/files\/180\/11859.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b9\/b9d\/b9dc164d-0b88-4a26-a0bd-cdd5913728c2.jpg"},{"id":56142,"image":"http:\/\/web2.mendelu.cz\/af_291_projekty2\/vseo\/files\/93\/8381.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f9\/f90\/f903877b-3076-4d71-9d37-d07c976c6c78.jpg"},{"id":56145,"image":"http:\/\/web2.mendelu.cz\/af_291_projekty2\/vseo\/files\/93\/8380.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a4\/a4d\/a4ded48c-5e8d-4885-a977-8eb990934c5a.jpg"}]},{"id":5678,"name":"Antrakn\u00f3za luskovin","nameSynonyms":"","latinName":"Ascochyta fabae","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EHostitelsk\u0026eacute; rostliny\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003ELuskoviny\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EPopis\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EP\u0159\u0026iacute;znaky se v pr\u016fb\u011bhu \u010dervna a \u010dervence mohou objevovat na v\u0026scaron;ech nadzemn\u0026iacute;ch i podzemn\u0026iacute;ch \u010d\u0026aacute;stech rostlin. Na listech jsou viditeln\u0026eacute; sv\u011btle hn\u011bd\u0026eacute; ov\u0026aacute;ln\u0026eacute; skvrny s tuh\u0026yacute;m okrajem a propadl\u0026yacute;m st\u0159edem. Uvnit\u0159 skvrn jsou viditeln\u0026eacute; \u010dern\u0026eacute; te\u010dky, kter\u0026eacute; jsou tvo\u0159eny plodni\u010dkami hub.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003E\u017divotn\u0026iacute; cyklus\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003Echoroba se vyskytuje na r\u016fzn\u0026yacute;ch rostlin\u0026aacute;ch:\u003Cbr \/\u003EAscochyta fabae \u0026ndash; bob\u003Cbr \/\u003EAscochyta pisi \u0026ndash; hr\u0026aacute;ch\u003Cbr \/\u003EMycospharela pinodes \u0026ndash; hr\u0026aacute;ch\u003Cbr \/\u003EPhoma medicaginis var. pinodella \u0026ndash; hr\u0026aacute;ch, \u010do\u010dka, bob, jeteloviny.\u003Cbr \/\u003EChoroba se nej\u010dast\u011bji p\u0159en\u0026aacute;\u0026scaron;\u0026iacute; osivem. V p\u016fd\u011b mohou p\u0159e\u017e\u0026iacute;vat jen n\u011bkter\u0026eacute; druhy (Mycospharela a Phoma).\u003C\/p\u003E","slug":"antraknoza-luskovin","images":[{"id":4748,"image":"http:\/\/assets.fwi.co.uk\/sites\/3\/177602-ascochyta-fabae-on-winter-beans.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/65\/658\/6582f602-5ecb-4b12-970f-1140d05c8391.jpg"},{"id":4750,"image":"https:\/\/grdc.com.au\/~\/media\/Images\/Ground-Cover\/Ground-Cover-116-Supplement\/p12_Story-6_IMG_9343-jpg.jpg?la=en","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/23\/23c\/23c5402e-0c11-4a5f-b88e-f51a7908f514.jpg"},{"id":56299,"image":"http:\/\/web2.mendelu.cz\/af_291_projekty2\/vseo\/files\/93\/8312.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/1d\/1d6\/1d6bd514-0cf3-4b17-9857-03dc27bd0272.jpg"},{"id":56300,"image":"http:\/\/www.mindenpictures.com\/cache\/pcache2\/80109638.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/21\/213\/21376be4-daf3-46c9-abd2-a7706270057f.jpg"},{"id":56302,"image":"http:\/\/www.mindenpictures.com\/cache\/pcache2\/80108061.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/13\/133\/133bb2af-1c9c-40da-9b82-19c6411dcea3.jpg"},{"id":73907,"image":"https:\/\/www7.inra.fr\/hyp3\/images\/6030092.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f2\/f24\/f2431011-abab-4711-897f-dcdfc8ec1295.jpg"},{"id":73908,"image":"http:\/\/c8.alamy.com\/comp\/ANF272\/leaf-spot-ascochyta-fabae-lesions-on-young-broad-or-field-bean-vicia-ANF272.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/ad\/ad8\/ad8bfd21-c738-4775-be90-5302d56f596a.jpg"},{"id":73909,"image":"https:\/\/www7.inra.fr\/hyp3\/images\/6030091.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/84\/845\/845d3b53-391c-41a7-bb52-fab6e336e264.jpg"},{"id":73911,"image":"https:\/\/www7.inra.fr\/hyp3\/images\/6030095.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/9e\/9ed\/9ed15fd1-8683-4de6-9736-2e418f74e1de.jpg"},{"id":73912,"image":"http:\/\/c8.alamy.com\/comp\/APBF8K\/leaf-spot-ascochyta-fabae-lesions-field-bean-leaf-APBF8K.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/6d\/6db\/6dba2fe9-f543-47ce-aa9e-608e74c53acc.jpg"},{"id":73914,"image":"http:\/\/c8.alamy.com\/comp\/BWH14P\/ascochyta-leaf-spot-ascochyta-fabae-lesions-on-field-bean-leaves-stem-BWH14P.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/8d\/8d9\/8d9ff74a-d291-46cc-b6a5-8ae8f59b343c.jpg"},{"id":73915,"image":"https:\/\/www7.inra.fr\/hyp3\/images\/6030099.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f9\/f97\/f9772613-3b31-49a2-8e90-240275415180.jpg"}]},{"id":5679,"name":"Bakteri\u00e1ln\u00ed skvrnitost list\u016f m\u00e1ku","nameSynonyms":"","latinName":"Xanthomonas campestris","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EHostitelsk\u0026eacute; rostliny\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EM\u0026aacute;k set\u0026yacute;\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EPopis\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EPatogen (Xanthomonas campestris pv. papavericola) napad\u0026aacute; zejm\u0026eacute;na listov\u0026eacute; \u010depele. Napaden\u0026iacute; se projevuje nejd\u0159\u0026iacute;ve bled\u0026yacute;mi, mokvav\u0026yacute;mi skvrnami na spodn\u0026iacute;ch listech rostlin. Skvrny jsou hranat\u0026eacute;, ohrani\u010den\u0026eacute; listovou nervaturou. Infekce postupuje do vy\u0026scaron;\u0026scaron;\u0026iacute;ch listov\u0026yacute;ch pater a postupn\u011b doch\u0026aacute;z\u0026iacute; k odum\u0026iacute;r\u0026aacute;n\u0026iacute; nejv\u0026iacute;ce napaden\u0026yacute;ch list\u016f, nebo jejich \u010d\u0026aacute;st\u0026iacute;. Odum\u0159el\u0026aacute; pletiva jsou sv\u011btle zbarven\u0026aacute; a t\u0026eacute;m\u011b\u0159 pr\u016fsvitn\u0026aacute;. P\u0159i siln\u0026eacute;m napaden\u0026iacute; asimiluje pouze stonek a makovice. U m\u0026aacute;ku vl\u010d\u0026iacute;ho napad\u0026aacute; i stonek a makovice.\u003Cbr \/\u003EBakterie vnikaj\u0026iacute; do rostlin poran\u011bn\u0026iacute;m nebo lenticelami a pr\u016fduchy. Za tepla a vlhka se v kultu\u0159e rychle \u0026scaron;\u0026iacute;\u0159\u0026iacute; vz\u0026aacute;jemn\u0026yacute;m dotykem nemocn\u0026yacute;ch \u010d\u0026aacute;st\u0026iacute;, kapkami vody za de\u0026scaron;t\u011b nebo za pomoci sav\u0026eacute;ho i \u017erav\u0026eacute;ho hmyzu.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003E\u017divotn\u0026iacute; cyklus\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EZdroj infekce: Rostlinn\u0026eacute; zbytky v p\u016fd\u011b, pleveln\u0026eacute; m\u0026aacute;ky.\u003C\/p\u003E","slug":"bakterialni-skvrnitost-listu-maku","images":[{"id":5839,"image":"http:\/\/veg-fruit.cropsci.illinois.edu\/pictures\/pum-Bac4.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/00\/004\/00444f1f-eee5-4439-a032-e61a0723b03f.jpg"},{"id":5842,"image":"http:\/\/web2.mendelu.cz\/af_291_projekty2\/vseo\/files\/93\/8391.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/1b\/1b9\/1b9b3de5-2b2f-4d9a-9e9b-2f2ce3496f61.jpg"},{"id":5845,"image":"http:\/\/www.omafra.gov.on.ca\/IPM\/images\/tomatoes\/diseases\/tomato_D23a-Bac-spot-2592_zoom.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/8b\/8be\/8be6bd6d-e4dc-45ab-8fa0-ee71ab36c95e.jpg"},{"id":5846,"image":"https:\/\/ag.purdue.edu\/btny\/ppdl\/images\/CucurbitDownyMildewFig2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/78\/78d\/78dabee8-1de0-434c-ac33-2fd49f38a023.jpg"},{"id":5847,"image":"https:\/\/c2.staticflickr.com\/8\/7525\/15892297441_4c112e10c1_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/47\/477\/477e7205-a749-4896-8144-c918ae3d5a01.jpg"}]},{"id":5680,"name":"Bakteri\u00e1ln\u00ed vadnut\u00ed m\u00e1ku set\u00e9ho","nameSynonyms":"","latinName":"Erwinia carotovora","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EHostitelsk\u0026eacute; rostliny\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EM\u0026aacute;k set\u0026yacute;\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EPopis\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EBakteri\u0026aacute;ln\u0026iacute; vadnut\u0026iacute; zp\u016fsoben\u0026eacute; bakteri\u0026iacute; Erwinia carotovora se v porostu vyskytuje nejprve ojedin\u011ble, ale p\u0159i vhodn\u0026eacute;m pr\u016fb\u011bhu po\u010das\u0026iacute; m\u016f\u017ee zni\u010dit cel\u0026yacute; porost b\u011bhem 5\u0026ndash;7 dn\u016f. Napaden\u0026iacute; se projevuje fialov\u011bn\u0026iacute;m list\u016f s r\u016fznou intenzitou zabarven\u0026iacute;, vadnut\u0026iacute;m vrcholku rostliny a \u010dern\u0026aacute;n\u0026iacute;m du\u017eniny stonku. Rostliny zasychaj\u0026iacute;, nouzov\u011b dozr\u0026aacute;vaj\u0026iacute; a l\u0026aacute;mou se. P\u0159i n\u0026aacute;kaze star\u0026scaron;\u0026iacute;ch rostlin s pevn\u011bj\u0026scaron;\u0026iacute;mi lodyhami ve stadiu prvn\u0026iacute;ch poupat rostliny vadnou od vrcholu. Rozklad pletiv prob\u0026iacute;h\u0026aacute; jen uvnit\u0159, tak\u017ee se lodyhy nel\u0026aacute;mou, ale rostliny za dva a\u017e t\u0159i dny po infekci p\u0159ed\u010dasn\u011b odum\u0026iacute;raj\u0026iacute; a zasychaj\u0026iacute;. Na \u0159ezu jsou pletiva stonku z\u010dernal\u0026aacute;, stonek je dut\u0026yacute;. Na vnit\u0159ku stonku \u010dasto z\u016fst\u0026aacute;v\u0026aacute; hlenovit\u0026yacute; kvasnicemi p\u0026aacute;chnouc\u0026iacute; povlak.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003E\u017divotn\u0026iacute; cyklus\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EBakterie vnikaj\u0026iacute; do rostlin poran\u011bn\u0026iacute;m nebo lenticelami a pr\u016fduchy. P\u0159enos z prim\u0026aacute;rn\u0026iacute;ho zdroje infekce prob\u0026iacute;h\u0026aacute; v\u011btrem, kapkami vody za de\u0026scaron;t\u011b. Vektorem choroby mohou b\u0026yacute;t tak\u0026eacute; sav\u0026iacute; a \u017erav\u0026iacute; \u0026scaron;k\u016fdci, nap\u0159. \u017elabatka stonkov\u0026aacute;, klopu\u0026scaron;ky nebo t\u0159\u0026aacute;sn\u011bnky.\u003C\/p\u003E","slug":"bakterialni-vadnuti-maku-seteho","images":[{"id":18355,"image":"http:\/\/www.plante-doktor.dk\/sortbenssyge%204.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/29\/295\/2956f0d5-af67-444d-9aba-1e762bbefb8e.jpg"},{"id":18359,"image":"http:\/\/www.plante-doktor.dk\/sortbenssyge%202.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c4\/c49\/c4968375-8120-467e-bca6-f6fb779cf1c9.jpg"},{"id":62469,"image":"http:\/\/www.agroatlas.ru\/content\/diseases\/Solani\/Solani_Erwinia_carotovora_subsp_atroseptica\/Solani_Erwinia_carotovora_subsp_atroseptica.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/0a\/0af\/0af07b40-4fa9-47f7-a9fb-98a10b1b7f32.jpg"},{"id":65911,"image":"http:\/\/blogs.aalto.fi\/microbiology\/files\/2013\/05\/IMG_05341.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/dc\/dce\/dce8f47c-611b-4e1d-aec3-fb8f5be67d14.jpg"},{"id":65912,"image":"http:\/\/www.apsnet.org\/publications\/imageresources\/PublishingImages\/PDCover2003\/feb_2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/ad\/adf\/adf2c0b1-caf2-44a0-b169-29b35ab2ce1f.jpg"}]},{"id":7347,"name":"B\u00edl\u00e1 hniloba","nameSynonyms":"","latinName":"Sclerotium cepivorum","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EHostitelsk\u0026eacute; rostliny\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003ECibule, p\u0026oacute;r, \u010desnek\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EPopis\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EB\u0026iacute;l\u0026aacute; hniloba zp\u016fsoben\u0026aacute; houbou Sclerotium cepivorum, pat\u0159\u0026iacute; tak\u0026eacute; k\u0026nbsp;nejz\u0026aacute;va\u017en\u011bj\u0026scaron;\u0026iacute;m patogen\u016fm cibulovin. Choroba se projevuje v\u0026nbsp;oblasti ko\u0159enov\u0026eacute;ho syst\u0026eacute;mu v\u0026nbsp;p\u016fd\u0026aacute;ch, kter\u0026eacute; jsou siln\u011b zamo\u0159eny sklerociemi t\u0026eacute;to houby a\u0026nbsp;tvo\u0159\u0026iacute; ohniskov\u0026yacute; v\u0026yacute;skyt, ve kter\u0026eacute;m doch\u0026aacute;z\u0026iacute; k\u0026nbsp;siln\u0026eacute;mu napaden\u0026iacute; jednotliv\u0026yacute;ch rostlin, kter\u0026eacute; ve st\u0159edn\u0026iacute; \u010d\u0026aacute;sti ohniska odum\u0026iacute;raj\u0026iacute;. Houba vytv\u0026aacute;\u0159\u0026iacute; b\u011blo\u0026scaron;ed\u0026eacute; mycelium a\u0026nbsp;drobn\u0026aacute; sklerocia 0,5 \u0026ndash; 0,75 mm\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u0026nbsp;\u003C\/p\u003E","slug":"bila-hniloba","images":[{"id":12936,"image":"https:\/\/extension.umaine.edu\/publications\/wp-content\/uploads\/sites\/82\/2015\/04\/DSC01262.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f2\/f24\/f24f49ed-77d4-47d6-b9da-dd1f283c345b.jpg"},{"id":65917,"image":"http:\/\/agri29-legumes.com\/wp-content\/uploads\/2013\/02\/sclerotium.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f6\/f6c\/f6c9987c-c07e-4bd8-b6d9-01e96b835517.jpg"},{"id":65918,"image":"http:\/\/www.omafra.gov.on.ca\/IPM\/images\/onions\/onion_white_root_2_zoom.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a7\/a79\/a79bc629-dc73-4b5c-b005-81176fbd49ca.jpg"},{"id":65919,"image":"https:\/\/projects.ncsu.edu\/cals\/course\/pp728\/sclerotium_cepivorum\/manysclerotia.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/54\/546\/5467d361-81ab-4779-a698-0436fa74bd89.jpg"},{"id":65920,"image":"https:\/\/projects.ncsu.edu\/cals\/course\/pp728\/sclerotium_cepivorum\/hyphaeonbulblg.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/6e\/6e5\/6e533d4b-6772-4d31-bf57-2b194f2ff396.jpg"},{"id":65922,"image":"https:\/\/projects.ncsu.edu\/cals\/course\/pp728\/sclerotium_cepivorum\/bulbsymptomslg.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c7\/c77\/c7792d60-bc60-42df-bb7a-205cd27604d0.jpg"}]},{"id":5681,"name":"Brani\u010dnatka plevov\u00e1","nameSynonyms":"","latinName":"Leptosphaeria nodorum","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EPopis\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EListy maj\u0026iacute; zejm\u0026eacute;na na horn\u0026iacute; stran\u011b za\u0026scaron;pi\u010dat\u011bl\u0026eacute; sv\u011btle \u017elut\u0026eacute; skvrny se zahn\u011bdl\u0026yacute;mi okraji. Skvrny b\u0026yacute;vaj\u0026iacute; a\u017e 10 mm dlouh\u0026eacute; a 3\u0026ndash;4 mm \u0026scaron;irok\u0026eacute;. Plodni\u010dky se nej\u010dast\u011bji vyskytuj\u0026iacute; a\u017e na klasech kde vytv\u0026aacute;\u0159\u0026iacute; tmav\u0026eacute; skvrny.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003E\u017divotn\u0026iacute; cyklus\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003ENapad\u0026aacute; p\u0159ev\u0026aacute;\u017en\u011b p\u0026scaron;enici, z\u0159\u0026iacute;dka je\u010dmen. \u017eito a tr\u0026aacute;vy. Houba p\u0159e\u017e\u0026iacute;v\u0026aacute; na tlej\u0026iacute;c\u0026iacute;m rostlinn\u0026eacute;m materi\u0026aacute;lu v p\u016fd\u011b. Je p\u0159enosn\u0026aacute; osivem.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EPr\u0026aacute;h \u0026scaron;kodlivosti\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EP\u0159i vlhk\u0026eacute;m pr\u016fb\u011bhu po\u010das\u0026iacute; 5\u0026ndash;15 %. Za podm\u0026iacute;nek nep\u0159\u0026iacute;zniv\u0026yacute;ch pro v\u0026yacute;voj choroby 15\u0026ndash;40 %.\u003C\/p\u003E","slug":"branicnatka-plevova","images":[{"id":20729,"image":"http:\/\/web2.mendelu.cz\/af_291_projekty2\/vseo\/files\/93\/8826.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/cf\/cfa\/cfacbc6c-7fd7-4d5a-9c09-276e66d556d6.jpg"},{"id":20731,"image":"http:\/\/www.apsnet.org\/edcenter\/intropp\/lessons\/fungi\/ascomycetes\/Article%20Images\/SeptoriaTriticiBlotchPort01.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/9f\/9fb\/9fbf0037-d2e7-4efe-ac2b-69debee92ef9.jpg"},{"id":54964,"image":"http:\/\/web2.mendelu.cz\/af_291_projekty2\/vseo\/files\/93\/8158.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/80\/80f\/80fa4475-3736-4aad-8b6f-fbd0bce99f87.jpg"},{"id":54967,"image":"http:\/\/web2.mendelu.cz\/af_291_projekty2\/vseo\/files\/93\/8155.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e3\/e3e\/e3e948af-6a35-455d-a78e-970f4b98e9c2.jpg"},{"id":54969,"image":"http:\/\/web2.mendelu.cz\/af_291_projekty2\/vseo\/files\/9\/2500.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/0b\/0b1\/0b13c826-6734-40df-8f8d-8103ebfc9bbb.jpg"}]},{"id":5682,"name":"Brani\u010dnatka p\u0161eni\u010dn\u00e1","nameSynonyms":"","latinName":"Mycosphaerella graminicola","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EHostitelsk\u0026eacute; rostliny\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EP\u0026scaron;enice\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EPopis\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003ENa listech se vytv\u0026aacute;\u0159ej\u0026iacute; \u010d\u0026aacute;rkovit\u0026eacute; \u010derven\u0026eacute; a\u017e hn\u011bd\u0026eacute; skvrny ohrani\u010den\u0026eacute; \u017eilnatinou. Plodni\u010dky nej\u010dast\u011bji vytv\u0026aacute;\u0159\u0026iacute; na listech. Na klasech se projevuje hn\u011bdofialov\u0026yacute;mi skvrnami, kter\u0026eacute; se od \u0026scaron;pi\u010dek plev postupn\u011b roz\u0026scaron;i\u0159uj\u0026iacute;. I na t\u011bchto skvrn\u0026aacute;ch se z\u0159\u0026iacute;dka objevuj\u0026iacute; plodni\u010dky.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003E\u017divotn\u0026iacute; cyklus\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EHouba p\u0159e\u017e\u0026iacute;v\u0026aacute; na tlej\u0026iacute;c\u0026iacute;m rostlinn\u0026eacute;m materi\u0026aacute;lu.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EPr\u0026aacute;h \u0026scaron;kodlivosti\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003E20 % napaden\u0026yacute;ch odno\u017e\u0026iacute;.\u003C\/p\u003E","slug":"branicnatka-psenicna","images":[{"id":12552,"image":"http:\/\/www.apsnet.org\/edcenter\/intropp\/lessons\/fungi\/ascomycetes\/Article%20Images\/SeptoriaTriticiBlotch01.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d8\/d84\/d8487cf9-6197-43ca-a760-ad4e1a2411c4.jpg"},{"id":12553,"image":"http:\/\/web2.mendelu.cz\/af_291_projekty2\/vseo\/files\/93\/8827.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/74\/744\/744af6d0-e3bb-4bc8-95e7-559baaf00c60.jpg"},{"id":12554,"image":"http:\/\/www.apsnet.org\/edcenter\/intropp\/lessons\/fungi\/ascomycetes\/Article%20Images\/SeptoriaTriticiBlotch02.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/4b\/4bf\/4bff5514-c176-4324-906f-aa6b2b77c855.jpg"},{"id":12556,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/9\/9c\/Septoria-tritici.jpg\/1024px-Septoria-tritici.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a7\/a7f\/a7f31ff4-51df-42b2-91a3-26b86ff32d2b.jpg"},{"id":12557,"image":"http:\/\/web2.mendelu.cz\/af_291_projekty2\/vseo\/files\/93\/8138.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b8\/b8f\/b8f6c8d8-8942-43a6-8de2-b61a686329d2.jpg"}]},{"id":5683,"name":"Cerkospori\u00f3za (skvrnati\u010dka)","nameSynonyms":"","latinName":"Cercospora beticola","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EHostitelsk\u0026eacute; rostliny\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003ECukrovka\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EPopis\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EOd \u010dervence se zpo\u010d\u0026aacute;tku na nejstar\u0026scaron;\u0026iacute;ch listech objevuj\u0026iacute; okrouhl\u0026eacute; skvrny velk\u0026eacute; 2\u0026ndash;4 mm. Skvrny postupn\u011b spl\u0026yacute;vaj\u0026iacute; a doch\u0026aacute;z\u0026iacute; k usych\u0026aacute;n\u0026iacute; cel\u0026yacute;ch list\u016f. Rostlina se sna\u017e\u0026iacute; br\u0026aacute;nit tvorbou st\u0026aacute;le nov\u0026yacute;ch list\u016f.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003E\u017divotn\u0026iacute; cyklus\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003ESp\u0026oacute;ry p\u0159e\u017e\u0026iacute;vaj\u0026iacute; na napaden\u0026yacute;ch rostlinn\u0026yacute;ch zbytc\u0026iacute;ch. Konidie se p\u0159en\u0026aacute;\u0026scaron;\u0026iacute; v\u011btrem a de\u0026scaron;\u0165ov\u0026yacute;mi kapkami. Pokud je dostate\u010dn\u0026aacute; vlhkost mu\u017ee ihned doj\u0026iacute;t k napaden\u0026iacute;.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EPr\u0026aacute;h \u0026scaron;kodlivosti\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EDo 15. srpna 5 % napaden\u0026yacute;ch list\u016f, mo\u017eno za 4 t\u0026yacute;dny zopakovat.\u003Cbr \/\u003EPo 15. srpnu 40\u0026ndash;50 % napaden\u0026yacute;ch list\u016f.\u003C\/p\u003E","slug":"cerkosporioza-skvrnaticka","images":[{"id":321,"image":"http:\/\/web2.mendelu.cz\/af_291_projekty2\/vseo\/files\/93\/8234.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/95\/952\/9523124b-8078-44ce-b669-15579e2b47b9.jpg"},{"id":322,"image":"http:\/\/www.alfachem.com.ua\/upload\/iblock\/87d\/47599fd5940688f091f97bdd461d7426.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/9f\/9fa\/9fa302a0-b383-46e0-bff8-b3f0b000acdf.jpg"},{"id":323,"image":"http:\/\/web2.mendelu.cz\/af_291_projekty2\/vseo\/files\/93\/8232.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/fe\/fe5\/fe54be4a-6b44-4b56-85a9-393074c11017.jpg"},{"id":324,"image":"https:\/\/c2.staticflickr.com\/4\/3724\/13789145865_4d03889a43_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/6b\/6b0\/6b05796e-59da-4663-9145-c4559fb48eb6.jpg"},{"id":327,"image":"http:\/\/databank.groenkennisnet.nl\/Imagesaantastingen\/ramularia_biet_2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a4\/a49\/a49bec76-ed33-42cf-8853-9aa022a516ba.jpg"}]},{"id":7349,"name":"\u010cer\u0148 raj\u010datov\u00e1","nameSynonyms":"","latinName":"Cladosporium fulvum","latinNameSynonyms":"Fulvia fulva","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EHostitelsk\u0026eacute; rostliny\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003ERaj\u010de\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EPopis\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003ENa vrchn\u0026iacute; stran\u011b list\u016f se objevuj\u0026iacute; sv\u011btlezelen\u0026eacute; a\u017e \u017elut\u0026eacute; dif\u0026uacute;zn\u0026iacute; skvrny, na jejich\u017e spodn\u0026iacute; stran\u011b vyr\u016fst\u0026aacute; jemn\u011b sametov\u0026yacute; povlak fruktifika\u010dn\u0026iacute;ch org\u0026aacute;n\u016f houby (proto t\u0026eacute;\u017e n\u011bkdy pl\u0026iacute;se\u0148 sametov\u0026aacute; nebo hedv\u0026aacute;bn\u0026aacute;), kter\u0026yacute; je z\u0026nbsp;po\u010d\u0026aacute;tku nazelenal\u0026yacute;, pozd\u011bji olivov\u011b hn\u011bd\u0026eacute; barvy. Skvrny se rychle zv\u011bt\u0026scaron;uj\u0026iacute; a\u0026nbsp;spl\u0026yacute;vaj\u0026iacute;. Napaden\u0026eacute; listy hn\u011bdnou a\u0026nbsp;odum\u0026iacute;raj\u0026iacute;. Choroba se \u0026scaron;\u0026iacute;\u0159\u0026iacute; od spodn\u0026iacute;ch (star\u0026scaron;\u0026iacute;ch) list\u016f sm\u011brem nahoru. P\u0159i siln\u011bj\u0026scaron;\u0026iacute; infekci z\u016fst\u0026aacute;vaj\u0026iacute; napaden\u0026eacute; rostliny velmi brzy bez list\u016f. I\u0026nbsp;kdy\u017e nov\u011bj\u0026scaron;\u0026iacute; odr\u016fdy raj\u010dat ji\u017e v\u011bt\u0026scaron;inou maj\u0026iacute; ur\u010ditou genetickou rezistenci v\u016f\u010di t\u0026eacute;to chorob\u011b, jedn\u0026aacute; se st\u0026aacute;le o\u0026nbsp;nejz\u0026aacute;va\u017en\u011bj\u0026scaron;\u0026iacute; chorobu rychlen\u0026yacute;ch raj\u010dat, zejm\u0026eacute;na ve \u0026scaron;patn\u011b v\u011btran\u0026yacute;ch sklen\u0026iacute;c\u0026iacute;ch a\u0026nbsp;f\u0026oacute;liovn\u0026iacute;c\u0026iacute;ch.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u0026nbsp;\u003C\/p\u003E","slug":"cern-rajcatova","images":[{"id":813,"image":"http:\/\/www.extension.umn.edu\/garden\/fruit-vegetable\/plant-diseases\/leaf-mold-tomato\/img\/velvety-sporulation.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/65\/65b\/65bfe8a4-ab96-418d-bcdf-0851bc7f82e8.jpg"},{"id":814,"image":"http:\/\/plante-doktor.dk\/Cladosporium%203.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/50\/507\/507b68b2-07a5-4326-83bd-e23238845a64.jpg"},{"id":56131,"image":"http:\/\/www.pestnet.org\/fact_sheets\/assets\/image\/tomato_leaf_mould_076\/fulviaem.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/dc\/dc6\/dc688192-ce96-431e-9980-c544deac8b8c.jpg"},{"id":56132,"image":"http:\/\/www.plante-doktor.dk\/Cladosporium%204.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/21\/21c\/21c688da-2fe8-4afe-9ea4-af457de4564a.jpg"},{"id":56134,"image":"http:\/\/www.sorhocam.com\/uploads\/images\/2852016-223718-93857.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/31\/31d\/31dff44c-cdd7-4109-848b-cde7867b1a16.jpg"}]},{"id":5684,"name":"\u010cern\u00e1 a hn\u011bd\u00e1 moniliov\u00e1 hniloba jablek","nameSynonyms":"","latinName":"Monilinia fructigena","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EHostitelsk\u0026eacute; rostliny\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EJablo\u0148\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EPopis\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EV\u0026yacute;znamnou choroba skladovan\u0026eacute;ho ovoce. Je nejroz\u0026scaron;\u0026iacute;\u0159en\u011bj\u0026scaron;\u0026iacute;m p\u016fvodcem hniloby j\u0026aacute;drov\u0026eacute;ho ovoce, kter\u0026aacute; se vyskytuje v sadech na plodech jako hn\u011bd\u0026aacute; nebo \u010dern\u0026aacute; hniloba. Je doprov\u0026aacute;zena typick\u0026yacute;mi sametov\u0026yacute;mi pol\u0026scaron;t\u0026aacute;\u0159ky konidi\u0026iacute;, kter\u0026eacute; b\u0026yacute;vaj\u0026iacute; soust\u0159ed\u011bny v koncentrick\u0026yacute;ch kruz\u0026iacute;ch.\u003C\/p\u003E","slug":"cerna-a-hneda-moniliova-hniloba-jablek","images":[{"id":30348,"image":"http:\/\/web2.mendelu.cz\/af_291_projekty2\/vseo\/files\/9\/2536.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/ca\/ca6\/ca65305e-f3cf-4fcb-b2fe-70e2cecd1f58.jpg"},{"id":30349,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/5\/53\/Monilia_fructigena,_2006-08-24.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c6\/c62\/c62a48f1-b3c8-4597-bf9d-75115ef6dc73.jpg"},{"id":30350,"image":"http:\/\/www.oakleafgardening.com\/wp-content\/gallery\/brown-rot\/apple-brown-rot1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/77\/778\/7783a111-2910-4687-ad85-801eda8d07b1.jpg"},{"id":30352,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/6\/6e\/Monilia_fructigena1_2006-08-24.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/76\/763\/763de5a5-9965-4126-9656-64ff16338b13.jpg"}]},{"id":7341,"name":"\u010cern\u00e1 hniloba mrkve","nameSynonyms":"","latinName":"Alternaria radicina","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u010cern\u0026aacute; hniloba mrkve napad\u0026aacute; mrkev ale i celer a petr\u017eel. Na kl\u0026iacute;\u010d\u0026iacute;c\u0026iacute;ch rostlin\u0026aacute;ch se projevuje ztmavnut\u0026iacute;m, zten\u010den\u0026iacute;m a hnilobou ko\u0159enov\u0026eacute;ho kr\u010dku a v d\u016fsledku toho zasych\u0026aacute;n\u0026iacute;m list\u016f. Na ko\u0159enech se \u010dern\u0026aacute; hiloba objevuje hlavn\u011b v dob\u011b zimn\u0026iacute;ho skladov\u0026aacute;n\u0026iacute;. Za vegetace podl\u0026eacute;haj\u0026iacute; ko\u0159eny t\u0026eacute;to infekci velmi vz\u0026aacute;zcn\u011b. Na napaden\u0026yacute;ch ko\u0159enech vznikaj\u0026iacute; tmav\u0026eacute; , such\u0026eacute; vpadl\u0026eacute; skvrny. Velk\u0026eacute; \u0026scaron;kody p\u016fsob\u0026iacute; tato choroba zejm\u0026eacute;na v semen\u0026aacute;\u0159stv\u0026iacute; mrkve, nebo\u0165 zp\u016fsobuje vypad\u0026aacute;v\u0026aacute;n\u0026iacute; semen. Choroba se p\u0159en\u0026aacute;\u0026scaron;\u0026iacute; p\u016fdou a naka\u017een\u0026yacute;m osivem.\u003C\/p\u003E","slug":"cerna-hniloba-mrkve","images":[]},{"id":7343,"name":"\u010cern\u00e1 hniloba r\u00e9vy vinn\u00e9","nameSynonyms":"","latinName":"Guignardia bidwellii","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EHostitelsk\u0026eacute; rostliny\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003Evinn\u0026aacute; r\u0026eacute;va \u003Cbr \/\u003E\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EPopis \u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003ENapad\u0026aacute; listy, v\u0026yacute;honky, \u0026uacute;ponky a plody\u003C\/p\u003E","slug":"cerna-hniloba-revy-vinne","images":[{"id":29728,"image":"http:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/6\/6e\/Guignardia_bidwellii_02.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/97\/978\/978e0215-e0c7-42c8-ae80-af634c6152db.jpg"},{"id":29729,"image":"http:\/\/bugwoodcloud.org\/images\/768x512\/1234216.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/4a\/4ae\/4ae62416-689f-4a3e-807c-277a00e24c3c.jpg"},{"id":29730,"image":"http:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/8\/82\/Guignardia_bidwellii_10.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/fc\/fcd\/fcdb37eb-1904-4e40-9948-ea5bc37be374.jpg"},{"id":29733,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/c\/cb\/Guignardia_bidwellii_08.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b9\/b94\/b944acdb-8f9c-40ff-b907-15c926685538.jpg"},{"id":29736,"image":"http:\/\/1.bp.blogspot.com\/_BVAT0FI3vWo\/TQ5Tg-fBEcI\/AAAAAAAABBQ\/aiP6Evw5hTY\/s1600\/Guignardia_bidwellii_04.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/79\/79f\/79f91dd6-c1a4-46ed-bade-d7d11a1bbc15.jpg"}]},{"id":7344,"name":"\u010cerven\u00e1 sp\u00e1la r\u00e9vy vinn\u00e9","nameSynonyms":"","latinName":"Pseudopeziza tracheiphila","latinNameSynonyms":"Pseudopezicula tracheiphila","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EHostitelsk\u0026eacute; rostliny\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003EVinn\u0026aacute; r\u0026eacute;va \u003Cbr \/\u003E\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EPopis\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003EChoroba vytv\u0026aacute;\u0159\u0026iacute; u b\u0026iacute;l\u0026yacute;ch odr\u016fd \u017elut\u0026eacute; a u modr\u0026yacute;ch odr\u016fd \u010derven\u0026eacute; skvrny, kter\u0026eacute; jsou ost\u0159e ohrani\u010den\u0026eacute; \u017eilnatinou. Skvrny od st\u0159edu zasychaj\u0026iacute; a postupn\u011b se roz\u0026scaron;i\u0159uj\u0026iacute;. Mezi zaschl\u0026yacute;m st\u0159edem a zdrav\u0026yacute;m pletivem z\u016fst\u0026aacute;v\u0026aacute; stale specificky zabarven\u0026eacute; pletivo. Siln\u011b napaden\u0026eacute; listy opad\u0026aacute;vaj\u0026iacute;.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003E\u017divotn\u0026iacute; cyklus\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003EPatogen p\u0159ezimuje na napaden\u0026yacute;ch opadan\u0026yacute;ch listech, z kter\u0026yacute;ch se v pr\u016fb\u011bhu kv\u011btna za\u010d\u0026iacute;naj\u0026iacute; uvol\u0148ovat askospory. Pro rozvoj infekce je pot\u0159ebn\u0026eacute; dlouhodob\u0026eacute; ovlh\u010den\u0026iacute; a vy\u0026scaron;\u0026scaron;\u0026iacute; teploty (20\u0026ndash;25 \u0026deg;C). Inkuba\u010dn\u0026iacute; doba je dlouh\u0026aacute; 3\u0026ndash;5 t\u0026yacute;dn\u016f.\u003C\/p\u003E","slug":"cervena-spala-revy-vinne","images":[{"id":54945,"image":"http:\/\/www.vino.sk\/wp-content\/uploads\/2014\/08\/peronospora.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/94\/942\/94257c0e-b89e-427d-b445-1fc51ded248a.jpg"},{"id":54946,"image":"https:\/\/www.syngenta.ru\/sites\/g\/files\/zhg216\/f\/styles\/syngenta_large\/public\/target.red-fire-disease-of-grapevine.00.jpg?itok=exHJdXew","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/de\/de4\/de486279-8f7e-407c-911f-ed6287211ccc.jpg"},{"id":54947,"image":"http:\/\/mkk.szie.hu\/dep\/nvtt\/tana\/novenykortan\/a_szostereum_hirsutum_1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/2c\/2c7\/2c774f14-0c42-4627-a7b9-e6074c0c9472.jpg"},{"id":54948,"image":"http:\/\/st.depositphotos.com\/1443137\/2903\/i\/950\/depositphotos_29036725-stock-photo-ill-grape.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d5\/d56\/d56c6c99-7551-4abb-81b2-9b63507eac64.jpg"},{"id":54949,"image":"http:\/\/st.depositphotos.com\/1443137\/2872\/i\/950\/depositphotos_28722917-stock-photo-ill-grape.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d7\/d7c\/d7c1f7c5-c045-4107-b880-f42f75624388.jpg"}]},{"id":5685,"name":"F\u00f3mov\u00e1 hniloba brambor","nameSynonyms":"","latinName":"Phoma foveata","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EHostitelsk\u0026eacute; rostliny\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EBrambor\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EPopis\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EObjevuje se p\u0159edev\u0026scaron;\u0026iacute;m v letech s chladn\u0026yacute;m a vlhk\u0026yacute;m po\u010das\u0026iacute;m v z\u0026aacute;v\u011bru vegetace a v obdob\u0026iacute; sklizn\u011b. Houba napad\u0026aacute; stonky i hl\u0026iacute;zy. Na b\u0026aacute;z\u0026iacute;ch odum\u0026iacute;raj\u0026iacute;c\u0026iacute;ch stonk\u016f se tvo\u0159\u0026iacute; pod\u0026eacute;ln\u0026eacute; nekrotick\u0026eacute; skvrny s pyknidami a v nich se tvo\u0159\u0026iacute;c\u0026iacute; spory jsou sm\u0026yacute;v\u0026aacute;ny do p\u016fdy a kontaminuj\u0026iacute; hl\u0026iacute;zy. K infekci hl\u0026iacute;z pak doch\u0026aacute;z\u0026iacute; p\u0159i mechanick\u0026eacute;m po\u0026scaron;kozen\u0026iacute; a napaden\u0026iacute; je podporov\u0026aacute;no n\u0026iacute;zk\u0026yacute;mi teplotami. Patogen v p\u016fd\u011b p\u0159e\u017e\u0026iacute;v\u0026aacute; pouze kr\u0026aacute;tkodob\u011b, tak\u017ee p\u0159i dodr\u017een\u0026iacute; \u010dty\u0159let\u0026eacute; osevn\u0026iacute; rotace nen\u0026iacute; p\u016fda rozhoduj\u0026iacute;c\u0026iacute;m zdrojem infekce, ale choroba se \u0026scaron;\u0026iacute;\u0159\u0026iacute; p\u0159edev\u0026scaron;\u0026iacute;m napadenou a kontaminovanou sadbou. Prvn\u0026iacute; p\u0159\u0026iacute;znaky napaden\u0026iacute; na hl\u0026iacute;z\u0026aacute;ch lze pozorovat nejd\u0159\u0026iacute;ve v listopadu a prosinci. Na slupce se tvo\u0159\u0026iacute; propadl\u0026eacute; nekrotick\u0026eacute; skvrny, kter\u0026eacute; se postupn\u011b zv\u011bt\u0026scaron;uj\u0026iacute;. Povrch skvrn je hladk\u0026yacute; nebo nepravideln\u011b zvr\u0026aacute;sn\u011bn\u0026yacute;, z\u0159\u0026iacute;dka s tmav\u0026yacute;mi pyknidami na povrchu. Pod nekr\u0026oacute;zami se v du\u017enin\u011b postupn\u011b vytv\u0026aacute;\u0159ej\u0026iacute; dutiny pokryt\u0026eacute; fialov\u011b \u0026scaron;ed\u0026yacute;m myceliem s \u010dern\u0026yacute;mi pyknidami.\u003C\/p\u003E","slug":"fomova-hniloba-brambor","images":[{"id":67290,"image":"http:\/\/138.102.89.6\/piwigo_biogersyst\/_data\/i\/upload\/2015\/06\/17\/20150617142846-48d4bbd0-me.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e5\/e53\/e531948d-553c-498b-b9ad-ab019c3b080c.jpg"},{"id":67291,"image":"http:\/\/cdn.c.photoshelter.com\/img-get\/I0000Rgnl6tpbRs8\/s\/600\/600\/530473.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/3e\/3e4\/3e48654b-79dc-4d5e-83e6-2b0d93b1d5c0.jpg"},{"id":67293,"image":"http:\/\/www.kartofel.org\/bolezn\/phoma\/phoma1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/ef\/ef5\/ef57c107-7aca-4cef-b5d1-43dcaa337e02.jpg"},{"id":67294,"image":"https:\/\/www.unece.org\/fileadmin\/DAM\/trade\/agr\/standard\/potatoes\/ListofPestPictures\/DryRot\/Image3557.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/1f\/1fc\/1fc7686a-ae99-48ac-b0a4-785a6d837da3.jpg"},{"id":67295,"image":"http:\/\/2130.win1.testsider.dk\/\/log\/userfiles\/201191385241\/phoma.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/84\/840\/840e3ca7-3988-40f2-be59-a7b5c3b8eca1.jpg"},{"id":67299,"image":"http:\/\/cdn.c.photoshelter.com\/img-get\/I0000Jy.0_eFQiEA\/s\/600\/600\/530474.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/0f\/0f7\/0f7dbbf7-3a1a-451f-b506-511457110901.jpg"}]},{"id":5686,"name":"F\u00f3mov\u00e1 hniloba slune\u010dnice","nameSynonyms":"","latinName":"Phoma oleracea","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EHostitelsk\u0026eacute; rostliny\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003ESlune\u010dnice\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EPopis\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EPatogen \u0026scaron;kod\u0026iacute; hlavn\u011b na lodyh\u0026aacute;ch. V m\u0026iacute;st\u011b kde p\u0159isedaj\u0026iacute; listov\u0026eacute; \u0159ap\u0026iacute;ky tvo\u0159\u0026iacute; tmav\u0026eacute; skvrny a listy postupn\u011b zasychaj\u0026iacute;. Choroba tak\u0026eacute; m\u016f\u017ee obepnout celou lodyhu a n\u0026aacute;sledn\u011b doch\u0026aacute;z\u0026iacute; k l\u0026aacute;m\u0026aacute;n\u0026iacute;.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003E\u017divotn\u0026iacute; cyklus\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EChoroba p\u0159e\u017e\u0026iacute;v\u0026aacute; v p\u016fd\u011b na rostlinn\u0026yacute;ch zbytc\u0026iacute;ch 2\u0026ndash;4 roky.\u003C\/p\u003E","slug":"fomova-hniloba-slunecnice","images":[{"id":67281,"image":"http:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/3\/36\/Petiole_infection_leading_to_stem_infection.jpg\/440px-Petiole_infection_leading_to_stem_infection.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/0d\/0d5\/0d5c7587-d2af-4103-afd5-948a7636bbc6.jpg"},{"id":67282,"image":"http:\/\/www.plantmanagementnetwork.org\/pub\/php\/research\/2012\/sunflower\/image\/sunflower4a.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/2d\/2d2\/2d209336-c7ea-4c4f-849e-1a48337c4c24.jpg"},{"id":67284,"image":"https:\/\/pnwhandbooks.org\/sites\/pnwhandbooks\/files\/plant\/images\/broccoli-brassica-oleracea-black-leg-phoma-stem-canker\/broccoliwithbljan2015img2185.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/80\/804\/804dc5dc-ece0-4d4d-94a0-e1b022ad8b2a.jpg"},{"id":67286,"image":"http:\/\/herbariofitopatologia.agro.uba.ar\/wp-content\/uploads\/2016\/03\/65_05_HV-Phoma-oleracea.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/6d\/6d4\/6d407a93-2c35-4783-90d3-c33e59df8b50.jpg"},{"id":67287,"image":"https:\/\/pnwhandbooks.org\/sites\/pnwhandbooks\/files\/plant\/images\/kale-brassica-oleracea-var-acephala-black-leg-phoma-stem-canker\/freshmarketkalewithblonstemjan2015img22281.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/1c\/1c3\/1c307daa-ceeb-4a2d-b92d-5b22fe103fb9.jpg"}]},{"id":5687,"name":"Fomov\u00e9 \u010dern\u00e1n\u00ed stonku","nameSynonyms":"","latinName":"Leptosphaeria maculans","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EHostitelsk\u0026eacute; rostliny\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EBrukvovit\u0026eacute;\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EPopis\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EP\u0159\u0026iacute;znaky jsou viditeln\u0026eacute; ji\u017e na podzim ve f\u0026aacute;zi p\u0159\u0026iacute;zemn\u0026iacute; r\u016f\u017eice kdy se na listech tvo\u0159\u0026iacute; okrouhl\u0026eacute; skvrny s na\u017eloutl\u0026yacute;m okrajem a \u0026scaron;ed\u0026yacute;m st\u0159edem. Na kr\u010dku se mohou vyskytovat zkorkovat\u011bl\u0026eacute; trhlinky. Na ja\u0159e ji\u017e je na ko\u0159enov\u0026eacute;m kr\u010dku pozorovateln\u0026aacute; such\u0026aacute; hniloba, zkorkovat\u011bl\u0026eacute; trhliny a zahn\u011bdl\u0026aacute; m\u0026iacute;sta. Na stonku jsou viditeln\u0026eacute; zpo\u010d\u0026aacute;tku hn\u011bd\u0026eacute; pozd\u011bji \u0026scaron;ed\u0026eacute; skvrny s \u010dern\u0026yacute;mi kupi\u010dkami plodnic. Siln\u011bj\u0026scaron;\u0026iacute; napaden\u0026iacute; zp\u016fsobuje p\u0159ed\u010dasn\u0026eacute; zasych\u0026aacute;n\u0026iacute; rostlin.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003E\u017divotn\u0026iacute; cyklus\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EChoroba napad\u0026aacute; v\u0026scaron;echny brukvovit\u0026eacute; rostliny.\u003Cbr \/\u003E\u0026Scaron;\u0026iacute;\u0159\u0026iacute; se z plodnic, kter\u0026eacute; jsou v p\u016fd\u011b, z poskliz\u0148ov\u0026yacute;ch zbytk\u016f a napaden\u0026yacute;m osivem.\u003C\/p\u003E","slug":"fomove-cernani-stonku","images":[{"id":7607,"image":"http:\/\/web2.mendelu.cz\/af_291_projekty2\/vseo\/files\/9\/2584.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/5b\/5b8\/5b880f6a-894b-4e44-900b-1bfbc1584455.jpg"},{"id":7609,"image":"http:\/\/web2.mendelu.cz\/af_291_projekty2\/vseo\/files\/9\/2583.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/8c\/8cd\/8cdea224-4c9c-484c-b662-0709c6152258.jpg"},{"id":7610,"image":"http:\/\/web2.mendelu.cz\/af_291_projekty2\/vseo\/files\/9\/2717.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/94\/945\/94594654-1cf1-4abb-b53a-e91e0bebea05.jpg"},{"id":7612,"image":"http:\/\/web2.mendelu.cz\/af_291_projekty2\/vseo\/files\/9\/2495.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c8\/c89\/c8900d00-a82c-4ca6-b7ca-922f09786a9c.jpg"},{"id":72685,"image":"http:\/\/www.apsnet.org\/publications\/imageresources\/PublishingImages\/PDCover2005\/Oct_3.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/af\/afb\/afbb4a41-fe38-4eb6-82d7-4adeab4d59df.jpg"}]},{"id":5688,"name":"Fusari\u00f3zy klas\u016f","nameSynonyms":"","latinName":"Fusarium spp.","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EHostitelsk\u0026eacute; rostliny\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EObilniny\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EPopis\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EKlasy nepravideln\u011b dozr\u0026aacute;vaj\u0026iacute;. Na napaden\u0026yacute;ch plev\u0026aacute;ch se vytv\u0026aacute;\u0159\u0026iacute; nar\u016f\u017eov\u011bl\u0026yacute; a\u017e sv\u011btle \u010derven\u0026yacute; povlak. Postupn\u011b doch\u0026aacute;z\u0026iacute; k \u0026uacute;pln\u0026eacute;mu zhn\u011bdnut\u0026iacute; plev. Tak\u0026eacute; m\u016f\u017ee doj\u0026iacute;t k zasych\u0026aacute;n\u0026iacute; horn\u0026iacute; t\u0159etiny klasu.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003E\u017divotn\u0026iacute; cyklus\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003ENapad\u0026aacute; v\u0026scaron;echny u n\u0026aacute;s p\u011bstovan\u0026eacute; jednod\u011blo\u017en\u0026eacute; plodiny v\u010detn\u011b trav.\u003Cbr \/\u003EHouba p\u0159e\u017e\u0026iacute;v\u0026aacute; na rostlinn\u0026yacute;ch zbytc\u0026iacute;ch na povrhu i pod povrchem p\u016fdy. \u0026Scaron;\u0026iacute;\u0159\u0026iacute; se tak\u0026eacute; napaden\u0026yacute;m osivem.\u003C\/p\u003E","slug":"fusariozy-klasu","images":[{"id":62533,"image":"https:\/\/www.anbg.gov.au\/cpbr\/program\/sc\/images\/fus_oxy_plant.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/55\/557\/5575040c-0962-4fba-895f-af6c0661b459.jpg"},{"id":62535,"image":"http:\/\/www.plantmanagementnetwork.org\/pub\/php\/research\/2010\/pumpkin\/image\/pumpkin9.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/0e\/0ed\/0ed9baf9-c63c-4beb-8bba-0dea595115f6.jpg"},{"id":62537,"image":"http:\/\/www.plantmanagementnetwork.org\/pub\/php\/research\/2010\/pumpkin\/image\/pumpkin12.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/82\/826\/826cee1a-5a56-4425-9b07-4c85a9f9fedf.jpg"},{"id":65199,"image":"http:\/\/www.cipf.be\/fr\/images\/fusae4p.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a3\/a30\/a300358a-b7cf-4fcd-a579-b1ff5fe9ab9e.jpg"},{"id":66832,"image":"https:\/\/www.mindenpictures.com\/cache\/pcache2\/80108808.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/7a\/7ac\/7acde904-fafc-4e2b-869e-e2cc3834c616.jpg"}]},{"id":6095,"name":"Helmintosporiov\u00e1 sv\u011btle hn\u011bd\u00e1 skvrnitost","nameSynonyms":"","latinName":"Drechslera tritici\u2013repentis","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EHostitelsk\u0026eacute; rostliny\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003EJe\u010dmen, p\u0026scaron;enice\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EPopis\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003EZpo\u010d\u0026aacute;tku se na listech objevuj\u0026iacute; mal\u0026eacute; ov\u0026aacute;ln\u0026eacute; hn\u011bd\u011b zbarven\u0026eacute; skvrny. Postupn\u011b se skvrny zv\u011bt\u0026scaron;uj\u0026iacute; a\u0026nbsp;dost\u0026aacute;vaj\u0026iacute; tmav\u0026scaron;\u0026iacute; zbarven\u0026iacute;. P\u0159i siln\u0026eacute;m napaden\u0026iacute; mohou zp\u016fsobovat a\u017e odum\u0026iacute;r\u0026aacute;n\u0026iacute; list\u016f.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003E\u017divotn\u0026iacute; cyklus\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EHouba p\u0159e\u017e\u0026iacute;v\u0026aacute; na napaden\u0026yacute;ch zbytc\u0026iacute;ch rostlin. Je p\u0159enosn\u0026aacute; osivem. B\u011bhem vegetace se choroba tak\u0026eacute; \u0026scaron;\u0026iacute;\u0159\u0026iacute; pomoc\u0026iacute; sp\u0026oacute;r.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003ENep\u0159\u0026iacute;m\u0026aacute; ochrana\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EDodr\u017eov\u0026aacute;n\u0026iacute; osevn\u0026iacute;ho postupu a\u0026nbsp;zapraven\u0026iacute; poskliz\u0148ov\u0026yacute;ch zbytk\u016f.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EChemick\u0026aacute; ochrana\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EFungicidn\u0026iacute; ochrana na konci sloupkov\u0026aacute;n\u0026iacute;.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u0026nbsp;\u003C\/p\u003E","slug":"helmintosporiova-svetle-hneda-skvrnitost","images":[{"id":34982,"image":"http:\/\/mkk.szie.hu\/dep\/nvtt\/tana\/novenykortan\/a_abu_dtr.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/4c\/4c8\/4c86bb21-ea2f-44c1-9f78-08ea7ab75ca7.jpg"},{"id":34983,"image":"http:\/\/web2.mendelu.cz\/af_291_projekty2\/vseo\/files\/93\/8139.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/2c\/2cd\/2cdb6fe2-7fb1-46f9-9494-9af593007504.jpg"},{"id":34986,"image":"http:\/\/web2.mendelu.cz\/af_291_projekty2\/vseo\/files\/93\/8827.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/77\/771\/7716b03e-36dd-4067-b7a1-03e7c89e0ce0.jpg"},{"id":34988,"image":"http:\/\/web2.mendelu.cz\/af_291_projekty2\/vseo\/files\/93\/8138.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/15\/156\/156f9e79-b1ee-4fcf-8b15-24e2af4e1ad2.jpg"},{"id":34990,"image":"http:\/\/www.apsnet.org\/edcenter\/intropp\/lessons\/fungi\/ascomycetes\/Article%20Images\/TanSpot03.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/24\/247\/2470b763-6953-4a13-9efc-33be4e0d2671.jpg"}]},{"id":5875,"name":"Hl\u00edzenka obecn\u00e1","nameSynonyms":"","latinName":"Sclerotinia sclerotiorum","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EHostitelsk\u0026eacute; rostliny\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003E\u0158epka olejka\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EPopis\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003ENa hlavn\u0026iacute;m stonku nebo vedlej\u0026scaron;\u0026iacute;ch v\u011btv\u0026iacute;ch se od kv\u011btna objevuj\u0026iacute; vyb\u011blen\u0026aacute; m\u0026iacute;sta. Obvykle ve spodn\u0026iacute; a\u0026nbsp;st\u0159edn\u0026iacute; \u010d\u0026aacute;sti. Pod napaden\u0026iacute;m se ve stonku \u010dasto nach\u0026aacute;z\u0026iacute; vatovit\u0026eacute; mycelium ve kter\u0026eacute;m b\u0026yacute;vaj\u0026iacute; \u010dern\u0026aacute; sklerocia. Napaden\u0026eacute; v\u011btv\u011b v\u011bt\u0026scaron;inou zasychaj\u0026iacute; a\u0026nbsp;semena v\u0026nbsp;\u0026scaron;e\u0026scaron;ul\u0026iacute;ch nouzov\u0026eacute; dozr\u0026aacute;vaj\u0026iacute;. Mycelium se m\u016f\u017ee vyskytnou i\u0026nbsp;v \u0026scaron;e\u0026scaron;ul\u0026iacute;ch.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003E\u017divotn\u0026iacute; cyklus\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003ENapad\u0026aacute; v\u0026scaron;echny rostliny s\u0026nbsp;dutou d\u0159en\u0026iacute; (\u0159epka, slune\u010dnice, kuku\u0159ice ad.). Houba m\u016f\u017ee a\u017e 10 let p\u0159e\u017e\u0026iacute;vat voln\u011b v\u0026nbsp;p\u016fd\u011b.\u003Cbr \/\u003ESklerocia, kter\u0026aacute; jsou na ja\u0159e v\u0026nbsp;p\u016fd\u011b do hloubky 5 cm vysouvaj\u0026iacute; apothecia, kter\u0026aacute; mohou infikovat hostitelsk\u0026eacute; rostliny.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003ENep\u0159\u0026iacute;m\u0026aacute; ochrana\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EOdstup hostitelsk\u0026yacute;ch rostlin v\u0026nbsp;osevn\u0026iacute; postupu 3\u0026ndash;4 roky. \u003Cbr \/\u003EV\u0026yacute;sev mo\u0159en\u0026eacute;ho osiva.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EChemick\u0026aacute; ochrana\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EFungicidn\u0026iacute; post\u0159ik ve f\u0026aacute;zi butonizace a\u017e kveten\u0026iacute;.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u0026nbsp;\u003C\/p\u003E","slug":"hlizenka-obecna","images":[{"id":2377,"image":"http:\/\/bugwoodcloud.org\/images\/768x512\/5077018.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/09\/096\/096776e0-8ebd-46fe-b1ed-31a0b2b37422.jpg"},{"id":2381,"image":"http:\/\/web2.mendelu.cz\/af_291_projekty2\/vseo\/files\/9\/2548.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f8\/f8e\/f8e282a0-ee43-4bc9-a7d6-df17b0024145.jpg"},{"id":54374,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/9\/9a\/Sclerotinia_sclerotiorum_at_Phaseolus_vulgaris%2C_scleroti%C3%ABnrot_stamsperzieboon.jpg\/640px-Sclerotinia_sclerotiorum_at_Phaseolus_vulgaris%2C_scleroti%C3%ABnrot_stamsperzieboon.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/5c\/5c0\/5c0b32ef-cd63-4075-9bcc-ef4c1dcb1fd9.jpg"},{"id":54375,"image":"http:\/\/www.biodiversidadvirtual.org\/hongos\/data\/media\/8365\/Sclerotinia-sclerotiorum-(Lib.)-de-Bary-1884-83184.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/06\/067\/06775377-e836-4aa1-a103-4bbac8aebba8.jpg"},{"id":54376,"image":"http:\/\/blog.extension.uga.edu\/colquittag\/files\/2014\/12\/IMG_20141208_105759190.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/8c\/8ca\/8caff05e-2531-4a8e-8f42-02d7f381e106.jpg"}]},{"id":5689,"name":"Hn\u011bd\u00e1 skvrnitost bobu","nameSynonyms":"","latinName":"Botrytis fabae","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EHostitelsk\u0026eacute; rostliny\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003ELuskoviny\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EPopis\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003ENa rubu i l\u0026iacute;ci listu jsou hn\u011bd\u0026eacute; skvrny velikosti 1\u0026ndash;2 mm. V\u011bt\u0026scaron;inou zasychaj\u0026iacute; od st\u0159edu s na\u010dervenal\u0026yacute;m a\u017e \u0026scaron;edo\u010derven\u0026yacute;m okrajem. Pozd\u011bji se skvrny mohou vyskytnout na lusc\u0026iacute;ch a stonc\u0026iacute;ch. N\u0026aacute;sledn\u011b mu\u017ee doch\u0026aacute;zet k zasych\u0026aacute;n\u0026iacute; cel\u0026yacute;ch list\u016f i rostlin.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003E\u017divotn\u0026iacute; cyklus\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003ENapad\u0026aacute; bob, \u010do\u010dku, hr\u0026aacute;ch a vikve.\u003Cbr \/\u003EChoroba se mu\u017ee \u0026scaron;\u0026iacute;\u0159it osivem. P\u0159e\u017e\u0026iacute;v\u0026aacute; v p\u016fd\u011b a na rostlinn\u0026yacute;ch zbytc\u0026iacute;ch.\u003C\/p\u003E","slug":"hneda-skvrnitost-bobu","images":[{"id":5341,"image":"http:\/\/www.unip.fr\/typo3temp\/pics\/861713c813.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a5\/a5f\/a5f718ef-b85f-465b-b95b-c5b31ed6fbf5.jpg"},{"id":5342,"image":"http:\/\/web2.mendelu.cz\/af_291_projekty2\/vseo\/files\/93\/8312.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/05\/05a\/05ae0d59-e1a3-4b4f-93e5-58b5d39d2f2a.jpg"},{"id":5343,"image":"http:\/\/www.mindenpictures.com\/cache\/pcache2\/80109638.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/96\/96b\/96bc654f-2381-441b-9c6e-4e179ca5cf7b.jpg"},{"id":5345,"image":"https:\/\/myhomestdfantasy.files.wordpress.com\/2010\/06\/002w1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f7\/f7a\/f7a82421-a396-4285-9035-c882980a9113.jpg"},{"id":5346,"image":"http:\/\/web2.mendelu.cz\/af_291_projekty2\/vseo\/files\/93\/8320.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/ab\/ab3\/ab3286ad-b759-4d58-948d-7b796470956f.jpg"},{"id":73922,"image":"http:\/\/www.pflanzenkrankheiten.ch\/images\/Huelsenfruechte\/Botrytis_fabae\/a\/4_BFA_VF_12_49k.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/76\/769\/7698c97f-c4c1-4336-863f-b5f7ded04556.jpg"},{"id":73923,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/a\/a8\/Tuinboon_Chocoladevlekkenziekte.jpg\/200px-Tuinboon_Chocoladevlekkenziekte.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/4f\/4fd\/4fd6a2bb-4b72-4951-bb1d-84223bfc0574.jpg"},{"id":73924,"image":"http:\/\/c8.alamy.com\/comp\/BT172Y\/chocolate-spot-botrytis-fabae-lesions-on-broad-bean-leaves-BT172Y.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/10\/10c\/10cd1c81-e838-49ba-939a-3f9a493cf676.jpg"},{"id":73926,"image":"http:\/\/c8.alamy.com\/comp\/A161H7\/chocolate-spot-botrytis-fabae-lesions-on-field-broad-bean-leaf-A161H7.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/66\/66e\/66e2ec97-940e-4cd2-889e-e3cc430ce17b.jpg"},{"id":73927,"image":"http:\/\/l7.alamy.com\/zooms\/1f4e3a6633b3469586ad90e77e84dcb9\/chocolate-spot-botrytis-fabae-early-symptoms-on-field-bean-leaf-af68nb.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/53\/53b\/53bba34e-d1d1-4199-9c23-5544361fb7ff.jpg"},{"id":73928,"image":"http:\/\/c8.alamy.com\/comp\/BT16XD\/chocolate-spot-botrytis-fabae-lesions-on-broad-bean-leaves-BT16XD.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/64\/649\/6498cefe-6ac3-4bb8-85e6-e75ce0555f08.jpg"},{"id":73929,"image":"http:\/\/www.pflanzenkrankheiten.ch\/images\/Huelsenfruechte\/Botrytis_fabae\/BFA_VF_Mik_15.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/37\/37c\/37ce9d8e-703d-420d-b0c3-3051862b6ca9.jpg"},{"id":73930,"image":"https:\/\/www.rightplants4me.co.uk\/sites\/rightplants4me.co.uk\/files\/files\/Botrytis%20fabae%20Chocolate%20spot~cu%20horz.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/04\/044\/0444c764-d656-4ad1-bb5e-b1bb899e5c83.jpg"}]},{"id":5690,"name":"Hn\u011bd\u00e1 skvrnitost je\u010dmene","nameSynonyms":"","latinName":"Pyrenophora teres","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EHostitelsk\u0026eacute; rostliny\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EObilniny\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EPopis\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EV horn\u0026iacute;ch \u010d\u0026aacute;stech listov\u0026yacute;ch \u010depel\u0026iacute; se tvo\u0159\u0026iacute; s\u0026iacute;\u0165kovit\u0026eacute; skvrny, kter\u0026eacute; postupn\u011b spl\u0026yacute;vaj\u0026iacute; do pod\u0026eacute;ln\u0026yacute;ch pruh\u016f. Pigment je ve skvrn\u0026aacute;ch soust\u0159ed\u011bn do \u0026uacute;zk\u0026yacute;ch pod\u0026eacute;ln\u011b nebo p\u0159\u0026iacute;\u010dn\u011b orientovan\u0026yacute;ch \u010d\u0026aacute;rek. Cel\u0026yacute; list pozd\u011bji \u017eloutne a od vrcholu zavad\u0026aacute;.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003E\u017divotn\u0026iacute; cyklus\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EHouba p\u0159e\u017e\u0026iacute;v\u0026aacute; na rostlinn\u0026yacute;ch zbytc\u0026iacute;ch a tak\u0026eacute; je p\u0159enosn\u0026aacute; osivem. B\u011bhem vegetace se \u0026scaron;\u0026iacute;\u0159\u0026iacute; pomoc\u0026iacute; sp\u0026oacute;r.\u003Cbr \/\u003ENapad\u0026aacute; ozim\u0026yacute; a jarn\u0026iacute; je\u010dmen.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EPr\u0026aacute;h \u0026scaron;kodlivosti\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003E20\u0026ndash;30 % napaden\u0026iacute; 2.-4. list\u016f shora.\u003C\/p\u003E","slug":"hneda-skvrnitost-jecmene","images":[{"id":17081,"image":"https:\/\/farm5.staticflickr.com\/4086\/5062250115_8ee4ae754b_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c9\/c9d\/c9d701f2-af97-4b60-930f-b53770bdf08e.jpg"},{"id":17082,"image":"http:\/\/web2.mendelu.cz\/af_291_projekty2\/vseo\/files\/93\/8156.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/3b\/3be\/3be9fded-951b-49af-bf59-ee867b3b5b8d.jpg"},{"id":17086,"image":"https:\/\/farm1.staticflickr.com\/619\/23284673894_a472e3e2b8_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/84\/841\/841779a3-10fa-46ea-8f9c-c53aeb3b028d.jpg"},{"id":58139,"image":"https:\/\/industries.basf.com\/images\/global\/corp\/Agriculture\/Crop%20Protection\/Services%20and%20Tools\/Pest%20Guide\/Net%20blotch\/PYRNTE_02.jpg\/_jcr_content\/renditions\/cq5dam.web.16-9.12.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/3d\/3d2\/3d2080b4-7192-4962-ac7b-09bc1f719e2d.jpg"}]},{"id":5691,"name":"Hn\u011bd\u00e1 skvrnitost list\u016f bramboru","nameSynonyms":"","latinName":"Alternaria solani","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EHostitelsk\u0026eacute; rostliny\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EBrambor\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EPopis\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003ENa star\u0026scaron;\u0026iacute;ch listech jsou od \u010dervna viditeln\u0026eacute; r\u016fzn\u011btvar\u0026eacute; ost\u0159e ohrani\u010den\u0026eacute; hn\u011bd\u0026eacute; such\u0026eacute; skvrny, Skvrny mohou byt velk\u0026eacute; a\u017e 2 cm v pr\u016fm\u011bru. Skvrny maj\u0026iacute; uvnit\u0159 koncentrick\u0026eacute; prstence.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003E\u017divotn\u0026iacute; cyklus\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EHouba p\u0159ezimuje na hl\u0026iacute;z\u0026aacute;ch, rostlinn\u0026yacute;ch zbytc\u0026iacute;ch a v p\u016fd\u011b.\u003Cbr \/\u003E\u0026Scaron;\u0026iacute;\u0159\u0026iacute; se v\u011btrem a odst\u0159ikuj\u0026iacute;c\u0026iacute;mi kapkami. Vy\u017eaduje vysok\u0026eacute; teploty p\u0159i tvorb\u011b v\u0026yacute;trus\u016f.\u003C\/p\u003E","slug":"hneda-skvrnitost-listu-bramboru","images":[{"id":553,"image":"http:\/\/www.omafra.gov.on.ca\/IPM\/images\/tomatoes\/diseases\/tomato_q1hq-early-blight-5052_zoom.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/36\/365\/3659abc5-f338-492d-b9fe-bab3a353971f.jpg"},{"id":559,"image":"http:\/\/bugwoodcloud.org\/images\/768x512\/1234123.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/06\/065\/06581ba8-4202-43eb-84d5-9485d64dce1f.jpg"},{"id":54197,"image":"http:\/\/www.pestnet.org\/fact_sheets\/assets\/image\/passionfruit_spots_153\/altpassifloraekc.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e0\/e0b\/e0b1722c-bf3a-4161-bfc3-c23caafe2940.jpg"},{"id":54405,"image":"http:\/\/www.pestnet.org\/fact_sheets\/assets\/image\/tomato_early_blight_211\/alternariasolfruit.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d4\/d4d\/d4d85fde-4650-4c2d-96c5-65b813f9cf6e.jpg"},{"id":55511,"image":"http:\/\/www.omafra.gov.on.ca\/IPM\/images\/tomatoes\/diseases-and-disorders\/black-mold\/tomato_black-mold_01_zoom.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d6\/d65\/d65f588d-7873-475f-99d3-7fb430cfb1f3.jpg"}]},{"id":5692,"name":"Hn\u011bd\u00e1 skvrnitost ovsa","nameSynonyms":"","latinName":"Drechslera avenae","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EHostitelsk\u0026eacute; rostliny\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EOves\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EPopis\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EChoroba napad\u0026aacute; oves v kter\u0026eacute;koliv r\u016fstov\u0026eacute; f\u0026aacute;zi. V po\u010d\u0026aacute;te\u010dn\u0026iacute;ch f\u0026aacute;z\u0026iacute;ch infekce se nejd\u0159\u0026iacute;ve na koncov\u0026yacute;ch \u010d\u0026aacute;stech list\u016f tvo\u0159\u0026iacute; nepravideln\u0026eacute; hn\u011bd\u0026eacute; skvrny. Odr\u016fdov\u011b se li\u0026scaron;\u0026iacute; vybarven\u0026iacute; skvrn - n\u011bkter\u0026eacute; odr\u016fdy maj\u0026iacute; barevn\u011b zv\u0026yacute;razn\u011bn\u0026yacute; okraj, jin\u0026eacute; maj\u0026iacute; skvrny v\u0026iacute;cem\u0026eacute;n\u011b rozpl\u0026yacute;vav\u0026eacute;, ale v\u017edy hn\u011bd\u0026eacute;. Skvrny maj\u0026iacute; relativn\u011b v\u0026yacute;razn\u0026yacute; \u017elut\u0026yacute; okraj. Infekce postupuje i na obilky, p\u0159\u0026iacute;znakem je hn\u011bd\u011b zbarven\u0026aacute; plucha. S rozvojem choroby \u017eloutnou \u010d\u0026aacute;sti pletiva listu soused\u0026iacute;c\u0026iacute; se skvrnami a od \u0026scaron;pi\u010dky zasychaj\u0026iacute; cel\u0026eacute; listy. Hn\u011bd\u0026aacute; skvrnitost se obvykle vyskytuje ve st\u0159edn\u0026iacute; a vy\u0026scaron;\u0026scaron;\u0026iacute; \u010d\u0026aacute;sti rostliny.\u003C\/p\u003E","slug":"hneda-skvrnitost-ovsa","images":[{"id":952,"image":"http:\/\/web2.mendelu.cz\/af_291_projekty2\/vseo\/files\/93\/8169.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/66\/665\/6659cd3c-3a84-40fd-9ac4-346e68f00207.jpg"},{"id":953,"image":"http:\/\/web2.mendelu.cz\/af_291_projekty2\/vseo\/files\/93\/8167.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/28\/288\/28848ef1-42dd-4a66-b8e2-84b7043886a9.jpg"},{"id":954,"image":"http:\/\/web2.mendelu.cz\/af_291_projekty2\/vseo\/files\/93\/8166.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/ff\/ffb\/ffbf345e-c1ec-4cc4-a2b9-229fa8ff9be4.jpg"},{"id":955,"image":"http:\/\/web2.mendelu.cz\/af_291_projekty2\/vseo\/files\/93\/8826.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/ba\/ba4\/ba447cb4-8b45-42bb-aa5e-69333ebe834e.jpg"},{"id":73823,"image":"http:\/\/www.pflanzenkrankheiten.ch\/images\/Getreide_Mais\/Drechslera_avenae\/dav_as_2011_10.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/29\/290\/290f2309-ecdb-4f3f-a7aa-3071ff3ff771.jpg"},{"id":73824,"image":"https:\/\/www.viarural.com.ar\/viarural.com.ar\/agricultura\/aa-enfermedades\/drechslera-avenae-02.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c9\/c9a\/c9ab1266-4dda-4841-89af-5f7e0f0bf817.jpg"},{"id":73825,"image":"http:\/\/www.pflanzenkrankheiten.ch\/images\/Getreide_Mais\/Drechslera_avenae\/dav_as_lupe_8.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/0a\/0aa\/0aa39b59-36ba-4e2d-a37a-3ccee25967db.jpg"},{"id":73826,"image":"http:\/\/www.pflanzenkrankheiten.ch\/images\/Getreide_Mais\/Drechslera_avenae\/dav_av_01.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/75\/753\/75325bd4-12c8-460b-828a-3af1298bdcac.jpg"},{"id":73827,"image":"http:\/\/www.pflanzenkrankheiten.ch\/images\/Getreide_Mais\/Drechslera_avenae\/dav_as_lupe_6.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/ee\/ee4\/ee43d14b-0b13-4218-a3e8-cd88dba0994b.jpg"},{"id":73828,"image":"http:\/\/www.agroatlas.ru\/content\/diseases\/Avenae\/Avenae_Pyrenophora_avenae\/Avenae_Pyrenophora_avenae.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a8\/a88\/a889b47c-9e2b-42f8-98a9-e19be3abe285.jpg"}]},{"id":5693,"name":"Kade\u0159avost broskvon\u011b","nameSynonyms":"","latinName":"Taphrina deformans","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EHostitelsk\u0026eacute; rostliny\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EBroskvo\u0148\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EPopis\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003ENa mlad\u0026yacute;ch listech broskvon\u0026iacute; vznikaj\u0026iacute; zpo\u010d\u0026aacute;tku m\u0026iacute;rn\u011b vypoukl\u0026eacute; \u017elutozelen\u0026eacute;, pozd\u011bji \u010derven\u0026eacute; skvrny nebo puch\u0026yacute;\u0159e. Tyto skvrny se velmi rychle zv\u011bt\u0026scaron;uj\u0026iacute;, zdu\u0159uj\u0026iacute; a t\u0026iacute;m deformuj\u0026iacute; (zkade\u0159av\u011bj\u0026iacute;) listovou \u010depel. Na spodn\u0026iacute;ch \u010d\u0026aacute;stech napaden\u0026yacute;ch list\u016f se v kv\u011btnu vytv\u0026aacute;\u0159ej\u0026iacute; b\u011blav\u0026eacute; povlaky houby. Zkade\u0159en\u0026eacute; listy zasychaj\u0026iacute; a opad\u0026aacute;vaj\u0026iacute;. Na plodech n\u011bkdy vznikaj\u0026iacute; \u010derven\u0026eacute; skvrny s nepravideln\u0026yacute;m okrajem. V\u0026yacute;jime\u010dn\u011b je napad\u0026aacute;no i d\u0159evo letorost\u016f. Tyto letorosty jsou pak krat\u0026scaron;\u0026iacute; a deformovan\u0026eacute;. Napad\u0026aacute;ny mohou b\u0026yacute;t jen mlad\u0026eacute; nerozvinut\u0026eacute; listy do velikosti 1 a\u017e 1,5 centimetru. U napaden\u0026yacute;ch strom\u016f je v\u011bt\u0026scaron;\u0026iacute; nebezpe\u010d\u0026iacute; jejich po\u0026scaron;kozen\u0026iacute; mrazy. Krom\u011b broskvon\u0026iacute; mohou b\u0026yacute;t napad\u0026aacute;ny i mandlon\u011b a broskvomandlon\u011b.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003E\u017divotn\u0026iacute; cyklus\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EP\u0159edev\u0026scaron;\u0026iacute;m na povrchu rostlinn\u0026yacute;ch \u010d\u0026aacute;st\u0026iacute; v korun\u0026aacute;ch strom\u016f p\u0159ezimuj\u0026iacute; blastospory. Men\u0026scaron;\u0026iacute; \u010d\u0026aacute;st t\u011bchto spor p\u0159etrv\u0026aacute;v\u0026aacute; za \u0026scaron;upinami pupen\u016f. Blastospory jsou velmi odoln\u0026eacute; k nep\u0159\u0026iacute;zniv\u0026yacute;m podm\u0026iacute;nk\u0026aacute;m. Mohou p\u0159e\u017e\u0026iacute;vat i d\u0026eacute;le ne\u017e 1 vegeta\u010dn\u0026iacute; sez\u0026oacute;nu. Na ja\u0159e po vyra\u0026scaron;en\u0026iacute; doch\u0026aacute;z\u0026iacute; k redistribuci blastospor na mlad\u0026eacute; rostlinn\u0026eacute; \u010d\u0026aacute;sti, p\u0159edev\u0026scaron;\u0026iacute;m listy a k infekc\u0026iacute;m. K infekc\u0026iacute;m doch\u0026aacute;z\u0026iacute; pouze u mlad\u0026yacute;ch nerozvinut\u0026yacute;ch list\u016f (do 1-1,5 cm).\u003Cbr \/\u003ENa napaden\u0026yacute;ch \u010d\u0026aacute;stech se koncem kv\u011btna a p\u0159edev\u0026scaron;\u0026iacute;m v \u010dervnu vytv\u0026aacute;\u0159ej\u0026iacute; v\u0159ecka, v nich\u017e se diferencuj\u0026iacute; spory. Spory kl\u0026iacute;\u010d\u0026iacute; v pu\u010div\u0026eacute; pseudomycelium, na kter\u0026eacute;m se odd\u011bluj\u0026iacute; blastospory, kter\u0026eacute; p\u0159etrv\u0026aacute;vaj\u0026iacute; do dal\u0026scaron;\u0026iacute;ho roku.\u003C\/p\u003E","slug":"kaderavost-broskvone","images":[{"id":20606,"image":"http:\/\/web2.mendelu.cz\/af_291_projekty2\/vseo\/files\/9\/2314.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/ca\/cac\/cac946ed-c9f9-4004-b13d-a01d7b459835.jpg"},{"id":20607,"image":"http:\/\/www.about-garden.com\/images_forum\/gallery\/12147\/8902-kaderavost-broskvone-k.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/15\/15a\/15a23ce8-37b6-49db-8ee0-a2902d59103a.jpg"},{"id":20608,"image":"http:\/\/web2.mendelu.cz\/af_291_projekty2\/vseo\/files\/9\/2312.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e1\/e1a\/e1ab9995-5573-4a63-a31d-21897639136a.jpg"},{"id":20609,"image":"http:\/\/www.about-garden.com\/images_forum\/gallery\/12147\/8902-kaderavost.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/67\/674\/6742a33d-8562-40c5-9bcb-9cf287d19239.jpg"},{"id":20612,"image":"http:\/\/plant-pest-advisory.rutgers.edu\/wp-content\/uploads\/2013\/05\/5.15.13-003-e1369247995610.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/cf\/cf7\/cf78ef3d-fecb-4e31-a603-745103fbd57c.jpg"}]},{"id":5880,"name":"Koletotrichov\u00e9 vadnut\u00ed brambor","nameSynonyms":"","latinName":"Colletotrichum coccodes","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EHostitelsk\u0026eacute; rostliny\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003EBrambor\u003C\/p\u003E","slug":"koletotrichove-vadnuti-brambor","images":[{"id":12898,"image":"https:\/\/c2.staticflickr.com\/4\/3898\/15134067418_ed1f285afe_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b8\/b86\/b86ab254-8f97-49f7-9158-b347e7720ec6.jpg"},{"id":70230,"image":"http:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/c\/c9\/Colletotrichum_coccodes.jpg\/440px-Colletotrichum_coccodes.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/cd\/cd9\/cd9d9ca6-bd02-49f6-914a-b97b7c68923b.jpg"},{"id":70234,"image":"http:\/\/www.chileplanet.eu\/img\/Anthracnose.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/4d\/4d7\/4d71dcb0-c714-404a-a354-9fcd57b245f0.jpg"},{"id":70235,"image":"http:\/\/www.hortidaily.com\/images\/2013\/0722\/misch.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/57\/57d\/57db3d80-a56b-4a8a-8f1c-7fd1e216fa25.jpg"},{"id":70239,"image":"http:\/\/www.maine.gov\/dacf\/php\/gotpests\/diseases\/images\/anthracnose3-big.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/69\/696\/696a4b23-7ec7-43c0-8de4-250a2aa1f07f.jpg"},{"id":70240,"image":"https:\/\/www.agrolink.com.br\/upload\/problemas\/Colletotrichum%20coccodes2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/49\/49a\/49af5c6d-341e-4125-a0ab-a96633fd6e8d.jpg"}]},{"id":5694,"name":"Ko\u0159enomorka bramborov\u00e1","nameSynonyms":"","latinName":"Rhizoctonia solani","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EHostitelsk\u0026eacute; rostliny\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EBrambor\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EPopis\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003ENapaden\u0026eacute; rostliny nepravideln\u011b vzch\u0026aacute;zej\u0026iacute; a jsou \u0159\u0026iacute;dk\u0026eacute; d\u0026iacute;ky men\u0026scaron;\u0026iacute;mu po\u010dtu stonk\u016f. Na podzemn\u0026iacute;ch \u010d\u0026aacute;stech rostlin se objevuj\u0026iacute; hn\u011bd\u0026eacute; skvrny. Na nadzemn\u0026iacute; \u010d\u0026aacute;sti stonku t\u011bsn\u011b nad povrchem p\u016fdy se m\u016f\u017ee objevit povlak b\u0026iacute;l\u0026eacute;ho mycelia, tzv. plstnatost stonku.\u003Cbr \/\u003EP\u0159ed sklizn\u0026iacute; jsou na hl\u0026iacute;z\u0026aacute;ch viditeln\u0026aacute; \u010dern\u0026aacute; r\u016fzn\u011b velk\u0026aacute; sklerocia, kter\u0026aacute; jsou dob\u0159e viditeln\u0026aacute; po omyt\u0026iacute;.\u003Cbr \/\u003ENebezpe\u010d\u0026iacute; n\u0026aacute;kazy zvy\u0026scaron;uj\u0026iacute; v\u0026scaron;echny faktory, kter\u0026eacute; prodlu\u017euj\u0026iacute; vzch\u0026aacute;zen\u0026iacute;.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003E\u017divotn\u0026iacute; cyklus\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EChoroba p\u0159ezimuje sklerociemi v p\u016fd\u011b a na skladovan\u0026yacute;ch hl\u0026iacute;z\u0026aacute;ch.\u003C\/p\u003E","slug":"korenomorka-bramborova","images":[{"id":39264,"image":"http:\/\/www.apsnet.org\/publications\/imageresources\/PublishingImages\/2007-08\/oniongarlic13.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c8\/c82\/c82855d4-7a26-4350-953a-d181a4b13ae9.jpg"},{"id":54930,"image":"http:\/\/web2.mendelu.cz\/af_291_projekty2\/vseo\/files\/93\/8207.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d2\/d2d\/d2d7066c-ccd2-46df-87ea-23307f43cfbb.jpg"},{"id":54931,"image":"http:\/\/ohioline.osu.edu\/sites\/ohioline\/files\/imce\/Plant_Pathology\/AC_25_cankers_hypocotyl_soybeans.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f1\/f1d\/f1df37b0-8a52-4588-b618-de14097584b2.jpg"},{"id":54932,"image":"http:\/\/cropprotectionnetwork.org\/wp-content\/uploads\/2016\/03\/Fig3-Soybean-seedling-diseases-2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b8\/b87\/b873933b-cf97-4602-a591-b539d9e23ae0.jpg"},{"id":54933,"image":"https:\/\/www.lfl.bayern.de\/mam\/cms07\/ips\/bilder\/fittosize__600_0_802f898fb38a6d5aa8ca4e5db7bfc9d5_rhizoctonia_an_sojabohne.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b6\/b60\/b60ef1ed-d997-46a0-a40c-b46a95c30145.jpg"}]},{"id":7338,"name":"Krou\u017ekovit\u00e1 skvrnitost brukvovit\u00fdch","nameSynonyms":"","latinName":"Mycosphaerella brassicola","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EHostitelsk\u0026eacute; rostliny\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EBrukvovit\u0026eacute;\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u0026nbsp;\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cdiv class=\u0022detailPripravky\u0022\u003E\u0026nbsp;\u003C\/div\u003E","slug":"krouzkovita-skvrnitost-brukvovitych","images":[{"id":21780,"image":"http:\/\/www.plantesygdomme.dk\/Kaalbladplet%20(Mycosphaerella%20brassicicola)\/images\/mycosphaerella_brassicicola_3.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/4d\/4d0\/4d07eeee-6fa7-42a9-b987-f1df06f99e2d.jpg"},{"id":21781,"image":"http:\/\/www.plantesygdomme.dk\/Kaalbladplet%20(Mycosphaerella%20brassicicola)\/images\/mycosphaerella_brassicicola_5.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/5f\/5f4\/5f4ded65-4417-4b09-b423-2936ff2d6b60.jpg"},{"id":21782,"image":"http:\/\/agronomija.rs\/wp-content\/uploads\/2014\/01\/Prstenasta-pegavost.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/47\/47e\/47e5b883-818d-4868-b799-7c475c9abd90.jpg"},{"id":56891,"image":"https:\/\/www.mindenpictures.com\/cache\/pcache2\/80109569.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/64\/64e\/64e294bd-69bd-4b18-96c1-0c8f9ee76223.jpg"}]},{"id":5695,"name":"Listov\u00e1 skvrnitost","nameSynonyms":"","latinName":"Ramularia beticola","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EHostitelsk\u0026eacute; rostliny\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003ECukrovka\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EPopis\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EVytv\u0026aacute;\u0159\u0026iacute; sv\u011btle zelen\u0026eacute; pozd\u011bji hn\u011bd\u0026eacute; skvrny nepravideln\u0026eacute;ho sp\u0026iacute;\u0026scaron;e hranat\u0026eacute;ho tvaru. P\u0159\u0026iacute;znaky se projevuj\u0026iacute; hlavn\u011b na star\u0026scaron;\u0026iacute;ch listech. Skvrny postupn\u011b dosahuj\u0026iacute; velikosti a\u017e 10 mm a mnohdy vypad\u0026aacute;vaj\u0026iacute;.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003E\u017divotn\u0026iacute; cyklus\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EChoroba je p\u0159enosn\u0026aacute; osivem. Vyskytuje se hlavn\u011b za chladn\u0026eacute;ho a vlhk\u0026eacute;ho po\u010das\u0026iacute;.\u003C\/p\u003E","slug":"listova-skvrnitost","images":[{"id":66046,"image":"http:\/\/www.pflanzenkrankheiten.ch\/images\/Zuckerrueben\/Ramularia_beticola\/rbe_zr_11_4.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/40\/40c\/40ccb1c6-6718-4691-8e32-b99696ee7d5f.jpg"},{"id":66047,"image":"http:\/\/www.discoverlife.org\/IM\/I_MWS\/0785\/320\/Ramularia_beticola,I_MWS78589.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/84\/842\/8421a357-185f-48cc-ad09-e4d9acaefaeb.jpg"},{"id":66048,"image":"http:\/\/www.discoverlife.org\/IM\/I_MWS\/0785\/320\/Ramularia_beticola,I_MWS78586.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c3\/c3c\/c3c2320a-4460-4004-a8a2-77c8b093e70b.jpg"},{"id":66049,"image":"http:\/\/www.discoverlife.org\/IM\/I_MWS\/0785\/320\/Ramularia_beticola,I_MWS78580.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/ff\/ffe\/ffeacc2a-979d-496b-a941-2ea1f664f8b9.jpg"},{"id":66050,"image":"https:\/\/pnwhandbooks.org\/sites\/pnwhandbooks\/files\/plant\/images\/sugar-beet-beta-vulgaris-ramularia-leaf-spot\/sugarbeetramularia.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/9b\/9b7\/9b730561-d790-4487-b195-821607cdb09c.jpg"},{"id":66052,"image":"http:\/\/www.discoverlife.org\/IM\/I_MWS\/0785\/320\/Ramularia_beticola,I_MWS78582.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/69\/69b\/69b39fcb-9722-4010-8b7d-b6ea2495b557.jpg"}]},{"id":6221,"name":"Moniliov\u00fd \u00fa\u017eeh (sp\u00e1la) peckovin","nameSynonyms":"","latinName":"Monilinia laxa","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EHostitelsk\u0026eacute; rostliny\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EPeckoviny\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EPopis\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003ETato choroba napad\u0026aacute; p\u0159edev\u0026scaron;\u0026iacute;m meru\u0148ky a\u0026nbsp;vi\u0026scaron;n\u011b, v\u010detn\u011b okrasn\u0026yacute;ch vi\u0026scaron;n\u0026iacute; (siln\u011b n\u0026aacute;chyln\u0026aacute; je nap\u0159. vi\u0026scaron;e\u0148 plstnat\u0026aacute;). V\u0026nbsp;men\u0026scaron;\u0026iacute;m rozsahu napad\u0026aacute; i\u0026nbsp;t\u0159e\u0026scaron;n\u011b. Listy na napaden\u0026yacute;ch v\u011btvi\u010dk\u0026aacute;ch postupn\u011b vadnou a\u0026nbsp;usychaj\u0026iacute;. P\u0159itom z\u016fst\u0026aacute;vaj\u0026iacute; na v\u011btvi\u010dk\u0026aacute;ch, kter\u0026eacute; vypadaj\u0026iacute; jako sp\u0026aacute;len\u0026eacute; (proto t\u0026eacute;\u017e \u0026uacute;\u017eeh nebo sp\u0026aacute;la). P\u0159\u0026iacute;znaky napaden\u0026iacute; kv\u011bt\u016f, kter\u0026eacute; neopad\u0026aacute;vaj\u0026iacute; a\u0026nbsp;z\u016fst\u0026aacute;vaj\u0026iacute; na stromech, p\u0159ipom\u0026iacute;naj\u0026iacute; po\u0026scaron;kozen\u0026iacute; mrazem. Na napaden\u0026yacute;ch letorostech se velmi \u010dasto objevuje klejotok, kter\u0026yacute; postupn\u011b p\u0159ech\u0026aacute;z\u0026iacute; i\u0026nbsp;na star\u0026scaron;\u0026iacute; d\u0159evo a\u0026nbsp;m\u016f\u017ee b\u0026yacute;t p\u0159\u0026iacute;\u010dinou rozs\u0026aacute;hlej\u0026scaron;\u0026iacute;ho po\u0026scaron;kozen\u0026iacute; strom\u016f. U\u0026nbsp;v\u0026scaron;ech druh\u016f peckovin jsou podstatn\u0026eacute; rozd\u0026iacute;ly v\u0026nbsp;napaden\u0026iacute; jednotliv\u0026yacute;ch odr\u016fd. Shodn\u0026yacute; p\u016fvodce je i\u0026nbsp;p\u0159\u0026iacute;\u010dinou moniliov\u0026eacute; hniloby plod\u016f peckovin.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003E\u017divotn\u0026iacute; cyklus\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EChoroba p\u0159ezimuje v\u0026nbsp;napaden\u0026yacute;ch plodech a\u0026nbsp;v\u011bt\u0026eacute;vk\u0026aacute;ch, kter\u0026eacute; z\u016fst\u0026aacute;vaj\u0026iacute; v\u0026nbsp;korun\u011b strom\u016f.. Na ja\u0159e se z\u0026nbsp;t\u011bchto m\u0026iacute;st \u0026scaron;\u0026iacute;\u0159\u0026iacute;.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003EOptim\u0026aacute;ln\u0026iacute; pro \u0026scaron;\u0026iacute;\u0159en\u0026iacute; t\u0026eacute;to choroby jsou teploty 20-22 \u0026deg;C. K\u0026nbsp;napaden\u0026iacute; kv\u011bt\u016f doch\u0026aacute;z\u0026iacute; p\u0159i teplot\u0026aacute;ch pod 12 \u0026deg;C.\u003C\/p\u003E","slug":"moniliovy-uzeh-spala-peckovin","images":[{"id":20412,"image":"http:\/\/www.biolib.cz\/IMG\/GAL\/90530.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/70\/70c\/70c78820-864f-4c10-8804-2e87bc6cf940.jpg"},{"id":20413,"image":"http:\/\/web2.mendelu.cz\/af_291_projekty2\/vseo\/files\/9\/2589.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/86\/86f\/86f5ec85-9629-4229-ab09-267679f80487.jpg"},{"id":20414,"image":"http:\/\/www.biolib.cz\/IMG\/GAL\/90528.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/be\/be6\/be64a602-e574-4c19-9087-5b3c8384c925.jpg"},{"id":20415,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/9\/9c\/Monilia_laxa,_2006-08-24.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b4\/b4f\/b4f571c0-7994-4750-83bc-be0162049ee7.jpg"},{"id":20417,"image":"http:\/\/www.oakleafgardening.com\/wp-content\/gallery\/brown-rot\/apple-brown-rot1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/08\/08b\/08b7416b-edf3-4861-a1cf-8d98b42aa72f.jpg"}]},{"id":6174,"name":"Padl\u00ed broskvon\u011b","nameSynonyms":"","latinName":"Sphaerotheca pannosa","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EHostitelsk\u0026eacute; rostliny\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EBroskvo\u0148\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EPopis\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003ENa mlad\u0026yacute;ch listech na konc\u0026iacute;ch letorost\u016f vznikaj\u0026iacute; b\u0026iacute;l\u0026eacute; skvrny, kter\u0026eacute; se postupn\u011b zv\u011bt\u0026scaron;uj\u0026iacute;. Tyto listy se deformuj\u0026iacute;, hn\u011bdnou a\u0026nbsp;p\u0159ed\u010dasn\u011b opad\u0026aacute;vaj\u0026iacute;. B\u0026iacute;l\u0026eacute; skvrny vznikaj\u0026iacute; i\u0026nbsp;na letorostech, kter\u0026eacute; se pak deformuj\u0026iacute;, zastavuj\u0026iacute; r\u016fst a\u0026nbsp;od vrchol\u016f zasychaj\u0026iacute;. Nejv\u0026yacute;razn\u011bj\u0026scaron;\u0026iacute;, i\u0026nbsp;kdy\u017e m\u0026eacute;n\u011b \u010dast\u0026eacute;, je po\u0026scaron;kozen\u0026iacute; plod\u016f, kde vznikaj\u0026iacute; okrouhl\u0026eacute; postupn\u011b se zv\u011bt\u0026scaron;uj\u0026iacute;c\u0026iacute; skvrny, kter\u0026eacute; jsou nejd\u0159\u0026iacute;ve b\u011blav\u0026eacute;, pozd\u011bji hn\u011bd\u0026eacute;. Dojde-li k\u0026nbsp;\u010dasn\u0026eacute; infekci plod\u016f, jsou tyto deformovan\u0026eacute; a\u0026nbsp;praskaj\u0026iacute;. Nejn\u0026aacute;chyln\u011bj\u0026scaron;\u0026iacute; jsou nektarinky, z\u0026nbsp;b\u011b\u017en\u0026yacute;ch odr\u016fd pak p\u0159edev\u0026scaron;\u0026iacute;m odr\u016fda Sunhaven. Napad\u0026aacute;ny jsou v\u0026scaron;ak i\u0026nbsp;mandlon\u011b a\u0026nbsp;broskvomandlon\u011b. Stejn\u0026yacute; p\u016fvodce, ale jin\u0026aacute; jeho forma, je p\u016fvodcem padl\u0026iacute; na r\u016f\u017e\u0026iacute;ch.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003E\u017divotn\u0026iacute; cyklus\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EPatogen p\u0159ezimuje myceliem v\u0026nbsp;pupenech a\u0026nbsp;nebo plodnicemi.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003EK infekci doch\u0026aacute;z\u0026iacute; v\u011bt\u0026scaron;inou za vy\u0026scaron;\u0026scaron;\u0026iacute; teploty a\u0026nbsp;p\u0159i vysok\u0026eacute; a\u0026nbsp;nebo st\u0159\u0026iacute;dav\u0026eacute; vlhkosti.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003ENep\u0159\u0026iacute;m\u0026aacute; ochrana\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EPreventivn\u0026iacute; opat\u0159en\u0026iacute; spo\u010d\u0026iacute;vaj\u0026iacute;c\u0026iacute; hlavn\u011b v\u0026nbsp;provzdu\u0026scaron;n\u011bn\u0026iacute; porostu a\u0026nbsp;v\u0026yacute;b\u011brem vhodn\u0026eacute;ho stanovi\u0026scaron;t\u011b.\u003C\/p\u003E","slug":"padli-broskvone","images":[{"id":11657,"image":"http:\/\/www.garden.uhliste.cz\/upload\/choroby\/broskvon\/padli\/01.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/0a\/0a3\/0a3f25f5-3796-4017-87a0-fab180253efd.jpg"},{"id":11658,"image":"http:\/\/web2.mendelu.cz\/af_291_projekty2\/vseo\/files\/9\/2439.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/99\/990\/9902a3e5-ff06-4c27-9e94-e965c6f366d0.jpg"},{"id":11659,"image":"http:\/\/www.garden.uhliste.cz\/upload\/choroby\/broskvon\/padli\/02.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d3\/d3b\/d3b67cc8-0de5-4f36-a309-acaa99477736.jpg"},{"id":11664,"image":"http:\/\/www.biodiversidadvirtual.org\/hongos\/data\/media\/6644\/Sphaerotheca-pannosa-var.-rosae-Woron.-1914-28694.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/87\/879\/879e35ac-8e5a-40ae-9a2b-5949faee7e0e.jpg"},{"id":59776,"image":"http:\/\/br.viarural.com\/agricultura\/plagas\/doencas\/sphaerotheca-pannosa-var-rosae-01.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/80\/80b\/80b4f244-fed1-4d5a-abdf-b50bedca1e72.jpg"},{"id":59777,"image":"http:\/\/www.gapphotos.com\/images\/LargeWebPreview\/0236\/0236582.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/cf\/cfd\/cfddb808-b74d-4f2e-a4e1-d3fb5c21e1a2.jpg"}]},{"id":6099,"name":"Padl\u00ed chmelov\u00e9","nameSynonyms":"","latinName":"Sphaerotheca humuli","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EHostitelsk\u0026eacute; rostliny\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EChmel\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EPopis\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003ENa povrchu list\u016f se tvo\u0159\u0026iacute; b\u0026iacute;l\u0026eacute; skvrny, kter\u0026eacute; pozd\u011bji spl\u0026yacute;vaj\u0026iacute;. N\u0026aacute;sledn\u011b je cel\u0026yacute; list pokryt b\u011blav\u0026yacute;m povlakem. Napaden\u0026eacute; pletivo usych\u0026aacute; a\u0026nbsp;vypad\u0026aacute;v\u0026aacute;.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003EChoroba tak\u0026eacute; napad\u0026aacute; pazochy a\u0026nbsp;hl\u0026aacute;vky.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003E\u017divotn\u0026iacute; cyklus\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EChoroba p\u0159ezimuje ve form\u011b kleistotheci\u0026iacute; a\u0026nbsp;n\u0026aacute;sledn\u011b tak\u0026eacute; konidiemi.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EChemick\u0026aacute; ochrana\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EProv\u0026eacute;st na cel\u0026eacute; plo\u0026scaron;e alespo\u0148 jedno preventivn\u0026iacute; o\u0026scaron;et\u0159en\u0026iacute;.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003EO\u0026scaron;et\u0159en\u0026iacute; opakovat na chmelnic\u0026iacute;ch, kde se tento patogen v\u0026nbsp;p\u0159edchoz\u0026iacute;m obdob\u0026iacute; ji\u017e vyskytl, a\u0026nbsp;na pozemc\u0026iacute;ch soused\u0026iacute;c\u0026iacute;ch s\u0026nbsp;t\u011bmito chmelnicemi.\u003Cbr \/\u003E \u003Cbr \/\u003E O\u0026scaron;et\u0159en\u0026iacute; rovn\u011b\u017e opakovat na porostech z\u0026nbsp;merist\u0026eacute;m\u016f a\u0026nbsp;na hybridn\u0026iacute;ch odr\u016fd\u0026aacute;ch (Premiant, Sl\u0026aacute;dek, Bor).\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E.\u003C\/p\u003E","slug":"padli-chmelove","images":[{"id":14523,"image":"http:\/\/web2.mendelu.cz\/af_291_projekty2\/vseo\/files\/9\/2420.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/eb\/ebd\/ebd3e21e-0c0b-40b7-a6aa-fff77870c150.jpg"},{"id":14525,"image":"http:\/\/web2.mendelu.cz\/af_291_projekty2\/vseo\/files\/93\/8412.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/11\/115\/115406be-8c9d-41ee-9ded-404f3abaad59.jpg"},{"id":14527,"image":"http:\/\/web2.mendelu.cz\/af_291_projekty2\/vseo\/files\/93\/8418.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/16\/167\/167399aa-a57d-405f-88d1-f2d199309806.jpg"},{"id":14528,"image":"http:\/\/web2.mendelu.cz\/af_291_projekty2\/vseo\/files\/93\/8417.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/72\/72b\/72be8a34-8ef8-49c1-b0e9-3c231b8c9e37.jpg"}]},{"id":6098,"name":"Padl\u00ed jablo\u0148ov\u00e9","nameSynonyms":"","latinName":"Podosphaera leucotricha","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EHostitelsk\u0026eacute; rostliny\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EJablo\u0148\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EPopis\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003ETato choroba je p\u0159\u0026iacute;\u010dinou b\u011blav\u0026yacute;ch povlak\u016f na listech, kv\u011btech, letorostech a\u0026nbsp;mlad\u0026yacute;ch plodech. Siln\u011bji napaden\u0026eacute; \u010d\u0026aacute;sti hn\u011bdnou a\u0026nbsp;zasychaj\u0026iacute;. Na plodech je krom\u011b toho i\u0026nbsp;p\u0159\u0026iacute;\u010dinou mramorovit\u0026eacute; korkovitosti (rzivosti). P\u0159i dlouhodob\u011bj\u0026scaron;\u0026iacute;m zanedb\u0026aacute;n\u0026iacute; ochrany doch\u0026aacute;z\u0026iacute; k\u0026nbsp;tvorb\u011b mal\u0026yacute;ch list\u016f, redukci p\u0159\u0026iacute;r\u016fstk\u016f, zmen\u0026scaron;en\u0026iacute; velikosti plod\u016f, k\u0026nbsp;siln\u0026eacute;mu zasych\u0026aacute;n\u0026iacute; v\u011btv\u0026iacute; a\u0026nbsp;postupn\u0026eacute;mu ch\u0159adnut\u0026iacute; cel\u0026yacute;ch strom\u016f.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003E\u017divotn\u0026iacute; cyklus\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EP\u0159ezimuje myceliem v\u0026nbsp;pupenech, ze kter\u0026yacute;ch se v\u0026nbsp;n\u0026aacute;sleduj\u0026iacute;c\u0026iacute;m roce \u0026scaron;\u0026iacute;\u0159\u0026iacute;. Infekce v\u011bt\u0026scaron;inou za\u010d\u0026iacute;n\u0026aacute; od obdob\u0026iacute; 7\u0026ndash;10 dn\u016f p\u0159ed kv\u011btem a\u0026nbsp;kon\u010d\u0026iacute; v\u0026nbsp;\u010dervenci.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003EOptim\u0026aacute;ln\u0026iacute; pro rozvoj infekce je vy\u0026scaron;\u0026scaron;\u0026iacute; teplota a\u0026nbsp;vy\u0026scaron;\u0026scaron;\u0026iacute; nebo kol\u0026iacute;sav\u0026aacute; vzdu\u0026scaron;n\u0026aacute; vlhkost.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EChemick\u0026aacute; ochrana\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EOchrana je nezbytn\u0026aacute; p\u0159edev\u0026scaron;\u0026iacute;m u\u0026nbsp;n\u0026aacute;chyln\u0026yacute;ch odr\u016fd a\u0026nbsp;v lokalit\u0026aacute;ch s\u0026nbsp;pravideln\u0026yacute;m v\u0026yacute;skytem padl\u0026iacute;.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003EPoprv\u0026eacute; se o\u0026scaron;et\u0159uje v\u0026nbsp;obdob\u0026iacute; 1 a\u017e 2 t\u0026yacute;dny p\u0159ed kv\u011btem a\u0026nbsp;d\u0026aacute;le podle pot\u0159eby a\u017e do \u010dervence. Interval mezi post\u0159iky je 7 a\u017e 14 dn\u016f v\u0026nbsp;z\u0026aacute;vislosti na infek\u010dn\u0026iacute;m tlaku, n\u0026aacute;chylnosti odr\u016fd a\u0026nbsp;druhu pou\u017eit\u0026eacute;ho fungicidu\u003C\/p\u003E","slug":"padli-jablonove","images":[{"id":1808,"image":"http:\/\/www.garden.uhliste.cz\/upload\/choroby\/jablon\/hniloba\/01.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f3\/f35\/f3505eee-f01e-48f6-9dd7-dfd2a0d0c686.jpg"},{"id":1811,"image":"http:\/\/web2.mendelu.cz\/af_291_projekty2\/vseo\/files\/9\/2433.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/cb\/cb0\/cb0d4fe6-06aa-4947-8a44-34addf61a7e8.jpg"},{"id":1813,"image":"http:\/\/web2.mendelu.cz\/af_291_projekty2\/vseo\/files\/9\/2434.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/05\/05c\/05cdbbec-1411-408e-bdfb-c4a1b635a266.jpg"},{"id":65192,"image":"http:\/\/www.agrobestgrup.com\/images\/icerik\/podosphaera-leucotricha-04.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/06\/06b\/06b0774d-de99-42e3-9633-f1624bd74190.jpg"},{"id":65193,"image":"http:\/\/www.biolib.cz\/IMG\/GAL\/BIG\/64148.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/6d\/6d1\/6d1b7824-0f68-4178-96d0-5bc7ed00281a.jpg"}]},{"id":6175,"name":"Padl\u00ed mi\u0159\u00edkovit\u00fdch","nameSynonyms":"","latinName":"Erysiphe heraclei","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EHostitelsk\u0026eacute; rostliny\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EMi\u0159\u0026iacute;kovit\u0026aacute; zelenina\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EPopis\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EB\u011blav\u0026eacute; povlaky na nadzemn\u0026iacute;ch \u010d\u0026aacute;stech rostlin.\u003C\/p\u003E","slug":"padli-mirikovitych","images":[{"id":1073,"image":"http:\/\/mtvernon.wsu.edu\/path_team\/DiseaseGallery\/carrot-powdery-mildew-1L.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/7e\/7e4\/7e42078d-1f10-4f44-8b6f-7aac77b264a3.jpg"},{"id":1076,"image":"http:\/\/mtvernon.wsu.edu\/path_team\/DiseaseGallery\/carrot-powdery-mildew-3L.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/bb\/bb7\/bb7d8aa3-8722-4422-871d-8d8dda77850e.jpg"},{"id":1077,"image":"http:\/\/jule.pflanzenbestimmung.de\/wordpress\/wp-content\/uploads\/2013\/02\/Erysiphe_heraclei_Chaerophyllum_bulbosum_Jkruse-1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/db\/db9\/db9cf20d-ae2e-45f0-8dce-c264855a1c14.jpg"},{"id":55929,"image":"http:\/\/web2.mendelu.cz\/af_291_projekty2\/vseo\/files\/180\/12534.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a7\/a7f\/a7f829bc-2d23-4dde-98a5-37e023c61a7b.jpg"},{"id":55930,"image":"http:\/\/www.ohoubach.cz\/obrazky\/galerie\/201609\/60156_1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/61\/615\/61513424-acbb-4ec3-9b23-f3ea9c84ddd7.jpg"}]},{"id":7350,"name":"Padl\u00ed raj\u010datov\u00e9","nameSynonyms":"","latinName":"Oidium lycopersici","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EPadl\u0026iacute; raj\u010datov\u0026eacute;\u003C\/p\u003E","slug":"padli-rajcatove","images":[{"id":10809,"image":"http:\/\/nivabg.com\/pics\/org\/tips\/jdcr1399568047.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/ef\/ef0\/ef0f4970-0026-4e98-90f9-9e6ea504e5ea.jpg"},{"id":10811,"image":"http:\/\/www.pilzfotopage.de\/Bilder\/Phytos\/Oidium004.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/5c\/5c8\/5c8b3c33-fa33-4627-a220-4a4459aa0aa1.jpg"},{"id":10813,"image":"http:\/\/jule.pflanzenbestimmung.de\/wordpress\/wp-content\/uploads\/2013\/10\/Pseudoidium_neolycopersici_Solanum_lycopersici_JKruse-4.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b8\/b8a\/b8a1e901-ac4f-417f-b129-a4255ea11778.jpg"},{"id":10814,"image":"http:\/\/www.pilzfotopage.de\/Bilder\/Phytos\/Oidium005.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d8\/d8e\/d8e5322b-8429-49ad-8001-f700bed807d6.jpg"},{"id":10816,"image":"http:\/\/www.pilzfotopage.de\/Bilder\/Phytos\/Oidium003.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/09\/09d\/09d7ede6-a8fa-4b9c-af5a-b33db43ac5b7.jpg"}]},{"id":6219,"name":"Padl\u00ed \u0159epn\u00e9","nameSynonyms":"","latinName":"Erysiphe betae","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EHostitelsk\u0026eacute; rostliny\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003ECukrovka\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EPopis\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EOd \u010dervence se na l\u0026iacute;ci list\u016f objevuje \u0026scaron;edob\u0026iacute;l\u0026yacute;, pozd\u011bji na\u017eloutl\u0026yacute; povlak. P\u0159i siln\u0026eacute;m napaden\u0026iacute; doch\u0026aacute;z\u0026iacute; a\u017e k\u0026nbsp;zasych\u0026aacute;n\u0026iacute; list\u016f.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003E\u017divotn\u0026iacute; cyklus\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EHouba p\u0159ezimuje plodnicemi nebo na zbytc\u0026iacute;ch rostlin a\u0026nbsp;semena\u010dk\u0026aacute;ch. V\u0026nbsp;such\u0026yacute;ch ro\u010dn\u0026iacute;c\u0026iacute;ch m\u016f\u017ee doj\u0026iacute;t k\u0026nbsp;v\u0026yacute;znamn\u0026eacute; \u0026scaron;kodlivosti.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EPr\u0026aacute;h \u0026scaron;kodlivosti\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003Edo 15. srpna 5 % napaden\u0026yacute;ch list\u016f\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003Epo 15. srpnu 40\u0026ndash;50 % napaden\u0026yacute;ch list\u016f\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EChemick\u0026aacute; ochrana\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EFungicidn\u0026iacute; post\u0159ik v\u0026nbsp;po\u010d\u0026aacute;te\u010dn\u0026iacute;ch f\u0026aacute;z\u0026iacute;ch napaden\u0026iacute; v\u0026nbsp;pr\u016fb\u011bhu \u010dervence nejpozd\u011bji do konce srpna.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u0026nbsp;\u003C\/p\u003E","slug":"padli-repne","images":[{"id":73148,"image":"https:\/\/bugwoodcloud.org\/images\/768x512\/5357587.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/84\/844\/8449f191-33b6-4b2d-a0e8-114edd0d7421.jpg"},{"id":73149,"image":"https:\/\/bugwoodcloud.org\/images\/768x512\/5357586.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/98\/98e\/98eec074-bed2-4478-a938-d432335ceb98.jpg"},{"id":73151,"image":"https:\/\/www.sesvanderhave.com\/RO\/sites\/sesvanderhave.com.RO\/files\/galleries\/B_5_2_Erysiphe%20betae.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a1\/a15\/a15012ae-580d-4b02-b4a5-7c93d39e262b.jpg"},{"id":73152,"image":"https:\/\/bugwoodcloud.org\/images\/768x512\/5357584.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/34\/349\/349966bf-cd82-42ca-bc3d-927e9f750192.jpg"},{"id":73153,"image":"https:\/\/bugwoodcloud.org\/images\/768x512\/5446318.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/ed\/ed0\/ed01ff56-8479-4ea5-a60f-ac90cde3143a.jpg"},{"id":73155,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/0\/05\/Erysiphe.betae.-.lindsey.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/6e\/6ef\/6ef619f7-c103-44b4-9d6b-ecca4556a6d6.jpg"}]},{"id":6101,"name":"Padl\u00ed r\u00e9vov\u00e9","nameSynonyms":"","latinName":"Uncinula necator","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EHostitelsk\u0026eacute; rostliny\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EVinn\u0026aacute; r\u0026eacute;va\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EPopis\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003ENa letorostech, listech, kv\u011btenstv\u0026iacute;ch a\u0026nbsp;hroznech se tvo\u0159\u0026iacute; b\u011blav\u0026eacute; mou\u010dnat\u0026eacute; povlaky podhoub\u0026iacute; parazitick\u0026eacute; houby. Posti\u017een\u0026aacute; pletiva \u0026scaron;ednou a\u0026nbsp;doch\u0026aacute;z\u0026iacute; k\u0026nbsp;jejich deformac\u0026iacute;m. Kv\u011btenstv\u0026iacute; sprch\u0026aacute;vaj\u0026iacute; a\u0026nbsp;mlad\u0026eacute; bobule zasychaj\u0026iacute;, praskaj\u0026iacute; a\u0026nbsp;doch\u0026aacute;z\u0026iacute; k\u0026nbsp;jejich vyh\u0159eznut\u0026iacute;. Letorosty jsou krat\u0026scaron;\u0026iacute; s\u0026nbsp;tmav\u0026yacute;mi skvrnami.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003E\u017divotn\u0026iacute; cyklus\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EHouba p\u0159ezimuje myceliem v\u0026nbsp;pupenech. Na ja\u0159e pror\u016fst\u0026aacute; nov\u0026eacute; letorosty a\u0026nbsp;je zdrojem konidi\u0026iacute;, kter\u0026eacute; se d\u0026aacute;le \u0026scaron;\u0026iacute;\u0159\u0026iacute;. Mycelium odol\u0026aacute;v\u0026aacute; mraz\u016fm pouze do -16 \u0026deg;C. Prvn\u0026iacute; konidie se tvo\u0159\u0026iacute; od doby 4 t\u0026yacute;dn\u016f po vyra\u0026scaron;en\u0026iacute;.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003EChoroba se nejv\u0026iacute;ce \u0026scaron;\u0026iacute;\u0159\u0026iacute; za vy\u0026scaron;\u0026scaron;\u0026iacute;ch teplot (24\u0026ndash;28 \u0026deg;C) a\u0026nbsp;vy\u0026scaron;\u0026scaron;\u0026iacute; relativn\u0026iacute; vlhkosti (70\u0026ndash;95 %). Nejmasivn\u011bj\u0026scaron;\u0026iacute; je \u0026scaron;\u0026iacute;\u0159en\u0026iacute; infekce v\u0026nbsp;pr\u016fb\u011bhu \u010dervence.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EChemick\u0026aacute; ochrana\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EU porost\u016f s\u0026nbsp;pravideln\u0026yacute;m v\u0026yacute;skytem padl\u0026iacute; je t\u0159eba za\u010d\u0026iacute;t s\u0026nbsp;ochranou ji\u017e ve f\u0026aacute;zi 5 a\u017e 6 list\u016f a\u0026nbsp;do kv\u011btu prov\u0026eacute;st dv\u011b o\u0026scaron;et\u0159en\u0026iacute;. U\u0026nbsp;st\u0159edn\u011b n\u0026aacute;chyln\u0026yacute;ch porost\u016f se doporu\u010duje t\u011bsn\u011b p\u0159ed kv\u011btem jeden post\u0159ik. Po odkv\u011btu se prov\u0026aacute;d\u0026iacute; o\u0026scaron;et\u0159en\u0026iacute; v\u0026nbsp;z\u0026aacute;vislosti na podm\u0026iacute;nk\u0026aacute;ch \u0026scaron;\u0026iacute;\u0159en\u0026iacute; a\u0026nbsp;n\u0026aacute;chylnosti odr\u016fd v\u0026nbsp;intervalech 7 a\u017e 14 dn\u016f a\u017e do f\u0026aacute;ze zam\u011bk\u0026aacute;n\u0026iacute;.\u003C\/p\u003E","slug":"padli-revove","images":[{"id":22046,"image":"http:\/\/web2.mendelu.cz\/af_291_projekty2\/vseo\/files\/9\/2432.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/ef\/ef2\/ef20217a-1756-4c10-b4c4-fff71f27bb3b.jpg"},{"id":22047,"image":"http:\/\/www.evineyardapp.com\/blog\/wp-content\/uploads\/2015\/08\/powdery-mildew-on-grapes.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/75\/751\/7514137f-b650-42c4-acd3-4aa328205c9d.jpg"},{"id":22048,"image":"http:\/\/web2.mendelu.cz\/af_291_projekty2\/vseo\/files\/9\/2458.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/8a\/8a7\/8a7dfc86-2f51-4030-97e2-cf635dc583a4.jpg"},{"id":22050,"image":"http:\/\/web2.mendelu.cz\/af_291_projekty2\/vseo\/files\/9\/2560.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/85\/850\/8507c25f-3157-4f61-a89e-c0c93c2b23db.jpg"},{"id":22053,"image":"http:\/\/www.seiainternational.com\/imagenes\/contenidos\/6.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/4e\/4e3\/4e3ceb50-652f-4bb3-93df-5128b587bf76.jpg"}]},{"id":5876,"name":"Padl\u00ed travn\u00ed","nameSynonyms":"","latinName":"Blumeria graminis","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EPopis\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003ENa listech a\u0026nbsp;listov\u0026yacute;ch pochv\u0026aacute;ch tvo\u0159\u0026iacute; v\u0026aacute;lcovit\u011b sv\u011btl\u0026eacute; pol\u0026scaron;t\u0026aacute;\u0159ky mycelia. Pozd\u011bji tyto pol\u0026scaron;t\u0026aacute;\u0159ky tmavnou, z\u0026iacute;sk\u0026aacute;vaj\u0026iacute; hn\u011bdav\u0026eacute; zabarven\u0026iacute; a\u0026nbsp;cel\u0026eacute; mycelium m\u0026aacute; plstnat\u0026yacute; charakter. Kupky se mohou tak\u0026eacute; vyskytnout v\u0026nbsp;klasech.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003E\u017divotn\u0026iacute; cyklus\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EChoroba je roz\u0026scaron;\u0026iacute;\u0159en\u0026aacute; hlavn\u011b ve vlh\u010d\u0026iacute;ch podm\u0026iacute;nk\u0026aacute;ch. Mycelium p\u0159ezimuje na p\u0159ezimuj\u0026iacute;c\u0026iacute;ch obilnin\u0026aacute;ch a\u0026nbsp;na ja\u0159e se \u0026scaron;\u0026iacute;\u0159\u0026iacute; pomoc\u0026iacute; v\u011btru. Intenzivn\u0026iacute; slune\u010dn\u0026iacute; z\u0026aacute;\u0159en\u0026iacute; a\u0026nbsp;teploty nad 25 \u0026deg;C omezuj\u0026iacute; napaden\u0026iacute;. Padl\u0026iacute; vytv\u0026aacute;\u0159\u0026iacute; vstupn\u0026iacute; br\u0026aacute;nu dal\u0026scaron;\u0026iacute;m patogen\u016fm.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EPr\u0026aacute;h \u0026scaron;kodlivosti\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EOzim\u0026aacute; p\u0026scaron;enice - 70 % horn\u0026iacute;ch list\u016f.\u003Cbr \/\u003EJarn\u0026iacute; je\u010dmen - 80 % horn\u0026iacute;ch list\u016f.\u003Cbr \/\u003EOzim\u0026yacute; je\u010dmen-napaden\u0026iacute; v\u011bt\u0026scaron;iny horn\u0026iacute;ch list\u016f.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003ENep\u0159\u0026iacute;m\u0026aacute; ochrana\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003ENep\u0159ehnojovat dus\u0026iacute;kem, nep\u0159ehu\u0026scaron;\u0165ovat porosty.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EChemick\u0026aacute; ochrana\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EFungicidn\u0026iacute; post\u0159ik od objeven\u0026iacute; posledn\u0026iacute;ho listu do konce met\u0026aacute;n\u0026iacute; (DC 37\u0026ndash;59). P\u0159i dlouh\u0026eacute;m a\u0026nbsp;tepl\u0026eacute;m podzimu a\u0026nbsp;u napaden\u0026eacute;ho ozim\u0026eacute;ho je\u010dmene je vhodn\u0026eacute; prov\u0026eacute;st o\u0026scaron;et\u0159en\u0026iacute; ji\u017e na podzim.\u003C\/p\u003E","slug":"padli-travni","images":[{"id":254,"image":"http:\/\/jule.pflanzenbestimmung.de\/wordpress\/wp-content\/uploads\/2013\/01\/Blumeria_graminis_Bromus_hordeaceus_JKruse-4.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b0\/b02\/b02ab6f5-39f7-4402-bbbb-5627dacd44e1.jpg"},{"id":255,"image":"http:\/\/www.alfachem.com.ua\/upload\/iblock\/c44\/clip_image005.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/36\/360\/3603f9c1-7f12-4d7e-93b0-e304b515bfd4.jpg"},{"id":256,"image":"http:\/\/jule.pflanzenbestimmung.de\/wordpress\/wp-content\/uploads\/2013\/01\/Blumeria_graminis_Alopecurus_myosoroides_JKruse-2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/06\/06b\/06b612af-821b-4f7f-b01a-c51d603e0ca4.jpg"},{"id":257,"image":"http:\/\/bugwoodcloud.org\/images\/768x512\/1233235.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/56\/56b\/56b65431-c6f1-4f8a-9934-993b2bbf6bb2.jpg"},{"id":258,"image":"http:\/\/web2.mendelu.cz\/af_291_projekty2\/vseo\/files\/93\/8061.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/36\/361\/361414d8-6ff3-424d-8f23-617c63d3f206.jpg"},{"id":259,"image":"http:\/\/jule.pflanzenbestimmung.de\/wordpress\/wp-content\/uploads\/2013\/01\/Blumeria_graminis_Apera_spica-venti_JKruse-3.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/71\/71b\/71b44a00-6bbd-4315-bc66-240f53d974a1.jpg"}]},{"id":7339,"name":"Pl\u00edse\u0148 b\u011blostn\u00e1","nameSynonyms":"","latinName":"Albugo candida","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EB\u0026iacute;l\u0026eacute; skvrny na listech \u0159edkve zp\u016fsobila houba Albugo candida, p\u016fvodce pl\u0026iacute;sn\u011b b\u011blostn\u0026eacute;, se kterou se v zahrad\u0026aacute;ch setk\u0026aacute;v\u0026aacute;me p\u0159edev\u0026scaron;\u0026iacute;m na r\u016fzn\u0026yacute;ch plevelech z \u010deledi brukvovit\u0026yacute;ch, nap\u0159\u0026iacute;klad na pastu\u0026scaron;\u0026iacute; tobolce. Koncem l\u0026eacute;ta a na podzim se \u010dasto vyskytuje i na listech \u0159edkvi\u010dky.\u003C\/p\u003E","slug":"plisen-belostna","images":[{"id":237,"image":"http:\/\/jule.pflanzenbestimmung.de\/wordpress\/wp-content\/uploads\/2012\/09\/Albugo_candida_Sisymbrium_officinale-3.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/fd\/fda\/fda68a77-d055-41b2-ab84-ebeeb6fbc54b.jpg"},{"id":239,"image":"http:\/\/jule.pflanzenbestimmung.de\/wordpress\/wp-content\/uploads\/2012\/09\/Albugo_candida_Cardamine_hirsuta-2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f8\/f89\/f8973d25-ce28-4aac-9345-7995f54db026.jpg"},{"id":241,"image":"http:\/\/jule.pflanzenbestimmung.de\/wordpress\/wp-content\/uploads\/2012\/08\/Albugo_candida_Arabidopsis_thaliana-7.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/cd\/cd5\/cd582135-2e4c-42d0-87e4-b324baabeee1.jpg"},{"id":242,"image":"https:\/\/c1.staticflickr.com\/9\/8178\/8057606464_f3962220c9_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d5\/d50\/d5041541-da37-4ca6-9937-bc014bf00712.jpg"},{"id":59517,"image":"http:\/\/warehouse1.indicia.org.uk\/upload\/p18m2i610h19gai3l1ik65dl1ugl6.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/22\/22d\/22df240f-26d1-4a67-adf0-12cc8b10ec81.jpg"}]},{"id":5874,"name":"Pl\u00edse\u0148 bramborov\u00e1","nameSynonyms":"","latinName":"Phytophtora infestans","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EHostitelsk\u0026eacute; rostliny\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EBrambor\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EPopis\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003ENa listech vznikaj\u0026iacute; neohrani\u010den\u0026eacute;, vodnat\u0026eacute;, pozd\u011bji hn\u011bd\u0026eacute; skvrny, kter\u0026eacute; se rychle \u0026scaron;\u0026iacute;\u0159\u0026iacute;, a\u0026nbsp;to v\u011bt\u0026scaron;inou od okraj\u016f nebo \u0026scaron;pi\u010dek list\u016f. Na spodn\u0026iacute; stran\u011b list\u016f, na rozhran\u0026iacute; zdrav\u0026eacute;ho a\u0026nbsp;napaden\u0026eacute;ho pletiva se za vlhk\u0026eacute;ho po\u010das\u0026iacute; objevuj\u0026iacute; nev\u0026yacute;razn\u0026eacute; povlaky houby. Napaden\u0026eacute; listy postupn\u011b odum\u0026iacute;raj\u0026iacute;. P\u016fvodce pl\u0026iacute;sn\u011b bramborov\u0026eacute; zp\u016fsobuje i\u0026nbsp;hnilobu hl\u0026iacute;z. Hl\u0026iacute;zy pak maj\u0026iacute; na sv\u0026eacute;m povrchu hn\u011bd\u0026eacute; a\u017e st\u0159\u0026iacute;b\u0159it\u011b \u0026scaron;ed\u0026eacute; skvrny, kter\u0026eacute; se \u010d\u0026aacute;ste\u010dn\u011b propadaj\u0026iacute;. Pletivo pod t\u011bmito skvrnami hn\u011bdne a\u0026nbsp;\u010dasto podl\u0026eacute;h\u0026aacute; druhotn\u0026eacute; hnilob\u011b.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003E\u017divotn\u0026iacute; cyklus\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EPl\u0026iacute;se\u0148 bramborov\u0026aacute; napad\u0026aacute; hl\u0026iacute;zy ve vegetaci. K\u0026nbsp;infekci hl\u0026iacute;z v\u0026scaron;ak m\u016f\u017ee doj\u0026iacute;t i\u0026nbsp;p\u0159i sklizni, kdy se dostanou do styku po\u0026scaron;kozen\u0026eacute; hl\u0026iacute;zy a\u0026nbsp;napaden\u0026aacute; na\u0165 nebo siln\u011b kontaminovan\u0026aacute; p\u016fda. To se st\u0026aacute;v\u0026aacute; obvykle jen p\u0159i \u010dasn\u0026yacute;ch sklizn\u0026iacute;ch porost\u016f s\u0026nbsp;v\u0026yacute;skytem pl\u0026iacute;sn\u011b v\u0026nbsp;nati, kde nebyla na\u0165 desikov\u0026aacute;na nebo mechanicky v\u010das zni\u010dena.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EVe vegetaci jsou hl\u0026iacute;zy infikov\u0026aacute;ny sporangiemi sm\u0026yacute;van\u0026yacute;mi sr\u0026aacute;\u017ekami z\u0026nbsp;napaden\u0026eacute; nat\u011b do p\u016fdy. Mno\u017estv\u0026iacute; napaden\u0026yacute;ch hl\u0026iacute;z z\u0026aacute;vis\u0026iacute; na stupni napaden\u0026eacute; nat\u011b, mno\u017estv\u0026iacute; a\u0026nbsp;intenzit\u011b de\u0026scaron;\u0165ov\u0026yacute;ch sr\u0026aacute;\u017eek a\u0026nbsp;dal\u0026scaron;\u0026iacute;ch faktorech. P\u0159\u0026iacute;znaky na hl\u0026iacute;z\u0026aacute;ch se objevuj\u0026iacute; nejd\u0159\u0026iacute;ve za t\u0026yacute;den, obvykle v\u0026scaron;ak pozd\u011bji v\u0026nbsp;z\u0026aacute;vislosti na teplot\u011b a\u0026nbsp;intenzit\u011b infekce. Pod olovnat\u011b \u0026scaron;ed\u0026yacute;mi skvrnami je du\u017enina rezav\u011b zbarvena a\u0026nbsp;toto zbarven\u0026iacute; pronik\u0026aacute; postupn\u011b do hloubky. N\u011bkdy se napaden\u0026iacute; \u0026scaron;\u0026iacute;\u0159\u0026iacute; jen m\u011blce pod slupkou. Pokud se napaden\u0026eacute; hl\u0026iacute;zy nepoda\u0159\u0026iacute; intenzivn\u0026iacute;m v\u011btr\u0026aacute;n\u0026iacute;m vysu\u0026scaron;it, dokon\u010duj\u0026iacute; jejich rozklad bakterie mokrou hnilobou.\u003Cbr \/\u003E \u003Cbr \/\u003E P\u0159i \u010dasn\u0026eacute; infekci a\u0026nbsp;mokr\u0026eacute; p\u016fd\u011b mohou b\u0026yacute;t hl\u0026iacute;zy rozlo\u017eeny ji\u017e v\u0026nbsp;zemi p\u0159ed sklizn\u0026iacute;, p\u0159i pozd\u011bj\u0026scaron;\u0026iacute;ch infekc\u0026iacute;ch jsou p\u0159\u0026iacute;znaky patrn\u0026eacute; p\u0159i sklizni nebo a\u017e po naskladn\u011bn\u0026iacute;.\u003Cbr \/\u003E \u003Cbr \/\u003E Ochrana proti skl\u0026aacute;dkov\u0026yacute;m chorob\u0026aacute;m spo\u010d\u0026iacute;v\u0026aacute; rozhoduj\u0026iacute;c\u0026iacute; m\u011brou v\u0026nbsp;p\u0159izp\u016fsoben\u0026iacute; technologie p\u011bstov\u0026aacute;n\u0026iacute;, sklizn\u011b a\u0026nbsp;poskliz\u0148ov\u0026eacute; \u0026uacute;pravy n\u0026aacute;rok\u016fm hl\u0026iacute;z z\u0026nbsp;hlediska maxim\u0026aacute;ln\u0026iacute;ho sn\u0026iacute;\u017een\u0026iacute; mechanick\u0026eacute;ho po\u0026scaron;kozen\u0026iacute; a\u0026nbsp;v n\u011bkter\u0026yacute;ch agrotechnick\u0026yacute;ch opat\u0159en\u0026iacute;ch. D\u016fle\u017eit\u0026yacute; je pe\u010dliv\u0026yacute; v\u0026yacute;b\u011br pozemk\u016f. Velk\u0026aacute; \u010d\u0026aacute;st pozemk\u016f v\u0026nbsp;brambor\u0026aacute;\u0159sk\u0026eacute; oblasti m\u0026aacute; vy\u0026scaron;\u0026scaron;\u0026iacute; v\u0026yacute;skyt kamene, kter\u0026yacute; zvy\u0026scaron;uje po\u0026scaron;kozen\u0026iacute; p\u0159i sklizni a\u0026nbsp;tak\u0026eacute; p\u0159i poskliz\u0148ov\u0026eacute; \u0026uacute;prav\u011b. Proto je v\u0026nbsp;t\u011bchto podm\u0026iacute;nk\u0026aacute;ch z\u0026aacute;kladn\u0026iacute;m opat\u0159en\u0026iacute;m pou\u017eit\u0026iacute; technologie odkamen\u011bn\u0026iacute;, kter\u0026aacute; se v\u0026nbsp;posledn\u0026iacute;m desetilet\u0026iacute; stala v\u0026yacute;znamn\u0026yacute;m faktorem sni\u017euj\u0026iacute;c\u0026iacute;m mechanick\u0026eacute; po\u0026scaron;kozen\u0026iacute;, a\u0026nbsp;t\u0026iacute;m i\u0026nbsp;v\u0026yacute;skyt skl\u0026aacute;dkov\u0026yacute;ch chorob, zejm\u0026eacute;na such\u0026yacute;ch hnilob.\u003Cbr \/\u003E \u003Cbr \/\u003E P\u0159ed vlastn\u0026iacute; sklizn\u0026iacute; je d\u016fle\u017eit\u0026yacute;m technologick\u0026yacute;m z\u0026aacute;sahem ukon\u010den\u0026iacute; vegetace mechanicky nebo chemicky. Z\u0026nbsp;hlediska skl\u0026aacute;dkov\u0026yacute;ch chorob se t\u0026iacute;mto z\u0026aacute;sahem vytv\u0026aacute;\u0159ej\u0026iacute; p\u0159edpoklady pro usnadn\u011bn\u0026iacute; pr\u0026aacute;ce skl\u0026iacute;ze\u010d\u016f a\u0026nbsp;pro sklize\u0148 vyzr\u0026aacute;l\u0026yacute;ch hl\u0026iacute;z s\u0026nbsp;pevnou slupkou a\u0026nbsp;s men\u0026scaron;\u0026iacute; n\u0026aacute;chylnost\u0026iacute; k\u0026nbsp;mechanick\u0026eacute;mu po\u0026scaron;kozen\u0026iacute;. V\u010dasn\u0026eacute; ukon\u010den\u0026iacute; vegetace je tak\u0026eacute; d\u016fle\u017eit\u0026yacute;m opat\u0159en\u0026iacute;m pro omezen\u0026iacute; infekce hl\u0026iacute;z pl\u0026iacute;sn\u0026iacute;.\u003C\/p\u003E","slug":"plisen-bramborova","images":[{"id":25323,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/e\/e9\/Tomato_with_Phytophthora_infestans_(late_blight)_2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f9\/f96\/f96b07c1-3bb4-4c41-ae13-bc031f51a107.jpg"},{"id":25325,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/9\/92\/Phytophtora_infestans-effects.jpg\/1024px-Phytophtora_infestans-effects.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/7c\/7cf\/7cf0338d-2dc0-4162-a331-fc9d568b46cd.jpg"},{"id":25326,"image":"http:\/\/web2.mendelu.cz\/af_291_projekty2\/vseo\/files\/93\/8217.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/fa\/fac\/facd511e-2cdf-46f1-93b4-2ee436257bec.jpg"},{"id":25327,"image":"http:\/\/www.solagro.com.ec\/web\/imagenes\/Phytophthora%20infestans%20en%20%20hoja.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/9a\/9a9\/9a92d161-d024-4ddb-b223-50742baf348a.jpg"},{"id":25328,"image":"http:\/\/web2.mendelu.cz\/af_291_projekty2\/vseo\/files\/9\/1708.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/26\/263\/26341bfe-f8ca-40db-839d-f722254af801.jpg"}]},{"id":6100,"name":"Pl\u00edse\u0148 chmelov\u00e1","nameSynonyms":"","latinName":"Pseudoperonospora humuli","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EHostitelsk\u0026eacute; rostliny\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EChmel\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EPopis\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003ENov\u011b vytvo\u0159en\u0026eacute; napaden\u0026eacute; v\u0026yacute;hony sou klasovit\u011b znetvo\u0159eny. Spodn\u0026iacute; strany list\u016f jsou pokryty \u0026scaron;edofialov\u0026yacute;m povlakem tvo\u0159en\u0026yacute;m konidiofory. Pozd\u011bji doch\u0026aacute;z\u0026iacute; k\u0026nbsp;napaden\u0026iacute; listov\u0026yacute;ch \u010depel\u0026iacute;. Na star\u0026scaron;\u0026iacute;ch rostlin\u0026aacute;ch se jako prvn\u0026iacute; p\u0159\u0026iacute;znak tvo\u0159\u0026iacute; nepravideln\u0026eacute; \u017elutozelen\u0026eacute; skvrny, kter\u0026eacute; rychle hn\u011bdnou a\u0026nbsp;zasychaj\u0026iacute;. V\u0026nbsp;z\u0026aacute;v\u011bru choroba napad\u0026aacute; tak\u0026eacute; kv\u011bty. Takto napaden\u0026eacute; hl\u0026aacute;vky hn\u011bdnou a\u0026nbsp;jsou otev\u0159en\u0026eacute;.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003EZa de\u0026scaron;tiv\u0026eacute;ho po\u010das\u0026iacute; zp\u016fsobuje v\u0026yacute;znamn\u0026eacute; \u0026scaron;kody.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003E\u017divotn\u0026iacute; cyklus\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EChoroba p\u0159ezimuje v\u0026nbsp;pupenech a\u0026nbsp;na mlad\u0026eacute;m d\u0159evu. Na ja\u0159e se \u0026scaron;\u0026iacute;\u0159\u0026iacute; d\u0026iacute;ky v\u011btru a\u0026nbsp;de\u0026scaron;ti zoosporami a\u0026nbsp;pozd\u011bji zoosporangiemi.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003EChemick\u0026aacute; ochrana\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003EFungicidn\u0026iacute; o\u0026scaron;et\u0159en\u0026iacute; po celou dobu vegetace\u003C\/p\u003E","slug":"plisen-chmelova","images":[{"id":30326,"image":"http:\/\/jule.pflanzenbestimmung.de\/wordpress\/wp-content\/uploads\/2012\/10\/Pseudoperonospora_humuli_Humulus_lupulus_JuliaKruse-3.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/ea\/ea9\/ea9c7b77-3c8c-4207-82bd-4f0adf746159.jpg"},{"id":30328,"image":"http:\/\/jule.pflanzenbestimmung.de\/wordpress\/wp-content\/uploads\/2012\/10\/Pseudoperonospora_humuli_Humulus_lupulus_JuliaKruse-4.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e6\/e63\/e63d9d55-e5e2-4af1-977e-3c4ea79866b0.jpg"},{"id":30329,"image":"http:\/\/web2.mendelu.cz\/af_291_projekty2\/vseo\/files\/93\/8412.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/ee\/eee\/eeef55ef-3eca-4f57-bd35-18d1b6a672ff.jpg"},{"id":30330,"image":"http:\/\/jule.pflanzenbestimmung.de\/wordpress\/wp-content\/uploads\/2012\/10\/Pseudoperonospora_humuli_Humulus_lupulus_JuliaKruse-2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/76\/765\/765e87d5-777f-41cc-ae8a-9bba5f7dbaab.jpg"},{"id":30332,"image":"http:\/\/jule.pflanzenbestimmung.de\/wordpress\/wp-content\/uploads\/2012\/10\/Pseudoperonospora_humuli_Humulus_lupulus_JuliaKruse.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/7e\/7e0\/7e081cd6-2745-4f43-84e3-e3c27a0f52c8.jpg"}]},{"id":6092,"name":"Pl\u00edse\u0148 cibulov\u00e1","nameSynonyms":"","latinName":"Peronospora destructor","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EHostitelsk\u0026eacute; rostliny\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003ECibule\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EPopis\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003ENa v\u0026scaron;ech nadzemn\u0026iacute;ch \u010d\u0026aacute;stech v\u0026scaron;ech druh\u016f a\u0026nbsp;typ\u016f cibule (kuchy\u0148sk\u0026aacute;, \u0026scaron;alotka, zimn\u0026iacute;, ale i\u0026nbsp;n\u011bkter\u0026eacute; okrasn\u0026eacute; \u010desneky) vznikaj\u0026iacute; nejprve rozpt\u0026yacute;len\u0026eacute; \u017elutozelen\u0026eacute; skvrny, kter\u0026eacute; se pozd\u011bji pokr\u0026yacute;vaj\u0026iacute; \u0026scaron;edav\u0026yacute;m nebo hn\u011bdo\u0026scaron;ed\u0026yacute;m povlakem houby. Tyto skvrny se postupn\u011b zv\u011bt\u0026scaron;uj\u0026iacute;, spl\u0026yacute;vaj\u0026iacute; a\u0026nbsp;listy usychaj\u0026iacute;. Po\u0026scaron;kozen\u0026aacute; pletiva jsou druhotn\u011b napad\u0026aacute;na jin\u0026yacute;mi houbami (\u010dern\u011bmi). N\u0026aacute;sledkem redukce a\u017e \u0026uacute;pln\u0026eacute; p\u0159ed\u010dasn\u0026eacute; ztr\u0026aacute;ty list\u016f rostliny p\u0159est\u0026aacute;vaj\u0026iacute; r\u016fst, vytv\u0026aacute;\u0159ej\u0026iacute; mal\u0026eacute; cibule, kter\u0026eacute; jsou velmi \u010dasto i\u0026nbsp;nevyzr\u0026aacute;l\u0026eacute; se siln\u0026yacute;mi kr\u010dky (krkat\u0026eacute;) a\u0026nbsp;proto i\u0026nbsp;neskladovateln\u0026eacute;.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EChemick\u0026aacute; ochrana\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003ES ochranou cibule je t\u0159eba za\u010d\u0026iacute;t v\u010das, to znamen\u0026aacute; ji\u017e p\u0159ed v\u0026yacute;skytem prvn\u0026iacute;ch p\u0159\u0026iacute;znak\u016f, a\u0026nbsp;to v\u011bt\u0026scaron;inou ji\u017e v\u0026nbsp;\u010dervnu. Podle pr\u016fb\u011bhu po\u010das\u0026iacute; je t\u0159eba o\u0026scaron;et\u0159en\u0026iacute; opakovat v\u0026nbsp;7 a\u017e 14 denn\u0026iacute;ch intervalech v\u0026nbsp;z\u0026aacute;vislosti na pr\u016fb\u011bhu po\u010das\u0026iacute; a\u0026nbsp;podle druhu p\u0159\u0026iacute;pravku a\u017e do fyziologick\u0026eacute; zralosti rostlin.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003EPost\u0159iky mus\u0026iacute; dokonale ovlh\u010dit povrch list\u016f drobn\u0026yacute;mi kapi\u010dkami a\u0026nbsp;proto je vhodn\u0026eacute; ke v\u0026scaron;em uveden\u0026yacute;m p\u0159\u0026iacute;pravk\u016fm p\u0159id\u0026aacute;vat sm\u0026aacute;\u010dedla, kter\u0026aacute; zlep\u0026scaron;uj\u0026iacute; jejich p\u0159ilnavost na rostlin\u0026aacute;ch.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u0026nbsp;\u003C\/p\u003E","slug":"plisen-cibulova","images":[{"id":74188,"image":"https:\/\/bugwoodcloud.org\/images\/768x512\/5362265.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/8b\/8b4\/8b42463a-8833-46dc-ad85-cd5d769dcfc1.jpg"},{"id":74189,"image":"https:\/\/bugwoodcloud.org\/images\/768x512\/5361481.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/7c\/7c6\/7c6b7337-c2b3-4bed-a9b1-2f417f5cbf9d.jpg"},{"id":74190,"image":"https:\/\/c8.alamy.com\/comp\/APG9YE\/downy-mildew-peronospora-destructor-on-the-leaves-of-harvested-spring-APG9YE.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d2\/d2a\/d2a5656e-e8d4-4530-a992-70d6dfe25f80.jpg"}]},{"id":6093,"name":"Pl\u00edse\u0148 okurkov\u00e1","nameSynonyms":"","latinName":"Pseudoperonospora cubensis","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EHostitelsk\u0026eacute; rostliny\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EOkurky\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EPopis\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EV na\u0026scaron;ich podm\u0026iacute;nk\u0026aacute;ch napad\u0026aacute; pl\u0026iacute;se\u0148 okurkov\u0026aacute; krom\u011b v\u0026scaron;ech druh\u016f a\u0026nbsp;typ\u016f okurek i\u0026nbsp;cukrov\u0026eacute; melouny. Na listech vznikaj\u0026iacute; zpo\u010d\u0026aacute;tku \u017elutozelen\u0026eacute; skvrny, kter\u0026eacute; jsou u\u0026nbsp;n\u011bkter\u0026yacute;ch odr\u016fd ost\u0159e ohrani\u010den\u0026eacute; listov\u0026yacute;mi \u017eilkami a\u0026nbsp;u jin\u0026yacute;ch jsou rozpt\u0026yacute;len\u0026eacute;. Napaden\u0026eacute; pletivo hn\u011bdne, zasych\u0026aacute; a\u0026nbsp;cel\u0026eacute; rostliny postupn\u011b hynou.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EChemick\u0026aacute; ochrana\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EV p\u0159ev\u0026aacute;\u017en\u0026eacute; v\u011bt\u0026scaron;in\u011b p\u0159\u0026iacute;pad\u016f se pot\u0159ebn\u0026aacute; komplexn\u0026iacute; ochrana proti pl\u0026iacute;sni okurkov\u0026eacute; neobejde bez ochrany chemick\u0026eacute;.\u003Cbr \/\u003E\u003Cbr \/\u003EPrvn\u0026iacute; o\u0026scaron;et\u0159en\u0026iacute; se prov\u0026aacute;d\u0026iacute; v\u0026nbsp;souladu s\u0026nbsp;vyhla\u0026scaron;ovanou signalizac\u0026iacute;, dal\u0026scaron;\u0026iacute; pak podle pr\u016fb\u011bhu po\u010das\u0026iacute;.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003EVhodnost p\u0159\u0026iacute;pravk\u016f je t\u0159eba volit z\u0026nbsp;hlediska jejich biologick\u0026eacute; \u0026uacute;\u010dinnosti a\u0026nbsp;z hlediska d\u0026eacute;lky ochrann\u0026yacute;ch lh\u016ft.\u003C\/p\u003E","slug":"plisen-okurkova","images":[{"id":1878,"image":"http:\/\/www.about-garden.com\/images_forum\/gallery\/1332\/7523-p1140733.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/53\/533\/53347f05-496b-4207-b275-7072f8180b25.jpg"},{"id":1883,"image":"http:\/\/www.about-garden.com\/images_forum\/gallery\/1332\/7523-p1140731.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/11\/115\/115363f6-f01b-4834-8a61-c1cc48bed1b3.jpg"},{"id":54278,"image":"https:\/\/bugwoodcloud.org\/images\/768x512\/5340093.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/6a\/6a8\/6a8406cf-d7b9-4d6f-901b-2da152ed645d.jpg"},{"id":54279,"image":"http:\/\/www.pestnet.org\/fact_sheets\/assets\/image\/cucumber_downy_mildew_143\/cucdowny2copy.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/9b\/9bb\/9bb1280e-b8e6-4659-9da0-42193e06ece7.jpg"}]},{"id":5877,"name":"Pl\u00edse\u0148 r\u00e9vov\u00e1","nameSynonyms":"","latinName":"Plasmopara viticola","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EHostitelsk\u0026eacute; rostliny\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EVinn\u0026aacute; r\u0026eacute;va\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EPopis\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003ENa listech se tvo\u0159\u0026iacute; na\u017eloutl\u0026eacute; skvrny, na spodn\u0026iacute; stran\u011b jsou viditeln\u0026eacute; b\u011blav\u0026eacute; sporangiofory. Skvrny pozd\u011bji nekrotizuj\u0026iacute; a\u0026nbsp;trhaj\u0026iacute; se. P\u0159i napaden\u0026iacute; kv\u011btenstv\u0026iacute; nebo hrozn\u016f doch\u0026aacute;z\u0026iacute; k\u0026nbsp;jejich zasych\u0026aacute;n\u0026iacute;. Bobule mohou b\u0026yacute;t napadeny pouze do velikost hr\u0026aacute;\u0026scaron;ku, pozd\u011bji ji\u017e choroba nedok\u0026aacute;\u017ee pror\u016fst poko\u017ekou. Infikovan\u0026eacute; bobule se zbarvuj\u0026iacute; \u0026scaron;edozelen\u011b, deformuj\u0026iacute; se a\u0026nbsp;uvnit\u0159 je viditeln\u0026eacute; mycelium.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003E\u017divotn\u0026iacute; cyklus\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EChoroba p\u0159ezimuje v\u0026nbsp;napaden\u0026yacute;ch listech. B\u011bhem vegetace se choroba \u0026scaron;\u0026iacute;\u0159\u0026iacute; sporangiemi kter\u0026aacute; jsou sekund\u0026aacute;rn\u0026iacute;m zdrojem infekce.\u0026nbsp;\u0026Scaron;\u0026iacute;\u0159\u0026iacute; se p\u0159edev\u0026scaron;\u0026iacute;m za de\u0026scaron;tiv\u0026eacute;ho po\u010das\u0026iacute;, proto\u017ee pro pr\u016fnik infekce do rostliny je nutn\u0026eacute; ovlh\u010den\u0026iacute; list\u016f.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u0026nbsp;\u003C\/p\u003E","slug":"plisen-revova","images":[{"id":1954,"image":"http:\/\/web2.mendelu.cz\/af_291_projekty2\/vseo\/files\/9\/1703.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/ec\/ec1\/ec1ffc36-1855-4d21-b00c-3aa98538c5f2.jpg"},{"id":1957,"image":"http:\/\/www.apsnet.org\/edcenter\/intropp\/PathogenGroups\/Article%20Images\/Oomycetes18.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/38\/380\/3800d18b-6c99-4497-8020-c25a7ce1ec16.jpg"},{"id":1961,"image":"http:\/\/jule.pflanzenbestimmung.de\/wordpress\/wp-content\/uploads\/2012\/10\/Plasmopara_viticola_Vitis_Vinifer_JuliaKruse-3.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/37\/379\/379d302b-1a4d-4c53-8f82-260977e624c6.jpg"},{"id":1962,"image":"http:\/\/bugwoodcloud.org\/images\/768x512\/5479844.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/25\/25e\/25eafe46-34fe-4ca9-9efb-2b5fcaca83ff.jpg"},{"id":59754,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/5\/53\/Downy_Mildew_on_%27Valiant%27_cultivar_%28Vitis_vinifera_x_Vitis_labrusca_x_Vitis_riparia%29.jpg\/220px-Downy_Mildew_on_%27Valiant%27_cultivar_%28Vitis_vinifera_x_Vitis_labrusca_x_Vitis_riparia%29.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/3e\/3e2\/3e2a6d2b-c7b9-4099-9497-e1bf9f879cbd.jpg"}]},{"id":6094,"name":"Pl\u00edse\u0148 sal\u00e1tov\u00e1","nameSynonyms":"","latinName":"Bremia lactucae","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EHostitelsk\u0026eacute; rostliny\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003EZelenina\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EPopis\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003ENapad\u0026aacute; rostliny b\u011bhem cel\u0026eacute;ho vegeta\u010dn\u0026iacute;ho obdob\u0026iacute; bez z\u0026aacute;vislosti na v\u0026yacute;vojov\u0026eacute; f\u0026aacute;zi a\u0026nbsp;zp\u016fsobuje v\u0026yacute;znamn\u0026eacute; \u0026scaron;kody na produkci.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003EChoroba se zpo\u010d\u0026aacute;tku projevuje na spodn\u0026iacute;ch listech tvorbou \u017elutozelen\u0026yacute;ch skvrn kter\u0026eacute; rychle \u017eloutnou a\u0026nbsp;jsou ohrani\u010deny \u017eilnatinou. Na spodn\u0026iacute; stran\u011b list\u016f se tvo\u0159\u0026iacute; b\u0026iacute;l\u0026yacute; povlak sporangiofor\u016f.\u003Cbr \/\u003E \u003Cbr \/\u003E Podle vzdu\u0026scaron;n\u0026eacute; vlhkosti doch\u0026aacute;z\u0026iacute; n\u0026aacute;sledn\u011b k\u0026nbsp; zasych\u0026aacute;n\u0026iacute; list\u016f a\u0026nbsp;nebo se rozv\u0026iacute;j\u0026iacute; m\u011bkk\u0026aacute; hniloba.\u003Cbr \/\u003E \u003Cbr \/\u003E Onemocn\u011bn\u0026iacute; se \u0026scaron;\u0026iacute;\u0159\u0026iacute; od okraj\u016f sm\u011brem ke st\u0159edu hl\u0026aacute;vky. V\u0026nbsp;z\u0026aacute;v\u011bru doch\u0026aacute;z\u0026iacute; a\u017e k\u0026nbsp;odum\u0159en\u0026iacute; cel\u0026eacute; rostliny.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003E\u017divotn\u0026iacute; cyklus\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EChoroba se p\u0159en\u0026aacute;\u0026scaron;\u0026iacute; osivem, p\u0159e\u017e\u0026iacute;v\u0026aacute; v\u0026nbsp;p\u016fd\u011b pomoc\u0026iacute; oospor v\u0026nbsp;poskliz\u0148ov\u0026yacute;ch zbytc\u0026iacute;ch. B\u011bhem vegetace se \u0026scaron;i\u0159\u0026iacute; sporangiemi.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003EV\u0026yacute;skyt choroby podporuje vysok\u0026aacute; vzdu\u0026scaron;n\u0026aacute; vlhkost a\u0026nbsp;teplota nad 10 \u0026deg;C.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003ENep\u0159\u0026iacute;m\u0026aacute; ochrana\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EDesinfekce p\u011bstebn\u0026iacute;ch substr\u0026aacute;t\u016f. Likvidace poskliz\u0148ov\u0026yacute;ch zbytk\u016f. Dodr\u017eov\u0026aacute;n\u0026iacute; re\u017eimu zavla\u017eov\u0026aacute;n\u0026iacute; a\u0026nbsp;v\u011btr\u0026aacute;n\u0026iacute; sklen\u0026iacute;kov\u0026yacute;ch porost\u016f.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003EChemick\u0026aacute; ochrana\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003EPou\u017eit\u0026iacute; mo\u0159en\u0026eacute;ho osiva.\u003Cbr \/\u003E \u003Cbr \/\u003E Fungicidn\u0026iacute; o\u0026scaron;et\u0159en\u0026iacute; mno\u017eitelsk\u0026yacute;ch porost\u016f.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u0026nbsp;\u003C\/p\u003E","slug":"plisen-salatova","images":[{"id":429,"image":"http:\/\/spheragro.com\/uploads\/mmp_gallery_plugin\/d2a5b60dc62ef9108d26d9f360e27f55230d3d23\/large.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d4\/d48\/d486fcb2-b907-44ec-8ba2-4deee6ecb946.jpg"},{"id":430,"image":"http:\/\/web2.mendelu.cz\/af_291_projekty2\/vseo\/files\/9\/1789.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/94\/94e\/94eed719-c078-4428-a7e8-ebf0ee3ef829.jpg"},{"id":431,"image":"http:\/\/www.biodiversidadvirtual.org\/hongos\/data\/media\/7525\/Bremia-lactucae-Regel-1843-57378.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/2d\/2d7\/2d707091-ff50-4263-8f92-5f9508802a55.jpg"},{"id":432,"image":"http:\/\/web2.mendelu.cz\/af_291_projekty2\/vseo\/files\/9\/1830.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/26\/265\/26516169-1767-4391-8cb8-31875b8a1a6d.jpg"}]},{"id":6102,"name":"Pl\u00edse\u0148 \u0161ed\u00e1","nameSynonyms":"","latinName":"Botryotinia fuckeliana","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EHostitelsk\u0026eacute; rostliny\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EVinn\u0026aacute; r\u0026eacute;va\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EPopis\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EChoroba m\u016f\u017ee napadnout hrozny t\u011bsn\u011b po odkv\u011btu a\u0026nbsp;ty posl\u0026eacute;ze usychaj\u0026iacute;. Stopky a\u0026nbsp;t\u0159apiny infikuje v\u0026nbsp;obdob\u0026iacute; zam\u011bk\u0026aacute;v\u0026aacute;n\u0026iacute; a\u0026nbsp;doch\u0026aacute;z\u0026iacute; k\u0026nbsp;opad\u0026aacute;v\u0026aacute;n\u0026iacute; napaden\u0026yacute;ch bobul\u0026iacute;. Nejv\u011bt\u0026scaron;\u0026iacute; \u0026scaron;kody choroba zp\u016fsobuje napaden\u0026iacute;m zraj\u0026iacute;c\u0026iacute;ch a\u0026nbsp;zral\u0026yacute;ch hrozn\u016f na jejich\u017e bobul\u0026iacute;ch jsou viditeln\u0026eacute; tmav\u0026scaron;\u0026iacute; skvrny a\u0026nbsp;pozd\u011bji doch\u0026aacute;z\u0026iacute; k\u0026nbsp;prask\u0026aacute;n\u0026iacute; a\u0026nbsp;olupov\u0026aacute;n\u0026iacute; poko\u017eky. Napaden\u0026eacute; bobule pokr\u0026yacute;v\u0026aacute; \u0026scaron;ed\u0026yacute; povlak konidiofor\u016f. Za vhodn\u0026eacute;ho po\u010das\u0026iacute; napaden\u0026eacute; bobule mumifikuj\u0026iacute;. V\u0026yacute;skyt choroby podporuje po\u0026scaron;kozen\u0026iacute; kroupami.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003E\u017divotn\u0026iacute; cyklus\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EChoroba p\u0159ezimuje myceliem v\u0026nbsp;napaden\u0026eacute;m pletivu a\u0026nbsp;nebo sklerociemi. Za p\u0159\u0026iacute;zniv\u0026eacute;ho po\u010das\u0026iacute; tvo\u0159\u0026iacute; konidie a\u0026nbsp;d\u0026aacute;le se roz\u0026scaron;i\u0159uje.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003EPro pr\u016fnik infekce je nezbytn\u0026eacute; ovlh\u010den\u0026iacute;, nebo vysok\u0026aacute; vzdu\u0026scaron;n\u0026aacute; vlhkost (nad 85 %). \u0026Scaron;\u0026iacute;\u0159\u0026iacute; se zejm\u0026eacute;na za de\u0026scaron;tiv\u0026eacute;ho po\u010das\u0026iacute;.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EChemick\u0026aacute; ochrana\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EN\u0026aacute;chyln\u0026eacute; odr\u016fdy preventivn\u011b o\u0026scaron;et\u0159it pokud se o\u010dek\u0026aacute;vaj\u0026iacute; podm\u0026iacute;nky vhodn\u0026eacute; pro rozvoj choroby.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003EO\u0026scaron;et\u0159en\u0026iacute; ve f\u0026aacute;zi zapojov\u0026aacute;n\u0026iacute; hrozn\u016f je vhodn\u0026eacute; prov\u0026eacute;st u\u0026nbsp;odr\u016fd s\u0026nbsp;hust\u0026yacute;mi hrozny, pokud jsou podm\u0026iacute;nky pro \u0026scaron;\u0026iacute;\u0159en\u0026iacute; choroby. Nejd\u016fle\u017eit\u011bj\u0026scaron;\u0026iacute; je o\u0026scaron;et\u0159en\u0026iacute; v\u0026nbsp;dob\u011b zam\u011bk\u0026aacute;v\u0026aacute;n\u0026iacute; bobul\u0026iacute;, kdy je vinn\u0026aacute; r\u0026eacute;va nejn\u0026aacute;chyln\u011bj\u0026scaron;\u0026iacute; k\u0026nbsp;napaden\u0026iacute;. U\u0026nbsp;siln\u011b ohro\u017een\u0026yacute;ch porost\u016f a\u0026nbsp;p\u0159i pozdn\u0026iacute;m sb\u011bru je vhodn\u0026eacute; o\u0026scaron;et\u0159en\u0026iacute; po 10\u0026ndash;14 dnech zopakovat.\u003Cbr \/\u003E \u003Cbr \/\u003E Je mo\u017en\u0026yacute; rozvoj rezistence k\u0026nbsp;dikarboximid\u016fm, proto by se tyto p\u0159\u0026iacute;pravky m\u011bli pou\u017e\u0026iacute;vat pouze 1\u0026ndash;2x za vegetaci.\u003C\/p\u003E","slug":"plisen-seda","images":[{"id":16165,"image":"http:\/\/web2.mendelu.cz\/af_291_projekty2\/vseo\/files\/180\/11937.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f8\/f8d\/f8ddbc27-b603-49fd-a987-b9a63cdfbce6.jpg"},{"id":16167,"image":"http:\/\/web2.mendelu.cz\/af_291_projekty2\/vseo\/files\/93\/8340.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/5a\/5a7\/5a72697e-ab48-4cc0-b1ff-5b44a1167ff3.jpg"},{"id":67273,"image":"http:\/\/www.biolib.cz\/IMG\/GAL\/BIG\/100642.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/0e\/0eb\/0ebd3e57-afd1-4269-b01e-e4c003822b39.jpg"},{"id":67274,"image":"http:\/\/www.galati.sk\/static\/2006\/09\/02\/5.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d3\/d3a\/d3aba480-9a38-4070-8abb-d3015aac7949.jpg"},{"id":67275,"image":"http:\/\/old.botany.upol.cz\/atlasy\/system\/images\/ascomycetes\/leotiales\/16.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/23\/23a\/23a6d16a-6200-4ba8-a63a-cc9d37c6a255.jpg"},{"id":67277,"image":"http:\/\/old.botany.upol.cz\/atlasy\/system\/images\/ascomycetes\/leotiales\/171.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/6f\/6fc\/6fcccabc-111b-4475-8a5d-fb6148a02c20.jpg"}]},{"id":6172,"name":"Pl\u00edse\u0148 sn\u011b\u017en\u00e1","nameSynonyms":"","latinName":"Monographella nivalis","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EHostitelsk\u0026eacute; rostliny\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EObilniny\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EPopis\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EP\u0159\u0026iacute;znaky se projevuj\u0026iacute; ji\u017e na podzim. Rostliny b\u0026yacute;vaj\u0026iacute; pokroucen\u0026eacute; a\u0026nbsp;\u010dasto se na nich tvo\u0159\u0026iacute; nar\u016f\u017eov\u011bl\u0026yacute; povlak mycelia. Na ja\u0159e po roztan\u0026iacute; sn\u011bhov\u0026eacute; pokr\u0026yacute;vky jsou napaden\u0026eacute; rostliny oslaben\u0026eacute; a\u0026nbsp;nebo odum\u0026iacute;raj\u0026iacute; a\u0026nbsp;tvo\u0159\u0026iacute; mezerovit\u0026yacute; porost.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003E\u017divotn\u0026iacute; cyklus\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EHouba je p\u0159enosn\u0026aacute; osivem a\u0026nbsp;p\u0159e\u017e\u0026iacute;v\u0026aacute; na nedokonale rozlo\u017een\u0026yacute;ch organick\u0026yacute;ch zbytc\u0026iacute;ch rostlin.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003ENep\u0159\u0026iacute;m\u0026aacute; ochrana\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EV\u0026yacute;sev zdrav\u0026eacute;ho mo\u0159en\u0026eacute;ho osiva. Dodr\u017eov\u0026aacute;n\u0026iacute; osevn\u0026iacute;ho postupu.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EChemick\u0026aacute; ochrana\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EPreventivn\u0026iacute; post\u0159ik na podzim.\u003C\/p\u003E","slug":"plisen-snezna","images":[{"id":27583,"image":"http:\/\/www.biolib.cz\/IMG\/GAL\/115547.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a6\/a6e\/a6ea4fb6-b890-4466-a775-d5e28217d50d.jpg"},{"id":27584,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/6\/6f\/Monographella_nivalis-2013-Brno-4.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/63\/630\/63088787-18af-457e-9197-aacd091ab41d.jpg"},{"id":27588,"image":"http:\/\/www.mindenpictures.com\/cache\/pcache2\/80102221.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/3a\/3aa\/3aaa87fe-3d3c-4fa9-92b7-014172f652ea.jpg"},{"id":27590,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/7\/7d\/Monographella_nivalis-2013-Brno.jpg\/1024px-Monographella_nivalis-2013-Brno.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e0\/e0f\/e0fffa42-8cbb-4b05-8204-4aebbf79ac52.jpg"},{"id":27591,"image":"http:\/\/web2.mendelu.cz\/af_291_projekty2\/vseo\/files\/93\/8180.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/dc\/dc3\/dc31c469-4fb7-4d53-8c45-89373a0bbf17.jpg"}]},{"id":5696,"name":"Pruhovitost je\u010dn\u00e1","nameSynonyms":"","latinName":"Drechslera graminea","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EHostitelsk\u0026eacute; rostliny\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EJe\u010dmen\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EPopis\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003Ena listech se od kv\u011btna do za\u010d\u0026aacute;tku \u010dervence objevuj\u0026iacute; mezi listov\u0026yacute;mi nervy dlouh\u0026eacute; sv\u011btl\u0026eacute; pruhy. N\u0026aacute;sledn\u011b infikovan\u0026eacute; pruhy hn\u011bdnou a listy se \u010dasto v pruz\u0026iacute;ch t\u0159ep\u0026iacute; a zasychaj\u0026iacute;. Nejv\u011bt\u0026scaron;\u0026iacute; v\u0026yacute;skyt t\u011bchto p\u0159\u0026iacute;znak\u016f se obvykle objevuje a\u017e b\u011bhem met\u0026aacute;n\u0026iacute;. Infikovan\u0026eacute; rostliny b\u0026yacute;vaj\u0026iacute; men\u0026scaron;\u0026iacute;, jen \u010d\u0026aacute;ste\u010dn\u011b metaj\u0026iacute; a klasy b\u0026yacute;vaj\u0026iacute; hluch\u0026eacute;.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003E\u017divotn\u0026iacute; cyklus\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003ENa napaden\u0026yacute;ch listech se tvo\u0159\u0026iacute; spory, kter\u0026eacute; jsou n\u0026aacute;sledn\u011b zan\u0026aacute;\u0026scaron;eny v\u011btrem na zelen\u0026eacute; klasy zdrav\u0026yacute;ch rostlin. Po vykl\u0026iacute;\u010den\u0026iacute;, v\u0026scaron;ak z\u016fst\u0026aacute;vaj\u0026iacute; a\u017e do v\u0026yacute;sevu zrna mezi pluchou a zrnem v klidov\u0026eacute;m st\u0026aacute;diu. Na napaden\u0026eacute;m zrnu nedoch\u0026aacute;z\u0026iacute; k \u017e\u0026aacute;dn\u0026yacute;m p\u0159\u0026iacute;znak\u016fm projevu napaden\u0026iacute;. P\u0159i kl\u0026iacute;\u010den\u0026iacute; obilky infikuje mycelium kl\u0026iacute;\u010d\u0026iacute;c\u0026iacute; rostlinu a pror\u016fst\u0026aacute; celou rostlinou a\u017e do klasu.\u003Cbr \/\u003EChoroba je t\u0026eacute;m\u011b\u0159 v\u0026yacute;hradn\u011b p\u0159enosn\u0026aacute; osivem.\u003Cbr \/\u003EN\u0026iacute;zk\u0026eacute; teploty b\u011bhem vzch\u0026aacute;zen\u0026iacute; podporuj\u0026iacute; rozvoj infekce kl\u0026iacute;\u010dk\u016f. Choroba se vyskytuje roztrou\u0026scaron;en\u011b v cel\u0026eacute;m porostu a netvo\u0159\u0026iacute; \u017e\u0026aacute;dn\u0026aacute; ohniska.\u003C\/p\u003E","slug":"pruhovitost-jecna","images":[{"id":25784,"image":"http:\/\/web2.mendelu.cz\/af_291_projekty2\/vseo\/files\/9\/2498.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/88\/889\/8893020b-6b00-4ba8-a88f-4e2c03108b47.jpg"},{"id":25785,"image":"http:\/\/zasiew.pl\/wp-content\/uploads\/2015\/06\/pasiastosc-lisci-jeczmienia2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/9b\/9bb\/9bb1f505-d8f9-4f99-819e-977ab2cf19bc.jpg"},{"id":25787,"image":"http:\/\/mkk.szie.hu\/dep\/nvtt\/tana\/novenykortan\/a_abu_dtr.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/00\/007\/0071bce1-101f-4c3f-8336-a57f938d424f.jpg"},{"id":25789,"image":"http:\/\/teraviljadelehelaiksused.weebly.com\/uploads\/2\/3\/0\/4\/23048424\/6111796_orig.jpg?259","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/19\/19c\/19c9f2b1-0bef-4941-bb21-4764eb8cb1ec.jpg"},{"id":25793,"image":"http:\/\/www.himagro.com.ua\/news_foto\/25062015_6.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/80\/80d\/80da8c8b-5b5b-49e4-aef4-961d83746d94.jpg"}]},{"id":5697,"name":"Puchrovitost slivon\u011b","nameSynonyms":"","latinName":"Taphrina pruni","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EHostitelsk\u0026eacute; rostliny\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EPeckoviny\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EPopis\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EPo odkv\u011btu doch\u0026aacute;z\u0026iacute; k zv\u011bt\u0026scaron;ov\u0026aacute;n\u0026iacute; a prodlu\u017eov\u0026aacute;n\u0026iacute; napaden\u0026yacute;ch plod\u016f v porovn\u0026aacute;n\u0026iacute; se zdrav\u0026yacute;mi. Napaden\u0026eacute; plody b\u0026yacute;vaj\u0026iacute; zproh\u0026yacute;ban\u0026eacute; a nedoch\u0026aacute;z\u0026iacute; k v\u0026yacute;voji pecky. Pozd\u011bji doch\u0026aacute;z\u0026iacute; k pokryt\u0026iacute; plod\u016f b\u011blav\u0026yacute;m povlakem tvo\u0159en\u0026yacute;m v\u0159ecky. Choroba tak\u0026eacute; napad\u0026aacute; letorosty kter\u0026eacute; jsou ztloustl\u0026eacute; a deformovan\u0026eacute;. Vyskytuje se na v\u011bt\u0026scaron;in\u011b peckovin.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003E\u017divotn\u0026iacute; cyklus\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EHouba p\u0159ezimuje na napaden\u0026yacute;ch v\u011btv\u0026iacute;ch a na ja\u0159e pror\u016fst\u0026aacute; do tvo\u0159\u0026iacute;c\u0026iacute;ch se plod\u016f.\u003C\/p\u003E","slug":"puchrovitost-slivone","images":[{"id":22354,"image":"http:\/\/farm6.staticflickr.com\/5348\/8777521977_a13817595f_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d4\/d44\/d449b557-9b54-4316-aff6-77470e35b523.jpg"},{"id":22355,"image":"http:\/\/web2.mendelu.cz\/af_291_projekty2\/vseo\/files\/9\/2317.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/7d\/7d9\/7d987b92-8dac-4e10-997e-c527b447cd4e.jpg"},{"id":22356,"image":"http:\/\/nrk.cross-ipk.ru\/body\/pie\/body\/mini\/taphrina\/taphrina.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/87\/87c\/87c3edfa-39ba-4bab-87fa-2ab3a03db347.jpg"},{"id":22357,"image":"http:\/\/web2.mendelu.cz\/af_291_projekty2\/vseo\/files\/9\/2316.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/43\/43d\/43d4ac1d-2af5-440b-a424-aa6c86b0e879.jpg"},{"id":22358,"image":"http:\/\/www.wildaboutbritain.co.uk\/pictures\/data\/8\/medium\/Taphrina_pruni_Allestree_Park_SK3540_.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/22\/225\/225b0158-6c2f-48fe-88fa-59e7cc03c13e.jpg"},{"id":22360,"image":"http:\/\/web2.mendelu.cz\/af_291_projekty2\/vseo\/files\/9\/2318.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/45\/456\/4568b4ae-1799-48a7-8183-04b07bdeb931.jpg"}]},{"id":6222,"name":"Ramulariov\u00e1 skvrnitost je\u010dmene","nameSynonyms":"","latinName":"Ramularia collo-cygni","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EPopis\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003Esyn. Endofytick\u0026aacute; tmavohn\u011bd\u0026aacute; skvrnitost je\u010dmene\u003C\/p\u003E","slug":"ramulariova-skvrnitost-jecmene","images":[{"id":27739,"image":"http:\/\/www.mindenpictures.com\/cache\/pcache2\/80113366.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/5a\/5ab\/5abbbac2-901e-46f8-9cfb-214b2544641e.jpg"},{"id":27740,"image":"http:\/\/web2.mendelu.cz\/af_291_projekty2\/vseo\/files\/93\/8743.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/1e\/1e2\/1e206958-82ce-413c-af97-3431aa79474d.jpg"},{"id":27741,"image":"http:\/\/www.mindenpictures.com\/cache\/pcache2\/80102381.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/9d\/9db\/9db9adba-0ba2-4df7-b401-7550cf492671.jpg"},{"id":27742,"image":"http:\/\/old.agroporadenstvo.sk\/ochrana\/img\/patogen_jacmen1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/30\/30b\/30bc8225-bb4c-45f4-89aa-bdd204de7859.jpg"},{"id":27743,"image":"http:\/\/astro23936.jalbum.net\/Landfotos.de\/Getreide\/ramularia\/slides\/00478-Gerste-Ramularia.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/4f\/4f7\/4f7092f9-4ba4-4b07-9774-5d1a59e53feb.jpg"}]},{"id":7342,"name":"Rez cibulov\u00e1","nameSynonyms":"","latinName":"Puccinia allii","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EHostitelsk\u0026eacute; rostliny\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003ECibule, p\u0026oacute;r, pa\u017eitka\u003Cstrong\u003E\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003E\u003C\/p\u003E","slug":"rez-cibulova","images":[{"id":2086,"image":"http:\/\/www.wallwork.me.uk\/Downthegarden2\/pucciniaalliionleek2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/09\/09f\/09f2e857-7702-4814-8239-30f4314ac789.jpg"},{"id":68895,"image":"https:\/\/www.mindenpictures.com\/cache\/pcache2\/80103682.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/ab\/ab1\/ab18fef5-5f26-4464-89c6-810a2f715112.jpg"},{"id":68896,"image":"http:\/\/warehouse1.indicia.org.uk\/upload\/p18q0mphstiob1s931gl21nhr1aaei.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/ad\/ad0\/ad022239-0d76-46ea-9448-72da5c9a146f.jpg"},{"id":68898,"image":"http:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/b\/b0\/Rust_on_garlic_plants.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/77\/77f\/77fda622-1f7f-41e9-9afe-1a25ed98d2dd.jpg"},{"id":68899,"image":"http:\/\/www.aphotofungi.com\/images\/basidiomycota_rusts_smuts\/rust_puccinia_allii_onion_garlic_close-up_21-04-07.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/56\/561\/56161c0f-37a8-4768-b467-d4991e1845e0.jpg"},{"id":68900,"image":"http:\/\/www.aphotofungi.com\/images\/basidiomycota_rusts_smuts\/rust_puccinia_allii_onion_garlic_21-04-07.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/46\/469\/469d7ad6-515e-4d3e-8eb1-5c6885180c9d.jpg"}]},{"id":5698,"name":"Rez je\u010dn\u00e1","nameSynonyms":"","latinName":"Puccinia hordei","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EHostitelsk\u0026eacute; rostliny\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EJe\u010dmen\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EPopis\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003ENa \u010depel\u0026iacute;ch je\u010dmene se od \u010dervence tvo\u0159\u0026iacute; mal\u0026eacute; oran\u017eovo\u010derven\u0026eacute; odkryt\u0026eacute; kupky letn\u0026iacute;ch v\u0026yacute;trus\u016f. Pozd\u011bji se objevuj\u0026iacute; \u010dern\u011b kupky zimn\u0026iacute;ch teleutospor.\u003Cbr \/\u003EV\u0026yacute;znamn\u011bj\u0026scaron;\u0026iacute; \u0026scaron;kody zp\u016fsobuje choroba pouze p\u0159i \u010dasn\u0026eacute;m tepl\u0026eacute;m l\u0026eacute;t\u011b.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003E\u017divotn\u0026iacute; cyklus\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EChoroba p\u0159ezimuje na myceliem na v\u0026yacute;drolu a ozim\u0026yacute;ch je\u010dmenech.\u003Cbr \/\u003ERozvoj chorob nast\u0026aacute;v\u0026aacute; p\u0159i teplot\u0026aacute;ch nad 15\u0026deg;C a vysok\u0026eacute; relativn\u0026iacute; vlhkosti vzduchu.\u003Cbr \/\u003ECelkem ned\u016fle\u017eit\u0026eacute; pro \u0026scaron;\u0026iacute;\u0159en\u0026iacute; choroby je pohlav\u0026iacute; st\u0026aacute;dium na sn\u011bdce.\u003C\/p\u003E","slug":"rez-jecna","images":[{"id":13687,"image":"http:\/\/astro23936.jalbum.net\/Landfotos.de\/Getreide\/zwergrost\/slides\/00745-Zwergrost-Wintersporenlager.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/85\/859\/859137da-8034-4770-8bed-2f15b1b8ceb8.jpg"},{"id":13688,"image":"http:\/\/web2.mendelu.cz\/af_291_projekty2\/vseo\/files\/93\/8078.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e6\/e68\/e68e6432-e864-4deb-a99a-0fa516595aee.jpg"},{"id":13689,"image":"http:\/\/astro23936.jalbum.net\/Landfotos.de\/Getreide\/zwergrost\/slides\/00741-Zwergrost-Wintersporenlager.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/9e\/9ed\/9edab0ef-e5e8-4345-b2c9-a60ea77cce13.jpg"},{"id":13691,"image":"http:\/\/astro23936.jalbum.net\/Landfotos.de\/Getreide\/zwergrost\/slides\/00740-Wintergerste-Zwergrost.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b8\/b87\/b87d1b21-d0a6-485f-8988-34e97a8ed749.jpg"},{"id":13692,"image":"http:\/\/web2.mendelu.cz\/af_291_projekty2\/vseo\/files\/93\/8080.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/8f\/8f0\/8f01419a-07e7-4902-8731-621ae0b0239d.jpg"}]},{"id":6218,"name":"Rez kuku\u0159i\u010dn\u00e1","nameSynonyms":"","latinName":"Puccinia sorghi","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EHostitelsk\u0026eacute; rostliny\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EKuku\u0159ice\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EPopis\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EAecidiospory jsou kulat\u0026eacute;ho nebo elipsovit\u0026eacute;ho tvaru, pokryt\u0026eacute; drobn\u0026yacute;mi bradavi\u010dkami. Uredospory jsou jednobun\u011b\u010dn\u0026eacute;, elipsovit\u0026eacute;, vejcovit\u0026eacute; nebo kulat\u0026eacute; s\u0026nbsp;jemnou \u017elutohn\u011bdou blankou. Teleutospory jsou dvoubun\u011b\u010dn\u0026eacute;, elipsovit\u0026eacute; nebo podlouhl\u0026eacute;, na vrcholu zaoblen\u0026eacute; nebo z\u0026uacute;\u017een\u0026eacute;, v\u0026nbsp;m\u0026iacute;st\u011b p\u0159ep\u0026aacute;\u017eky jsou m\u0026iacute;rn\u011b z\u0026uacute;\u017een\u0026eacute;. Bun\u011b\u010dn\u0026aacute; bl\u0026aacute;na je tmavohn\u011bd\u0026eacute; skvrny, na povrchu je hladk\u0026aacute; a\u0026nbsp;na vrcholu m\u0026iacute;rn\u011b zhrubl\u0026aacute;. Stopka je bezbarv\u0026aacute;, dlouh\u0026aacute; a\u0026nbsp;siln\u0026aacute;.\u0026nbsp;\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u0026Scaron;kodlivost: Symptomy m\u016f\u017eeme pozorovat na listech, st\u0026eacute;blech a\u0026nbsp;na listov\u0026yacute;ch pochv\u0026aacute;ch. Nejd\u0159\u0026iacute;v se na listech objevuj\u0026iacute; nez\u0159eteln\u0026eacute; sv\u011btle\u017elut\u0026eacute; skvrny, na kter\u0026yacute;ch se tvo\u0159\u0026iacute; rezavohn\u011bd\u0026eacute; kupky uredospor. Uredie se tvo\u0159\u0026iacute; na obou stran\u0026aacute;ch list\u016f, jsou pokryt\u0026eacute; jemnou bl\u0026aacute;nou a\u0026nbsp;po jej\u0026iacute;m prasknut\u0026iacute; pr\u0026aacute;\u0026scaron;\u0026iacute;. P\u0159ed dozr\u0026aacute;v\u0026aacute;n\u0026iacute;m kuku\u0159ice se na listech a\u0026nbsp;na listov\u0026yacute;ch pochv\u0026aacute;ch rostlin tvo\u0159\u0026iacute; hn\u011bdo\u010dern\u0026eacute;, prodlou\u017een\u0026eacute;, vypoukl\u0026eacute; kupky teleutospor. Rez kuku\u0159i\u010dn\u0026aacute; se vyskytuje hlavn\u011b v\u0026nbsp;ji\u017en\u0026iacute;ch oblastech. V\u0026yacute;skyt choroby podporuj\u0026iacute; hust\u0026eacute; porosty kuku\u0159ice p\u011bstovan\u0026eacute; na sil\u0026aacute;\u017e, kde se rez objevuje zpravidla na konci vegetace.\u0026nbsp;\u003Cbr \/\u003E \u003Cbr \/\u003E V\u0026yacute;znam: \u0026Scaron;kodlivost rzi se projevuje p\u0159edev\u0026scaron;\u0026iacute;m usych\u0026aacute;n\u0026iacute;m napaden\u0026yacute;ch list\u016f, v\u0026nbsp;d\u016fsledku toho zrno \u0026scaron;patn\u011b dozr\u0026aacute;v\u0026aacute; a\u0026nbsp;z\u016fst\u0026aacute;v\u0026aacute; men\u0026scaron;\u0026iacute;. Biologie Hostitelsk\u0026eacute; rostliny: Kuku\u0159ice, \u0026scaron;\u0165avely. V\u0026yacute;vojov\u0026yacute; cyklus: Je to dovjbytn\u0026aacute; rez, mezihostitelsk\u0026yacute;mi rostlinami jsou r\u016fzn\u0026eacute; druhy \u0026scaron;\u0165avel\u016f krom\u011b kysli\u010dky oby\u010dejn\u0026eacute; (Oxalis acetosella), kterou nenapad\u0026aacute;. V\u0026nbsp;chladn\u011bj\u0026scaron;\u0026iacute;ch oblastech p\u0159ezimuje patogen teleutosporami. Teleutospory po p\u0159ezimov\u0026aacute;n\u0026iacute; vykl\u0026iacute;\u010d\u0026iacute; v\u0026nbsp;basidium, na kter\u0026eacute;m se vytvo\u0159\u0026iacute; basidiospory. Basidiospory infikuj\u0026iacute; mezihostitelsk\u0026eacute; rostliny (\u0026scaron;\u0165avely), na kter\u0026yacute;ch se vytvo\u0159\u0026iacute; aec\u0026iacute;die s\u0026nbsp;aec\u0026iacute;diosp\u0026oacute;rami. Aecidiospory m\u016f\u017eou b\u0026yacute;t zdrojem infekce pro napaden\u0026iacute; kuku\u0159ice.\u0026nbsp;\u003Cbr \/\u003E \u003Cbr \/\u003E Ekologie: V\u0026nbsp;teplej\u0026scaron;\u0026iacute;ch oblastech Evropy (pravd\u011bpodobn\u011b i\u0026nbsp;na ji\u017en\u0026iacute;m Slovensku a\u0026nbsp;v Ma\u010farsku) p\u0159ezimuje rez uredosporov\u0026yacute;m stadiem na napaden\u0026yacute;ch rostlinn\u0026yacute;ch zbytc\u0026iacute;ch. Aecidiov\u0026eacute; st\u0026aacute;dium nebylo zat\u0026iacute;m v\u0026nbsp;na\u0026scaron;ich podm\u0026iacute;nk\u0026aacute;ch zji\u0026scaron;t\u011bno a\u0026nbsp;nem\u0026aacute; podstatn\u0026yacute; vliv roz\u0026scaron;\u0026iacute;\u0159en\u0026iacute; t\u0026eacute;to rzi. Ochrana Nep\u0159\u0026iacute;m\u0026aacute;: Ochrann\u0026aacute; opat\u0159en\u0026iacute; spo\u010d\u0026iacute;vaj\u0026iacute; hlavn\u011b v\u0026nbsp;p\u011bstov\u0026aacute;n\u0026iacute; odoln\u0026yacute;ch odr\u016fd kuku\u0159ice a\u0026nbsp;likvidov\u0026aacute;n\u0026iacute; napaden\u0026eacute; zbytk\u016f rostlin.\u003C\/p\u003E","slug":"rez-kukuricna","images":[{"id":8493,"image":"http:\/\/www.omafra.gov.on.ca\/IPM\/images\/sweet-corn\/diseases\/common-rust\/sweetcorn_Rust-3_zoom.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/86\/86b\/86b02c60-3c58-4aa4-b22b-7eef378cb4d9.jpg"},{"id":8494,"image":"http:\/\/www.mindenpictures.com\/cache\/pcache2\/80106923.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/44\/445\/445ef2b4-14bf-4cca-8ce4-164240f4b0ff.jpg"},{"id":8495,"image":"http:\/\/www.omafra.gov.on.ca\/IPM\/images\/sweet-corn\/diseases\/common-rust\/comonrust_rust_01_zoom.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/88\/882\/8822e71e-f00c-4ffe-bfab-37e7b9e969fd.jpg"},{"id":67638,"image":"http:\/\/aspria-seeds.com\/wp-content\/uploads\/2015\/05\/12-Puccinia-sorghi.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/21\/216\/216ba8c6-5bb1-43fa-a062-b4922f951715.jpg"},{"id":67639,"image":"https:\/\/www.mindenpictures.com\/cache\/pcache2\/80104237.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/47\/47f\/47ffc39d-2cb2-41c8-a463-13a4add24224.jpg"}]},{"id":6191,"name":"Rez ovesn\u00e1","nameSynonyms":"","latinName":"Puccinia coronata","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EHostitelsk\u0026eacute; rostliny\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003EOves\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EPopis\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EChoroba se vyskytuje na mnoh\u0026yacute;ch druz\u0026iacute;ch trav a\u0026nbsp;ovsu. Objevuje se od \u010dervence a\u0026nbsp;na \u010depel\u0026iacute;ch, pochv\u0026aacute;ch a\u0026nbsp;pluch\u0026aacute;ch tvo\u0159\u0026iacute; \u017eluto\u010derven\u0026eacute; kupi\u010dky letn\u0026iacute;ch v\u0026yacute;trus\u016f (uredospor). Okolo t\u011bchto kupek vznik\u0026aacute; \u010dern\u0026yacute; prstenec zimn\u0026iacute;ch v\u0026yacute;trus\u016f (teleutospor).\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003E\u017divotn\u0026iacute; cyklus\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EChoroba p\u0159ezimuje teleutosporami a\u0026nbsp;na ja\u0159e p\u0159ech\u0026aacute;z\u0026iacute; na mezihostitele (\u0159e\u0026scaron;etl\u0026aacute;k, kru\u0026scaron;ina) na kter\u0026yacute;ch prod\u011bl\u0026aacute;v\u0026aacute; pohlavn\u0026iacute; st\u0026aacute;dium.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003EVzhledem k\u0026nbsp;vysok\u0026yacute;m n\u0026aacute;rok\u016fm na teplo (20 \u0026deg;C) p\u0159ech\u0026aacute;z\u0026iacute; a\u017e v\u0026nbsp;l\u0026eacute;t\u011b na porosty ovsa.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003ENep\u0159\u0026iacute;m\u0026aacute; ochrana\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EOdstran\u011bn\u0026iacute; mezihostitel\u016f z\u0026nbsp;bl\u0026iacute;zkosti pol\u0026iacute;. \u010casn\u0026yacute; v\u0026yacute;sev rann\u0026yacute;ch odr\u016fd.\u003Cbr \/\u003E\u003Cbr \/\u003EV\u010dasn\u0026eacute; odstran\u011bn\u0026iacute; napaden\u0026eacute;ho ovsa.\u003C\/p\u003E","slug":"rez-ovesna","images":[{"id":12854,"image":"http:\/\/web2.mendelu.cz\/af_291_projekty2\/vseo\/files\/93\/8089.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/21\/219\/21987c48-d596-4717-bb3a-e882c792da97.jpg"},{"id":54331,"image":"http:\/\/plants-of-styria.uni-graz.at\/images\/puccinia-coronata-holcus-nov-2006.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/1c\/1cc\/1cc94b3a-9636-4181-b5ae-c0191d85d789.jpg"},{"id":54332,"image":"http:\/\/mycoweb.narod.ru\/fungi\/Makhra_2005\/Images\/Puccinia_coronata_4_JS_20050604.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/06\/06b\/06be1c93-7cfb-49d2-9e7e-b8fa9ad32fdf.jpg"},{"id":54334,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/f\/ff\/Puccinia_coronata_7.jpg\/1024px-Puccinia_coronata_7.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/90\/90c\/90cdc184-4152-4f6e-9f21-0048c5d5fd24.jpg"},{"id":58142,"image":"https:\/\/earthstarblog.files.wordpress.com\/2017\/01\/170131-puccinia-coronata-on-holcus-mollis.jpg?w=762","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/5b\/5b5\/5b5209bf-e37d-4893-81bb-46f7dd5fcd5f.jpg"}]},{"id":5699,"name":"Rez plevov\u00e1","nameSynonyms":"","latinName":"Puccinia striiformis","latinNameSynonyms":"Puccinia glumarum","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EHostitelsk\u0026eacute; rostliny\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EObilniny, tr\u0026aacute;vy\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EPopis\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EJi\u017e na podzim se mohou objevuj\u0026iacute; zpo\u010d\u0026aacute;tku na \u0026scaron;pi\u010dk\u0026aacute;ch list\u016f mal\u0026eacute; nen\u0026aacute;padn\u0026eacute; \u017elutooran\u017eov\u0026eacute; jednotliv\u0026eacute; kupky s uredosporami. Od \u010dasn\u0026eacute;ho jara (duben, kv\u011bten) se na listech roz\u0026scaron;i\u0159uj\u0026iacute; typick\u0026eacute; prosv\u011btlen\u0026eacute; prou\u017eky, na kter\u0026yacute;ch za podm\u0026iacute;nek p\u0159\u0026iacute;zniv\u0026yacute;ch pro rez z\u0026aacute;hy vznikaj\u0026iacute; citr\u0026oacute;nov\u011b \u017elut\u0026eacute; ihned pukaj\u0026iacute;c\u0026iacute; kupky, uspo\u0159\u0026aacute;dan\u0026eacute; kolem listov\u0026yacute;ch nerv\u016f. Prou\u017eky se d\u0026aacute;le roz\u0026scaron;i\u0159uj\u0026iacute;, spl\u0026yacute;vaj\u0026iacute; v dlouh\u0026eacute; pruhy a posl\u0026eacute;ze se kupky objevuj\u0026iacute; na plev\u0026aacute;ch, pluch\u0026aacute;ch i obilk\u0026aacute;ch. Nakonec se vyskytnou kupky zimn\u0026iacute;ch v\u0026yacute;trus\u016f (teleutospory), kter\u0026eacute; jsou p\u0159ev\u0026aacute;\u017en\u011b na pochv\u0026aacute;ch, st\u0026eacute;blech i rubu list\u016f. Jsou op\u011bt drobn\u0026eacute;, \u010d\u0026aacute;rkovit\u0026eacute; av\u0026scaron;ak hn\u011bd\u0026eacute; a\u017e \u010dern\u0026eacute; a trvale kryt\u0026eacute;.\u003Cbr \/\u003EPokud za\u010d\u0026iacute;naj\u0026iacute; z\u0026aacute;va\u017en\u0026eacute; epidemii, tak se v porostu zprvu objev\u0026iacute; ji\u017e z d\u0026aacute;lky viditeln\u0026aacute; \u017elut\u0026aacute; ohniska napaden\u0026yacute;ch rostlin a posl\u0026eacute;ze se napaden\u0026iacute; roz\u0026scaron;\u0026iacute;\u0159\u0026iacute; na cel\u0026yacute; porost. Pokud byla epidemie zbr\u017ed\u011bna (na p\u0159. such\u0026yacute;m, hork\u0026yacute;m po\u010das\u0026iacute;m nebo odolnost\u0026iacute; odr\u016fdy) mohou se vyskytnout m\u0026eacute;n\u011b typick\u0026eacute; p\u0159\u0026iacute;znaky v podob\u011b prou\u017ekovit\u0026yacute;ch chlor\u0026oacute;z \u010di nekr\u0026oacute;z, bez tvorby kupek.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003E\u017divotn\u0026iacute; cyklus\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EChoroba p\u0159es l\u0026eacute;to p\u0159e\u017e\u0026iacute;v\u0026aacute; na \u017eiv\u0026yacute;ch rostlin\u0026aacute;ch v\u0026yacute;drolu a na \u010dasn\u011b set\u0026yacute;ch ozimech. P\u0159ezimuje na ozimech jako mycelium nebo uredosporami.\u003Cbr \/\u003EMezihostitel nen\u0026iacute; zn\u0026aacute;m\u0026yacute;. Na ja\u0159e se za\u010dnou tvo\u0159it nov\u0026eacute; kupky uredospor u\u017e od 2\u0026deg;C a ji\u017e v kv\u011btnu \u010di za\u010d\u0026aacute;tkem \u010dervna \u0026scaron;\u0026iacute;\u0159en\u0026iacute; rzi kulminuje. P\u0159i teplot\u0026aacute;ch nad 20 \u0026deg;C ji\u017e kupky odum\u0026iacute;raj\u0026iacute; a periody hork\u0026eacute;ho po\u010das\u0026iacute; brzd\u0026iacute; epidemie.\u003Cbr \/\u003ESpory se \u0026scaron;\u0026iacute;\u0159\u0026iacute; p\u0159edev\u0026scaron;\u0026iacute;m v\u011btrem.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EPr\u0026aacute;h \u0026scaron;kodlivosti\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003ESloupkov\u0026aacute;n\u0026iacute; - 5% infikovan\u0026yacute;ch odno\u017e\u0026iacute;.\u003Cbr \/\u003EMet\u0026aacute;n\u0026iacute; - 15 % infikovan\u0026yacute;ch odno\u017e\u0026iacute;.\u003C\/p\u003E","slug":"rez-plevova","images":[{"id":2130,"image":"http:\/\/www.solagro.com.ec\/web\/imagenes\/Puccinia%20striiformis.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/48\/48b\/48b7a1cd-9731-4e38-9734-91a1221a73cf.jpg"},{"id":2131,"image":"http:\/\/www.soilcropandmore.info\/Newsletter\/StripeRustPustules.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/87\/875\/875309f1-d020-4b30-ac3a-6c110b18b964.jpg"},{"id":2134,"image":"http:\/\/web2.mendelu.cz\/af_291_projekty2\/vseo\/files\/93\/8488.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/82\/829\/829ba7da-1999-432c-bf4d-5df112052e14.jpg"},{"id":2136,"image":"https:\/\/c1.staticflickr.com\/9\/8660\/16289456339_2e23121424_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e4\/e45\/e4503458-a184-44a2-b48f-04316ca8b897.jpg"}]},{"id":5700,"name":"Rez p\u0161eni\u010dn\u00e1","nameSynonyms":"","latinName":"Puccinia triticina","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EHostitelsk\u0026eacute; rostliny\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EP\u0026scaron;enice\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EPopis\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EOd \u010dervna do srpna se v z\u0026aacute;vislosti na podm\u0026iacute;nk\u0026aacute;ch objevuj\u0026iacute; na l\u0026iacute;ci list\u016f okrov\u011b hn\u011bd\u0026eacute; a\u017e rezav\u011b \u010derven\u0026eacute; kupky. P\u0159\u0026iacute;znaky jsou m\u0026eacute;n\u011b \u010dasto viditeln\u0026eacute; na pochv\u0026aacute;ch, z\u0159\u0026iacute;dka st\u0026eacute;blech okrov\u011b hn\u011bd\u0026eacute; a\u017e rezav\u011b \u010derven\u0026eacute; kupky, kter\u0026eacute; pukaj\u0026iacute; a uvol\u0148uj\u0026iacute; uredospory. Pozd\u011bji jsou na rubu list\u016f \u010dern\u0026eacute; kupky, kter\u0026eacute; z\u016fst\u0026aacute;vaj\u0026iacute; kryt\u0026eacute; tzv. teleutosporov\u0026eacute; stadium.\u003Cbr \/\u003ERez se vyskytuje t\u0026eacute;m\u011b\u0159 pravideln\u011b ve v\u0026scaron;ech oblastech p\u011bstov\u0026aacute;n\u0026iacute; p\u0026scaron;enice. Pom\u011brn\u011b vz\u0026aacute;cn\u0026eacute; je z\u0026aacute;va\u017en\u0026eacute; po\u0026scaron;kozen\u0026iacute; v\u0026yacute;nosu. Vzhledem k tomu \u017ee se choroba obvykle vyskytuje velkoplo\u0026scaron;n\u011b b\u0026yacute;v\u0026aacute; jej\u0026iacute; vliv na kvalitu a v\u0026yacute;nos v\u0026yacute;znamn\u0026yacute;.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003E\u017divotn\u0026iacute; cyklus\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EChoroba p\u0159ezimuje jako mycelium nebo uredospora na ozim\u0026yacute;ch p\u0026scaron;enic\u0026iacute;ch nebo na v\u0026yacute;drolu. Rez p\u0026scaron;eni\u010dn\u0026aacute; je teplomiln\u0026aacute;, proto se a\u017e p\u0159i tepl\u0026eacute;m po\u010das\u0026iacute; jara a \u010dasn\u0026eacute;ho l\u0026eacute;ta se za\u010d\u0026iacute;naj\u0026iacute; rychle tvo\u0159it nov\u0026eacute; kupky uredospor, kter\u0026eacute; znovu infikuj\u0026iacute; hostitelskou rostlinu. Teleutospory, kter\u0026eacute; se tvo\u0159\u0026iacute; na zraj\u0026iacute;c\u0026iacute;m obil\u0026iacute;, mohou p\u0159ezimovat a na ja\u0159e p\u0159ech\u0026aacute;zej\u0026iacute; na \u017elu\u0165uchy, kter\u0026eacute; jsou prim\u0026aacute;rn\u0026iacute;m hostitelem. Pro \u0026scaron;\u0026iacute;\u0159en\u0026iacute; rzi v\u0026scaron;ak nen\u0026iacute; p\u0159enos z prim\u0026aacute;rn\u0026iacute;ho hostitele v\u0026yacute;znamn\u0026yacute;.\u003Cbr \/\u003EOptim\u0026aacute;ln\u0026iacute; podm\u0026iacute;nky pro \u0026scaron;\u0026iacute;\u0159en\u0026iacute; t\u0026eacute;to rzi jsou optim\u0026aacute;ln\u0026iacute; teploty 15-20 \u0026deg;C a ovlh\u010den\u0026iacute; povrchu rostlin rosou. Tvorba mycelia a spor nen\u0026iacute; citliv\u0026aacute; na vysok\u0026eacute; teploty, tak\u017ee se tato rez m\u016f\u017ee roz\u0026scaron;\u0026iacute;\u0159it i v such\u0026yacute;ch a tepl\u0026yacute;ch l\u0026eacute;tech. Riziko epidemie stoup\u0026aacute; u n\u0026aacute;chyln\u0026yacute;ch odr\u016fd a p\u0159i vysok\u0026yacute;ch d\u0026aacute;vk\u0026aacute;ch dus\u0026iacute;ku.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EPr\u0026aacute;h \u0026scaron;kodlivosti\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EKonec sloupkov\u0026aacute;n\u0026iacute; - 5-15 % infikovan\u0026yacute;ch odno\u017e\u0026iacute;.\u003Cbr \/\u003EKonec met\u0026aacute;n\u0026iacute; - 10-20 % infikovan\u0026yacute;ch odno\u017e\u0026iacute;.\u003Cbr \/\u003E(ni\u017e\u0026scaron;\u0026iacute; hodnoty plat\u0026iacute; pro n\u0026aacute;chyln\u0026eacute; odr\u016fdy)\u003C\/p\u003E","slug":"rez-psenicna","images":[{"id":2138,"image":"http:\/\/web2.mendelu.cz\/af_291_projekty2\/vseo\/files\/93\/8126.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/27\/27b\/27bc6f50-69a7-48c0-a646-2252ccd86342.jpg"},{"id":2139,"image":"http:\/\/people.trentu.ca\/~barrysaville\/images\/LeafRust.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/59\/59c\/59c9ef70-34c2-43f5-a1f6-652ef03b366e.jpg"},{"id":2140,"image":"http:\/\/web2.mendelu.cz\/af_291_projekty2\/vseo\/files\/93\/8488.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b4\/b48\/b48bca65-50f8-4f51-bc61-e0d1af97f08f.jpg"},{"id":2141,"image":"http:\/\/web2.mendelu.cz\/af_291_projekty2\/vseo\/files\/93\/8487.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/3b\/3b0\/3b075714-f30c-484f-bca6-8be8bec609cc.jpg"}]},{"id":6220,"name":"Rez \u0159epn\u00e1","nameSynonyms":"","latinName":"Uromyces betae","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EHostitelsk\u0026eacute; rostliny\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003ECukrovka\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EPopis\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003ENa horn\u0026iacute;ch stran\u011b star\u0026yacute;ch list\u016f se tvo\u0159\u0026iacute; rezav\u011b hn\u011bd\u0026eacute; kupky letn\u0026iacute;ch v\u0026yacute;trus\u016f, kter\u0026eacute; jsou obrouben\u0026eacute; sv\u011btl\u0026yacute;m lemem. Siln\u011b napaden\u0026eacute; listy p\u0159ed\u010dasn\u011b \u017eloutnou a\u0026nbsp;postupn\u011b odum\u0026iacute;raj\u0026iacute;.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003E\u017divotn\u0026iacute; cyklus\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EHouba p\u0159ezimuje na rostlinn\u0026yacute;ch zbytc\u0026iacute;ch, saze\u010dk\u0026aacute;ch a\u0026nbsp;osivu.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EPr\u0026aacute;h \u0026scaron;kodlivosti\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003E\u010cervenec\u0026ndash;srpen 20 % napaden\u0026yacute;ch list\u016f.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003ENep\u0159\u0026iacute;m\u0026aacute; ochrana\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EPou\u017e\u0026iacute;v\u0026aacute;n\u0026iacute; rezistentn\u0026iacute;ch odr\u016fd. Zabezpe\u010den\u0026iacute; rozkladu poskliz\u0148ov\u0026yacute;ch zbytk\u016f.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EChemick\u0026aacute; ochrana\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EFungicidn\u0026iacute; ochrana na po\u010d\u0026aacute;tku objeven\u0026iacute; p\u0159\u0026iacute;znak\u016f.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u0026nbsp;\u003C\/p\u003E","slug":"rez-repna","images":[{"id":3240,"image":"http:\/\/web2.mendelu.cz\/af_291_projekty2\/vseo\/files\/93\/8236.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/54\/540\/54054b97-448c-4c30-b885-f28d1085249b.jpg"},{"id":3242,"image":"http:\/\/web2.mendelu.cz\/af_291_projekty2\/vseo\/files\/93\/8235.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/1e\/1e0\/1e0182ad-7e03-4109-912a-6b7229d86b96.jpg"},{"id":3243,"image":"http:\/\/www.mindenpictures.com\/cache\/pcache2\/80105098.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/ae\/ae9\/ae9ef30e-9d9a-4d7d-b5cf-4461c9dc5460.jpg"},{"id":3247,"image":"http:\/\/astro23936.jalbum.net\/Landfotos.de\/Rueben\/rost\/slides\/00880-Rueben-Rost.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/3e\/3e2\/3e2d66e5-8e77-472c-ac00-7e3b91c4790f.jpg"},{"id":72680,"image":"https:\/\/www.mindenpictures.com\/cache\/pcache2\/80037156.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f9\/f91\/f91e2d5c-e9ab-4012-b8e2-e2cb43ab9d00.jpg"}]},{"id":5701,"name":"Rez travn\u00ed","nameSynonyms":"","latinName":"Puccinia graminis","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EHostitelsk\u0026eacute; rostliny\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EObilniny, p\u0159edev\u0026scaron;\u0026iacute;m p\u0026scaron;enice.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EPopis\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EChoroba se za\u010d\u0026iacute;n\u0026aacute; projevovat a\u017e koncem \u010dervna a v \u010dervenci cihlov\u011b rezav\u0026yacute;mi podlouhl\u0026yacute;mi kupkami uredospor. Vyskytuj\u0026iacute; se p\u0159ev\u0026aacute;\u017en\u011b na listov\u0026yacute;ch pochv\u0026aacute;ch a st\u0026eacute;blech. Na kupky doch\u0026aacute;z\u0026iacute; k odchl\u0026iacute;pnut\u0026iacute; poko\u017eky. Na stejn\u0026yacute;ch m\u0026iacute;stech se kr\u0026aacute;tce p\u0159ed sklizn\u0026iacute; se objevuj\u0026iacute; \u010dern\u0026eacute; kupky zimn\u0026iacute;ch v\u0026yacute;trus\u016f tzv. teleutospory.\u003Cbr \/\u003ENa d\u0159i\u0026scaron;\u0165\u0026aacute;lu, kter\u0026yacute; je mezihostitelem jsou na l\u0026iacute;ci list\u016f n\u0026aacute;padn\u0026eacute; oran\u017eov\u0026eacute; skvrny, na rubu mal\u0026eacute; \u017elut\u0026eacute; skupinky poh\u0026aacute;rkovit\u0026yacute;ch aecidi\u0026iacute; s aecidiosporami.\u003Cbr \/\u003EP\u0159es pom\u011brn\u011b pozdn\u0026iacute; v\u0026yacute;skyty doch\u0026aacute;z\u0026iacute; k citeln\u0026yacute;m \u0026scaron;kod\u0026aacute;m. Ohro\u017eeny jsou v\u0026scaron;ak jen jihov\u0026yacute;chodn\u0026iacute; oblasti a vyskytuje se jen v n\u011bkter\u0026yacute;ch letech.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003E\u017divotn\u0026iacute; cyklus\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EHouba u n\u0026aacute;s p\u0159ezimuje zimn\u0026iacute;mi v\u0026yacute;trusy ve sl\u0026aacute;m\u011b a na ja\u0159e vytv\u0026aacute;\u0159\u0026iacute; basidiospory. Ty mohou napadnout pouze mezihostitele a na n\u011bm vznikaj\u0026iacute; aecidiospory, kter\u0026eacute; znovu p\u0159ech\u0026aacute;zej\u0026iacute; na obilniny a tr\u0026aacute;vy. Uredospory, kter\u0026eacute; vznikaj\u0026iacute; na obilnin\u011b, jsou ihned kl\u0026iacute;\u010div\u0026eacute; a p\u0159en\u0026aacute;\u0026scaron;ej\u0026iacute; se vzdu\u0026scaron;n\u0026yacute;mi proudy na velk\u0026eacute; vzd\u0026aacute;lenosti. Na zraj\u0026iacute;c\u0026iacute;m obil\u0026iacute; se tvo\u0159\u0026iacute; zimn\u0026iacute; v\u0026yacute;trusy (teleutospory).\u003Cbr \/\u003EChoroba je v\u0026aacute;z\u0026aacute;na na mezihostitele a m\u0026aacute; vysok\u0026eacute; n\u0026aacute;roky na teplo, proto v\u0026yacute;skyt podporuje p\u0159\u0026iacute;tomnost mezihostitel\u016f, vlhk\u0026eacute; a tepl\u0026eacute; po\u010das\u0026iacute; a p\u011bstov\u0026aacute;n\u0026iacute; pozdn\u0026iacute;ch odr\u016fd (nap\u0159. jarn\u0026iacute; p\u0026scaron;enice).\u003Cbr \/\u003ERez travn\u0026iacute; napad\u0026aacute; v\u0026scaron;echny druhy obil\u0026iacute; a \u010detn\u0026eacute; tr\u0026aacute;vy, ale nejohro\u017een\u011bj\u0026scaron;\u0026iacute; je p\u0026scaron;enice. R\u016fzn\u0026eacute; rasy jsou specializov\u0026aacute;ny na jeden a\u017e dva druhy obil\u0026iacute;.\u003Cbr \/\u003EMezihostitelem jsou d\u0159i\u0026scaron;\u0165\u0026aacute;ly a n\u011bkter\u0026eacute; mah\u0026oacute;nie.\u003C\/p\u003E","slug":"rez-travni","images":[{"id":2111,"image":"http:\/\/plant-pest-advisory.rutgers.edu\/wp-content\/uploads\/2013\/09\/16092805-e1378922908164.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/08\/08d\/08d5b988-68d6-4ddb-96d9-a9953e013bc7.jpg"},{"id":54342,"image":"http:\/\/collections.daff.qld.gov.au\/web\/key\/rustfungi\/Media\/Html\/images\/pucciniagraminis\/pgraminis-fp-01.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f9\/f9f\/f9f919e4-0ad4-46bc-908d-ec1f1aa5281f.jpg"},{"id":54343,"image":"http:\/\/web2.mendelu.cz\/af_291_projekty2\/vseo\/files\/93\/8060.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c3\/c3a\/c3a751cd-73cb-461f-a2d4-4b475a36b2cb.jpg"},{"id":54344,"image":"http:\/\/web2.mendelu.cz\/af_291_projekty2\/vseo\/files\/93\/8059.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/02\/027\/02799e27-71eb-4869-a857-d6fd9ca4cc40.jpg"}]},{"id":5702,"name":"Rez \u017eitn\u00e1","nameSynonyms":"","latinName":"Puccinia dispersa","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EHostitelsk\u0026eacute; rostliny\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003E\u017dito\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EPopis\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003ENa listech \u017eita se od konce kv\u011btna za\u010d\u0026iacute;naj\u0026iacute; vyskytovat rezav\u011b hn\u011bd\u0026eacute; kupky letn\u0026iacute;ch v\u0026yacute;trus\u016f. Pozd\u011bji vznikaj\u0026iacute; \u010dern\u0026eacute; kryt\u0026eacute; kupky zimn\u0026iacute;ch v\u0026yacute;trus\u016f.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003E\u017divotn\u0026iacute; cyklus\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EChoroba p\u0159ezimuje myceliem na v\u0026yacute;drolu a porostech \u017eita. Pohlavn\u0026iacute; f\u0026aacute;ze kter\u0026aacute; se vyskytuje na Pil\u0026aacute;tu l\u0026eacute;ka\u0159sk\u0026eacute;m nem\u0026aacute; pro rozvoj choroby \u017e\u0026aacute;dn\u0026yacute; v\u011bt\u0026scaron;\u0026iacute; v\u0026yacute;znam.\u003Cbr \/\u003EZa\u010d\u0026iacute;n\u0026aacute; se \u0026scaron;\u0026iacute;\u0159it p\u0159i teplot\u011b 10-20 \u0026deg;C a vysok\u0026eacute; vzdu\u0026scaron;n\u0026eacute; vlhkosti.\u003C\/p\u003E","slug":"rez-zitna","images":[{"id":25386,"image":"http:\/\/web2.mendelu.cz\/af_291_projekty2\/vseo\/files\/93\/8078.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/54\/541\/541f62ec-637b-4a24-8081-62ba412658bd.jpg"},{"id":25388,"image":"http:\/\/web2.mendelu.cz\/af_291_projekty2\/vseo\/files\/93\/8126.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c8\/c88\/c882bee2-df1b-44a0-b370-2fc06f8ff9af.jpg"},{"id":25389,"image":"http:\/\/agronomija.rs\/wp-content\/uploads\/2013\/12\/Puccinia-recondita_3.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/94\/949\/949894da-671a-403e-a2f3-298140291f11.jpg"},{"id":25391,"image":"http:\/\/web2.mendelu.cz\/af_291_projekty2\/vseo\/files\/93\/8080.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/52\/52c\/52c3f431-ace2-45df-a474-e77af5abf109.jpg"}]},{"id":5703,"name":"Rynchosporiov\u00e1 listov\u00e1 skvrnitost","nameSynonyms":"","latinName":"Rhynchosporium secalis","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EHostitelsk\u0026eacute; rostliny\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EJe\u010dmen, \u017eito\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EPopis\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EV pr\u016fb\u011bhu sloupkov\u0026aacute;n\u0026iacute; se na listech objevuj\u0026iacute; vej\u010dit\u0026eacute; nepravideln\u0026eacute; skvrny. Maj\u0026iacute; nepravideln\u011b modrozelen\u0026eacute; a\u017e \u017elut\u0026eacute; zbarven\u0026iacute; s hn\u011bd\u0026yacute;mi koncentrick\u0026yacute;mi pruhy a hn\u011bd\u0026yacute;m a\u017e \u010dern\u0026yacute;m okrajem. Za optim\u0026aacute;ln\u0026iacute;ch podm\u0026iacute;nek se napaden\u0026iacute; m\u016f\u017ee projevit ji\u017e na podzim.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003E\u017divotn\u0026iacute; cyklus\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EHouba p\u0159e\u017e\u0026iacute;v\u0026aacute; na rozkl\u0026aacute;daj\u0026iacute;c\u0026iacute;ch se rostlinn\u0026yacute;ch zbytc\u0026iacute;ch. Za vegetace se \u0026scaron;\u0026iacute;\u0159\u0026iacute; v\u011btrem a de\u0026scaron;t\u011bm. Choroba napad\u0026aacute; je\u010dmen, \u017eito a tr\u0026aacute;vy.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EPr\u0026aacute;h \u0026scaron;kodlivosti\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003E20\u0026ndash;30 % napaden\u0026yacute;ch 2.\u0026ndash;4. list\u016f shora.\u003C\/p\u003E","slug":"rynchosporiova-listova-skvrnitost","images":[{"id":2025,"image":"http:\/\/bugwoodcloud.org\/images\/768x512\/1234073.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/03\/036\/03675dda-a99a-40c0-bfec-193f474ec9a6.jpg"},{"id":2026,"image":"http:\/\/web2.mendelu.cz\/af_291_projekty2\/vseo\/files\/93\/8167.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/98\/986\/9860b51a-ab95-4c83-bef5-4b2d42dd0d3d.jpg"},{"id":2027,"image":"http:\/\/www.mindenpictures.com\/cache\/pcache2\/80104926.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/11\/11b\/11b77349-f342-4273-ad3b-37f017efa48e.jpg"},{"id":2028,"image":"https:\/\/extension.umaine.edu\/publications\/wp-content\/uploads\/sites\/82\/2014\/01\/P7120010-opt.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/8c\/8cb\/8cb526d9-a3e2-4f76-8c4d-5f6ce6286789.jpg"},{"id":2029,"image":"http:\/\/www.mindenpictures.com\/cache\/pcache2\/80104913.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/70\/707\/70741d05-4372-4247-99ea-1bf675d08e4e.jpg"}]},{"id":5704,"name":"Sazovitost","nameSynonyms":"","latinName":"Gloeodes pomigena","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EHostitelsk\u0026eacute; rostliny\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EJ\u0026aacute;droviny\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EPopis\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EChoroba se projevuje na zraj\u0026iacute;c\u0026iacute;ch a sklizen\u0026yacute;ch plodech tvorbou r\u016fzn\u011b velk\u0026yacute;ch okrouhl\u0026yacute;ch \u0026scaron;edo\u010dern\u0026yacute;ch a \u010dern\u0026yacute;ch sazovit\u0026yacute;ch skvrn. Postupn\u011b doch\u0026aacute;z\u0026iacute; ke spojov\u0026aacute;n\u0026iacute; skvrn a vytv\u0026aacute;\u0159en\u0026iacute; souvisl\u0026yacute;ch povlak\u016f. Mycelium z\u016fst\u0026aacute;v\u0026aacute; pouze na povrchu a nedoch\u0026aacute;z\u0026iacute; k nekr\u0026oacute;z\u0026aacute;m nebo po\u0026scaron;kozen\u0026iacute; du\u017eniny. Vyskytuje se hlavn\u011b v neudr\u017eovan\u0026yacute;ch a p\u0159ehu\u0026scaron;t\u011bn\u0026yacute;ch sadech.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003E\u017divotn\u0026iacute; cyklus\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003ENapad\u0026aacute; jablon\u011b i hru\u0026scaron;n\u011b. P\u0159ezimuje v podob\u011b mycelia a piknid na v\u011btv\u0026iacute;ch. \u0026Scaron;\u0026iacute;\u0159\u0026iacute; se v\u011btrem a de\u0026scaron;t\u011bm.\u003C\/p\u003E","slug":"sazovitost","images":[{"id":15655,"image":"http:\/\/www.hamburg.de\/contentblob\/4135412\/07c8d8b39daa2ab25ab5a61c00ca6d0c\/data\/regenflecken1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/5a\/5ab\/5ab3ff90-6b65-401b-bbcf-176f858e20ba.jpg"},{"id":58373,"image":"https:\/\/bugwoodcloud.org\/images\/768x512\/1235060.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c1\/c1a\/c1a34d7f-73e8-420b-97f0-2b4ff58bc90f.jpg"},{"id":67309,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/1\/14\/Phyllachora_pomigena.jpg\/250px-Phyllachora_pomigena.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b3\/b37\/b3764552-ed93-450b-84cc-05dc0aafea19.jpg"},{"id":67312,"image":"http:\/\/apples.ahdb.org.uk\/images\/files\/AB33.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/fe\/fe1\/fe19347c-47bb-4f5c-8bb2-a2b98503e09f.jpg"},{"id":67313,"image":"https:\/\/bugwoodcloud.org\/images\/384x256\/5407845.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/fc\/fce\/fced0cbc-4a11-48c7-8885-cb6b1e723005.jpg"}]},{"id":5705,"name":"Skvrnitost list\u016f kuku\u0159ice","nameSynonyms":"","latinName":"Kabatiella zeae","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EHostitelsk\u0026eacute; rostliny\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EKuku\u0159ice\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EPopis\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EOnemocn\u011bn\u0026iacute; je charakterizov\u0026aacute;no mal\u0026yacute;mi (1 a\u017e 4 mm), kulat\u0026yacute;mi, pr\u016fsvitn\u0026yacute;mi l\u0026eacute;zemi nebo skvrnami. Tvo\u0159\u0026iacute; se sv\u011btle hn\u011bd\u0026eacute; st\u0159edy, obklopen\u0026eacute; \u010dern\u0026yacute;mi a\u017e purpurov\u0026yacute;mi krou\u017eky se \u017elut\u0026yacute;mi dv\u016frky okolo, co\u017e vytv\u0026aacute;\u0159\u0026iacute; charakteristick\u0026aacute; \u0026bdquo;oka\u0026ldquo;. Siln\u0026eacute; infekce mohou v\u0026eacute;st k v\u0026aacute;\u017en\u0026yacute;m ztr\u0026aacute;t\u0026aacute;m na v\u0026yacute;nosu.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003E\u017divotn\u0026iacute; cyklus\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003ESkvrnitost\u0026iacute; mohou b\u0026yacute;t posti\u017eena kuku\u0159i\u010dn\u0026aacute; pole v zem\u0026iacute;ch s chladn\u0026yacute;m, vlhk\u0026yacute;m podneb\u0026iacute;m. P\u0159i siln\u011bj\u0026scaron;\u0026iacute;m pr\u016fb\u011bhu choroby se skvrny propoj\u0026iacute; a doch\u0026aacute;z\u0026iacute; k odum\u0159en\u0026iacute; velk\u0026yacute;ch ploch listov\u0026eacute;ho pletiva.\u003C\/p\u003E","slug":"skvrnitost-listu-kukurice","images":[{"id":32585,"image":"https:\/\/p5518.trio-hosting.de\/assets\/img\/produktbilder\/02_augenflecken-krankheit.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/01\/011\/011d3f2d-59ee-42b3-87ab-f673ff9a79be.jpg"},{"id":32586,"image":"http:\/\/web2.mendelu.cz\/af_291_projekty2\/vseo\/files\/93\/8191.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/66\/66e\/66e1030d-b4e8-47bd-8ccf-4bbfbbdb9857.jpg"},{"id":32588,"image":"http:\/\/www.melkvee.nl\/upload\/nieuws\/lightbox\/9175917a2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/86\/86b\/86bbde3a-a69e-4715-ae03-f085be44b63e.jpg"},{"id":32590,"image":"https:\/\/c1.staticflickr.com\/5\/4141\/4888091941_d6bf59bb2e_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/dd\/dd2\/dd2e7d15-cd26-4655-a995-0d0fcc2fd3dd.jpg"},{"id":56283,"image":"http:\/\/www.melkvee.nl\/upload\/nieuws\/lightbox\/169b51563.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/24\/240\/240e4f16-9e96-4b0d-8c5c-601cb85abc3f.jpg"}]},{"id":6144,"name":"Skvrnitost list\u016f t\u0159e\u0161n\u011b a vi\u0161n\u011b","nameSynonyms":"","latinName":"Blumeriella jaapii","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EHostitelsk\u0026eacute; rostliny\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003E T\u0159e\u0026scaron;e\u0148, vi\u0026scaron;e\u0148\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EPopis\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003E Nejd\u0159\u0026iacute;ve na star\u0026scaron;\u0026iacute;ch listech t\u0159e\u0026scaron;n\u0026iacute; a\u0026nbsp;vi\u0026scaron;n\u0026iacute; vznikaj\u0026iacute; v\u0026iacute;nov\u011b \u010derven\u0026eacute;, pozd\u011bji hn\u011bdofialov\u0026eacute;, 1 a\u017e 2 mm velk\u0026eacute; skvrny, kter\u0026eacute; jsou zpo\u010d\u0026aacute;tku dif\u0026uacute;zn\u0026iacute;, pozd\u011bji ost\u0159e ohrani\u010den\u0026eacute;. Po\u010det skvrn se zvy\u0026scaron;uje a\u0026nbsp;\u010dasto se spojuj\u0026iacute;. Listy n\u0026aacute;sledkem napaden\u0026iacute; \u017eloutnou nebo \u010dervenaj\u0026iacute;, postupn\u011b nekrotizuj\u0026iacute;, deformuj\u0026iacute; se a\u0026nbsp;opad\u0026aacute;vaj\u0026iacute; a\u0026nbsp;to v\u011bt\u0026scaron;inou d\u0159\u0026iacute;ve ne\u017e dozraj\u0026iacute; plody. N\u0026aacute;sledkem toho letorosty \u0026scaron;patn\u011b rostou a\u0026nbsp;vyzr\u0026aacute;vaj\u0026iacute; a\u0026nbsp;snadn\u011bji namrzaj\u0026iacute;. Velikost plod\u016f se podstatn\u011b zmen\u0026scaron;uje. V\u0026yacute;jime\u010dn\u011b doch\u0026aacute;z\u0026iacute; i\u0026nbsp;k napaden\u0026iacute; stopek, listov\u0026yacute;ch \u0159ap\u0026iacute;k\u016f a\u0026nbsp;n\u011bkdy dokonce i\u0026nbsp;plod\u016f.\u003Cbr \/\u003E \u003Cbr \/\u003E Nejv\u0026iacute;ce jsou napad\u0026aacute;ny t\u0159e\u0026scaron;n\u011b, vi\u0026scaron;n\u011b, mahalebky, ale i\u0026nbsp;slivon\u011b, meru\u0148ky, broskvon\u011b, myrabol\u0026aacute;n nebo st\u0159emcha. Existuj\u0026iacute; zna\u010dn\u0026eacute; rozd\u0026iacute;ly v\u0026nbsp;napaden\u0026iacute; jednotliv\u0026yacute;ch odr\u016fd. Ke zna\u010dn\u011b n\u0026aacute;chyln\u0026yacute;m pat\u0159\u0026iacute; Morela pozdn\u0026iacute;, Morellenfeuer, Fanal, Kelleris a\u0026nbsp;t\u0159e\u0026scaron;e\u0148 pta\u010d\u0026iacute;.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003E\u017divotn\u0026iacute; cyklus\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003E Choroba p\u0159ezimuje na napaden\u0026eacute;m spadan\u0026eacute;m list\u0026iacute;, ze kter\u0026eacute;ho se asi 3 t\u0026yacute;dny po odkv\u011btu za\u010d\u0026iacute;n\u0026aacute; roz\u0026scaron;i\u0159ovat. Druhotn\u011b tak\u0026eacute; infikuje z\u0026nbsp;napaden\u0026yacute;ch list\u016f na stromech.\u003Cbr \/\u003E \u003Cbr \/\u003E \u0026Scaron;\u0026iacute;\u0159\u0026iacute; se hlavn\u011b za de\u0026scaron;tiv\u0026eacute;ho po\u010das\u0026iacute; a\u0026nbsp;optim\u0026aacute;ln\u0026iacute; teploty.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003ENep\u0159\u0026iacute;m\u0026aacute; ochrana\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003E D\u016fkladn\u0026eacute; odklizen\u0026iacute; a\u0026nbsp;likvidace spadan\u0026eacute;ho list\u0026iacute;.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EChemick\u0026aacute; ochrana\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003E Prvn\u0026iacute; o\u0026scaron;et\u0159en\u0026iacute; se doporu\u010duje prov\u0026eacute;st 3 a\u017e 4 t\u0026yacute;dny po odkv\u011btu (posledn\u0026iacute; dek\u0026aacute;da kv\u011btna) a\u0026nbsp;dal\u0026scaron;\u0026iacute; za 1 a\u017e 2 t\u0026yacute;dny. V\u011bt\u0026scaron;inou posta\u010d\u0026iacute; tyto dv\u011b o\u0026scaron;et\u0159en\u0026iacute;, pouze p\u0159i velmi siln\u0026yacute;ch infekc\u0026iacute;ch je mo\u017en\u0026eacute; prov\u0026eacute;st o\u0026scaron;et\u0159en\u0026iacute; i\u0026nbsp;po sklizni plod\u016f.\u003C\/p\u003E","slug":"skvrnitost-listu-tresne-a-visne","images":[{"id":284,"image":"https:\/\/c2.staticflickr.com\/8\/7533\/16128291370_b7959fc18e_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/eb\/eb8\/eb8b5994-6927-4c60-85e8-406a3265550c.jpg"},{"id":285,"image":"http:\/\/web2.mendelu.cz\/af_291_projekty2\/vseo\/files\/9\/2587.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b0\/b05\/b05d88bb-6e4a-40de-9028-4e337f73e052.jpg"},{"id":287,"image":"http:\/\/web2.mendelu.cz\/af_291_projekty2\/vseo\/files\/9\/2533.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/31\/311\/311eba19-52ed-466e-9366-6a65b7060047.jpg"},{"id":288,"image":"http:\/\/mkk.szie.hu\/dep\/nvtt\/tana\/novenykortan\/a_csermeblumeriella_jaapii_phloeosporella_padi.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/1b\/1b8\/1b8c1a72-66e1-4fe7-a188-d4bb1f998d6e.jpg"},{"id":289,"image":"http:\/\/plant-pest-advisory.rutgers.edu\/wp-content\/uploads\/2014\/05\/DSC_0034-e1399462764946.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/11\/115\/1151142f-ba14-4f82-ba7b-286823c814b9.jpg"}]},{"id":6740,"name":"Sn\u011b\u0165 kuku\u0159i\u010dn\u00e1","nameSynonyms":"","latinName":"Ustilago maydis","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EP\u0159\u0026iacute;znaky\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003E- deformace list\u016f\u003Cbr \/\u003E- n\u0026aacute;dory nebo dlouh\u0026eacute; zdu\u0159el\u0026eacute; \u0026uacute;tvary na hlavn\u0026iacute; \u017eilce spodn\u0026iacute; \u010d\u0026aacute;sti \u010depele u mlad\u0026yacute;ch rostlin\u003Cbr \/\u003E- \u0026scaron;ediv\u0026eacute; h\u0026aacute;lky, pozd\u011bji velk\u0026eacute; n\u0026aacute;dory dor\u016fstaj\u0026iacute;c\u0026iacute; a\u017e velikosti d\u011btsk\u0026eacute; hlavy na nadzemn\u0026iacute;ch org\u0026aacute;nech\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003EHouba napad\u0026aacute; nej\u010dast\u011bji st\u0026eacute;bla a palice. P\u0159i slab\u0026eacute;m napaden\u0026iacute; se tvo\u0159\u0026iacute; na listech perlovit\u0026eacute; n\u0026aacute;dory na hlavn\u0026iacute; \u017eilce spodn\u0026iacute; \u010d\u0026aacute;sti \u010depele\u0026nbsp;listu. Mohou se ale objevit i dal\u0026scaron;\u0026iacute; n\u0026aacute;dory, nap\u0159. na \u010dl\u0026aacute;nc\u0026iacute;ch stonku nebo na praporcovit\u0026yacute;ch listech.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003EMycelium\u0026nbsp;houby vyv\u0026iacute;jej\u0026iacute;c\u0026iacute; se mezi tenkost\u011bnn\u0026yacute;mi bu\u0148kami z\u0026aacute;rode\u010dn\u0026yacute;ch pletiv vyvol\u0026aacute;v\u0026aacute;\u0026nbsp;hyperplazii\u0026nbsp;(nekontrolovan\u0026eacute; bun\u011b\u010dn\u0026eacute; d\u011blen\u0026iacute;) a\u0026nbsp;hypertro\ufb01i\u0026nbsp;(zv\u011bt\u0026scaron;en\u0026iacute; bun\u011bk hostitele) a nadm\u011brn\u0026yacute; rozvoj \ufb02o\u0026eacute;mu v c\u0026eacute;vn\u0026iacute;ch svazc\u0026iacute;ch. Hn\u011bdo\u010dern\u0026eacute; spory dod\u0026aacute;vaj\u0026iacute; h\u0026aacute;lk\u0026aacute;m sp\u0026aacute;len\u0026yacute; vzhled.\u003Csup\u003E[1]\u003C\/sup\u003E\u003C\/p\u003E","slug":"snet-kukuricna","images":[{"id":10632,"image":"http:\/\/cdn.c.photoshelter.com\/img-get2\/I0000xm71vEE9dxQ\/fit=1000x750\/Huitlacoche-LB0908-2115.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/ac\/ace\/ace63dc2-9db3-4880-9182-e8585d82e792.jpg"},{"id":10634,"image":"http:\/\/jule.pflanzenbestimmung.de\/wordpress\/wp-content\/uploads\/2012\/01\/Ustilago_maydis_Zea_mays-1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/01\/01d\/01d5127e-197c-4213-b0df-c9e611765e45.jpg"},{"id":10635,"image":"http:\/\/my.chicagobotanic.org\/wp-content\/uploads\/Huitlacoche-ustilago-maydis.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/8e\/8e4\/8e4a5acb-e33b-497c-bdcf-4862d2835261.jpg"},{"id":10636,"image":"http:\/\/jule.pflanzenbestimmung.de\/wordpress\/wp-content\/uploads\/2012\/01\/Ustilago_maydis_Zea_mays-6.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/00\/00d\/00dd3394-769c-43f4-9dce-586cc31cdc33.jpg"},{"id":10639,"image":"http:\/\/www.mpimp-golm.mpg.de\/16807\/Ustilago_maydis_Zoom.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/1f\/1fc\/1fc6e5b6-ae41-43a9-9bf9-eab8dcf82e42.jpg"},{"id":73287,"image":"http:\/\/imgsrc.allposters.com\/img\/print\/posters\/dayton-wild-corn-zea-mays-infected-with-corn-smut-ustilago-maydis_a-G-6016227-14258389.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/23\/231\/231fe6dd-91a7-4c1c-9235-c90617379054.jpg"},{"id":73288,"image":"http:\/\/farm5.staticflickr.com\/4084\/5099591155_7d91fd369e_z.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/ee\/ee3\/ee3b38e5-fa2d-487b-bf10-5487dc7f2f31.jpg"},{"id":73289,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/4\/4a\/2011-08-27_Ustilago_maydis_%28DC.%29_Corda_183839_mod.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/57\/57c\/57c8a740-6d4f-418c-bda9-d877db90c1dd.jpg"},{"id":73291,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/5\/58\/Ustilago_maydis_de_2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/fc\/fcf\/fcfa068c-0e5f-4adc-96de-4a8075b9ce10.jpg"},{"id":73292,"image":"https:\/\/previews.123rf.com\/images\/miekevl\/miekevl1012\/miekevl101200004\/8439076-Corn-Smut-or-Ustilago-Maydis-a-Mexican-delicacy-Stock-Photo.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/0f\/0f7\/0f7eb738-9bf7-4e1f-8bba-eb3e122dae85.jpg"}]},{"id":6173,"name":"Sn\u011b\u0165 mazlav\u00e1 hladk\u00e1","nameSynonyms":"","latinName":"Tilletia caries","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EHostitelsk\u0026eacute; rostliny\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EObilniny\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EPopis\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EP\u0026scaron;enice, kter\u0026aacute; je napadena sn\u011bt\u0026iacute; je obvykle tmav\u011bji zbarven\u0026aacute; (modrozelen\u0026aacute; barva) a\u0026nbsp;m\u016f\u017ee bujn\u011bji r\u016fst. Napaden\u0026iacute; sn\u011bt\u0026iacute; je dob\u0159e viditeln\u0026eacute; a\u017e po vymet\u0026aacute;n\u0026iacute; klas\u016f, kdy pluchy napaden\u0026yacute;ch klas\u016f jsou rozev\u0159en\u0026eacute; a\u0026nbsp;tmav\u011b zelen\u0026eacute;, h\u0026aacute;lky sn\u011bti nam\u0026iacute;sto zrn vyh\u0159ez\u0026aacute;vaj\u0026iacute; z\u0026nbsp;klasu. H\u0026aacute;lky sn\u011bti mazlav\u0026eacute; jsou m\u011bkk\u0026eacute; pln\u0026eacute; tmav\u0026yacute;ch chlamydospor, kryt\u0026eacute; tenkou blankou. Klasy a\u0026nbsp;napaden\u0026aacute; zrna p\u0026aacute;chnou po rybin\u011b (trimethylamin) a\u0026nbsp;rostliny jsou m\u0026iacute;rn\u011b zkr\u0026aacute;cen\u0026eacute;.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003E\u017divotn\u0026iacute; cyklus\u003C\/strong\u003E\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003EHlavn\u0026iacute; p\u0159enos houby je infikovan\u0026yacute;m osivem, i\u0026nbsp;kdy\u017e se uv\u0026aacute;d\u0026iacute; i\u0026nbsp;mo\u017enost kontaminace rostlin sporami z\u0026nbsp;p\u016fdy. Kl\u0026iacute;\u010divost t\u011bchto spor v\u0026nbsp;p\u016fd\u011b je ov\u0026scaron;em kr\u0026aacute;tk\u0026aacute; (n\u011bkolik m\u011bs\u0026iacute;c\u016f) a\u0026nbsp;chlamydospory mohou p\u0159e\u017e\u0026iacute;vat del\u0026scaron;\u0026iacute; dobu sp\u0026iacute;\u0026scaron;e v\u0026nbsp;su\u0026scaron;\u0026scaron;\u0026iacute; p\u016fd\u011b. K\u0026nbsp;hlavn\u0026iacute; infekci osiva doch\u0026aacute;z\u0026iacute; v\u0026nbsp;kombajnech p\u0159i v\u0026yacute;mlatu, ve skladech a\u0026nbsp;\u010disti\u010dk\u0026aacute;ch p\u0159i manipulaci s\u0026nbsp;osivem. P\u0159i sklizni se h\u0026aacute;lky naru\u0026scaron;\u0026iacute; a\u0026nbsp;chlamydospory kontaminuj\u0026iacute; nenapaden\u0026aacute; zrna. P\u0159i kl\u0026iacute;\u010den\u0026iacute; obilky se aktivuje houba a\u0026nbsp;ta vnik\u0026aacute; do mlad\u0026eacute; rostliny a\u0026nbsp;infikuje kl\u0026iacute;\u010dek - koleoptile. Nastane syst\u0026eacute;mov\u0026aacute; infekce a\u0026nbsp;houba pronikne do z\u0026aacute;klad\u016f klasu a\u0026nbsp;p\u0159i jeho v\u0026yacute;voji p\u0159etv\u0026aacute;\u0159\u0026iacute; zrna na sn\u011btiv\u0026eacute; h\u0026aacute;lky, ale ne v\u0026scaron;echna zrna v\u0026nbsp;klase se v\u017edy p\u0159etvo\u0159\u0026iacute; na sn\u011btiv\u0026eacute; h\u0026aacute;lky.\u003Cbr \/\u003E \u003Cbr \/\u003E Napaden\u0026iacute; podporuj\u0026iacute; n\u0026iacute;zk\u0026eacute; teploty na podzim po zaset\u0026iacute; 5 a\u017e 10 \u0026deg;C, optim\u0026aacute;ln\u0026iacute; teplota je 6 a\u017e 7 \u0026deg;C.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003ENep\u0159\u0026iacute;m\u0026aacute; ochrana\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EZ hlediska agrotechniky je nutn\u0026eacute; zabezpe\u010dit rychl\u0026yacute; start a\u0026nbsp;r\u016fst po zaset\u0026iacute; na podzim, nes\u0026iacute;t p\u0159\u0026iacute;li\u0026scaron; hluboko a\u0026nbsp;pop\u0159\u0026iacute;pad\u011b s\u0026iacute;t \u010dasn\u011bji. Z\u0026aacute;kladem je pou\u017e\u0026iacute;v\u0026aacute;n\u0026iacute; zdrav\u0026eacute;ho neinfikovan\u0026eacute;ho osiva (certifikovan\u0026eacute; osivo).\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EChemick\u0026aacute; ochrana\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EMo\u0159en\u0026iacute; osiva \u0026uacute;\u010dinn\u0026yacute;mi mo\u0159idly je z\u0026aacute;kladn\u0026iacute;m p\u0159edpokladem \u0026uacute;sp\u011b\u0026scaron;n\u0026eacute; ochrany proti sn\u011bti mazlav\u0026eacute;. Prakticky v\u011bt\u0026scaron;ina mo\u0159idel doporu\u010dovan\u0026yacute;ch k\u0026nbsp;mo\u0159en\u0026iacute; p\u0026scaron;enice m\u0026aacute; proti sn\u011bti mazlav\u0026eacute; velmi dobrou \u0026uacute;\u010dinnost.\u003C\/p\u003E","slug":"snet-mazlava-hladka","images":[{"id":2457,"image":"http:\/\/jule.pflanzenbestimmung.de\/wordpress\/wp-content\/uploads\/2012\/01\/Tilletia_caries_T_aestivum-8.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/dc\/dc3\/dc384ebb-7584-4502-b849-0f8f10768c60.jpg"},{"id":2459,"image":"http:\/\/jule.pflanzenbestimmung.de\/wordpress\/wp-content\/uploads\/2012\/01\/Tilletia_caries_T_aestivum-9.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/5c\/5c0\/5c00706b-4b17-4db3-99ae-226c1bebee0a.jpg"},{"id":2465,"image":"http:\/\/jule.pflanzenbestimmung.de\/wordpress\/wp-content\/uploads\/2012\/01\/Tilletia_caries_T_aestivum-1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/09\/091\/09142106-cdc0-4340-b878-393ea00cadaf.jpg"},{"id":54356,"image":"http:\/\/www.centrodecorredores.com.ar\/trigocarbonvolador.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/46\/462\/462bb429-7741-409d-b6c7-55eb39185fac.jpg"}]},{"id":6216,"name":"Sn\u011b\u0165 pra\u0161n\u00e1 je\u010dn\u00e1","nameSynonyms":"","latinName":"Ustilago nuda tritici","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EPopis\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003ENapaden\u0026eacute; kl\u0026aacute;sky metaj\u0026iacute; d\u0159\u0026iacute;ve ne\u017e zdrav\u0026eacute; a\u0026nbsp;p\u0159i met\u0026aacute;n\u0026iacute; se objev\u0026iacute; \u010dern\u0026aacute; masa spor pokryt\u0026aacute; zprvu st\u0159\u0026iacute;b\u0159itou blankou, kter\u0026aacute; ov\u0026scaron;em z\u0026aacute;hy prask\u0026aacute; a\u0026nbsp;spory se v\u011btrem a\u0026nbsp;de\u0026scaron;t\u011bm uvol\u0148uj\u0026iacute;. V\u0026nbsp;dob\u011b dozr\u0026aacute;v\u0026aacute;n\u0026iacute; porost\u016f jsou pak \u010dasto z\u0159eteln\u0026aacute; pouze pr\u0026aacute;zdn\u0026aacute; v\u0159et\u0026eacute;nka. Napaden\u0026eacute; rostliny sn\u011bt\u0026iacute; mohou b\u0026yacute;t m\u0026iacute;rn\u011b krat\u0026scaron;\u0026iacute; ne\u017e zdrav\u0026eacute; rostliny.\u003Cbr \/\u003E\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003E\u017divotn\u0026iacute; cyklus\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EK infekci dosud zdrav\u0026yacute;ch rostlin doch\u0026aacute;z\u0026iacute; p\u0159i kveten\u0026iacute;, kdy spory \u0026scaron;\u0026iacute;\u0159\u0026iacute;c\u0026iacute; se vzduchem infikuj\u0026iacute; blizny kvetouc\u0026iacute;ch kl\u0026aacute;sk\u016f. Doch\u0026aacute;z\u0026iacute; k\u0026nbsp;pror\u016fst\u0026aacute;n\u0026iacute; do semen\u0026iacute;ku, ale v\u0026nbsp;dan\u0026eacute;m roce nen\u0026iacute; ovlivn\u011bn v\u0026yacute;voj semene a\u0026nbsp;dozr\u0026aacute;v\u0026aacute;n\u0026iacute; (nast\u0026aacute;v\u0026aacute; klidov\u0026eacute; stadium). Patogenn\u0026iacute; houba se aktivuje p\u0159i kl\u0026iacute;\u010den\u0026iacute; zrna a\u0026nbsp;syst\u0026eacute;mov\u011b pror\u016fst\u0026aacute; rostlinou a\u017e do z\u0026aacute;klad\u016f kl\u0026aacute;sk\u016f. P\u0159i met\u0026aacute;n\u0026iacute; napaden\u0026yacute;ch kl\u0026aacute;sk\u016f se objev\u0026iacute; \u010dern\u0026aacute; masa spor pokryt\u0026aacute; zprvu st\u0159\u0026iacute;b\u0159itou blankou, kter\u0026aacute; ov\u0026scaron;em z\u0026aacute;hy prask\u0026aacute; a\u0026nbsp;spory se v\u011btrem a\u0026nbsp;de\u0026scaron;t\u011bm uvol\u0148uj\u0026iacute;.\u003Cbr \/\u003E\u003Cbr \/\u003EVysok\u0026eacute; teploty p\u0159i kl\u0026iacute;\u010den\u0026iacute; zrn podporuj\u0026iacute; r\u016fst houby v\u0026nbsp;rostlin\u011b a\u0026nbsp;del\u0026scaron;\u0026iacute; kveten\u0026iacute; m\u0026aacute; za n\u0026aacute;sledek vy\u0026scaron;\u0026scaron;\u0026iacute; napaden\u0026iacute;. Teplotn\u0026iacute; optimum pro r\u016fst houby se pohybuje v\u0026nbsp;rozmez\u0026iacute; 18\u0026ndash;25 \u0026deg;C a\u0026nbsp;pro infekci je pot\u0159eba vysok\u0026aacute; vzdu\u0026scaron;n\u0026aacute; vlhkost.\u003Cbr \/\u003E\u003Cbr \/\u003E\u010cast\u011bj\u0026scaron;\u0026iacute; v\u0026yacute;skyt choroby lze pozorovat u\u0026nbsp;odr\u016fd s\u0026nbsp;otev\u0159en\u0026yacute;m kveten\u0026iacute;m, zat\u0026iacute;mco odr\u016fdy s\u0026nbsp;uzav\u0159en\u0026yacute;m kveten\u0026iacute;m jsou napad\u0026aacute;ny v\u0026yacute;razn\u011b m\u0026eacute;n\u011b.\u003Cbr \/\u003E\u003Cbr \/\u003E\u003C\/p\u003E","slug":"snet-prasna-jecna","images":[{"id":21191,"image":"http:\/\/jule.pflanzenbestimmung.de\/wordpress\/wp-content\/uploads\/2012\/07\/Ustilago_nuda_Hordeum_vulgare-2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/16\/163\/163ab757-9bf0-4a8b-8bd3-3ba71384998d.jpg"},{"id":21194,"image":"http:\/\/jule.pflanzenbestimmung.de\/wordpress\/wp-content\/uploads\/2012\/07\/Ustilago_nuda_Hordeum_vulgare-3.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/ca\/ca3\/ca3c0df4-0a2b-4675-acc0-8c34411f8a9a.jpg"},{"id":21195,"image":"http:\/\/web2.mendelu.cz\/af_291_projekty2\/vseo\/files\/93\/8128.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/7a\/7a1\/7a1d15c5-3e2d-480c-be50-81c25c30da12.jpg"},{"id":21196,"image":"http:\/\/jule.pflanzenbestimmung.de\/wordpress\/wp-content\/uploads\/2012\/07\/Ustilago_nuda_Hordeum_vulgare-1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/54\/546\/546d1ce4-252f-4386-b732-2f473d3b4314.jpg"},{"id":21197,"image":"http:\/\/web2.mendelu.cz\/af_291_projekty2\/vseo\/files\/93\/8127.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/01\/013\/013d4be7-95e4-475a-91f5-6b603f089c9e.jpg"}]},{"id":6217,"name":"Sp\u00e1la kuku\u0159i\u010dn\u00e1","nameSynonyms":"","latinName":"Helminthosporium turcicum","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EHostitelsk\u0026eacute; rostliny\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003E\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003EKuku\u0159ice\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003E\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003E\u003C\/p\u003E","slug":"spala-kukuricna","images":[{"id":32554,"image":"https:\/\/www.landwirtschaftskammer.de\/fotos\/zoom\/t\/turcicummaispflanze.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/16\/16a\/16a047f3-c614-4acf-b8c0-b52341e10933.jpg"},{"id":32555,"image":"http:\/\/panorama-agro.com\/wp-content\/uploads\/2014\/02\/Helminthosporium-turcicum.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/5e\/5e5\/5e549eff-ae78-41ed-b285-6850e187fb58.jpg"},{"id":32556,"image":"http:\/\/web2.mendelu.cz\/af_291_projekty2\/vseo\/files\/93\/8187.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e6\/e6d\/e6d86735-5a24-4a76-b700-0073507b82b2.jpg"},{"id":32559,"image":"http:\/\/www.plantwise.org\/KnowledgeBank\/Uploads\/PestNet\/Assets\/Image\/Maize_leaf_blight_(226)\/SetoMaize2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d8\/d8a\/d8ab847f-9f5d-47a1-bbba-de70529c646f.jpg"},{"id":32560,"image":"https:\/\/www.landwirtschaftskammer.de\/fotos\/zoom\/t\/turcicummaisblattc.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/cb\/cb1\/cb15c1f6-4377-4b7a-8ddb-a9078e905497.jpg"}]},{"id":5706,"name":"St\u00e9blolam","nameSynonyms":"","latinName":"Tapesia yallundae","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EHostitelsk\u0026eacute; rostliny\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EObilniny\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EPopis\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003ENa spodn\u0026iacute;ch listech jsou viditeln\u0026eacute; ov\u0026aacute;ln\u011b prot\u0026aacute;hl\u0026eacute; hn\u011bd\u0026eacute; skvrny. Ve st\u0159edu skvrn m\u016f\u017ee doch\u0026aacute;zek k prask\u0026aacute;n\u0026iacute; pletiva. V pr\u016fb\u011bhu sloupkov\u0026aacute;n\u0026iacute; se m\u011bn\u0026iacute; tvar. Skvrny jsou na konc\u0026iacute;ch za\u0026scaron;pi\u010dat\u011bl\u0026eacute; s hn\u011bd\u0026yacute;m okrajem kter\u0026yacute; postupn\u011b p\u0159ech\u0026aacute;z\u0026iacute; ve zdrav\u0026eacute; pletivo.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003E\u017divotn\u0026iacute; cyklus\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EVyskytuje se hlavn\u011b na p\u0026scaron;enici, je\u010dmenu a p\u0026yacute;ru. P\u0159e\u017e\u0026iacute;v\u0026aacute; na rostlinn\u0026yacute;ch zbytc\u0026iacute;ch v p\u016fd\u011b. B\u011bhem vegetace je na krat\u0026scaron;\u0026iacute; vzd\u0026aacute;lenosti p\u0159en\u0026aacute;\u0026scaron;en v\u011btrem a odst\u0159ikuj\u0026iacute;c\u0026iacute;m de\u0026scaron;t\u011bm.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EPr\u0026aacute;h \u0026scaron;kodlivosti\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EPo\u010d\u0026aacute;tek sloupkov\u0026aacute;n\u0026iacute; - 15-20 % napaden\u0026yacute;ch odno\u017e\u0026iacute;.\u003C\/p\u003E","slug":"steblolam","images":[{"id":12012,"image":"http:\/\/web2.mendelu.cz\/af_291_projekty2\/vseo\/files\/93\/8825.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/17\/178\/178d99c6-3416-4ea0-ba92-f3545108144e.jpg"},{"id":12013,"image":"http:\/\/web2.mendelu.cz\/af_291_projekty2\/vseo\/files\/93\/8824.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d8\/d8a\/d8a80b8a-294f-4e96-890b-517c1e2c89a9.jpg"},{"id":54272,"image":"http:\/\/m.agro.basf.cz\/agroportal\/mcz\/media\/productcatalogue\/pests\/1p3_w960.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e7\/e72\/e7204834-226c-4914-9c00-77efbde57ab4.jpg"},{"id":54273,"image":"http:\/\/www.vaad.gov.lv\/files\/tblKaitigais_Organisms\/1134\/Bilde\/L_Saku_kakla_puve_Cercosporella_herpotrichoides_Deuteromycetes_kl_Hyphales_r.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/91\/916\/916cb4a6-ab09-44bf-88d2-8a01aeb30ec9.jpg"},{"id":54274,"image":"https:\/\/industries.basf.com\/images\/global\/corp\/Agriculture\/Crop%20Protection\/Services%20and%20Tools\/Pest%20Guide\/Root%20rot%20Eyespot\/PSDCHE_04.jpg\/_jcr_content\/renditions\/cq5dam.web.16-9.12.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b9\/b9f\/b9f668a7-4351-49da-a14c-9f89c99bd426.jpg"}]},{"id":5707,"name":"St\u0159\u00edb\u0159itost slupky brambor","nameSynonyms":"","latinName":"Helminthosporium solani","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EHostitelsk\u0026eacute; rostliny\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EBrambor\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EPopis\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EJedn\u0026aacute; se o chorobu v minulosti opom\u0026iacute;jenou, ale v sou\u010dasn\u0026eacute; dob\u011b nab\u0026yacute;vaj\u0026iacute;c\u0026iacute; na v\u0026yacute;znamu, nebo\u0165 velmi poru\u0026scaron;uje vzhled myt\u0026yacute;ch hl\u0026iacute;z, zejm\u0026eacute;na u odr\u016fd s jemnou a hladkou slupkou. St\u0159\u0026iacute;b\u0159itost slupky byla podpo\u0159ena vysokou vlhkost\u0026iacute; p\u016fdy p\u0159ed sklizn\u0026iacute; a nasklad\u0148ov\u0026aacute;n\u0026iacute;m mokr\u0026yacute;ch a neosu\u0026scaron;en\u0026yacute;ch hl\u0026iacute;z.\u003C\/p\u003E","slug":"stribritost-slupky-brambor","images":[{"id":13378,"image":"http:\/\/potatoes.ahdb.org.uk\/sites\/default\/files\/styles\/media_gallery_large\/public\/x%20Silver%20scurf%20for%20Louise%20from%20SBCSR.jpg?itok=iycqZ--t","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e4\/e4d\/e4deee34-6bdd-4331-ae74-bf656ab7a141.jpg"},{"id":13380,"image":"https:\/\/extension.umaine.edu\/publications\/wp-content\/uploads\/sites\/82\/2016\/01\/P6050007-opt.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b4\/b45\/b4586e20-dad7-417d-9ef0-e48846db2171.jpg"},{"id":13382,"image":"http:\/\/agronomija.rs\/wp-content\/uploads\/2014\/01\/srebrnasta-pegavost-krtola-1024x748.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/15\/15b\/15b9a4cc-d19d-40ab-ba38-105b0cbef6c3.jpg"},{"id":54313,"image":"http:\/\/labs.russell.wisc.edu\/organic-seed-potato\/files\/2015\/08\/x-Black-Scurf.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e6\/e65\/e651b477-d796-4368-8e34-e26a3a947129.jpg"},{"id":54314,"image":"http:\/\/gribnikoff.ru\/wp-content\/uploads\/2016\/12\/Helminthosporium-solani-002.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/04\/049\/049f3893-4221-4257-92f3-d688cede1bc9.jpg"}]},{"id":5879,"name":"Strupovitost hru\u0161n\u011b","nameSynonyms":"","latinName":"Venturia pirina","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EHostitelsk\u0026eacute; rostliny\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EHru\u0026scaron;e\u0148\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EPopis\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EChoroba po\u0026scaron;kozuje listy, plody, kv\u011bty a\u0026nbsp;velmi \u010dasto i\u0026nbsp;letorosty. Na listech zp\u016fsobuje tmavo\u0026scaron;ed\u0026eacute; a\u017e \u010dern\u0026eacute; ost\u0159e ohrani\u010den\u0026eacute; skvrny, kter\u0026eacute; nekrotizuj\u0026iacute; a\u0026nbsp;siln\u011b napaden\u0026eacute; listy opad\u0026aacute;vaj\u0026iacute;. Opad\u0026aacute;vaj\u0026iacute; i\u0026nbsp;siln\u011bji napaden\u0026eacute; kv\u011bty a\u0026nbsp;mlad\u0026eacute; plody. V\u011bt\u0026scaron;\u0026iacute; plody jsou typicky strupovit\u0026eacute;, \u010dasto se deformuj\u0026iacute; a\u0026nbsp;n\u011bkdy i\u0026nbsp;praskaj\u0026iacute;. Na letorostech vznikaj\u0026iacute; tmav\u0026eacute; skvrny, kter\u0026eacute; zasychaj\u0026iacute;, n\u0026aacute;sledkem \u010deho\u017e k\u016fra na letorostech je drsn\u0026aacute; a\u0026nbsp;prask\u0026aacute;.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003E\u017divotn\u0026iacute; cyklus\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EPatogen p\u0159ezimuje na napaden\u0026yacute;ch opadan\u0026yacute;ch listech. K\u0026nbsp;nejv\u011bt\u0026scaron;\u0026iacute;mi infek\u010dn\u0026iacute;mu tlaku, z\u0026nbsp;p\u0159ezimuj\u0026iacute;c\u0026iacute;ho st\u0026aacute;dia, doch\u0026aacute;z\u0026iacute; od f\u0026aacute;ze r\u016f\u017eov\u0026eacute;ho poup\u011bte a\u017e do 2 t\u0026yacute;dn\u016f po odkv\u011btu. Pro pr\u016fnik je nezbytn\u0026eacute; ovlh\u010den\u0026iacute; list\u016f a\u0026nbsp;teploty na 15 \u0026deg;C.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003ENep\u0159\u0026iacute;m\u0026aacute; ochrana\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003ELikvidace spadan\u0026eacute;ho list\u0026iacute;, rezistentn\u0026iacute; odr\u016fdy, provzdu\u0026scaron;n\u011bn\u0026iacute; koruny p\u0159i \u0159ezu.\u003C\/p\u003E","slug":"strupovitost-hrusne","images":[{"id":3302,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/f\/fd\/Birnenschorf.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/62\/626\/6269c039-689b-417b-bd04-02b47583ef1d.jpg"},{"id":3304,"image":"http:\/\/subirimagen.infojardin.com\/subidas-fotos\/images\/opt1306761296c.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f0\/f09\/f0983ef4-b73e-4a07-aed2-db01fe4e8df4.jpg"},{"id":3306,"image":"http:\/\/subirimagen.infojardin.com\/subidas-fotos\/images\/bfi1306761249y.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a5\/a57\/a573877b-691c-4edc-9fba-f8bba71fe059.jpg"},{"id":55750,"image":"https:\/\/extension.umaine.edu\/ipm\/wp-content\/uploads\/sites\/3\/2010\/11\/uploads_24282_4E8BD862-F01F-AFD3-A9779C359F3339E7_pearscab02.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/32\/324\/324ff26d-2a45-4397-9159-efd0fe6eab16.jpg"},{"id":73614,"image":"https:\/\/bugwoodcloud.org\/images\/768x512\/5507759.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/ff\/ff1\/ff13ed2f-91ac-4084-a541-978de6358055.jpg"},{"id":73615,"image":"http:\/\/c8.alamy.com\/comp\/BMMRTY\/pear-scab-venturia-pirina-on-maturing-pear-BMMRTY.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/7c\/7c4\/7c467afe-04e4-4cf2-95fb-2f5d8fcd34ac.jpg"},{"id":73616,"image":"http:\/\/www.gapphotos.com\/images\/LargeWebPreview\/0107\/0107689.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c8\/c89\/c8910dd5-7ea1-456e-9a76-c99d915c79e4.jpg"},{"id":73617,"image":"http:\/\/c8.alamy.com\/comp\/B3A92N\/pear-scab-on-williams-pear-venturia-pirina-fungus-B3A92N.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b8\/b8d\/b8d458bd-0930-4160-bb1d-a247e2f8094e.jpg"},{"id":73619,"image":"http:\/\/c8.alamy.com\/comp\/BMMRWR\/pear-scab-venturia-pirina-on-underside-of-pear-leaves-BMMRWR.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/6d\/6de\/6deafc86-0328-4167-b9c4-39eb4bc4b583.jpg"},{"id":73620,"image":"http:\/\/www.gardenworldimages.com\/ImageThumbs\/TRE10598\/3\/TRE10598_VENTURIA_PIRINA_PEAR_SCAB__.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d8\/d8b\/d8b8f3cc-4c8f-4bb8-8c05-fd2034f90704.jpg"},{"id":73621,"image":"http:\/\/c8.alamy.com\/comp\/B3GHAJ\/pear-leaves-venturia-pirina-fungus-B3GHAJ.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/96\/964\/964353f0-e02c-44b0-a2ea-81123be8d6b0.jpg"}]},{"id":5878,"name":"Strupovitost jablon\u011b","nameSynonyms":"","latinName":"Venturia inaequalis","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EPopis\u003Cspan style=\u0022text-decoration: underline;\u0022\u003E\u003Cbr \/\u003E\u003C\/span\u003E\u003C\/strong\u003ECharakteristick\u0026yacute;m znakem skupiny hub, do kter\u0026eacute; V. i. \u0159ad\u0026iacute;me, je tvorba ask\u016f (v\u0159ecek) v nich\u017e po bun\u011b\u010dn\u0026eacute;m d\u011blen\u0026iacute; doch\u0026aacute;z\u0026iacute; ke vzniku 8 haploidn\u0026iacute;ch, dvoubun\u011b\u010dn\u0026yacute;ch askospor. Aska se tvo\u0159\u0026iacute; v kulovit\u0026yacute;ch plodnic\u0026iacute;ch (pseudoperitheci\u0026iacute;ch) vno\u0159en\u0026yacute;ch do napaden\u0026eacute;ho pletiva. Plodnice s v dob\u011b zralosti otv\u0026iacute;raj\u0026iacute; kruhov\u0026yacute;m otvorem (ostiolem), kter\u0026yacute;m jsou do vn\u011bj\u0026scaron;\u0026iacute;ho prost\u0159ed\u0026iacute; vyst\u0159elov\u0026aacute;ny askospory. Proces uvol\u0148ov\u0026aacute;n\u0026iacute; askospor se odehr\u0026aacute;v\u0026aacute; prost\u0159ednictv\u0026iacute;m mechanismu vypl\u0026yacute;vaj\u0026iacute;c\u0026iacute;m ze stavby v\u0159eckov\u0026eacute;ho pl\u0026aacute;\u0026scaron;t\u011b a vlivem turgoru. Nepohlavn\u0026iacute; rozmno\u017eov\u0026aacute;n\u0026iacute; prob\u0026iacute;h\u0026aacute; pomoc\u0026iacute; jednobun\u011b\u010dn\u0026yacute;ch i dvoubun\u011b\u010dn\u0026yacute;ch\u0026nbsp;konidi\u0026iacute;kyjovit\u0026eacute;ho, hru\u0026scaron;kovit\u0026eacute;ho \u010di nepravideln\u0026eacute;ho tvaru. Konidie vznikaj\u0026iacute; na kr\u0026aacute;tk\u0026yacute;ch ne\u010dl\u0026aacute;nkovan\u0026yacute;ch\u0026nbsp;konidioforech.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003ESymptomy a \u0026scaron;kodlivost\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003E\u003Cem\u003EV. inaequalis\u003C\/em\u003E\u003Cstrong\u003E\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003Enapad\u0026aacute; listy i plody jablon\u0026iacute;, v\u0026yacute;jime\u010dn\u011b i letorosty. Na listech hn\u011bdozelen\u0026eacute;, pozd\u011bji \u0026scaron;edo\u010dern\u0026eacute; sazovit\u0026eacute; skvrny, pletivo pod nimi \u010dasto i nekrotizuje. Posti\u017een\u0026aacute; m\u0026iacute;sta nekrotizuj\u0026iacute; a siln\u011b napaden\u0026eacute; listy opad\u0026aacute;vaj\u0026iacute;. Na plodech r\u016fzn\u011b velk\u0026eacute; \u0026scaron;edo\u010dern\u0026eacute; skvrny, poko\u017eka v m\u0026iacute;st\u011b napaden\u0026iacute; korkovat\u0026iacute; a n\u011bkdy prask\u0026aacute;. p\u0159i siln\u0026eacute;m napaden\u0026iacute; doch\u0026aacute;z\u0026iacute; k p\u0159ed\u010dasn\u0026eacute;mu opadu mlad\u0026yacute;ch pl\u016fdk\u016f. Sklizen\u0026eacute; ovoce je nevzhledn\u0026eacute;, \u010dasto i tvarov\u011b zdeformovan\u0026eacute;. B\u011bhem skladov\u0026aacute;n\u0026iacute; se m\u016f\u017ee objevit i tzv.skl\u0026aacute;dkov\u0026aacute; strupovitost, kdy se na povrchu plod\u016f vytvo\u0159\u0026iacute; v\u0026iacute;ce \u010di m\u0026eacute;n\u011b pravideln\u011b rozeset\u0026eacute; drobn\u0026eacute; \u010dern\u0026eacute; skvrnky. Odr\u016fdy se li\u0026scaron;\u0026iacute; v n\u0026aacute;chylnosti k onemocn\u011bn\u0026iacute; - v\u011bt\u0026scaron;ina tr\u017en\u0026iacute;ch odr\u016fd v\u0026scaron;ak pat\u0159\u0026iacute; k citliv\u0026yacute;m a\u017e velmi citliv\u0026yacute;m. I kdy\u017e byla vy\u0026scaron;lecht\u011bna \u0159ada odr\u016fd odoln\u0026yacute;ch a\u017e rezistentn\u0026iacute;ch v\u016f\u010di patogenu, \u0026scaron;ir\u0026scaron;\u0026iacute; uplatn\u011bn\u0026iacute; v IP nach\u0026aacute;zej\u0026iacute; jen v men\u0026scaron;\u0026iacute; m\u0026iacute;\u0159e; naopak jsou vyu\u017e\u0026iacute;v\u0026aacute;ny v EP.\u0026nbsp;\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u0026nbsp;\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EBionomie\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003EHouba p\u0159ezimuje ve form\u011b\u0026nbsp; pseudoperitheci\u0026iacute; ve spadan\u0026yacute;ch listech. Askospory ve v\u0159eck\u0026aacute;ch dozr\u0026aacute;vaj\u0026iacute; za\u010d\u0026aacute;tkem vegetace. P\u0159edstavuj\u0026iacute; zdroj prim\u0026aacute;rn\u0026iacute;ch infekc\u0026iacute;. Dozr\u0026aacute;v\u0026aacute;n\u0026iacute; askospor je ovlivn\u011bno teplotou a doch\u0026aacute;z\u0026iacute; k n\u011bmu v obdob\u0026iacute; ra\u0026scaron;en\u0026iacute; jablon\u0026iacute; (BBCH 53-54), kdy suma efektivn\u0026iacute;ch teplot od za\u010d\u0026aacute;tku roku dos\u0026aacute;hne SET0(D)=300C. Po navlh\u010den\u0026iacute; p\u0159i de\u0026scaron;\u0165ov\u0026yacute;ch sr\u0026aacute;\u017ek\u0026aacute;ch v\u0159ecko nabobtn\u0026aacute;, na vrcholu praskne a askospory jsou vymr\u0026scaron;t\u011bny do vzduchu a v\u011btrem rozn\u0026aacute;\u0026scaron;eny do okol\u0026iacute;. Po dopadu na vlhk\u0026yacute; list vykl\u0026iacute;\u010d\u0026iacute;, prorostou poko\u017ekou a zp\u016fsob\u0026iacute; prim\u0026aacute;rn\u0026iacute; infekci. Obdob\u0026iacute; vzniku prim\u0026aacute;rn\u0026iacute;ch infekc\u0026iacute; kon\u010d\u0026iacute; po \u0026uacute;pln\u0026eacute;m rozkladu lo\u0148sk\u0026yacute;ch list\u016f. Po uplynut\u0026iacute; inkuba\u010dn\u0026iacute; doby (8 \u0026ndash; 22 dn\u0026iacute;) se objevuj\u0026iacute; na listech nebo plodech olejov\u0026eacute; skvrny, kter\u0026eacute; se brzy pokr\u0026yacute;vaj\u0026iacute; \u0026scaron;edo\u010dernou vrstvou konidiofor\u016f s konidiemi. Konidie zp\u016fsobuj\u0026iacute; sekund\u0026aacute;rn\u0026iacute; infekce. Jsou splavov\u0026aacute;ny vodou na spodn\u0026iacute; listy a plody, v\u011btrem se ne\u0026scaron;\u0026iacute;\u0159\u0026iacute;. Vytv\u0026aacute;\u0159ej\u0026iacute; se a\u017e do konce vegetace. Askospory i konidie pot\u0159ebuj\u0026iacute; k vykl\u0026iacute;\u010den\u0026iacute; vodu; zv\u0026yacute;\u0026scaron;en\u0026aacute; vzdu\u0026scaron;n\u0026aacute; vlhkost k infekci nesta\u010d\u0026iacute;. S\u0026iacute;la infekce je p\u0159\u0026iacute;mo \u0026uacute;m\u011brn\u0026aacute; dob\u011b ovlh\u010den\u0026iacute; list\u016f a teplot\u011b b\u011bhem ovlh\u010den\u0026iacute;, Tento vztah byl zpracov\u0026aacute;n do podoby tzv.\u0026nbsp; Millsovy tabulky, kter\u0026aacute; b\u0026yacute;v\u0026aacute; zakomponov\u0026aacute;na do SW ur\u010den\u0026eacute;ho k stanoven\u0026iacute; s\u0026iacute;ly infekc\u0026iacute; (nap\u0159. ve form\u011b grafu).\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cspan style=\u0022color: #666666; font-family: Arial, Helvetica, sans-serif; font-size: 12px;\u0022\u003E\u0026nbsp;\u003C\/span\u003E\u003C\/p\u003E","slug":"strupovitost-jablone","images":[{"id":3293,"image":"http:\/\/www.biolib.cz\/IMG\/GAL\/3416.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/cd\/cd5\/cd50fdce-c615-4965-bc3e-f4e6978b254e.jpg"},{"id":3295,"image":"http:\/\/web2.mendelu.cz\/af_291_projekty2\/vseo\/files\/9\/2493.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/65\/653\/6539e2a0-3edd-4355-8b59-69c81cb7e622.jpg"},{"id":3296,"image":"https:\/\/c2.staticflickr.com\/2\/1243\/4593448688_6a5b15f140_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/58\/58d\/58d76790-72ea-4dba-981b-241acc0d23b5.jpg"},{"id":3299,"image":"http:\/\/web2.mendelu.cz\/af_291_projekty2\/vseo\/files\/9\/2490.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/88\/88b\/88b3ddac-cabc-4d5e-90b3-a7b9f4ff5b80.jpg"},{"id":3300,"image":"http:\/\/bugwoodcloud.org\/images\/768x512\/1235144.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/cf\/cf9\/cf94b147-c53f-4eea-841c-04007a3c2139.jpg"}]},{"id":7340,"name":"Such\u00e1 skvrnitost list\u016f mrkve","nameSynonyms":"","latinName":"Alternaria dauci","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EHlavn\u0026iacute;m zdrojem \u0026scaron;\u0026iacute;\u0159en\u0026iacute; t\u0026eacute;to choroby jsou infikovan\u0026aacute; semena. Krom\u011b toho patogen p\u0159e\u017e\u0026iacute;v\u0026aacute; i v p\u016fd\u011b na napaden\u0026yacute;ch poskliz\u0148ov\u0026yacute;ch zbytc\u0026iacute;ch. V pr\u016fb\u011bhu vegetace se mezi rostlinami roz\u0026scaron;i\u0159uje pomoc\u0026iacute; v\u011btru a de\u0026scaron;t\u011b konidiemi, kter\u0026eacute; vznikaj\u0026iacute; na napaden\u0026yacute;ch listech. Vedle mrkve m\u016f\u017ee napadat i fenykl, ale ne ji\u017e petr\u017eel nebo pastin\u0026aacute;k. P\u0159\u0026iacute;znaky na listech se ve v\u011bt\u0026scaron;\u0026iacute;m rozsahu objevuj\u0026iacute; a\u017e ve druh\u0026eacute; polovin\u011b vegetace. Na nejstar\u0026scaron;\u0026iacute;ch listech vznikaj\u0026iacute; jeden a\u017e dva milimetry velik\u0026eacute; \u017elutohn\u011bd\u0026eacute; skvrny se sv\u011btlej\u0026scaron;\u0026iacute;m lemem. Skvrny se postupn\u011b zv\u011bt\u0026scaron;uj\u0026iacute;, spl\u0026yacute;vaj\u0026iacute; a tmavnou. V pozd\u011bj\u0026scaron;\u0026iacute;ch f\u0026aacute;z\u0026iacute;ch jsou v\u0026scaron;echny listy, s v\u0026yacute;jimkou nejmlad\u0026scaron;\u0026iacute;ch (\u0026bdquo;srd\u0026eacute;\u010dkov\u0026yacute;ch\u0026ldquo;) zcela such\u0026eacute; a odum\u0159el\u0026eacute;. Siln\u0026aacute; redukce list\u016f m\u0026aacute; za n\u0026aacute;sledek nejen podstatn\u0026eacute; sn\u0026iacute;\u017een\u0026iacute; v\u0026yacute;nos\u016f ko\u0159en\u016f, ale i znemo\u017en\u011bn\u0026iacute; sklizn\u011b (p\u0159edev\u0026scaron;\u0026iacute;m mechanizovan\u0026eacute;), proto\u017ee nen\u0026iacute; za co ko\u0159eny vyt\u0026aacute;hnout ze zem\u011b. Choroba se v\u011bt\u0026scaron;inou vyskytuje ohniskov\u011b, p\u0159i siln\u011bj\u0026scaron;\u0026iacute;m v\u0026yacute;skytu v\u0026scaron;ak i celoplo\u0026scaron;n\u011b. Intenzitu napaden\u0026iacute; podporuje vlh\u010d\u0026iacute; po\u010das\u0026iacute;, teploty nad 25 \u0026deg;C a hust\u0026eacute; porosty. Stejn\u0026yacute; p\u016fvodce m\u016f\u017ee zp\u016fsobovat i pad\u0026aacute;n\u0026iacute; kl\u0026iacute;\u010dn\u0026iacute;ch rostlin nebo i pom\u011brn\u011b m\u0026aacute;lo b\u011b\u017enou \u010dernou strupovitost ko\u0159en\u016f. V semenn\u0026yacute;ch porostech je pak p\u0159edev\u0026scaron;\u0026iacute;m p\u0159\u0026iacute;\u010dinou \u0026uacute;hynu ko\u0159en\u016f v dob\u011b tvorby kv\u011btenstv\u0026iacute;.\u0026nbsp;\u003Cbr \/\u003E\u003Cbr \/\u003E\u003Cbr \/\u003E\u003C\/p\u003E","slug":"sucha-skvrnitost-listu-mrkve","images":[{"id":532,"image":"http:\/\/web2.mendelu.cz\/af_291_projekty2\/vseo\/files\/180\/13048.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b6\/b6d\/b6d2f47f-df8e-4ebf-a9f4-f8ed1d062d84.jpg"},{"id":535,"image":"http:\/\/www.plantwise.org\/KnowledgeBank\/Uploads\/PestNet\/Assets\/Image\/Carrot_leaf_spot_(135)\/CarrotALTERNARIA2_copy.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/2d\/2d1\/2d14d1ab-7798-47c1-afd5-329407fae3fe.jpg"},{"id":537,"image":"https:\/\/extension.umaine.edu\/ipm\/wp-content\/uploads\/sites\/3\/2011\/05\/200402824AlternariaDauci4edit.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c3\/c38\/c38523eb-9a34-4741-9f39-f5211180d956.jpg"},{"id":54115,"image":"http:\/\/web2.mendelu.cz\/af_291_projekty2\/vseo\/files\/180\/13046.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/66\/66d\/66d4237b-9b8d-4800-bc8c-e93bb59d8ccb.jpg"},{"id":59652,"image":"https:\/\/bugwoodcloud.org\/images\/768x512\/5506551.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/81\/815\/8155d596-d575-48dc-9dbc-4c51bdb02827.jpg"}]},{"id":5708,"name":"Virus \u017elut\u00e9 zakrslosti je\u010dmene","nameSynonyms":"","latinName":"BYDV","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EHostitelsk\u0026eacute; rostliny\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EOkurky\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EPopis\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EPrvotn\u0026iacute;m p\u0159\u0026iacute;znakem jsou intenzivn\u011b \u017elut\u0026eacute; prou\u017eky na mlad\u0026yacute;ch listech. \u017dloutnut\u0026iacute; velmi rychle postupuje. Dal\u0026scaron;\u0026iacute;m znakem napadeni je zpomalen\u0026iacute; r\u016fstu a zakrn\u011bn\u0026iacute; cel\u0026eacute; rostliny.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003E\u017divotn\u0026iacute; cyklus\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EVirus se v napaden\u0026yacute;ch hostitelsk\u0026yacute;ch rostlin\u0026aacute;ch vyskytuje v parenchymatick\u0026yacute;ch bu\u0148k\u0026aacute;ch flo\u0026eacute;mu a v s\u0026iacute;tkovic\u0026iacute;ch. M\u0026scaron;ice z\u0026iacute;sk\u0026aacute;vaj\u0026iacute; virus p\u0159i s\u0026aacute;n\u0026iacute; napaden\u0026yacute;ch rostlin. Nejefektivn\u011bj\u0026scaron;\u0026iacute; vektor viru \u017elut\u0026eacute; zakrslosti je\u010dmene je m\u0026scaron;ice st\u0159emchov\u0026aacute;. Hlavn\u0026iacute;m obdob\u0026iacute;m p\u0159eletu vironosn\u0026yacute;ch m\u0026scaron;ic do citliv\u0026yacute;ch porost\u016f ozim\u0026yacute;ch obilnin je na p\u0159elomu z\u0026aacute;\u0159\u0026iacute; a \u0159\u0026iacute;jna. Tehdy doch\u0026aacute;z\u0026iacute; k prim\u0026aacute;rn\u0026iacute; infekci.\u003Cbr \/\u003EPro p\u0159ezimov\u0026aacute;n\u0026iacute; m\u0026scaron;ic anholocyklick\u0026yacute;ch kmen\u016f, kter\u0026eacute; mohou nejv\u0026iacute;ce ohrozit jarn\u0026iacute; obilniny je d\u016fle\u017eit\u0026aacute; m\u0026iacute;rn\u0026aacute; zima bez mrazov\u0026yacute;ch dn\u016f a \u010dast\u0026eacute;ho st\u0159\u0026iacute;d\u0026aacute;n\u0026iacute; mrazu a t\u0026aacute;n\u0026iacute;. Virulifern\u0026iacute; m\u0026scaron;ice anholocyklick\u0026yacute;ch kmen\u016f mohou ohrozit jarn\u0026iacute; obilniny u\u017e v b\u0159eznu a dubnu v z\u0026aacute;vislosti na po\u010das\u0026iacute;.\u003Cbr \/\u003EHolocyklick\u0026eacute; kmeny mohou p\u016fsobit v ja\u0159in\u0026aacute;ch pozdn\u011bj\u0026scaron;\u0026iacute; prim\u0026aacute;rn\u0026iacute; infekci, obvykle koncem kv\u011btna a \u010dervna pot\u0026eacute; co nav\u0026scaron;t\u0026iacute;vili infikovan\u0026eacute; hostitelsk\u0026eacute; rostliny.\u003C\/p\u003E","slug":"virus-zlute-zakrslosti-jecmene","images":[{"id":13142,"image":"http:\/\/www.bayercropscience.co.uk\/media\/261277\/bydv.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/47\/47d\/47d7ff5e-52a1-41f6-b348-0ce23a5a75dc.jpg"},{"id":13143,"image":"https:\/\/bmcontent.affino.com\/AcuCustom\/Sitename\/DAM\/006\/BYDVbarleydiseasearablecrop_Main.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/27\/279\/2794b755-b5f7-452d-91dc-44273b2e26e6.jpg"},{"id":13144,"image":"http:\/\/agdev.anr.udel.edu\/weeklycropupdate\/wp-content\/uploads\/2012\/08\/BYDV41.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/5a\/5ac\/5aca84fe-e416-4b1a-aced-605bb9f8a5f5.jpg"},{"id":13147,"image":"https:\/\/farm2.staticflickr.com\/1612\/26187514681_13a00bc0a3_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/18\/186\/186edb46-2e43-481e-9558-cd21609b7cdc.jpg"},{"id":13149,"image":"http:\/\/www.mindenpictures.com\/cache\/pcache2\/80113381.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d1\/d1d\/d1d83465-f813-4a24-8e87-ba8193fdd614.jpg"}]},{"id":5709,"name":"Zelen\u00e1 hniloba","nameSynonyms":"","latinName":"Penicillium expansum","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EHostitelsk\u0026eacute; rostliny\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EVinn\u0026aacute; r\u0026eacute;va\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EPopis\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EChoroba napad\u0026aacute; zraj\u0026iacute;c\u0026iacute; hrozny a zp\u016fsobuje hnilobn\u0026eacute; projevy na jednotliv\u0026yacute;ch bobul\u0026iacute;ch.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EPozn\u0026aacute;mky\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EChoroba dod\u0026aacute;v\u0026aacute; v\u0026iacute;nu velmi nep\u0159\u0026iacute;jemnou pl\u0026iacute;s\u0148ovou pachu\u0165. Penicillia na rozd\u0026iacute;l od pl\u0026iacute;sn\u011b \u0026scaron;ed\u0026eacute;, kter\u0026aacute; spot\u0159ebov\u0026aacute;v\u0026aacute; p\u0159ev\u0026aacute;\u017en\u011b kyseliny, sni\u017euj\u0026iacute; obsah cukr\u016f a naopak kyseliny ponech\u0026aacute;vaj\u0026iacute; skoro na p\u016fvodn\u0026iacute; v\u0026yacute;\u0026scaron;i. V modr\u0026yacute;ch hroznech zp\u016fsobuj\u0026iacute; tot\u0026aacute;ln\u0026iacute; destrukci anthokyan\u016f. Penicillium expansum produkuje antibiotikum exparosin. Napaden\u0026eacute; hrozny uveden\u0026yacute;mi houbami mohou b\u0026yacute;t druhotn\u011b napadeny superparazitickou houbou Trichotecium roseum, kter\u0026aacute; produkuje trichotecin siln\u011b ho\u0159k\u0026eacute; chuti.\u003C\/p\u003E","slug":"zelena-hniloba","images":[{"id":72770,"image":"http:\/\/c8.alamy.com\/comp\/A8H6RD\/blue-mould-rot-penicillium-expansum-on-pear-fruit-in-store-A8H6RD.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/39\/39c\/39c8bc83-06e6-4552-aed5-1574abe708bb.jpg"},{"id":73136,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/9\/92\/Penicillium_expansum.jpg\/1200px-Penicillium_expansum.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f5\/f50\/f5042503-9564-422b-8ebd-e9bc3cab9f90.jpg"},{"id":73137,"image":"http:\/\/www.fomesa.net\/Calidad\/Variedades\/Enfermedades\/Pepita\/Img\/Penicillium%20spp%20-%20Blue%20Mold%2001.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/84\/84f\/84fa2f6c-3570-42a8-be43-850a75bd2ce7.jpg"}]}]}