{"count":189,"items":[{"id":17120,"name":"Alchemilka l\u00fa\u010dna","nameSynonyms":"","latinName":"Alchemilla xanthochlora","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003ETrv\u0026aacute;ca bylina z \u010de\u013eade ru\u017eovit\u0026yacute;ch (Rosaceae) s podzemkom obrasten\u0026yacute;m zvy\u0026scaron;kami odumret\u0026yacute;ch listov, viac-menej striebristo chlpat\u0026aacute;. M\u0026aacute; ru\u017eicu dlhostopkat\u0026yacute;ch, dla\u0148ovito lalo\u010dnat\u0026yacute;ch pr\u0026iacute;zemn\u0026yacute;ch listov, 10-50 cm vysok\u0026uacute; stonku so sediacimi listami a drobn\u0026eacute; zelenkast\u0026eacute; a\u017e \u017eltkast\u0026eacute; kvietky. Je druhovo ve\u013emi pestr\u0026aacute;. Kvitne od m\u0026aacute;ja do septembra.\u003C\/p\u003E","slug":"alchemilka-lucna","images":[{"id":40870,"image":"http:\/\/www.feenkraut.de\/herbpictures\/frauenmantel\/FrauenmantelInBluete.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f3\/f38\/f38f7152-3934-42c6-856d-d21332b77245.jpg"},{"id":40873,"image":"http:\/\/www.naturescene.co.uk\/flowers\/photos\/Alchemilla%20xanthochlora.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/be\/be8\/be886462-bc38-439e-821b-f4c1ad0d0055.jpg"},{"id":40875,"image":"http:\/\/luirig.altervista.org\/cpm\/albums\/bot-units62\/alchemilla-xanthochlora21723.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/ef\/ef9\/ef92b9d9-6665-4c88-a99c-c877839c4b41.jpg"},{"id":40876,"image":"http:\/\/gartenfotografie.de\/storage\/cache\/images\/000\/311\/Alchemilla-xanthochlora-QF117714,large.1452714772.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e5\/e50\/e50dd67c-13ed-4a72-88c9-85e8336c24b8.jpg"},{"id":40877,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/0\/0d\/Alchemilla_xanthochlora_saint-michel_02_27052007_2.jpg\/685px-Alchemilla_xanthochlora_saint-michel_02_27052007_2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/3b\/3bc\/3bcf48e6-685c-4ddc-acc1-69844d5bcf55.jpg"}]},{"id":16534,"name":"Ambr\u00f3zia palinolist\u00e1","nameSynonyms":"","latinName":"Ambrosia artemisiifolia","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EJednoro\u010dn\u0026aacute; bylina. Dorast\u0026aacute; do v\u0026yacute;\u0026scaron;ky od 10-200 cm. M\u0026aacute; priamu chlpat\u0026uacute;, alebo plstnat\u0026uacute;, bohato rozkon\u0026aacute;ren\u0026uacute; by\u013e. Listy s\u0026uacute; jednoducho a\u017e 3x perovito strihan\u0026eacute;, na l\u0026iacute;ci tmavozelen\u0026eacute;, na rube sivozelen\u0026eacute; pritla\u010dene chlpat\u0026eacute;. Bledo\u017elt\u0026eacute; kvety s\u0026uacute; jednopohlavn\u0026eacute;, usporiadan\u0026eacute; v \u0026uacute;boroch. Kvitne od augusta do okt\u0026oacute;bra.\u003C\/p\u003E","slug":"ambrozia-palinolista","images":[{"id":32271,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Asteraceae\/ambrosia-artemisiifolia-ha-gmittelhauser-b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/5a\/5aa\/5aa6f3d6-0b83-4b2e-b2f9-fe41bcbfc51d.jpg"},{"id":32273,"image":"http:\/\/www.gerhard.nitter.de\/Bilder\/Ambrosia-artemisiifolia-0.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/ec\/ecf\/ecfa8705-1922-46da-8072-6802ba473ec8.jpg"},{"id":32274,"image":"http:\/\/luirig.altervista.org\/cpm\/albums\/bot-units42\/ambrosia-artemisiifolia1075.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/9d\/9dc\/9dcbf0c0-70e5-4f90-b6a9-9e3e34a24322.jpg"},{"id":32276,"image":"http:\/\/www.freenatureimages.eu\/plants\/Flora%20A-B\/Ambrosia%20artemisiifolia,%20Common%20Ragweed\/slides\/Ambrosia%20artemisiifolia%202,%20Alsemambrosia,%20Saxifraga-Rutger%20Barendse.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/ee\/eeb\/eeb47abd-b29e-4674-b2d6-6542ae6760a4.jpg"},{"id":66796,"image":"http:\/\/www.discoverlife.org\/IM\/I_TQBH\/0019\/320\/Ambrosia_artemisiifolia,I_TQBH1974.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/8f\/8f5\/8f5786b3-505a-476b-baa2-133bee107ca9.jpg"}]},{"id":17260,"name":"Ar\u00e1bkovka Thalova","nameSynonyms":"","latinName":"Arabidopsis thaliana","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EAr\u0026aacute;bkovka je jednoro\u010dna\u0026nbsp;alebo ozimn\u0026aacute; bylina. Dorast\u0026aacute; do v\u0026yacute;\u0026scaron;ky 5 \u0026ndash; 30 cm. Stonka\u0026nbsp;je \u010dasto rozvetven\u0026aacute;, olisten\u0026aacute;, pri\u010dom stonkov\u0026eacute; listy\u0026nbsp;sa tvarovo l\u0026iacute;\u0026scaron;ia od listov vyrastaj\u0026uacute;cich v pr\u0026iacute;zemnej ru\u017eici. Z dolnej tretiny stonky vyrastaj\u0026uacute; odst\u0026aacute;vaj\u0026uacute;ce chlpy, inak je lys\u0026aacute;. Kvety\u0026nbsp;s\u0026uacute; mal\u0026eacute; (korunn\u0026eacute; l\u0026iacute;stky maj\u0026uacute; d\u013a\u017eku 2 \u0026ndash; 4 mm), biele, na b\u0026aacute;ze \u017elt\u0026eacute;. Kali\u0026scaron;n\u0026eacute; l\u0026iacute;stky s\u0026uacute; \u017eltozelen\u0026eacute;, \u010dasto s fialkastou \u0026scaron;pi\u010dkou. Plodom\u0026nbsp;je \u0026scaron;e\u0026scaron;u\u013ea.\u003C\/p\u003E","slug":"arabkovka-thalova","images":[{"id":368,"image":"https:\/\/inbotanicalmood.files.wordpress.com\/2014\/05\/arabidopsis_thaliana_24703_116770.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a9\/a9e\/a9e1bdee-809d-42d2-b4b9-828f53b519d5.jpg"},{"id":369,"image":"http:\/\/www.ccmb.res.in\/staff\/imran\/Arabidopsis.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c3\/c38\/c38240f6-3e20-4f94-a6b5-032ab614677f.jpg"},{"id":372,"image":"http:\/\/www.ipmdss.dk\/cp\/graphics\/ImageDatabase\/ARATH-MAT-700.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/08\/081\/08186416-fa6c-4b07-83ab-ff8ade1066f6.jpg"},{"id":374,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Brassicaceae\/arabidopsis-thaliana-fr-ahaines-d.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/99\/99c\/99c88afc-49b8-411b-9a6c-73981a8a0be5.jpg"},{"id":375,"image":"https:\/\/www.tum.de\/typo3temp\/_processed_\/csm_Ackerschmalwand_web_neu2_11c6d114e7.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/98\/981\/981f2719-d9ad-45b0-98c6-c9ae1bed020d.jpg"},{"id":73472,"image":"https:\/\/cdn.elifesciences.org\/articles\/06100\/elife-06100-fig1-v1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/13\/13c\/13cb549e-3e0d-4119-9938-68f14f3709b6.jpg"},{"id":73476,"image":"http:\/\/delawarewildflowers.org\/images\/arabidopsis_thaliana.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/2b\/2bf\/2bf5dd57-5268-4d9c-83e1-ee5eb25eda73.jpg"},{"id":73479,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/6\/6d\/194_Arabidopsis_thaliana%2C_Turritis_glabra.jpg\/170px-194_Arabidopsis_thaliana%2C_Turritis_glabra.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/67\/675\/675c7ad5-0633-41bf-8d53-f96884a58ee8.jpg"},{"id":74210,"image":"https:\/\/oregonstate.edu\/dept\/nursery-weeds\/weedspeciespage\/arabidopsis\/habit_5_750.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/8b\/8b5\/8b57a421-ed04-4b33-90fe-823581fa4220.jpg"},{"id":74211,"image":"https:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Brassicaceae\/arabidopsis-thaliana-le-ahaines-b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/56\/566\/5668e7c5-8f63-4d4f-9660-0688534d4f0b.jpg"},{"id":74212,"image":"https:\/\/scx2.b-cdn.net\/gfx\/news\/hires\/2016\/planthemoglo.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/5c\/5cf\/5cfeee83-0699-421f-a763-a753c3032628.jpg"},{"id":74213,"image":"http:\/\/www.biology-pages.info\/A\/arabidopsis.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b9\/b9a\/b9a724f3-76da-4901-a2a1-d35840ca9dcd.jpg"}]},{"id":16532,"name":"Ba\u017eanka ro\u010dn\u00e9","nameSynonyms":"","latinName":"Mercurialis annua","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cspan id=\u0022result_box\u0022 lang=\u0022sk\u0022\u003EBa\u017eanka ro\u010dn\u0026yacute; je dvojdom\u0026aacute; bylina s priamou alebo vystoupavou \u0026scaron;\u0165avnat\u0026uacute;, tupo hranatou stonkou vysokou 10 a\u017e 45 cm, \u0026uacute;stretovo vetvenou, na uzlin\u0026aacute;ch zhrubnut\u0026yacute;. Svetlo zelen\u0026eacute; \u010depele listov m\u0026aacute; \u0026uacute;zko a\u017e \u0026scaron;iroko kopijovit\u0026eacute; alebo podlhovast\u0026eacute;, leskl\u0026eacute; so znate\u013en\u0026yacute;m stredn\u0026yacute;m nervom, okraje s\u0026uacute; zubat\u0026eacute;. Na b\u0026aacute;ze \u010depele u listovej stopky maj\u0026uacute; listy dve \u017eliazky. Je to variabiln\u0026yacute; druh, zvl\u0026aacute;\u0026scaron;\u0165 v tvare listov. Korenie jednoduch\u0026yacute;m alebo vetvov\u0026yacute;m gu\u013eovit\u0026yacute;mi kore\u0148om s bohat\u0026yacute;mi postrann\u0026yacute;mi korienkami.\u003C\/span\u003E\u003C\/p\u003E","slug":"bazanka-rocne","images":[{"id":1562,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Euphorbiaceae\/mercurialis-annua-fl-nkramer.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/2f\/2f0\/2f046943-b5cb-41b8-b481-75412444cca2.jpg"},{"id":1563,"image":"http:\/\/www.unavarra.es\/herbario\/fotos\/Merc_annu\/image002.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/00\/00d\/00d1cf82-b117-4f2d-9498-9eb91eef5e5e.jpg"},{"id":1565,"image":"http:\/\/calphotos.berkeley.edu\/imgs\/512x768\/0000_0000\/1005\/0206.jpeg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b1\/b16\/b16930f4-23c9-480f-9a46-4f1467c0ceb5.jpg"},{"id":1567,"image":"http:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/e\/ec\/Mercurialis_annua_2005.07.11_11.37.49-p7110221.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/81\/819\/819be3b4-4ced-488e-8891-22748a651154.jpg"},{"id":54603,"image":"http:\/\/www.marz-kreations.com\/WildPlants\/EUPH\/Pics\/MRCAN\/Mercurialis_annua_[IMG_0039].jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a1\/a1f\/a1f2b61c-1b4f-4af3-acdb-9a912ac09c07.jpg"}]},{"id":17314,"name":"Blen \u010dierny","nameSynonyms":"","latinName":"Hyoscyamus niger","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EJedno- a\u017e dvojro\u010dn\u0026aacute; bylina vysok\u0026aacute; 30-80 cm: listy tupo lalo\u010dnat\u0026eacute;, v obryse vajcovit\u0026eacute; a\u017e obj\u0026iacute;mav\u0026eacute;, kvety pomerne ve\u013ek\u0026eacute;, \u017elt\u0026eacute;, fialovo \u017eilkovan\u0026eacute;, so \u017elaznatochlpat\u0026yacute;m kalichom zakon\u010den\u0026yacute;m nieko\u013ek\u0026yacute;mi zubmi, plod je vie\u010dkat\u0026aacute; tobolka.\u003C\/p\u003E","slug":"blen-cierny","images":[{"id":26543,"image":"http:\/\/www.homeopathyandmore.com\/med_images\/HYOSCYAMUS_NIGER.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a2\/a22\/a223960f-33fe-45ea-bb73-79fb830bf7b7.jpg"},{"id":26544,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Solanaceae\/hyoscyamus-niger-ha-rvid.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/63\/630\/630a12b4-c228-4176-92e7-063d31004fe5.jpg"},{"id":54090,"image":"http:\/\/www.photomazza.com\/IMG\/jpg_Diffuso_ma_raro_il_Il_Giusquiamo_Nero_Hyoscyamus_niger_raggiunge_i_40-100_cm_c_Giuseppe_Mazza.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/1f\/1fb\/1fb12c06-d8bb-4cf1-94a0-fd4e675dead1.jpg"}]},{"id":17320,"name":"Bocianik rozpukovit\u00fd","nameSynonyms":"","latinName":"Erodium cicutarium","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cspan id=\u0022result_box\u0022 lang=\u0022sk\u0022\u003EJedno- a\u017e dvojro\u010dn\u0026aacute; bylina, by\u013e poliehav\u0026aacute;, vystoupav\u0026aacute; alebo priama, 20-50 cm dlh\u0026aacute;, vetven\u0026aacute;, listy stopkat\u0026eacute;, pr\u0026iacute;zemn\u0026eacute; v ru\u017eici, stonkov\u0026eacute; striedav\u0026eacute;, v obryse eliptick\u0026eacute;, speren\u0026eacute;, l\u0026iacute;stky sediace, 1-2 kr\u0026aacute;t pe\u0159enoklan\u0026eacute;, ve\u013ek\u0026eacute; odst\u0026aacute;vaj\u0026uacute;ce chlpat\u0026eacute;. Kvetenstvo na dlh\u0026yacute;ch stopk\u0026aacute;ch, 3-8kv\u011bt\u0026eacute;, kvety 5\u010detn\u0026eacute;, korunn\u0026eacute; l\u0026iacute;stky elipsovit\u0026eacute;, zaokr\u0026uacute;hlen\u0026eacute;, svetlo ru\u017eovej a\u017e purpurovej. Zobanit\u0026yacute; plod a\u017e 4 cm dlh\u0026yacute;. Druh je ve\u013emi premenliv\u0026yacute;, rozli\u0026scaron;uje sa rad poddruhov, variet i foriem.\u003C\/span\u003E\u003C\/p\u003E","slug":"bocianik-rozpukovity","images":[{"id":1186,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Geraniaceae\/erodium-cicutarium-le-kmorse.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/2a\/2af\/2afa1cef-43dc-419d-a4c1-13fec4bd0d16.jpg"},{"id":1189,"image":"http:\/\/www.naturalmedicinalherbs.net\/pictures\/wendys\/erodium-cicutarium=stork\u0027s-bill.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/55\/55e\/55e4b392-912e-45d7-a7b5-1c0874a09bf7.jpg"},{"id":1190,"image":"https:\/\/florapittsburghensis.files.wordpress.com\/2012\/05\/erodium-cicutarium-2012-05-14-bridgeville-01.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/ee\/eeb\/eebfc358-6af8-461a-a54c-83547ac412d2.jpg"},{"id":1191,"image":"http:\/\/www.anpc.ab.ca\/wiki\/images\/5\/55\/Erodcicu_XID_Erodium_cicutarium_rosette.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/22\/228\/22841dc9-5bca-47d1-b8d7-86d5854a240e.jpg"},{"id":1192,"image":"http:\/\/thehigherlearning.com\/wp-content\/uploads\/2015\/03\/erodium-flower.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/3f\/3f8\/3f8271a3-7e76-4f1e-a2e0-d610e0b8cd0c.jpg"},{"id":74084,"image":"https:\/\/img.plantis.info\/wp-content\/uploads\/2016\/05\/Erodium-cicutarium.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/9e\/9eb\/9ebdc62e-9111-4e08-8131-c9fd1e82797e.jpg"},{"id":74085,"image":"http:\/\/redbuttecanyon.net\/introduced_images\/e_cicutarium.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/26\/26e\/26e65a2d-7677-4043-b3a7-478f3a4cd02d.jpg"},{"id":74086,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/2\/2a\/Erodium_cicutarium%2C_flower_and_seed-pod.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/dd\/dd9\/dd92e7ee-2a6c-416e-90ce-c5fb7b1dc18b.jpg"},{"id":74087,"image":"https:\/\/www.ct-botanical-society.org\/img\/pics_e\/erodiumcicu.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/43\/434\/434aaf41-c5a4-4f0b-a01e-700cace13e70.jpg"},{"id":74088,"image":"http:\/\/www.missouriplants.com\/Pinkalt\/Erodium_cicutarium_plant.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/56\/56b\/56bb4abf-552e-4a68-ac28-a38f3765b406.jpg"},{"id":74089,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/6\/61\/Illustration_Erodium_cicutarium0.jpg\/220px-Illustration_Erodium_cicutarium0.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/74\/742\/7428012e-d08a-430c-89d0-f0312c70854e.jpg"}]},{"id":17155,"name":"Bolehlav \u0161kvrnit\u00fd","nameSynonyms":"","latinName":"Conium maculatum","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cspan id=\u0022result_box\u0022 lang=\u0022sk\u0022\u003EBolehlav \u0026scaron;kvrnit\u0026yacute; patr\u0026iacute; do \u010de\u013eade mi\u0159\u0026iacute;kovit\u0026eacute;. Je vysok\u0026yacute; 50-180 cm. Kvitne od j\u0026uacute;na do septembra. Je to dvojro\u010dn\u0026aacute; bylina. Lys\u0026aacute;, nepr\u0026iacute;jemne p\u0026aacute;chne my\u0026scaron;iny. Stonka gu\u013eat\u0026aacute; a lys\u0026aacute;, hore silne vetven\u0026aacute;, modro srienist\u0026aacute;, dole s hn\u011bdo\u011berven\u0026yacute;mi alebo fialov\u0026yacute;mi \u0026scaron;kvrnami alebo pruhmi. Listy dvakr\u0026aacute;t a\u017e \u0026scaron;tyrikr\u0026aacute;t speren\u0026eacute; a tenk\u0026eacute;, niektor\u0026eacute; sa suchom\u0026aacute;zd\u0159it\u0026yacute;mi okrajmi. Kvety biele, v okol\u0026iacute;koch po 8-15 kvetoch, obaly z ban\u0026iacute; sklonen\u0026yacute;ch liste\u0148ov, odst\u0026aacute;vaj\u0026uacute;cich.\u003C\/span\u003E\u003C\/p\u003E","slug":"bolehlav-skvrnity","images":[{"id":54617,"image":"https:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Apiaceae\/conium-maculatum-fr-ddentzer.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/94\/94f\/94fed53e-0f62-457c-85e1-578a69de6ddc.jpg"},{"id":61025,"image":"http:\/\/delawarewildflowers.org\/images\/conium_maculatum.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/57\/579\/57954c81-0229-4366-9e56-c67aa8fe1c02.jpg"},{"id":70113,"image":"http:\/\/www.missouriplants.com\/Whitealt\/Conium_maculatum_plant.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e4\/e45\/e45bb0d1-8e0a-404c-b15e-b843cc6e27f1.jpg"},{"id":70114,"image":"https:\/\/www.pnwflowers.com\/images\/plants\/0306038.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/53\/53c\/53c0b0c8-a7d1-4d5e-a203-355d0a112cea.jpg"}]},{"id":16510,"name":"Buriny vytrval\u00e9","nameSynonyms":"","latinName":"Holosteum","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cspan id=\u0022result_box\u0022 lang=\u0022sk\u0022 tabindex=\u0022-1\u0022\u003E\u0026Scaron;kodliv\u0026yacute; vplyv bur\u0026iacute;n sa na stanovi\u0026scaron;ti prejavuje jednak priamo, jednak nepriamo. Buriny m\u0026ocirc;\u017eu v\u010faka svojej vy\u0026scaron;\u0026scaron;ej konkuren\u010dnej schopnosti ochudob\u0148ova\u0165 po\u013en\u0026eacute; plodiny o vodu, p\u0026ocirc;du o p\u0026ocirc;dny vzduch a o \u017eiviny. Zni\u017euj\u0026uacute; teplotu p\u0026ocirc;dy, zatie\u0148uj\u0026uacute; a potl\u0026aacute;\u010daj\u0026uacute; po\u013en\u0026eacute; plodiny, podporuj\u0026uacute; \u0026scaron;\u0026iacute;renie chor\u0026ocirc;b a \u0026scaron;kodcov. Straty v biomase pr\u0026iacute;slu\u0026scaron;nej po\u013en\u0026eacute; plodiny sp\u0026ocirc;soben\u0026eacute; burinou m\u0026ocirc;\u017eu dosiahnu\u0165 a\u017e 20-60%.\u003C\/span\u003E\u003C\/p\u003E","slug":"buriny-vytrvale","images":[{"id":40496,"image":"http:\/\/redbuttecanyon.net\/introduced_images\/h_umbellatum.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/38\/380\/380b4156-d66e-4c14-84c5-6f5ad211b340.jpg"},{"id":40498,"image":"http:\/\/4.bp.blogspot.com\/-M_JOepllYOc\/UWQGB3PB8oI\/AAAAAAAAFws\/VLhZ9nR7b0Q\/s1600\/P1010864.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b6\/b6a\/b6a6817e-35e7-4ee8-a775-df6c4c68bc31.jpg"},{"id":40499,"image":"http:\/\/science.halleyhosting.com\/nature\/gorge\/5petal\/pink\/holosteum\/umbellatum8a.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/0d\/0de\/0de7a76d-c29d-4ee0-9a4d-fe293600f813.jpg"},{"id":40500,"image":"http:\/\/2.bp.blogspot.com\/_Ry3a3RhaOdE\/S-1ZpwnjYmI\/AAAAAAAAFDs\/-AfqhvI8rYU\/s1600\/Holosteum+umbellatum.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/28\/280\/280f2794-ba1a-4d7f-89f9-719b2565cbf6.jpg"},{"id":40501,"image":"http:\/\/science.halleyhosting.com\/nature\/gorge\/5petal\/pink\/holosteum\/umbellatum03-08-2015b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/25\/25e\/25ecc670-a5a0-4ead-8af7-16c2cc5bee8c.jpg"},{"id":40503,"image":"http:\/\/science.halleyhosting.com\/nature\/gorge\/5petal\/pink\/holosteum\/umbellatum03-08-2015a.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/5d\/5d1\/5d125825-0e66-4910-9346-725e10365fd1.jpg"}]},{"id":17327,"name":"Cesnak po\u013en\u00fd","nameSynonyms":"","latinName":"Allium vineale","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cspan id=\u0022result_box\u0022 lang=\u0022sk\u0022\u003EOkvetia fialovej, tulec pred rozkvetom pretiahnut\u0026yacute; v zob\u0026aacute;nek 0,5-1cm dlh\u0026yacute;, listy ryhovan\u0026eacute;, rastliny \u010dasto a\u017e temne zelen\u0026eacute;.\u003C\/span\u003E\u003C\/p\u003E","slug":"cesnak-polny","images":[{"id":3170,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Alliaceae\/allium-vineale-in-sbaskauf-a.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/44\/447\/4477357a-c3db-453d-82b2-4a7c54cd7af1.jpg"},{"id":3172,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Alliaceae\/allium-vineale-ha-sbaskauf-b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/6e\/6ef\/6ef022f7-93fa-4c43-9f87-641629b1f01f.jpg"},{"id":3173,"image":"https:\/\/c1.staticflickr.com\/1\/264\/19831087585_2bef6cefaa_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/6a\/6a0\/6a019727-d4d4-494d-9cb7-38403bc9ead9.jpg"},{"id":3174,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Alliaceae\/allium-vineale-fr-jcrellin-a.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/88\/889\/889d734b-f70f-4a85-b341-b93fc2c8be16.jpg"},{"id":66962,"image":"http:\/\/www.illinoiswildflowers.info\/weeds\/photos\/field_garlic1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/30\/308\/308a7f4d-2de7-4904-918a-e086db77a753.jpg"},{"id":66963,"image":"https:\/\/keyserver.lucidcentral.org\/weeds\/data\/media\/Images\/allium_vineale\/alliumvineale12tj.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c5\/c55\/c5554618-2632-4feb-bf2c-c5db5c5a4d1f.jpg"}]},{"id":17108,"name":"Chryzant\u00e9movka siatinov\u00e1","nameSynonyms":"","latinName":"Chrysanthemum segetum","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cspan id=\u0022result_box\u0022 lang=\u0022sk\u0022\u003EByle 20-60 cm vysok\u0026eacute;, priame, spravidla m\u0026aacute;lo vidli\u010dnat\u011b vetven\u0026eacute;, husto listnat\u0026eacute;. Listy podlhovasto obvajcovit\u0026eacute;, stonkov\u0026eacute; sediace, hrubo p\u0026iacute;lkovit\u0026eacute; a\u017e peren lalo\u010dnat\u0026eacute;, pr\u0026iacute;zemn\u0026yacute; stopkat\u0026eacute; z\u0026uacute;\u017een\u0026eacute;.\u003C\/span\u003E\u003C\/p\u003E","slug":"chryzantemovka-siatinova","images":[{"id":32436,"image":"http:\/\/calphotos.berkeley.edu\/imgs\/512x768\/0000_0000\/0407\/2675.jpeg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b0\/b0b\/b0b83c80-c423-4c4d-a8e9-41560f16c430.jpg"},{"id":32438,"image":"http:\/\/m0.i.pbase.com\/o3\/99\/524399\/1\/111411210.B2eYFQMB.DSC01142.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b0\/b07\/b0781234-dbf8-4706-b5ce-67356ddc6bd2.jpg"},{"id":32441,"image":"http:\/\/www.bee-paysage.fr\/images\/vgtx\/Asteraceae-Glebionis-segetum-Chrysanthemum-segetum-2-Chrysantheme-des-moissons-Chrysantheme-des-bles-Marguerite-doree.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f6\/f6f\/f6f100a7-d1b3-4e9f-b772-fa87acc5252e.jpg"},{"id":54190,"image":"http:\/\/dssherbicide.pl\/cp\/graphics\/ImageDatabase\/CHYSE-MAT-700.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/6d\/6d2\/6d26b2a3-c48a-4903-b463-9375b01160b0.jpg"},{"id":62072,"image":"https:\/\/plantevaernonline.dlbr.dk\/cp\/graphics\/ImageDatabase\/CHYSE-EAR-700.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d6\/d6f\/d6ff0ba5-63f9-4686-bba4-25eb14960555.jpg"},{"id":62073,"image":"http:\/\/luirig.altervista.org\/cpm\/albums\/02b\/000730-chrysanthemum-segetum.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d0\/d02\/d02738c9-a591-422a-968c-53cd6911eabc.jpg"},{"id":73971,"image":"http:\/\/runeberg.org\/nordflor\/pics\/11.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f1\/f1a\/f1a29d1c-de87-4a8d-aa68-a23aad270e91.jpg"},{"id":73972,"image":"http:\/\/www.aphotoflora.com\/images\/asteraceae\/chrysanthemum_segetum_corn_marigold_flower_07-08-04.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/4a\/4a7\/4a747dbc-96ab-4c84-80eb-5655a3e0914e.jpg"},{"id":73973,"image":"http:\/\/floralegacy.s3.amazonaws.com\/files2\/324\/32461-1600x1200.jpeg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/53\/53c\/53c0c8ac-f69c-4dd6-9455-9e3588cda6d1.jpg"},{"id":73974,"image":"http:\/\/www.biopix.com\/photos\/jcs-chrysanthemum-segetum-28706.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/0e\/0ec\/0ec5aaa1-e0ac-4f80-b5d5-45c95357e7fe.jpg"},{"id":73975,"image":"http:\/\/c8.alamy.com\/comp\/B3B9J0\/corn-marigold-chrysanthemum-segetum-xanthophthalmum-segetum-glebionis-B3B9J0.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/6a\/6a6\/6a61c7e8-7fd2-411a-92a8-5e7690db9c60.jpg"},{"id":73976,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/d\/df\/Glebionis_segetum_1.jpg\/1200px-Glebionis_segetum_1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/bb\/bbc\/bbc06f8b-7314-4a3e-8ad2-9c08e25590dd.jpg"},{"id":73977,"image":"http:\/\/www.pfaf.org\/Admin\/PlantImages\/ChrysanthemumSegetum2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/ec\/ec3\/ec3ee19e-1e30-46ae-aafb-76adc1c0960a.jpg"},{"id":73978,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/9\/9e\/Chrysanthemum_segetum.jpg\/140px-Chrysanthemum_segetum.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/95\/955\/955877dc-281c-4ba5-9142-53172083cbaf.jpg"}]},{"id":16585,"name":"Cirok alepsk\u00fd","nameSynonyms":"","latinName":"Sorghum halepense","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003ES. halepense je trv\u0026aacute;ca tr\u0026aacute;va s intenz\u0026iacute;vne plazivej, m\u0026auml;sit\u0026eacute; odno\u017ee, ktor\u0026eacute; s\u0026uacute; pokryt\u0026eacute; mierka-like po\u0026scaron;vy hned\u0026eacute;, s\u0026uacute; a\u017e 1 cm v priemere 2 m na d\u013a\u017eku, a \u010dasto kore\u0148 z uzlov. Vl\u0026aacute;knit\u0026eacute; kore\u0148ov\u0026yacute; syst\u0026eacute;m vetvy vo\u013ene do h\u013abky 1,2 m. Listov\u0026eacute; \u010depele, 20-60 cm dlh\u0026eacute;, 1.0-3.3 cm \u0026scaron;irok\u0026aacute;, maj\u0026uacute; prominentn\u0026uacute; midribs, mnoho nerved a bez srsti s v\u0026yacute;stupkami na spodnom povrchu a okrajoch. Rebrov\u0026yacute;, bezsrst\u0026eacute; listovej po\u0026scaron;vy s\u0026uacute; otvoren\u0026eacute; prekr\u0026yacute;vaj\u0026uacute;ce sa okraje a membran\u0026oacute;zna ligule s chlpat\u0026uacute; strapce, 2-5 mm dlh\u0026eacute;. Kvitn\u0026uacute;ce stonky s\u0026uacute; nevetven\u0026eacute;, 0,5-3,0 m vysok\u0026yacute;, 0,5-2,0 cm v priemere, \u010dasto s baz\u0026aacute;lnej n\u0026aacute;hodn\u0026yacute;mi vrtu\u013eov\u0026yacute;ch korene, uzly, niekedy s jemn\u0026yacute;mi ch\u013apkami. Kvetenstvo je svetlozelen\u0026aacute; a\u017e fialov\u0026eacute;, chlpat\u0026yacute;, pyramid\u0026aacute;lne, mnoho rozvetven\u0026yacute; laty, 15-50 cm dlh\u0026eacute;.\u003C\/p\u003E","slug":"cirok-alepsky","images":[{"id":17940,"image":"http:\/\/calphotos.berkeley.edu\/imgs\/512x768\/0000_0000\/1111\/0782.jpeg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/45\/455\/45581231-4847-4e2a-aef3-c4d8cc2d7b3e.jpg"},{"id":17942,"image":"http:\/\/www.conabio.gob.mx\/malezasdemexico\/poaceae\/sorghum-halepense\/imagenes\/habito-habitat2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/25\/257\/257b661e-527d-44af-8bd4-0e5c5b2d709f.jpg"},{"id":17943,"image":"http:\/\/www.northcoastweeds.org.au\/wp-content\/uploads\/Sorghum-halepense-plant2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/86\/86f\/86f76cdf-8c0e-46fc-91bf-b83467cc728e.jpg"},{"id":17944,"image":"http:\/\/www.unavarra.es\/herbario\/fotos\/Sorg_hale\/image002.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e4\/e42\/e429f7ee-2246-417e-8cda-fcc47d25528b.jpg"},{"id":17945,"image":"http:\/\/plants.usda.gov\/gallery\/large\/soha_008_lhp.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/91\/918\/918cd516-4975-403b-94bc-106a1a2f97a6.jpg"}]},{"id":17105,"name":"Cirok dvojfarebn\u00fd","nameSynonyms":"","latinName":"Sorghum bicolor","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cdiv id=\u0022short_description_block\u0022 style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\r\n\u003Cdiv id=\u0022short_description_content\u0022\u003E\r\n\u003Cp\u003ECirok je jednoro\u010dn\u0026aacute; mohutn\u0026aacute; steblov\u0026aacute; tr\u0026aacute;va, ktor\u0026aacute; sa u n\u0026aacute;s pestuje ako okrasn\u0026aacute; rastlina. Druh je vhodn\u0026yacute; na okrasn\u0026eacute; \u0026uacute;\u010dely ako solit\u0026eacute;r v letni\u010dkov\u0026yacute;ch z\u0026aacute;honoch, pre su\u0026scaron;en\u0026eacute; kvety, ktor\u0026eacute; s\u0026uacute; ve\u013emi tuh\u0026eacute; a pou\u017e\u0026iacute;vaj\u0026uacute; sa do ve\u013ek\u0026yacute;ch aran\u017em\u0026aacute;. V domovine tvor\u0026iacute; podstatn\u0026uacute; zlo\u017eku potravy mnoh\u0026yacute;ch tropick\u0026yacute;ch oblast\u0026iacute;.\u003C\/p\u003E\r\n\u003C\/div\u003E\r\n\u003C\/div\u003E","slug":"cirok-dvojfarebny","images":[{"id":25917,"image":"https:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Poaceae\/sorghum-bicolor-ha-hschwartz-b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/35\/351\/3517704e-8990-4ac1-8fa6-0f76bb08bab2.jpg"},{"id":25918,"image":"http:\/\/luirig.altervista.org\/cpm\/albums\/bot-units14\/sorghum-bicolor35872.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/94\/94b\/94b6e957-abcb-4537-acb4-7eb67f0f66ff.jpg"},{"id":25919,"image":"http:\/\/westerndesertflora.geolab.cz\/images\/plants\/Sorghum_bicolor.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/5f\/5f0\/5f0f3f3d-3fce-4d52-bb6a-928db7f23303.jpg"},{"id":25923,"image":"http:\/\/www.africamuseum.be\/prelude\/prelude_pic\/Sorghum_bicolor3.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/4c\/4c8\/4c897a40-adf8-4609-b868-92053d63412c.jpg"}]},{"id":17143,"name":"\u010cistec ro\u010dn\u00fd","nameSynonyms":"","latinName":"Stachys annua","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cspan id=\u0022result_box\u0022 lang=\u0022sk\u0022 tabindex=\u0022-1\u0022\u003EJednoro\u010dn\u0026eacute;, zriedkavo viacro\u010dn\u0026eacute; 10-40 cm vysok\u0026eacute; rastliny. Stonka priama a\u017e kr\u0026aacute;tko vystoupav\u0026aacute;, vetven\u0026aacute;, Vyp\u013aznut\u0026eacute; a\u017e pyrit. Listy stopkat\u0026eacute;, lys\u0026eacute; alebo kr\u0026aacute;tko chlpat\u0026eacute;, \u010depe\u013e vajcovit\u0026aacute; a\u017e kopijovit\u0026yacute;, na b\u0026aacute;ze klinovit\u0026aacute;, tupo \u0026scaron;picat\u0026aacute;, 2-6 cm dlh\u0026aacute;, 0,5-2 cm \u0026scaron;irok\u0026aacute;. Kvetenstvom je lichop\u0159eslen s 2-8 kvetmi. Jednotliv\u0026eacute; lichop\u0159esleny s\u0026uacute; navz\u0026aacute;jom oddialen\u0026eacute;. Kvety kr\u0026aacute;tko stopkat\u0026eacute;. Kalich mierne 2pysk\u0026yacute; a\u017e takmer pravideln\u0026yacute;, 6-9 mm dlh\u0026yacute;, listene c\u0026iacute;py trojuholn\u0026iacute;kovit\u0026eacute; kopijovit\u0026eacute;, m\u0026auml;kko chlpat\u0026eacute;. Koruna 1-1,5 cm dlh\u0026aacute;, na vonkaj\u0026scaron;ej strane kr\u0026aacute;tko m\u0026auml;kko chlpat\u0026aacute;. Horn\u0026yacute; pysk ploch\u0026yacute;, hore vyhnut\u0026yacute;, biely, na b\u0026aacute;ze s purpurov\u0026yacute;mi \u0026scaron;kvrnami, doln\u0026yacute; pysk svetlo kr\u0026eacute;mov\u0026yacute;, 3c\u0026iacute;p\u0026yacute; s najv\u0026auml;\u010d\u0026scaron;\u0026iacute;m stredn\u0026yacute;m lalokom. Plodom je tvrdky.\u003C\/span\u003E\u003C\/p\u003E","slug":"cistec-rocny","images":[{"id":2389,"image":"http:\/\/florevirtuelle.free.fr\/photos\/Lamiaceae\/Stachys\/annua\/Stachys%20annua%20(L.)%20L.,%201763_-_%C3%89piaire%20annuelle_(01).jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/80\/809\/809a5721-5a10-4163-822d-812baa69dbaf.jpg"},{"id":56413,"image":"http:\/\/abiris.snv.jussieu.fr\/flore\/Images\/Epiaire_annuelle\/HR_Epiaire_annuelle_place.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/ae\/aec\/aec057ce-c4c6-49fa-b8b0-36c4d7a9968c.jpg"},{"id":56414,"image":"http:\/\/www.plantarium.ru\/dat\/plants\/8\/800\/96800_877bb88f.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d5\/d57\/d5775942-e9e9-454e-b120-68ca9a8aaca3.jpg"},{"id":62946,"image":"http:\/\/botany.cz\/foto\/stachysan1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/91\/916\/91652907-5dd9-481d-b712-a7f0c7c5b014.jpg"},{"id":62947,"image":"http:\/\/bonnier.flora-electronica.com\/photos\/Stachys%20annua%201.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a2\/a2d\/a2d8dc3f-b485-4035-a3af-0fb1a627b7ed.jpg"}]},{"id":17153,"name":"\u010eatelina plaziv\u00e1","nameSynonyms":"","latinName":"Trifolium repens","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u010eatelina plaziv\u0026aacute; rastie na pastvin\u0026aacute;ch a \u0026uacute;horoch. Jej korene dok\u0026aacute;\u017eu prenikn\u0026uacute;\u0165 do zeme a\u017e do h\u013abky 1 metra, \u010do ju rob\u0026iacute; menej n\u0026aacute;chylnou na sucho. \u010eatelina fi xuje vzdu\u0026scaron;n\u0026yacute; dus\u0026iacute;k v p\u0026ocirc;de, ktor\u0026yacute; sa nesk\u0026ocirc;r st\u0026aacute;va dostupn\u0026yacute;m pre tr\u0026aacute;vnat\u0026eacute; rastliny. V r\u0026aacute;mci svojho \u0026scaron;\u013eachtite\u013esk\u0026eacute;ho programu \u010fateliny plazivej spolo\u010dnos\u0165 Barenbrug kladie d\u0026ocirc;raz na nasledovn\u0026eacute; hlavn\u0026eacute; vlastnosti: \u0026uacute;rodnos\u0165, vytrvalos\u0165, odolnos\u0165 vo\u010di zime, odolnos\u0165 vo\u010di chorob\u0026aacute;m a r\u0026yacute;chle obrastanie.\u003C\/p\u003E","slug":"datelina-plaziva","images":[{"id":2485,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Fabaceae\/trifolium-repens-le-gmittelhauser-c.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/60\/609\/60971e71-3a9d-4277-a06a-74c79135050c.jpg"},{"id":2487,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Fabaceae\/trifolium-repens-fl-gmittelhauser-a.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/7b\/7bd\/7bdb99de-731f-4f57-95cf-85a8a60b5aa9.jpg"},{"id":2490,"image":"http:\/\/www.ppdl.purdue.edu\/PPDL\/images\/trifolium-repens.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/4f\/4fa\/4fa4914c-1ec3-4db9-aeed-b79e12d3ccaa.jpg"},{"id":2492,"image":"http:\/\/meltonwiggins.com\/whiteclover\/trifolium_repens5.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/17\/17f\/17fb73d5-5421-44d8-bf91-c90f34126796.jpg"},{"id":72240,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/9\/99\/Starr_070313-5645_Trifolium_repens.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d6\/d60\/d60c37da-ef00-489d-a489-5b44f435cb59.jpg"},{"id":72241,"image":"https:\/\/s-media-cache-ak0.pinimg.com\/originals\/2b\/fe\/d1\/2bfed11186cb835c07dbd284b071181a.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/1f\/1fa\/1fad87a0-4758-4bce-b42c-4e30fcd550ef.jpg"}]},{"id":16490,"name":"Drchni\u010dka ro\u013en\u00e1","nameSynonyms":"","latinName":"Anagallis arvensis","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EJednoro\u010dn\u0026aacute;, 5 a\u017e 50 cm dlh\u0026aacute; bylina. M\u0026aacute; rozkon\u0026aacute;renn\u0026uacute; \u0026scaron;tvorhrann\u0026uacute; by\u013e, jej listy s\u0026uacute; vajcovit\u0026eacute; a\u017e kopijovit\u0026eacute;. Kvety vyrastaj\u0026uacute; v pazuch\u0026aacute;ch listov, s\u0026uacute; tehlovo \u010dervenej farby a vz\u0026aacute;cne sa vyskytuj\u0026uacute; aj v modrej farbe. Rastlina zatv\u0026aacute;ra kvety r\u0026aacute;no aj popoludn\u0026iacute;. Chr\u0026aacute;ni sa tak pred da\u017e\u010fom a siln\u0026yacute;m vetrom, aby jej nenavlhol pe\u013e.\u003C\/p\u003E","slug":"drchnicka-rolna","images":[{"id":61871,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/4\/49\/Anagallis-arvensis-Horashim2014-Zachi-Evenor01.jpg\/220px-Anagallis-arvensis-Horashim2014-Zachi-Evenor01.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/7f\/7fe\/7fe161ca-c650-4f18-a236-1554a17f2432.jpg"},{"id":61872,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/0\/05\/Anagallis_arvensis-01_%28xndr%29.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/ff\/ffc\/ffc244a2-660f-4051-9a65-c17e842ebb1a.jpg"},{"id":61873,"image":"https:\/\/img.plantis.info\/wp-content\/uploads\/2016\/05\/Anagallis-arvensis.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d9\/d9c\/d9c6da9e-c6a7-4084-8d25-9c605100b128.jpg"},{"id":61875,"image":"http:\/\/www.biopix.com\/photos\/jcs-anagallis-arvensis-19009.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/bb\/bb3\/bb352829-c407-47cf-b43b-78614cb4a9b5.jpg"},{"id":65515,"image":"http:\/\/www.discoverlife.org\/IM\/I_TQBH\/0031\/320\/Anagallis_arvensis,I_TQBH3116.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d1\/d1e\/d1e696f5-2829-4ed0-bfd9-951724f332b8.jpg"},{"id":65516,"image":"http:\/\/4.bp.blogspot.com\/-sKnzuo0XSDU\/T4kMl_BreUI\/AAAAAAAACRY\/T4KuD9mwiXQ\/s1600\/niidea1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/9a\/9a9\/9a9fcadd-a2d0-4a40-a854-3a2c0d9e5261.jpg"},{"id":73979,"image":"https:\/\/www.henriettes-herb.com\/files\/images\/photos\/a\/an\/anagallis-arvensis-3.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c1\/c15\/c159c07a-8a98-43fc-9052-c974bd78916d.jpg"},{"id":73980,"image":"http:\/\/www.maltawildplants.com\/PRIM\/Pics\/ANGAR\/Anagallis_arvensis_[IMG_2402].jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/ad\/ad1\/ad1e79f3-416f-49da-b91d-741d03fd7b61.jpg"},{"id":73981,"image":"http:\/\/pfaf.org\/Admin\/PlantImages\/AnagallisArvensis3.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/3f\/3f8\/3f8add69-8341-4e98-9f8f-014183fe48a3.jpg"}]},{"id":17171,"name":"Drobnoby\u013e ro\u013en\u00e1","nameSynonyms":"","latinName":"Aphanes arvensis","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EOzimn\u0026eacute;, jednoro\u010dn\u0026eacute;, \u017elto a\u017e \u0026scaron;edozelen\u0026eacute;, chlpat\u0026eacute; rastliny. Byle 3\u0026ndash;30 cm vysok\u0026eacute;, jednoduch\u0026eacute; alebo rozkon\u0026aacute;ren\u0026eacute;, vyst\u0026uacute;pav\u0026eacute; alebo poliehav\u0026eacute;. Doln\u0026eacute; listy stopkat\u0026eacute;, horn\u0026eacute; sediace. Listy v obryse deltoidn\u0026eacute; a\u017e takmer okr\u0026uacute;hle, s \u0026uacute;krojkami rozdelen\u0026yacute;mi do 3\u0026ndash;5 c\u0026iacute;pov, p\u0026aacute;perist\u0026eacute;. Palisty delen\u0026eacute;, dlh\u0026scaron;ie ako \u0026scaron;ir\u0026scaron;ie. Kvety drobn\u0026eacute;, \u017eltozelen\u0026eacute;, kali\u0026scaron;n\u0026eacute; l\u0026iacute;stky vajcovit\u0026eacute;. Kvitne od apr\u0026iacute;la do okt\u0026oacute;bra. Plod je na\u017eka do 2 mm dlh\u0026aacute;.\u003C\/p\u003E","slug":"drobnobyl-rolna","images":[{"id":24921,"image":"http:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/9\/9f\/Aphanes_arvensis.jpeg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c1\/c19\/c193d126-579b-4597-b4e9-f382358a23f1.jpg"},{"id":24923,"image":"http:\/\/www.unavarra.es\/herbario\/fotos\/Apha_arve\/image003.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/1a\/1a5\/1a5f9f0f-7dd9-4a47-ac4a-2c6b74c4513b.jpg"},{"id":24924,"image":"http:\/\/www.luontoportti.com\/suomi\/images\/17356.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a2\/a20\/a2004840-40b4-4372-ae8f-563c31055171.jpg"},{"id":24925,"image":"http:\/\/www.biolib.cz\/IMG\/GAL\/63608.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/fa\/faa\/faacd2cb-1e5c-432f-8026-01ca98ea7503.jpg"},{"id":66965,"image":"http:\/\/cdn.c.photoshelter.com\/img-get\/I0000PXz5HZhlCXA\/s\/600\/600\/3050450.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e1\/e1a\/e1a70242-09c2-4e09-bfa4-76ed53f8ca19.jpg"},{"id":66966,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/6\/66\/Aphanes_arvensis_saint-fuscien_80_19052007_9.jpg\/1200px-Aphanes_arvensis_saint-fuscien_80_19052007_9.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/31\/318\/318fc163-d391-4823-a677-ac58320f9fa5.jpg"}]},{"id":16479,"name":"Durman oby\u010dajn\u00fd","nameSynonyms":"","latinName":"Datura stramonium","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u0026nbsp;Rod Datura, durman je zast\u0026uacute;pen\u0026yacute; asi 20 jednoro\u010dn\u0026yacute;mi a\u017e viacro\u010dn\u0026yacute;mi bylinami z \u010de\u013eade Solanaceae. Ich byle s\u0026uacute; vetven\u0026eacute;, listy striedav\u0026eacute;, jednoduch\u0026eacute; a kr\u0026aacute;tko rap\u0026iacute;kovit\u0026eacute;. Kvety vyrastaj\u0026uacute; jednotlivo v \u017eliabkoch listov a s\u0026uacute; obojpohlavn\u0026eacute;. Plod je tobolka so zbytkami kalicha, pukaj\u0026uacute;ca \u0026scaron;tyrmi chlop\u0148ami alebo nepravidelne. Obsahuje ve\u013ek\u0026eacute; mno\u017estvo drobn\u0026yacute;ch semien. V\u0026auml;\u010d\u0026scaron;ina druhom poch\u0026aacute;dza z Ameriky. Dnes rastie od tr\u0026oacute;pov a\u017e do mierneho p\u0026aacute;sma, vr\u0026aacute;tane na\u0026scaron;ich najteplej\u0026scaron;\u0026iacute;ch oblast\u0026iacute;. U n\u0026aacute;s je najzn\u0026aacute;mej\u0026scaron;\u0026iacute; durman oby\u010dajn\u0026yacute;.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cdiv style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u0026nbsp;\u003C\/div\u003E","slug":"durman-obycajny","images":[{"id":14756,"image":"http:\/\/jimbotany.com\/Monastery_Plants\/Datura%20stramonium%20%202011-08-01.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/4b\/4b4\/4b4999ef-e078-4fe7-b4e2-c0519f32321a.jpg"},{"id":14757,"image":"https:\/\/fairdinkumseeds.com\/wp-content\/uploads\/2013\/11\/Datura-stramonium.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/7b\/7bb\/7bbe8fac-2e64-4d41-af4b-b5b24c568010.jpg"},{"id":14759,"image":"http:\/\/keys.lucidcentral.org\/keys\/v3\/eafrinet\/weeds\/key\/weeds\/Media\/Html\/images\/Datura_stramonium_(Common_Thorn_Apple)\/datura_stramonium_01.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/ac\/ac5\/ac5e4e7e-f39f-43cf-bb4e-d437b1ac0d8e.jpg"},{"id":14763,"image":"http:\/\/www.njflora.org\/wp-content\/gallery\/datura\/dsc_03410001.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/50\/50c\/50c38e0b-439b-4af1-9802-0e5d69f8a3f5.jpg"},{"id":63500,"image":"http:\/\/www.cactusplaza.com\/media\/catalog\/product\/cache\/1\/image\/9df78eab33525d08d6e5fb8d27136e95\/d\/a\/datura-stramonium-seeds.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/35\/358\/3582a3ae-07ec-45c1-b769-0f0ae49c8481.jpg"}]},{"id":17378,"name":"Dvojzub trojdielny","nameSynonyms":"","latinName":"Bidens tripartita","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EJednoro\u010dn\u0026eacute; byliny 10\u0026ndash;120 cm vysok\u0026eacute;. Stonka vzpriamen\u0026aacute;, bohato rozkon\u0026aacute;ren\u0026aacute;, lys\u0026aacute;, alebo riedko chlpat\u0026aacute;. Listy kr\u0026aacute;tko stopkat\u0026eacute;, tri a\u017e p\u0026auml;\u0165dielne, vz\u0026aacute;cne celistv\u0026eacute;, \u010depe\u013e v obryse vajcovit\u0026aacute;. Okraj listov je z\u0026uacute;bkat\u0026yacute;. \u0026Uacute;bory 10\u0026ndash;25 mm v priemere, dlh\u0026scaron;ie alebo rovnako dlh\u0026eacute; ako \u0026scaron;irok\u0026eacute;, stopkat\u0026eacute;. Z\u0026aacute;krov dvojrad\u0026yacute;. Kvety r\u0026uacute;rkovit\u0026eacute;, \u017elt\u0026eacute; a\u017e hnedo\u017elt\u0026eacute;, vz\u0026aacute;cne sa vyvin\u0026uacute; aj jazykovit\u0026eacute; kvety \u017eltej farby. Na\u017eky ploch\u0026eacute;, s vypukl\u0026yacute;m stredn\u0026yacute;m rebrom, dvojzub\u0026eacute;, alebo trojzub\u0026eacute;, na hran\u0026aacute;ch drsn\u0026eacute;.\u003C\/p\u003E","slug":"dvojzub-trojdielny","images":[{"id":21421,"image":"http:\/\/www.biolib.cz\/IMG\/GAL\/8082.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b8\/b85\/b85c0545-bd8d-4393-9aab-64a1eb193e3e.jpg"},{"id":21423,"image":"http:\/\/jimbotany.com\/Monastery_Plants\/Bidens%20comosa--aka%20Bidens%20tripartita.%202012-07-12.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/ae\/ae4\/ae4106a4-5684-446b-bde4-9a2b503077af.jpg"},{"id":62941,"image":"http:\/\/www.henriettes-herb.com\/files\/images\/photos\/b\/bi\/bidens-tripartita.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/8e\/8e7\/8e7b616f-4b7e-42e3-906a-838c3a5d4aa1.jpg"},{"id":62942,"image":"http:\/\/www.minnesotawildflowers.info\/udata\/r9ndp23q\/pd\/bidens-tripartita-79278-6.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/ca\/ca6\/ca61ab53-1666-417d-bfd7-8d5b8989bc32.jpg"},{"id":62943,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/0\/02\/Bidens_tripartita1_eF.jpg\/220px-Bidens_tripartita1_eF.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b2\/b29\/b29f02d2-c7bb-46dc-8fe3-7f3b466df6ae.jpg"}]},{"id":16508,"name":"Fialka ro\u013en\u00e1","nameSynonyms":"","latinName":"Viola arvensis","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EDorast\u0026aacute; do v\u0026yacute;\u0026scaron;ky 10\u0026ndash;20, zriedkavej\u0026scaron;ie a\u017e 35 cm. M\u0026aacute; s\u0026uacute;mern\u0026eacute; bielo \u017elt\u0026eacute; kvety, ktor\u0026eacute; vyrastaj\u0026uacute; v pazuch\u0026aacute;ch horn\u0026yacute;ch listov. M\u0026aacute; lie\u010div\u0026eacute; \u0026uacute;\u010dinky.\u003C\/p\u003E","slug":"fialka-rolna","images":[{"id":3401,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/8\/84\/Viola_arvensis_habitus.jpeg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/6a\/6ae\/6ae62af1-2789-4052-8d0f-0bb34c863ab8.jpg"},{"id":3406,"image":"http:\/\/www.arthropodafotos.de\/pictures\/plan\/14CHS03849o.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/95\/95e\/95e7481e-3b3b-4fd7-b6c2-87cbc61a1745.jpg"},{"id":58930,"image":"http:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/0\/08\/Viola_arvensis.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/48\/483\/48309c1d-325e-4a82-bb2e-7373a064420a.jpg"},{"id":58931,"image":"https:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Violaceae\/viola-arvensis-ha-ahaines-d.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/0d\/0d1\/0d1d9e0a-a2db-477b-8852-e9dad9f49a8e.jpg"},{"id":58933,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/7\/71\/Viola_arvensis_kz1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/70\/70c\/70cd54b0-4284-4f7b-93e0-74d07f8f7517.jpg"},{"id":58934,"image":"https:\/\/extension.umass.edu\/landscape\/sites\/landscape\/files\/weeds\/stems\/vioar2w.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e4\/e40\/e403562f-9fa6-4055-89b0-38ff0ae3936d.jpg"}]},{"id":16520,"name":"Fialka trojfarebn\u00e1","nameSynonyms":"","latinName":"Viola tricolor","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EDorast\u0026aacute; do v\u0026yacute;\u0026scaron;ky 15 - 30 cm, zriedka a\u017e 50 cm. M\u0026aacute; plaziv\u0026yacute; podzemok. Listy s\u0026uacute; jednoduch\u0026eacute;, stopkat\u0026eacute;, horn\u0026eacute; niekedy len kr\u0026aacute;tko stopkat\u0026eacute;. \u010cepele listov s\u0026uacute; eliptick\u0026eacute; a\u017e vajcovit\u0026eacute; horn\u0026eacute; s\u0026uacute; \u010dasto omnoho u\u017e\u0026scaron;ie, a\u017e \u0026uacute;zko kopijovit\u0026eacute;, v\u0026scaron;etky s\u0026uacute; na okraji vr\u0026uacute;bkovane p\u0026iacute;lkovit\u0026eacute;. Na b\u0026aacute;ze listov s\u0026uacute; palisty. Na kvetnej stopke s\u0026uacute; 2 listene, s\u0026uacute; umiestnen\u0026eacute; celkom tesne pod kvetom. Kvety s\u0026uacute; s\u0026uacute;mern\u0026eacute;, vo\u0148av\u0026eacute; alebo nevo\u0148av\u0026eacute;. Koruny s\u0026uacute; za pln\u0026eacute;ho kvetu do plochy roztvoren\u0026eacute;. Koruny s\u0026uacute; naj\u010dastej\u0026scaron;ie 15 - 25 mm vysok\u0026eacute;, vz\u0026aacute;cnej\u0026scaron;ie aj viac, korunn\u0026eacute; lupienky v\u0026auml;\u010d\u0026scaron;inou svojou d\u013a\u017ekou presahuj\u0026uacute; kali\u0026scaron;n\u0026eacute;, s\u0026uacute; svetlo a\u017e s\u0026yacute;to \u017elt\u0026eacute;, v\u0026auml;\u010d\u0026scaron;inou s\u0026uacute; na nich r\u0026ocirc;zne \u0026scaron;kvrny naj\u010dastej\u0026scaron;ie modrej farby, niekedy modr\u0026aacute; farba preva\u017euje. \u017d\u013eaznat\u0026yacute; v\u0026yacute;rastok pri bliznovom otvore je v\u0026yacute;razne vyvinut\u0026yacute;. Plodom je tobolka. V \u013eudovom lie\u010dite\u013estve sa pou\u017e\u0026iacute;va ako lie\u010div\u0026aacute; bylina.\u003C\/p\u003E","slug":"fialka-trojfarebna","images":[{"id":35174,"image":"http:\/\/static3.depositphotos.com\/1001025\/121\/i\/950\/depositphotos_1217963-Viola-tricolor.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/95\/95e\/95e3e8f9-9ea9-4603-97d7-0d4c4997975a.jpg"},{"id":35175,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/0\/0f\/Viola_tricolor.jpeg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d4\/d41\/d414c3ad-0e1b-4d42-a766-b98d46931579.jpg"},{"id":35176,"image":"http:\/\/blogs.reading.ac.uk\/whiteknightsbiodiversity\/files\/2011\/12\/Viola-tricolor.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/16\/164\/164ee2fe-185a-4f75-8697-48bfd85c3682.jpg"},{"id":35177,"image":"http:\/\/st.depositphotos.com\/2773533\/3282\/i\/950\/depositphotos_32822239-Heartsease-flower-viola-tricolor-in.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/2d\/2d3\/2d35f2d8-7d78-44e5-a6a0-b4e1a91759da.jpg"},{"id":35179,"image":"http:\/\/plants.nature4stock.com\/wp-content\/uploads\/2012\/10\/IMG_2016_Viola_tricolor.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/85\/85f\/85fb6e9d-b108-494a-a86e-7409d25efc8f.jpg"}]},{"id":17135,"name":"Hlav\u00e1\u010dik letn\u00fd","nameSynonyms":"","latinName":"Adonis aestivalis","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EJednoro\u010dn\u0026aacute; bylina vysok\u0026aacute; 20 - 50 cm. Listy perovito strihan\u0026eacute;, listov\u0026eacute; \u0026uacute;krojky ve\u013emi \u0026uacute;zke. Kvet s priemerom 2 - 3,5 cm, korunn\u0026eacute; lupienky oran\u017eov\u0026eacute;, na b\u0026aacute;ze \u010dasto s \u010diernou \u0026scaron;kvrnou. Kali\u0026scaron;n\u0026eacute; l\u0026iacute;stky pritla\u010den\u0026eacute; ku korune, siahaj\u0026uacute;ce do 1\/3 - 1\/2 koruny.\u003C\/p\u003E","slug":"hlavacik-letny","images":[{"id":2824,"image":"http:\/\/www.gransassolagapark.it\/fotoGallery\/11760_141_PNGSL.jpeg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/16\/169\/1691e72c-a9f9-4ec3-82a5-ad7003e5cfb3.jpg"},{"id":2826,"image":"http:\/\/4.bp.blogspot.com\/_Ry3a3RhaOdE\/S-umnpDMzcI\/AAAAAAAAEDE\/kiLGpJvmTcQ\/s1600\/Adonis+aestivalis.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/eb\/eb7\/eb72925c-2e23-41e1-ba62-1740229b1836.jpg"},{"id":2828,"image":"https:\/\/farm3.staticflickr.com\/2718\/4510545777_78770c57ff_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/51\/51c\/51cbf4f5-0ffa-4e73-812a-3c6736ac4c81.jpg"},{"id":2829,"image":"http:\/\/garden.org\/pics\/2012-01-25\/bonitin\/fbff1b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b8\/b88\/b885dc12-1294-4af5-94fb-6a333991898a.jpg"},{"id":2831,"image":"http:\/\/www.virboga.de\/pics\/big\/008703.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/50\/503\/50394d67-6b02-4dd5-a110-14c4be16e392.jpg"}]},{"id":16493,"name":"Hluchavka","nameSynonyms":"","latinName":"Lamium","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EN\u011bkter\u0026eacute; hluchavky jsou jen 10-30 cm vysok\u0026eacute; - nachov\u0026aacute; \u010di obj\u0026iacute;mav\u0026aacute;, jin\u0026eacute; mohou b\u0026yacute;t vysok\u0026eacute; a\u017e 60-80 cm - skvrnit\u0026aacute; \u010di b\u0026iacute;l\u0026aacute;. Hluchavka skvrnit\u0026aacute; roste v les\u0026iacute;ch a k\u0159ovin\u0026aacute;ch, ostatn\u0026iacute; najdeme sp\u0026iacute;\u0026scaron;e na rumi\u0026scaron;t\u0026iacute;ch, louk\u0026aacute;ch nebo pol\u0026iacute;ch, rostou i na okraj\u0026iacute;ch cest, p\u0159ednost d\u0026aacute;vaj\u0026iacute; slunn\u011bj\u0026scaron;\u0026iacute;m stanovi\u0026scaron;t\u0026iacute;m.\u003C\/p\u003E","slug":"hluchavka","images":[{"id":11973,"image":"http:\/\/www.megacentregroupe.com\/wp-content\/uploads\/2016\/03\/lamium-groundover.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/ec\/ec3\/ec3d45a3-035a-4a94-b06a-fc012559ed05.jpg"},{"id":11974,"image":"http:\/\/loghouseplants.com\/plants\/wp-content\/uploads\/2012\/01\/Lamium_SilverNettles2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/8f\/8fd\/8fd307b9-1a4d-4bdb-b281-4702444ab33c.jpg"},{"id":11978,"image":"http:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/d\/d7\/Lamium_maculatum_cm01.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/22\/221\/22138247-f9a8-4ce3-8392-28cec12bd838.jpg"},{"id":11979,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/e\/eb\/Lamium_maculatum_\u0027roseum\u0027_3.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/22\/226\/226d7e66-e617-451d-98e4-1c2e739ad77a.jpg"},{"id":11981,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Lamiaceae\/lamium-album-ha-fgiordana2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/5d\/5de\/5de7758b-4e80-47c3-9f94-4f15b4492071.jpg"}]},{"id":16519,"name":"Hluchavka obj\u00edmav\u00e1","nameSynonyms":"","latinName":"Lamium amplexicaule","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EJednolet\u0026aacute;, 5\u0026ndash;25 cm vysok\u0026aacute; bylina. Lodyha vystoupav\u0026aacute; a\u017e p\u0159\u0026iacute;m\u0026aacute;, v\u011btven\u0026aacute;, \u0159\u0026iacute;dce a\u017e hust\u011b p\u0026yacute;\u0159it\u0026aacute;. Listy vst\u0159\u0026iacute;cn\u0026eacute;, \u0159ap\u0026iacute;kat\u0026eacute;, \u010depel list\u016f okrouhl\u0026aacute; a\u017e okrouhle ledvinit\u0026aacute;, 0,7\u0026ndash;2,5 cm dlouh\u0026aacute;, hrub\u011b vroubkovan\u0026aacute;, roztrou\u0026scaron;en\u011b chlupat\u0026aacute; a\u017e vlnat\u0026aacute;. Kv\u011bty vyr\u016fstaj\u0026iacute; v odd\u0026aacute;len\u0026yacute;ch lichop\u0159eslenech s 6\u0026ndash;10 kv\u011bty. Listeny p\u0159isedl\u0026eacute; a\u017e poloobj\u0026iacute;mav\u0026eacute;, ledvinit\u0026eacute;. Kalich pravideln\u0026yacute;, p\u011btic\u0026iacute;p\u0026yacute;, zvonkovit\u0026yacute;, koruna dvoupysk\u0026aacute;, 1,5\u0026ndash;2 cm dlouh\u0026aacute;, r\u016f\u017eov\u011b purpurov\u0026aacute; a\u017e r\u016f\u017eov\u0026aacute;, korunn\u0026iacute; trubka rovn\u0026aacute;, horn\u0026iacute; pysk m\u0026iacute;rn\u011b vyklenut\u0026yacute;.\u003C\/p\u003E","slug":"hluchavka-objimava-1","images":[{"id":15862,"image":"http:\/\/herbarium.missouristate.edu\/Plants%20of%20the%20Interior%20Highlands\/Flowers\/Lamium%20amplexicaule%20-%20N.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/21\/21c\/21c6f179-b812-4016-ad42-36cc719e2602.jpg"},{"id":15864,"image":"http:\/\/1.bp.blogspot.com\/-WXMoA8yfvwM\/UN94OgD2XcI\/AAAAAAAAAQE\/xrb6-vIRVYY\/s1600\/cook+-+Lamium+Amplexicaule+-+henbit+-+IMG_9062+-+blog.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/79\/797\/79776701-f285-4863-8cfb-fa0027199cf1.jpg"},{"id":15865,"image":"http:\/\/www.unavarra.es\/herbario\/fotos\/Lami_ampl\/image003.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/65\/653\/653aec26-0bdb-43a9-9b45-bc92a297a4ff.jpg"},{"id":64330,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/8\/82\/Lamium_amplexicaule_Kaldari_01.jpg\/768px-Lamium_amplexicaule_Kaldari_01.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/8e\/8eb\/8eb9e1ec-7703-4568-aac5-34ca5d0ed336.jpg"},{"id":64333,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/d\/d3\/Lamium_amplexicaule_Nashville.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f9\/f91\/f91d5a5d-9bd3-41f1-abaf-1cf8a3631980.jpg"},{"id":64334,"image":"https:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Lamiaceae\/lamium-amplexicaule-st-pdrobot-b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/07\/07b\/07b12eac-0eb7-4845-8277-f7dbfd6e7711.jpg"}]},{"id":16516,"name":"Hluchavka purpurov\u00e1","nameSynonyms":"","latinName":"Lamium purpureum","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EJedno a\u017e dvojro\u010dn\u0026aacute;, do 30 cm vysok\u0026aacute;, fialovast\u0026aacute; bylina. Stonka je vyst\u0026uacute;pav\u0026aacute; a\u017e priama, \u0026scaron;tvorhrann\u0026aacute;, u\u017e od b\u0026aacute;zy rozkon\u0026aacute;ren\u0026aacute;, lys\u0026aacute;. Listy protistojn\u0026eacute;, chlpat\u0026eacute;, vajcovit\u0026eacute;, s vr\u0026uacute;bkovan\u0026yacute;m okrajom, doln\u0026eacute; listy dlho stopkat\u0026eacute;, horn\u0026eacute; sediace. Kvety usporiadan\u0026eacute; v papraslenoch. Kalich zvonkovit\u0026yacute;, 5 zub\u0026yacute;, okolo 5 mm dlh\u0026yacute;. Koruna je ru\u017eovo\u010derven\u0026aacute;, 0,8 \u0026ndash; 1,2 cm dlh\u0026aacute;, doln\u0026yacute; pysk srdcovit\u0026yacute;, purporovou kresbou. Horn\u0026yacute; pysk vyklenut\u0026yacute;, p\u0026aacute;perisk\u0026yacute;. Plodom s\u0026uacute; tvrdky.\u003C\/p\u003E","slug":"hluchavka-purpurova","images":[{"id":26503,"image":"http:\/\/static.panoramio.com\/photos\/large\/89915648.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/28\/282\/28238694-7e0e-4246-bb82-8b8c4f9d3423.jpg"},{"id":54070,"image":"http:\/\/www.sumiagro.pl\/wp-content\/uploads\/2013\/03\/jasnota-purpurowa.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e0\/e0f\/e0fecfc7-923f-41af-8f31-3c576ed855db.jpg"},{"id":59915,"image":"http:\/\/www.pfaf.org\/Admin\/PlantImages\/LamiumPurpureum2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/17\/17c\/17c7cb7a-f5b3-40ef-93e4-4d168587b4a9.jpg"},{"id":59916,"image":"http:\/\/www.plant-identification.co.uk\/images\/labiatae\/lamium-purpureum-4.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/28\/28c\/28c57edb-a571-4ee8-be14-df7a291b49c5.jpg"},{"id":63011,"image":"https:\/\/img.plantis.info\/wp-content\/uploads\/2015\/10\/Lamium-purpureum-4.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d3\/d38\/d383ae44-fc93-459a-84d7-bab956f0cc0a.jpg"},{"id":63012,"image":"http:\/\/www.missouriplants.com\/Pinkopp\/Lamium_purpureum_plant.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f2\/f27\/f278b55c-d2bc-4dfb-a89b-e7fafb153d5b.jpg"}]},{"id":16574,"name":"Hor\u010diak oby\u010dajn\u00fd","nameSynonyms":"hor\u010diak brosky\u0148olist\u00fd","latinName":"Persicaria maculosa","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EJednoro\u010dn\u0026eacute; rastliny. Byle vzpriamen\u0026eacute;, vyst\u0026uacute;pav\u0026eacute;, poliehav\u0026eacute; a\u017e plaziv\u0026eacute;, 10\u0026ndash;120 cm vysok\u0026eacute;, zv\u0026auml;\u010d\u0026scaron;a rozkon\u0026aacute;ren\u0026eacute;, niekedy jednoduch\u0026eacute;, s uzlinami n\u0026aacute;padne zhrubnut\u0026yacute;mi, lys\u0026eacute;, niekedy chlpat\u0026eacute;, zelen\u0026eacute; a\u017e \u010dervenkast\u0026eacute;. \u010cepe\u013e listov kopijovit\u0026eacute;, vajcovit\u0026aacute; a\u017e \u0026scaron;iroko vajcovit\u0026aacute;, 2\u0026ndash;16 \u0026times; 1\u0026ndash;4 cm, na b\u0026aacute;ze klinovit\u0026aacute; a\u017e \u0026scaron;iroko klinovit\u0026aacute;, na vrchole \u0026scaron;picat\u0026aacute; a\u017e tupo \u0026scaron;picat\u0026aacute;, l\u0026iacute;cna strana lys\u0026aacute; a\u017e riedko chlpat\u0026aacute; \u010dasto s tmavou \u0026scaron;kvrnou v tvare polmesiaca, rub listu riedko chlpat\u0026yacute; a\u017e lys\u0026yacute;, bez \u017eliazok. R\u0026uacute;rky valcovit\u0026eacute;, k stonke viac menej pevne pritla\u010den\u0026eacute;, riedko plstnat\u0026eacute; a\u017e lys\u0026eacute;, na vrchole u\u0165at\u0026eacute;, porasten\u0026eacute; odst\u0026aacute;vaj\u0026uacute;cimi alebo pritla\u010den\u0026yacute;mi ch\u013apkami, v\u0026yacute;razne brvit\u0026eacute;, brvy 1,5\u0026ndash;3,5 mm. S\u0026uacute;kvetia s\u0026uacute; paklasy, vzpriamen\u0026eacute; alebo previsnut\u0026eacute;, do 7 cm dlh\u0026eacute;, stopkat\u0026eacute;, kvetn\u0026eacute; stopky bez \u017eliazok. Okvetie 2\u0026ndash;3 mm dlh\u0026eacute;, na b\u0026aacute;ze zrasten\u0026eacute;, \u010dervenkast\u0026eacute;, ru\u017eov\u0026eacute;, biele alebo zelenkav\u0026eacute;, ne\u017eliazkat\u0026eacute;. Na\u017eky \u0026scaron;o\u0026scaron;ovicovit\u0026eacute; a\u017e srdcovit\u0026eacute;, na vrchole s m\u0026auml;kk\u0026yacute;m hrotom, splo\u0026scaron;ten\u0026eacute;, alebo z jednej strany mierne vypukl\u0026eacute;, 2\u0026ndash;2,5 mm, \u010diernohned\u0026eacute; a\u017e \u010dierne, leskl\u0026eacute;.\u003C\/p\u003E","slug":"horciak-obycajny","images":[{"id":23524,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/c\/ce\/Persicaria_maculosa_ENBLA05.jpeg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/13\/133\/1339a8d2-976d-4447-829d-b5a7c65c5f62.jpg"},{"id":23526,"image":"http:\/\/3.bp.blogspot.com\/-JNCpv2mdz68\/UjhmRRotFJI\/AAAAAAAABLM\/ie0NHl-jASg\/s1600\/persicaria+maculata_bl.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/66\/66c\/66c83147-b5d6-47ab-8a6e-64db5bedb497.jpg"},{"id":23529,"image":"http:\/\/science.halleyhosting.com\/nature\/gorge\/3petal\/buck\/polygonum\/persicaria\/maculosa2g.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/4e\/4e3\/4e3a6dc6-969c-4f79-8c8e-a5767235de77.jpg"},{"id":59920,"image":"https:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Polygonaceae\/persicaria-maculosa-fl-dkausen-b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a5\/a56\/a566351c-de94-452e-a7ae-92d344d84b81.jpg"},{"id":66991,"image":"http:\/\/warehouse1.indicia.org.uk\/upload\/p168112tls1she1p2ga7vmp7a8f2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/0e\/0ee\/0eebefde-21cf-4dbc-8b18-1dab0db1d616.jpg"},{"id":66992,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/d\/d9\/Persicaria_maculosa_%2B_Persicaria_lapathifolia_%288346495896%29.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/8d\/8d7\/8d71f1e4-25fe-4e70-9b06-a580991a1592.jpg"}]},{"id":17380,"name":"Hor\u010diak pieprov\u00fd","nameSynonyms":"","latinName":"Persicaria hydropiper","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EJednoro\u010dn\u0026eacute; rastliny p\u0026aacute;l\u010divej chuti. Stonky vzpriamen\u0026eacute;, vyst\u0026uacute;pav\u0026eacute;, 15\u0026ndash;100 cm vysok\u0026eacute;, zv\u0026auml;\u010d\u0026scaron;a rozkon\u0026aacute;ren\u0026eacute;, niekedy jednoduch\u0026eacute;, s uzlinami zhrubnut\u0026yacute;mi zv\u0026auml;\u010d\u0026scaron;a v dolnej \u010dasti stonky, lys\u0026eacute;, zelen\u0026eacute; a\u017e \u010dervenkast\u0026eacute;, \u010dasto s fialov\u0026yacute;m odtie\u0148om. \u010cepe\u013e listov kopijovit\u0026aacute;, \u010dasto zvlnen\u0026aacute;, k obom koncom z\u0026uacute;\u017een\u0026aacute;, 2\u0026ndash;10 \u0026times; 1\u0026ndash;3 cm, na b\u0026aacute;ze klinovit\u0026aacute;, na vrchole \u0026scaron;picat\u0026aacute;, l\u0026iacute;cna strana lys\u0026aacute; a\u017e kr\u0026aacute;tko chlpat\u0026aacute; \u010dasto s tmavou \u0026scaron;kvrnou, rub listu riedko chlpat\u0026yacute; a\u017e lys\u0026yacute;. Stopka kr\u0026aacute;tka, do 1,5 cm dlh\u0026aacute;, vyrastaj\u0026uacute;ca v dolnej polovici r\u0026uacute;rky. R\u0026uacute;rky valcovit\u0026eacute;, pomerne vo\u013en\u0026eacute;, riedko chlpat\u0026eacute; a\u017e lys\u0026eacute;, brvit\u0026eacute;, brvy 1\u0026ndash;3 mm. S\u0026uacute;kvetia s\u0026uacute; riedke paklasy, zvy\u010dajne previsnut\u0026eacute;, do 7 cm dlh\u0026eacute;, stopkat\u0026eacute;. Okvetie 3\u0026ndash;4 mm dlh\u0026eacute;, na b\u0026aacute;ze zrasten\u0026eacute;, zelenkav\u0026eacute;, ru\u017eov\u0026eacute; a\u017e biele, hojne \u017eliazkat\u0026eacute;. Na\u017eky tupo trojhrann\u0026eacute;, 2\u0026ndash;2,5 mm, \u010diernohned\u0026eacute; a\u017e \u010dierne, leskl\u0026eacute;.\u003C\/p\u003E","slug":"horciak-pieprovy","images":[{"id":13235,"image":"http:\/\/www.thewildflowersociety.com\/wfs_diary\/wfs_diary_images_large\/persicaria_hydropiper_water_pepper_large.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/46\/460\/46090752-9039-4f10-9e79-a19fcad15967.jpg"},{"id":13236,"image":"https:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Polygonaceae\/persicaria-hydropiper-fl-dcameron.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d3\/d3c\/d3ce102d-e955-447c-988c-8797b2241b6a.jpg"},{"id":13237,"image":"http:\/\/www.carolscornwall.com\/Plants%20Lichens%20and%20Fungi\/Plant-Persicaria%20hydropiper30-07-09.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/ea\/ea7\/ea75f9a1-29d4-427d-933a-4031046c5142.jpg"},{"id":13241,"image":"https:\/\/farm3.staticflickr.com\/2482\/3765699760_af6d2cac67_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a4\/a4f\/a4f50686-a270-4356-bff0-55d6fbac8665.jpg"},{"id":13242,"image":"http:\/\/www.wildlifeinsight.com\/wp-content\/gallery\/gb_wildflowers\/water-pepper_2100.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b0\/b0d\/b0de2576-3442-4713-96eb-7ec36cb677da.jpg"}]},{"id":16518,"name":"Hor\u010diak \u0161tiavolist\u00fd","nameSynonyms":"","latinName":"Persicaria lapathifolia","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EJednoro\u010dn\u0026aacute; bylina s priamou a\u017e poliehavou stonkou. Striedav\u0026eacute;, \u0026scaron;iroko vajcovit\u0026eacute; a\u017e kopijovit\u0026eacute; listy sedia na stonke vo v\u0026yacute;razne hrub\u0026yacute;ch uzloch. Na l\u0026iacute;ci maj\u0026uacute; polmesiacovit\u0026uacute; hned\u0026uacute; \u0026scaron;kvrnu a belav\u0026eacute; bodky, s\u0026uacute; hol\u0026eacute; a niekedy na rube pav\u0026uacute;\u010dinat\u0026eacute;. Drobn\u0026eacute; \u010dervenkast\u0026eacute; alebo biele kvety s\u0026uacute; usporiadan\u0026eacute; v pretiahnut\u0026yacute;ch nep\u0026aacute;rnych klasoch. Plody s\u0026uacute; na\u017eky. Tento druh stavikrvu rastie najm\u0026auml; na brehoch potokov, v priekop\u0026aacute;ch a na dne vypuste\u0026shy;n\u0026yacute;ch rybn\u0026iacute;kov a tie\u017e ako burina v okopa\u0026shy;nin\u0026aacute;ch.\u003C\/p\u003E","slug":"horciak-stiavolisty","images":[{"id":13714,"image":"http:\/\/www.swcoloradowildflowers.com\/White%20Enlarged%20Photos\/2pela22.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/06\/064\/064250ce-b999-46f4-ba81-157043e23f8c.jpg"},{"id":13716,"image":"http:\/\/www.botanickafotogalerie.cz\/highslide\/images\/large\/51\/Persicaria_lapathifolia8.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/17\/17a\/17a040b7-3f2f-4b18-956d-252433adbafd.jpg"},{"id":59908,"image":"https:\/\/s-media-cache-ak0.pinimg.com\/originals\/69\/ce\/68\/69ce6818fcd315cf0d1fe427a86ce8fc.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e6\/e65\/e654cafa-e32a-45e4-bab1-be7a5f7133a1.jpg"},{"id":59911,"image":"http:\/\/wwx.inhs.illinois.edu\/files\/5213\/3960\/1912\/PerLap.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/eb\/eba\/eba9f807-9a74-4070-9baa-a24ac113085a.jpg"},{"id":59912,"image":"https:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Polygonaceae\/persicaria-lapathifolia-fl-gmittelhauser-b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/cc\/cce\/cce874df-e95c-4a52-bcaf-7b5301a81b09.jpg"}]},{"id":16507,"name":"Hor\u010diaky","nameSynonyms":"","latinName":"Persicaria","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EBylina rastie na brehoch vodn\u0026yacute;ch tokov, na dn\u0026aacute;ch vypusten\u0026yacute;ch rybn\u0026iacute;kov, v priekop\u0026aacute;ch, na vlhk\u0026yacute;ch l\u0026uacute;kach, miestami ako burina na okopanin\u0026aacute;ch, od n\u0026iacute;\u017ein a\u017e do podhorsk\u0026yacute;ch oblast\u0026iacute;.\u003C\/p\u003E","slug":"horciaky","images":[{"id":11254,"image":"https:\/\/s3-eu-west-1.amazonaws.com\/legacy.claireaustin-hardyplants.co.uk\/persicaria\/persicaria-fat-domino2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/3a\/3ae\/3ae637e6-1e14-41d5-a089-b5d08bfabe5a.jpg"},{"id":11256,"image":"http:\/\/d17vsf20mehj1i.cloudfront.net\/22440_20110608T154949_0.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/84\/84b\/84b63cdc-7897-4322-a99a-2fbd2bb61d97.jpg"},{"id":11257,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/c\/ce\/Persicaria_maculosa_ENBLA05.jpeg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f7\/f72\/f72061f4-2de9-4b40-bb33-094086840af3.jpg"},{"id":11260,"image":"http:\/\/www.webshopabbing.nl\/media\/catalog\/product\/cache\/1\/image\/9df78eab33525d08d6e5fb8d27136e95\/f\/i\/file_17_4.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c6\/c66\/c6637b9f-9ba6-4bcf-a308-fa48f21bc2dc.jpg"},{"id":66817,"image":"http:\/\/allanbecker-gardenguru.squarespace.com\/storage\/vivaces.netPersiFireT.htmlPersiFireT.jpg?__SQUARESPACE_CACHEVERSION=1331154383411","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/1d\/1d7\/1d7a5ccc-7242-4033-94c6-e66bb86b553b.jpg"}]},{"id":17263,"name":"Hor\u010dica biela","nameSynonyms":"","latinName":"Sinapis alba","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EJe to jednoro\u010dn\u0026aacute; rastlina, by\u013e je priama, rozkon\u0026aacute;ren\u0026aacute;, hranat\u0026aacute;. Listy s\u0026uacute; stopkat\u0026eacute;, podlhovast\u0026eacute;, l\u0026yacute;rovito perovito dielne, s 2-3 p\u0026aacute;rmi kopijovit\u0026yacute;ch, zubat\u0026yacute;ch dielov.\u0026nbsp;Strapce kvetov s\u0026uacute; vrcholov\u0026eacute;, po\u010das kvitnutia chochol\u0026iacute;kovit\u0026eacute;, nesk\u0026ocirc;r pred\u013a\u017een\u0026eacute;. Kvetn\u0026eacute; stopky s\u0026uacute; 0,5 cm dlh\u0026eacute;, kvety s\u0026uacute; vo\u0148av\u0026eacute;, kalich je rozost\u0026uacute;pen\u0026yacute;, koruna je jasno\u017elt\u0026aacute;, dvakr\u0026aacute;t dlh\u0026scaron;ia ako kalich, lupienky s\u0026uacute; \u0026scaron;iroko obr\u0026aacute;tene vajcovit\u0026eacute;, necht\u0026iacute;k je \u0026uacute;zky, stopky plodov s\u0026uacute; zo za\u010diatku priame, nesk\u0026ocirc;r rovnov\u0026aacute;\u017ene odst\u0026aacute;vaj\u0026uacute;ce. \u0026Scaron;e\u0026scaron;ule s\u0026uacute; \u0026scaron;tetinato chlpat\u0026eacute;, chlopne vy\u010dnievaj\u0026uacute;co 3-\u017eilov\u0026eacute;, zob\u0026aacute;\u010dik je 1- a\u017e 3-kr\u0026aacute;t dlh\u0026scaron;\u0026iacute; ako chlopne, splo\u0026scaron;ten\u0026yacute;, 3-\u017eilov\u0026yacute;, zahnut\u0026yacute;, neopadav\u0026yacute;. Semen\u0026aacute; s\u0026uacute; po 2-3, gu\u013eat\u0026eacute;, bledohned\u0026eacute; a\u017e belav\u0026eacute;, jemne bodkovan\u0026eacute;, mokr\u0026eacute; s\u0026uacute; sliznat\u0026eacute;.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cdiv style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u0026nbsp;\u003C\/div\u003E","slug":"horcica-biela","images":[{"id":2241,"image":"http:\/\/2.bp.blogspot.com\/_Ry3a3RhaOdE\/S_FqRqOE9GI\/AAAAAAAAGBQ\/3lykUBT24pQ\/s1600\/Sinapis+alba+mairei.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/6a\/6a5\/6a5b11c5-2ac3-4c72-9a44-d58f66eea531.jpg"},{"id":2242,"image":"http:\/\/www.monde-de-lupa.fr\/Pelouses\/ImagesPel\/Sinapis%20img\/Sinapis%20alba%20Neuves%20Maisons%2027-11-09%20048.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b0\/b04\/b04c1aab-4627-4118-9971-b38e5a5a195c.jpg"},{"id":2243,"image":"http:\/\/www.conabio.gob.mx\/malezasdemexico\/brassicaceae\/sinapis-alba\/imagenes\/rama.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/07\/077\/0773101a-f876-418f-936a-6bddabc3fb59.jpg"},{"id":2245,"image":"http:\/\/calphotos.berkeley.edu\/imgs\/512x768\/0000_0000\/0307\/2096.jpeg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/eb\/eb4\/eb44ee23-27ed-4e12-acb2-598e6e380d50.jpg"},{"id":2246,"image":"http:\/\/www.apatita.com\/herbario\/Cruciferae\/large\/Sinapis_alba_subsp_mairei_4.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/ac\/ac8\/ac8abd96-ca3b-4da9-8a2b-a57763d6d22f.jpg"}]},{"id":16512,"name":"Hor\u010dica po\u013en\u00e1","nameSynonyms":"","latinName":"Sinapis arvensis","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cspan id=\u0022result_box\u0022 lang=\u0022sk\u0022 tabindex=\u0022-1\u0022\u003E\u003Cspan title=\u0022Lodyha je obvykle ji\u017e od spodu pravideln\u011b v\u011btven\u0026aacute;, p\u0159\u0026iacute;m\u0026aacute;, v doln\u0026iacute; \u010d\u0026aacute;sti chlupat\u0026aacute;, naho\u0159e lys\u0026aacute;, 30 a\u017e 90 cm vysok\u0026aacute;.\u0022\u003EStonka je zvy\u010dajne u\u017e od spodu pravidelne vetven\u0026aacute;, priama, v dolnej \u010dasti chlpat\u0026aacute;, hore drievko, 30 a\u017e 90 cm vysok\u0026aacute;. \u003C\/span\u003E\u003Cspan title=\u0022Listy ned\u011blen\u0026eacute; a \u0159ap\u0026iacute;kat\u0026eacute;, spodn\u0026iacute; n\u011bkdy slab\u011b lyrovit\u011b lalo\u010dn\u0026eacute; a\u017e pe\u0159enod\u0026iacute;ln\u0026eacute;, lody\u017en\u0026iacute; vej\u010dit\u0026eacute; a podlouhl\u0026eacute;, nepravideln\u011b zubat\u0026eacute;, nejho\u0159ej\u0026scaron;\u0026iacute; b\u0026yacute;vaj\u0026iacute; p\u0159isedl\u0026eacute;.\u0022\u003EListy nedelen\u0026eacute; a stopkat\u0026eacute;, spodn\u0026eacute; niekedy slabo lyrovit\u011b lalo\u010dn\u0026eacute; a\u017e pe\u0159enod\u0026iacute;ln\u0026eacute;, stonkov\u0026eacute; vajcovit\u0026eacute; a podlhovast\u0026eacute;, nepravidelne zubat\u0026eacute;, najhornej\u0026scaron;ia b\u0026yacute;vaj\u0026uacute; prisadnut\u0026eacute;. \u003C\/span\u003E\u003Cspan title=\u0022Kv\u011bty m\u0026aacute; \u010dty\u0159\u010detn\u0026eacute; s korunn\u0026iacute;mi l\u0026iacute;stky dlouh\u0026yacute;mi 7 a\u017e 14 mm, barvy s\u0026iacute;rov\u011b \u017elut\u0026eacute; nebo b\u0026iacute;l\u0026eacute;, \u010dasto z\u0159eteln\u011b fialov\u011b \u017eilkovan\u0026eacute;.\u0022\u003EKvety m\u0026aacute; \u010dty\u0159\u010detn\u0026eacute; s korunn\u0026yacute;mi l\u0026iacute;stkami dlh\u0026yacute;mi 7 a\u017e 14 mm, farby s\u0026iacute;rovej \u017elt\u0026eacute; alebo biele, \u010dasto zrete\u013ene fialovo \u017eilkovan\u0026eacute;. \u003C\/span\u003E\u003Cspan title=\u0022Kv\u011bty jsou se\u0159azen\u0026eacute; ve vrcholov\u0026yacute;ch hroznech.\u0022\u003EKvety s\u0026uacute; zoraden\u0026eacute; vo vrcholov\u0026yacute;ch strapcoch. \u003C\/span\u003E\u003Cspan title=\u0022Kvete v kv\u011btnu a\u017e \u010dervnu, v l\u0026eacute;t\u011b jen jednotliv\u011b a na podzim op\u011bt hromadn\u011b.\u0022\u003EKvitne v m\u0026aacute;ji a\u017e j\u0026uacute;ni, v lete len jednotlivo a na jese\u0148 op\u0026auml;\u0165 hromadne. \u003C\/span\u003E\u003Cspan title=\u0022Ko\u0159en m\u0026aacute; hlubok\u0026yacute;, v\u0159etenovit\u0026yacute;, \u010dasto siln\u011b v\u011btven\u0026yacute;.\u0022\u003EKore\u0148 m\u0026aacute; hlbok\u0026yacute;, vretenovit\u0026yacute;, \u010dasto silne rozvetven\u0026yacute;. \u003C\/span\u003E\u003Cspan title=\u0022Plody jsou za\u0026scaron;krcovan\u0026eacute;, 3 a\u017e 8 cm dlouh\u0026eacute; a 3 a\u017e 6 mm \u0026scaron;irok\u0026eacute; v\u0026aacute;lcovit\u0026eacute; \u0026scaron;e\u0026scaron;ule, se zobanem zab\u0026iacute;raj\u0026iacute;c\u0026iacute;m \u010dasto polovinu \u0026scaron;e\u0026scaron;ule, rostouc\u0026iacute; na odst\u0026aacute;l\u0026yacute;ch kr\u0026aacute;tk\u0026yacute;ch stopk\u0026aacute;ch.\u0022\u003EPlody s\u0026uacute; Za\u0026scaron;krcovanie, 3 a\u017e 8 cm dlh\u0026eacute; a 3 a\u017e 6 mm \u0026scaron;irok\u0026eacute; valcovit\u0026eacute; \u0026scaron;e\u0026scaron;ule, sa zob\u0026aacute;kom zaberaj\u0026uacute;cim \u010dasto polovicu \u0026scaron;e\u0026scaron;ule, rast\u0026uacute;ce na odst\u0026aacute;vaj\u0026uacute;cich kr\u0026aacute;tkych stopk\u0026aacute;ch. \u003C\/span\u003E\u003Cspan title=\u0022Ve zralosti se rozpad\u0026aacute; na 1 a\u017e 8 soude\u010dkovit\u0026yacute;ch, jednosemenn\u0026yacute;ch \u010dl\u0026aacute;nk\u016f s osmi m\u011blk\u0026yacute;mi pod\u0026eacute;ln\u0026yacute;mi r\u0026yacute;hami.\u0022\u003EVo zrelosti sa rozpad\u0026aacute; na 1 a\u017e 8 soude\u010dkovit\u0026yacute;ch, jednosemenn\u0026yacute;ch \u010dl\u0026aacute;nkov s \u0026ocirc;smimi plytk\u0026yacute;mi pozd\u013a\u017enymi ryhami. \u003C\/span\u003E\u003Cspan title=\u0022Semena jsou skoro hladk\u0026aacute;, leskl\u0026aacute;, 1,2 a\u017e 4 mm dlouh\u0026aacute; a 1,5 a\u017e 3,5 mm \u0026scaron;irok\u0026aacute;, tmavo\u010dern\u0026aacute; a\u017e \u010dervenohn\u011bd\u0026aacute;, za vlhka siln\u011b slizovat\u0026iacute;.\u0022\u003ESemen\u0026aacute; s\u0026uacute; skoro hladk\u0026aacute;, leskl\u0026aacute;, 1,2 a\u017e 4 mm dlh\u0026aacute; a 1,5 a\u017e 3,5 mm \u0026scaron;irok\u0026aacute;, tmavo\u010diernu a\u017e \u010dervenohned\u0026aacute;, za vlhka silne slizovat\u0026iacute;.\u003C\/span\u003E\u003C\/span\u003E\u003C\/p\u003E","slug":"horcica-polna","images":[{"id":2248,"image":"http:\/\/www.thewildflowersociety.com\/wfs_diary\/wfs_diary_images_large\/sinapis_arvensis_charlock_large.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/43\/43c\/43c43598-f5ea-43ee-a66d-e1581dcaa32b.jpg"},{"id":54063,"image":"http:\/\/luirig.altervista.org\/cpm\/albums\/bot-units75\/sinapis-arvensis-subsp-arvensis3677.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/15\/156\/156b4e00-cf32-4590-8b1f-61fd781ac467.jpg"},{"id":54065,"image":"https:\/\/4.bp.blogspot.com\/-l1LqFi_doOE\/VuhbaBamYNI\/AAAAAAAAe4s\/J3fn1jWGk2c3M7hy7-GcaLJpfvTdjMXHQ\/s1600\/DSC03060%2Bgorczyca%2Bpolna.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/3f\/3fb\/3fb9eff4-2022-4698-98f7-2b0d8c57bdf4.jpg"},{"id":68484,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/3\/36\/Sinapis_arvensis_marais-la-chaussee-tirancourt_80_30052007_2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/ef\/ef1\/ef163647-5979-4819-9757-e7bd61f0aca8.jpg"},{"id":68485,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/6\/6f\/Leutratal-Sinapis-arvensis-2416.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/30\/302\/302e886e-ab21-4daf-a450-88434b9d5b9f.jpg"}]},{"id":17151,"name":"Hrachor ro\u013en\u00fd","nameSynonyms":"","latinName":"Lathyrus","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cspan id=\u0022result_box\u0022 lang=\u0022sk\u0022\u003ERastlina s Lys\u0026uacute;, \u010dasto rozvetven\u0026uacute; stonkou vzpriamen\u0026uacute;, poliehav\u0026yacute; alebo pop\u0026iacute;navou ktor\u0026aacute; m\u0026ocirc;\u017ee dosiahnu d\u013a\u017eku a\u017e 4 m. Niekedy b\u0026yacute;va \u0026scaron;tvorhrann\u0026aacute; a v\u017edy je striedavo porasten\u0026aacute; sudozpe\u0159en\u0026yacute;mi listy naj\u010dastej\u0026scaron;ie len s dvoma l\u0026iacute;stkami 2 a\u017e 4,5 cm dlh\u0026yacute;mi s celistv\u0026yacute;mi \u010depe\u013eami. U pop\u0026iacute;nav\u0026yacute;ch druhov vyrastaj\u0026uacute; na koncoch listov jednoduch\u0026eacute; alebo delen\u0026eacute; \u0026uacute;ponky. Listy maj\u0026uacute; zvy\u010dajne dlh\u0026eacute; a \u0026uacute;zke palisty.\u003C\/span\u003E\u003C\/p\u003E","slug":"hrachor-rolny","images":[{"id":12645,"image":"https:\/\/www.anniesannuals.com\/signs\/l\/images\/lathyrus_cupani_02.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f6\/f65\/f65e55cb-1965-48f3-9757-3f77bc8f71c6.jpg"},{"id":12646,"image":"http:\/\/www.lathyrus.nl\/test\/wp-content\/uploads\/2015\/07\/Lathyrus-Odoratus-lila-1-700x1000.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/9f\/9f9\/9f95dbc7-e63f-47ef-8503-99f9879346ab.jpg"},{"id":66969,"image":"http:\/\/www.missouriplants.com\/Pinkalt\/Lathyrus_latifolius_plant.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/89\/892\/89244238-27a5-4c13-91b0-ef8da3d4c99c.jpg"},{"id":66970,"image":"http:\/\/www.pfaf.org\/Admin\/PlantImages\/LathyrusSativus.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/fd\/fd3\/fd36a7ed-947e-4cec-b43f-210e986c997c.jpg"},{"id":66971,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/d\/d0\/Lathyrus_odoratus1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/7e\/7eb\/7eb6b596-5c0d-473c-aefe-736177444332.jpg"},{"id":66973,"image":"https:\/\/www.anniesannuals.com\/signs\/l\/images\/lathyrus_annie_b_gilroy-3.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/45\/454\/454880fc-d80d-46cf-9f5a-04a3d91c7b58.jpg"}]},{"id":17130,"name":"Hrebienka oby\u010dajn\u00e1","nameSynonyms":"","latinName":"Cynosurus cristatus","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cspan id=\u0022result_box\u0022 lang=\u0022sk\u0022\u003EHusto trsnat\u0026eacute; tr\u0026aacute;vy, lichoklas jednostrann\u0026yacute;, v obryse podlhovasto \u010d\u0026aacute;rkovit\u0026yacute;, osina zrete\u013ene krat\u0026scaron;ia ako Pluch, \u010depele listov \u010dasto zlo\u017een\u0026eacute;, jaz\u0026yacute;\u010dek asi 1 mm \u003Cspan id=\u0022result_box\u0022 lang=\u0022sk\u0022\u003Edlh\u0026yacute;.\u003C\/span\u003E\u003C\/span\u003E\u003C\/p\u003E","slug":"hrebienka-obycajna","images":[{"id":24955,"image":"http:\/\/www.carolscornwall.com\/Plants%20Lichens%20and%20Fungi\/Grass-Cynosurus%20cristatus-group-25-06-09.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/15\/157\/157a3335-f43d-4fc5-a06c-81fb484f9eb6.jpg"},{"id":24963,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/4\/49\/Cynosurus_cristatus_(spikes).jpg\/640px-Cynosurus_cristatus_(spikes).jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a5\/a51\/a51aac80-7450-4669-beaa-62087ff12f9e.jpg"},{"id":64381,"image":"http:\/\/commons.hortipedia.com\/images\/3\/32\/Cynosurus_cristatus_PDB.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/0d\/0d1\/0d106703-1bdf-468a-92cb-da6812e58bf6.jpg"},{"id":64382,"image":"http:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/6\/6c\/Kamgras_%28Cynosurus_cristatus%29.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/bd\/bdb\/bdb62684-b887-4034-b2b9-567a1b1bcb6c.jpg"},{"id":64384,"image":"http:\/\/www.habitas.org.uk\/flora\/images\/small\/120461s.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/89\/896\/8960f83a-a0a5-4031-9ffe-4b41d78a8f6e.jpg"}]},{"id":17121,"name":"Hu\u013eavn\u00edkovec lek\u00e1rsky","nameSynonyms":"","latinName":"Sisymbrium officinale","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EH\u0026uacute;\u013eavn\u0026iacute;kovec lek\u0026aacute;rsky je jednoro\u010dn\u0026aacute; alebo dvojro\u010dn\u0026aacute; bylina vysok\u0026aacute; 60 cm. Stonky s\u0026uacute; rozkon\u0026aacute;ren\u0026eacute;, tuh\u0026eacute;, chlpat\u0026eacute; \u010dasto tmavo fialov\u0026eacute; a\u017e purpurov\u0026eacute;, s bielymi trich\u0026oacute;mami smeruj\u0026uacute;cimi nadol. Listy s\u0026uacute; perovito-dielne s koncov\u0026yacute;m segmentom o\u0026scaron;tepovite trojbok\u0026yacute;m. N\u0026aacute;padn\u0026yacute;m znakom s\u0026uacute; \u0026scaron;e\u0026scaron;ule pritisnut\u0026eacute; ku kon\u0026aacute;rikom.\u003C\/p\u003E","slug":"hulavnikovec-lekarsky","images":[{"id":2253,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Brassicaceae\/sisymbrium-officinale-ha-gmittelhauser-b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b1\/b13\/b133fad1-d6f8-42dc-8f17-f9b67a11e7f3.jpg"},{"id":2258,"image":"http:\/\/calphotos.berkeley.edu\/imgs\/512x768\/0000_0000\/0506\/0097.jpeg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/97\/972\/972be8a0-6839-4f6b-9f06-541871f36d0e.jpg"},{"id":2259,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Brassicaceae\/sisymbrium-officinale-ha-gmittelhauser-c.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/54\/547\/547d058d-b2f2-4a45-979f-7314732f0217.jpg"},{"id":2261,"image":"http:\/\/calphotos.berkeley.edu\/imgs\/512x768\/0000_0000\/0506\/0098.jpeg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/76\/765\/765a34db-3b5a-474d-9a67-5dffbb9a9266.jpg"},{"id":2262,"image":"http:\/\/luirig.altervista.org\/cpm\/albums\/bot-051\/sisymbrium-officinale608.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/8f\/8f4\/8f49ecae-ef3c-454e-85af-b67631ff7327.jpg"}]},{"id":16501,"name":"Hviezdica prostredn\u00e1","nameSynonyms":"","latinName":"Stellaria media","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EHviezdice rast\u0026uacute; v hust\u0026yacute;ch pr\u0026iacute;zemn\u0026yacute;ch porastoch, tak\u017ee sa \u013eahko sa zbieraj\u0026uacute; no\u017enicami. Jednoducho uchopte jednou rukou pln\u0026uacute; hrs\u0165 hviezd\u0026iacute;c a druhou rukou ich tesne pri zemi odstrihnite. Listy s\u0026uacute; elipsovit\u0026eacute; a rast\u0026uacute; protistojne pozd\u013a\u017e dlh\u0026yacute;ch \u0026scaron;t\u0026iacute;hlych stoniek. Kvety s\u0026uacute; mali\u010dk\u0026eacute; a biele, s piatimi korunn\u0026yacute;mi lupienkami, ktor\u0026eacute; s\u0026uacute; zospodu roz\u0026scaron;tiepen\u0026eacute;, tak\u017ee to vyzer\u0026aacute;, ako by mali desa\u0165 korunn\u0026yacute;ch lupienkov.\u003C\/p\u003E","slug":"hviezdica-prostredna","images":[{"id":60965,"image":"https:\/\/nmedik.org\/images\/stories\/travnik\/stellaria-media-l1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/ce\/ce8\/ce8fcf3b-bcec-4a2d-82ac-739571c87155.jpg"},{"id":60967,"image":"http:\/\/galen-9.com\/wp-content\/uploads\/2014\/05\/zvezdchatka1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b3\/b3d\/b3d78fad-3b2c-468c-bc7a-36a38fdb5b3b.jpg"},{"id":60968,"image":"http:\/\/cemkin.ru\/data\/articles_pic\/mokrica.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/66\/66c\/66cc31d2-454c-437b-8d88-253259543c52.jpg"},{"id":60969,"image":"http:\/\/www.ayzdorov.ru\/images\/Travi\/zvezdchatka-dynge.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/22\/223\/223e7c2f-91e4-467c-a629-641ae7cd297f.jpg"}]},{"id":16533,"name":"Ibi\u0161tek trojdielny","nameSynonyms":"","latinName":"Hibiscus trionum","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EJednolet\u0026aacute; bylina s dlouh\u0026yacute;m ko\u0159enem, 10\u0026ndash;50 cm vysok\u0026aacute;, lodyha je p\u0159\u0026iacute;m\u0026aacute;, k\u0159ivolak\u0026aacute;, \u010dasto v\u011btven\u0026aacute;, postrann\u0026iacute; v\u011btve vystoupav\u0026eacute; a\u017e pol\u0026eacute;hav\u0026aacute;, listy dlouze \u0159ap\u0026iacute;kat\u0026eacute;, doln\u0026iacute; okrouhl\u0026eacute;, 3\u0026ndash;5lalo\u010dn\u0026eacute;, lody\u017en\u0026iacute; 3\u0026ndash;5d\u0026iacute;ln\u0026eacute;, \u0026uacute;krojky podlouhl\u0026eacute;, pe\u0159enoklan\u0026eacute;, kv\u011bty jednotliv\u0026eacute;, stopkat\u0026eacute;, kal\u0026iacute;\u0026scaron;ek s 10\u0026ndash;13 \u010d\u0026aacute;rkovit\u0026yacute;ch listen\u016f, kalich do poloviny srostl\u0026yacute;, s troj\u0026uacute;heln\u0026iacute;kovit\u0026yacute;mi c\u0026iacute;py a purpurov\u0026yacute;mi \u017eilkami, korunn\u0026iacute; l\u0026iacute;stky obvej\u010dit\u0026eacute;, b\u0026iacute;l\u0026eacute; nebo bled\u011b a\u017e s\u0026iacute;rov\u011b \u017elut\u0026eacute;, na b\u0026aacute;zi \u010dern\u011b fialov\u0026eacute;. Plodem je 5pouzdr\u0026aacute; tobolka.\u003C\/p\u003E","slug":"ibistek-trojdielny","images":[{"id":27290,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Malvaceae\/hibiscus-trionum-fr-bwalters-b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/dc\/dc8\/dc80c58f-2046-44b3-898c-495664869265.jpg"},{"id":27292,"image":"http:\/\/www.specialplants.net\/shop\/images\/products\/large\/3\/hibiscus_trionum.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/40\/407\/4073d714-7b0b-4977-aa72-c222925ebc96.jpg"},{"id":27294,"image":"http:\/\/flora.nhm-wien.ac.at\/Bilder-G-O\/Hibiscus-trionum-1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/32\/326\/32646224-55ea-4f48-bc2a-fe7582708271.jpg"},{"id":54076,"image":"https:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Malvaceae\/hibiscus-trionum-af-atal.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/ed\/ed5\/ed5e69ee-c24e-4a8e-9d41-34685a4f3a52.jpg"},{"id":63480,"image":"http:\/\/www.minnesotawildflowers.info\/udata\/r9ndp23q\/pd\/hibiscus-trionum-792846-2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/33\/330\/330eb15d-de1f-4d93-b9fa-6250f1939854.jpg"}]},{"id":17382,"name":"Iskern\u00edk plaziv\u00fd","nameSynonyms":"","latinName":"Ranunculus repens","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EJedn\u0026aacute; se o vytrvalou bylinu se svaz\u010dit\u0026yacute;mi ko\u0159eny a plazivou nebo vystoupavou lodyhou. Ta je 30\u0026ndash;50 cm dlouh\u0026aacute;, roztrou\u0026scaron;en\u011b chlupat\u0026aacute; nebo lys\u0026aacute;. P\u0159\u0026iacute;zemn\u0026iacute; listy jsou dlouze \u0159ap\u0026iacute;kat\u0026eacute; (\u0159ap\u0026iacute;k m\u016f\u017ee b\u0026yacute;t a\u017e 20 cm dlouh\u0026yacute;), \u010depel je 3\u010detn\u0026aacute;, s dlouze \u0159ap\u0026iacute;\u010dkat\u0026yacute;mi l\u0026iacute;stky, kter\u0026eacute; b\u0026yacute;vaj\u0026iacute; na okraj\u0026iacute;ch nepravideln\u011b hluboce zubat\u0026eacute;, po obou stran\u0026aacute;ch lys\u0026eacute; nebo jen roztrou\u0026scaron;en\u011b kr\u0026aacute;tce chlupat\u0026eacute;. Lody\u017en\u0026iacute; l\u0026iacute;stky jsou podobn\u0026eacute; p\u0159\u0026iacute;zemn\u0026iacute;m, horn\u0026iacute; jsou p\u0159isedl\u0026eacute;. Kv\u011bty jsou velk\u0026eacute;, zlato\u017elut\u0026eacute;. Vej\u010dit\u0026eacute; kali\u0026scaron;n\u0026iacute; l\u0026iacute;stky jsou 5\u0026ndash;7 mm dlouh\u0026eacute;, \u010dasto od koruny odst\u0026aacute;l\u0026eacute;. Korunn\u0026iacute; l\u0026iacute;stky pak \u0026scaron;iroce vej\u010dit\u0026eacute;, lys\u0026eacute; a leskl\u0026eacute;. Plodem je vejcovit\u0026aacute; na\u017eka se sv\u011btl\u0026yacute;m okrajem.\u003C\/p\u003E","slug":"iskernik-plazivy","images":[{"id":1990,"image":"http:\/\/www.delawarewildflowers.org\/images\/080514_171013.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/37\/372\/372ef3d9-3430-4f60-937b-2a8b4b8f917b.jpg"},{"id":1991,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/f\/f8\/Ranunculus_repens_01_ies.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/57\/57b\/57b62784-83d2-4db2-a4d4-de7825359396.jpg"},{"id":1996,"image":"http:\/\/science.halleyhosting.com\/nature\/gorge\/5petal\/butter\/ran\/repens\/repens9a.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c7\/c7a\/c7afd383-d26d-4e8e-b6cf-4cd71b00179e.jpg"},{"id":1997,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Ranunculaceae\/ranunculus-repens-fl-gmittelhauser-b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/3e\/3ec\/3ecf0966-919c-4729-a951-639b00d172c5.jpg"}]},{"id":17162,"name":"Iskern\u00edk prudk\u00fd","nameSynonyms":"","latinName":"Ranunculus acris","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EJe trv\u0026aacute;ca bylina s kr\u0026aacute;tkym, akoby odhryznut\u0026yacute;m podzemkom s mnoh\u0026yacute;mi tenk\u0026yacute;mi, bo\u010dn\u0026yacute;mi kore\u0148mi. Rovn\u0026aacute; by\u013e doras\u0026aacute; do v\u0026yacute;\u0026scaron;ky 1 metra, b\u0026yacute;va ve\u013emi rozkon\u0026aacute;ren\u0026aacute;, hol\u0026aacute; alebo pri\u013eahnuto chlpat\u0026aacute;. Pr\u0026iacute;zemn\u0026eacute; listry maj\u0026uacute; dlh\u0026eacute; stpoky. Ich \u010depele s\u0026uacute; dvojito dla\u0148ovito stihan\u0026eacute;, v\u0026yacute;\u010dnelky \u010diarkovito kopijovit\u0026eacute;. Listy na byli maj\u0026uacute; krat\u0026scaron;ie stopky a s\u0026uacute; jednoduch\u0026scaron;ie strihan\u0026eacute;, horn\u0026eacute; b\u0026yacute;vaj\u0026uacute; a\u017e sediace, ich v\u0026yacute;\u010dnelky s\u0026uacute; \u0026uacute;zke, \u010diarkovit\u0026eacute;. Kvety s\u0026uacute; ve\u013ek\u0026eacute;, kvetn\u0026eacute; stopky dlh\u0026eacute;. Kali\u0026scaron;n\u0026eacute; l\u0026iacute;stky s\u0026uacute; pri\u013eahnuto chlpat\u0026eacute;, zelen\u0026eacute;, korunn\u0026eacute; lupienky iskrivo leskl\u0026eacute;, \u017elt\u0026eacute;, vajcovit\u0026eacute;, zaokr\u0026uacute;hlen\u0026eacute;, nekt\u0026aacute;ria zakryt\u0026eacute; skoro \u0026scaron;tvorcov\u0026yacute;mi \u0026scaron;upinami.\u003C\/p\u003E","slug":"iskernik-prudky","images":[{"id":15156,"image":"http:\/\/www.thewildflowersociety.com\/wfs_diary\/wfs_diary_images_large\/ranunculus_acris_meadow_buttercup_close_large.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/49\/49f\/49f1ee60-42bf-401c-b4ba-570b32e00beb.jpg"},{"id":15158,"image":"http:\/\/pics.davesgarden.com\/pics\/2011\/05\/05\/Kim_M\/82caa4.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/8c\/8ce\/8ceb877a-0746-4f3e-b192-ac5e5af5bb6e.jpg"},{"id":15159,"image":"http:\/\/www.anpc.ab.ca\/wiki\/images\/9\/90\/Ranuacri_XID_Ranunculus_acris-Ian_Morrison_01.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/fb\/fbe\/fbe17c9d-70f8-4551-be81-beef1b119cca.jpg"},{"id":15160,"image":"http:\/\/img11.deviantart.net\/99f0\/i\/2011\/128\/4\/8\/ranunculus_acris_by_marob0501-d3fvihx.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/be\/be5\/be5f5899-9fe6-4e64-969a-ea5b91caeee9.jpg"},{"id":15161,"image":"https:\/\/c1.staticflickr.com\/7\/6021\/5963855871_59f19ca920_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/64\/647\/647cb1e5-8171-4f5f-b771-c1fcfd56005c.jpg"}]},{"id":17148,"name":"Iskern\u00edk ro\u013en\u00fd","nameSynonyms":"","latinName":"Ranunculus arvensis","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EJednoro\u010dn\u0026aacute;, 20\u0026ndash;60 cm vysok\u0026aacute; bylina. Stonka vzpriamen\u0026aacute;, rozkon\u0026aacute;ren\u0026aacute;. Listy hol\u0026eacute; alebo pritla\u010deno chlpat\u0026eacute;, najm\u0026auml; horn\u0026eacute;. Pr\u0026iacute;zemn\u0026eacute; listy stopkat\u0026eacute;, na b\u0026aacute;ze po\u0026scaron;vat\u0026eacute;, doln\u0026eacute; celistv\u0026eacute;, klinovito obr\u0026aacute;tene vajcovit\u0026eacute; a\u017e obr\u0026aacute;tene vajcovit\u0026eacute;, na vrchole hrubo z\u0026uacute;bkat\u0026eacute;, vy\u0026scaron;\u0026scaron;ie polo\u017een\u0026eacute; listy m\u0026ocirc;\u017eu by\u0165 troj a\u017e p\u0026auml;\u0165dielne, s dvojzub\u0026yacute;mi a\u017e trojzub\u0026yacute;mi v\u0026yacute;krojkami vpredu. Kvety 8\u0026ndash;15 mm v priemere. Kali\u0026scaron;n\u0026eacute; l\u0026iacute;stky vajcovit\u0026eacute;, odst\u0026aacute;vaj\u0026uacute;ce, \u017eltozelen\u0026eacute;, riedko dlho chlpat\u0026eacute;. Lupienky obr\u0026aacute;tene vajcovit\u0026eacute;, citr\u0026oacute;novo\u017elt\u0026eacute;, na b\u0026aacute;ze so \u0026scaron;irokou nekt\u0026aacute;riovou \u0026scaron;upinkou. Kvetn\u0026eacute; l\u0026ocirc;\u017eko chlpat\u0026eacute;. Na\u017eky vajcovit\u0026eacute;, splo\u0026scaron;ten\u0026eacute;, ostnit\u0026eacute;, s ohnut\u0026yacute;m zob\u0026aacute;\u010dikom.\u003C\/p\u003E","slug":"iskernik-rolny","images":[{"id":5997,"image":"http:\/\/calphotos.berkeley.edu\/imgs\/512x768\/0000_0000\/1111\/0843.jpeg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/93\/93e\/93eb1021-890d-46f0-b579-bdf1f9d9fbf4.jpg"},{"id":5998,"image":"http:\/\/nargil.ir\/plant\/images\/pic\/346\/Ranunculus%20arvensis%2010.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/07\/07a\/07a34e03-31e6-4805-802f-d4f93e446f29.jpg"},{"id":6002,"image":"http:\/\/www.unavarra.es\/herbario\/fotos\/Ranu_arve\/image003.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/bf\/bfa\/bfa0f618-8b19-4122-8fde-c96691660fd8.jpg"},{"id":6003,"image":"http:\/\/luirig.altervista.org\/cpm\/albums\/bot-units85\/ranunculus-arvensis30173.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/32\/320\/320b101a-9cba-4e9b-bbb9-afdf87b1dc45.jpg"},{"id":6004,"image":"http:\/\/www.freenatureimages.eu\/Plants\/Flora%20O-R\/Ranunculus%20arvensis,%20Corn%20Buttercup\/slides\/Ranunculus%20arvensis%201,%20Akkerboterbloem,%20Saxifraga-Branko%20Bakan.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d6\/d6f\/d6f68ed3-a5a1-4c2b-8534-bc30478417ea.jpg"},{"id":61021,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/8\/8b\/Ranunculus_arvensis_Habitus_Valderrepisa_2012-05-31_SierraMadrona.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/55\/556\/55685304-ceb7-4abb-985e-dcfd0f53d1cd.jpg"}]},{"id":17117,"name":"Iskern\u00edky","nameSynonyms":"","latinName":"Ranunculus","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EJe to h\u013euznat\u0026aacute; trvalka s\u0026nbsp;dlhostopkat\u0026yacute;mi listami. Na jar vytv\u0026aacute;ra jednoduch\u0026eacute; alebo pln\u0026eacute; \u010derven\u0026eacute;, ru\u017eov\u0026eacute;, biele, oran\u017eov\u0026eacute; alebo \u017elt\u0026eacute; kvety. Dorast\u0026aacute; do\u0026nbsp;v\u0026yacute;\u0026scaron;ky 45 a\u017e 55 cm a\u0026nbsp;\u0026scaron;\u0026iacute;rky 10 cm.\u003C\/p\u003E","slug":"iskerniky","images":[{"id":74191,"image":"https:\/\/www.jamaligarden.com\/pub\/media\/catalog\/product\/cache\/7ff5efdfe5b06583ed24f03b43cd9444\/M\/I\/MIC-6895-GRP_purple-ranunculus-fake-display-flowers_mic-6895-grp_mag_viewjpg.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/92\/920\/9205185b-157b-40a9-a739-853293bfc1e0.jpg"},{"id":74192,"image":"http:\/\/www.longfield-gardens.com\/_ccLib\/image\/plants\/DETA-89.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/bc\/bcc\/bcc0403d-a9b8-496e-8e16-dd3d49991ff6.jpg"},{"id":74193,"image":"https:\/\/cdn.shopify.com\/s\/files\/1\/1204\/3320\/products\/peach_ranunc.jpg?v=1554306109","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b8\/b89\/b89dff80-da66-4095-8be4-6c7de1cddaa8.jpg"},{"id":74194,"image":"https:\/\/images.homedepot-static.com\/productImages\/e57fa962-fe71-49de-a7cc-cf63bad25871\/svn\/van-zyverden-flower-bulbs-21563-64_1000.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/54\/547\/54706b54-6e59-4e64-b1f8-dbe748128812.jpg"},{"id":74195,"image":"https:\/\/images-na.ssl-images-amazon.com\/images\/I\/91kB%2Brv5zDL._SX425_.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/cc\/cc7\/cc7759d4-fe2f-4772-b18c-99e69e44c101.jpg"}]},{"id":17150,"name":"Iva vo\u0161kovn\u00edkovit\u00e1","nameSynonyms":"","latinName":"Iva xanthiifolia","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cspan id=\u0022result_box\u0022 lang=\u0022sk\u0022\u003EStonka dole lys\u0026eacute;, hore drsne chlpat\u0026aacute;, listy protistojn\u0026eacute;, dlho stopkat\u0026eacute;, \u0026scaron;iroko vajcovit\u0026eacute;, kvety r\u0026uacute;rkovit\u0026eacute;.\u003C\/span\u003E\u003C\/p\u003E","slug":"iva-voskovnikovita","images":[{"id":41009,"image":"http:\/\/flora.upol.cz\/data\/photos\/39285.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/1b\/1b9\/1b9697e7-6217-48fa-b6a6-f6ab4cb3d285.jpg"},{"id":41014,"image":"http:\/\/vufind.allegro-c.de\/album\/I\/Iva%20xanthifolia\/slides\/Iva_xanthiifolia_Nutt4.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/98\/98c\/98cd6745-df15-4ab1-9667-5eb19354c764.jpg"},{"id":41016,"image":"http:\/\/vufind.allegro-c.de\/album\/I\/Iva%20xanthifolia\/slides\/Iva_xanthiifolia_Nutt2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/2f\/2fd\/2fd2743b-d3db-44ee-b979-3bc3131505cb.jpg"},{"id":66967,"image":"http:\/\/botany.cz\/foto\/iva1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/03\/035\/035028da-0a8e-49b3-8b55-8a2ccfef9b25.jpg"},{"id":66968,"image":"http:\/\/www.biolib.cz\/IMG\/GAL\/47933.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/6d\/6de\/6de7aaa3-3130-49b2-91cd-626ad1952c6f.jpg"},{"id":66990,"image":"http:\/\/www.botanickafotogalerie.cz\/highslide\/images\/large\/141\/Iva_xanthiifolia1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/94\/94e\/94ea221d-ad5d-4a5a-8c14-0d5633b87f70.jpg"}]},{"id":17264,"name":"Ja\u010dme\u0148 siaty","nameSynonyms":"","latinName":"Hordeum sativum","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003ERod Hordeum L. \u0026ndash; ja\u010dme\u0148, patr\u0026iacute; do \u010de\u013eade lipnicovit\u0026yacute;ch \u0026ndash; Poacea. V\u0026scaron;etky kult\u0026uacute;rne druhy ja\u010dme\u0148ov patria pod jeden kult\u0026uacute;rny diploidn\u0026yacute; (n=14) druh Hordeum vulgare L. -ja\u010dme\u0148 siaty. Ja\u010dme\u0148 je samoopeliv\u0026yacute;. Ja\u010dme\u0148 m\u0026ocirc;\u017ee by\u0165 jarn\u0026yacute; a ozimn\u0026yacute; so zrnom plevnat\u0026yacute;m alebo nah\u0026yacute;m.\u003C\/p\u003E","slug":"jacmen-siaty","images":[{"id":43259,"image":"http:\/\/nargil.ir\/plant\/images\/pic\/1899\/20151125220910Hordeum%20vulgare%20-%20Hordeum%20sativum.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/3b\/3b2\/3b2bb455-1770-4c44-9414-cc1a7b8b0049.jpg"},{"id":43261,"image":"http:\/\/nargil.ir\/plant\/images\/pic\/1899\/20151125220926Hordeum%20vulgare%20-%20Hordeum%20sativum.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b6\/b63\/b63aa8e7-f5cd-4a70-831f-835781fa6b1d.jpg"},{"id":66985,"image":"http:\/\/soilcropandmore.info\/crops\/Grasses\/Barley\/Hordeum_vulgare_plant.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/70\/70a\/70a9532a-a881-439d-bca8-2a45cb1846b0.jpg"},{"id":66986,"image":"http:\/\/www.henriettes-herb.com\/files\/images\/photos\/h\/ho\/hordeum-vulgare-5.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/7a\/7ad\/7ad3c87e-2c9d-4ead-b771-216bb1942bf1.jpg"},{"id":66987,"image":"http:\/\/soilcropandmore.info\/crops\/Grasses\/Barley\/Hordeum_vulgare_spikelets.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f6\/f65\/f654977f-656e-4845-9699-3c231bd62175.jpg"}]},{"id":17319,"name":"Jarmilka jarn\u00e1","nameSynonyms":"","latinName":"Erophila verna","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EJednoro\u010dn\u0026aacute; drobn\u0026aacute; bylina dorastaj\u0026uacute;ca maxim\u0026aacute;lne 10\u0026ndash;15 cm. Listy vytv\u0026aacute;raj\u0026uacute; bohat\u0026uacute; pr\u0026iacute;zemn\u0026uacute; ru\u017eicu. Stonka je bezlist\u0026aacute;, ukon\u010den\u0026aacute; riedkym strapcom bielych \u0026scaron;tvorpo\u010detn\u0026yacute;ch kvietkov.\u003C\/p\u003E","slug":"jarmilka-jarna","images":[{"id":32827,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/6\/66\/Erophila_verna.jpeg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/dd\/ddf\/ddf21484-7490-44c8-a958-00a7a0ca987b.jpg"},{"id":32830,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/c\/ce\/Erophila-verna-150406-800.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d2\/d27\/d2790188-5138-4642-8b73-305501359104.jpg"},{"id":32834,"image":"http:\/\/www.thewildflowersociety.com\/wfs_diary\/wfs_diary_images_large\/erophila_verna_common_whitlowgrass_large.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/2b\/2b4\/2b44ffd5-de03-489a-a91b-a2c3351aaa51.jpg"},{"id":32835,"image":"http:\/\/www.cruydthoeck.nl\/media\/images\/Erophila-verna-8143.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/3a\/3a3\/3a3f782d-168f-4ed1-9612-0b5221376fb6.jpg"}]},{"id":16579,"name":"Je\u017eatka kuria","nameSynonyms":"","latinName":"Echinochloa crus-galli","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cspan id=\u0022result_box\u0022 lang=\u0022sk\u0022 tabindex=\u0022-1\u0022\u003EKl\u0026aacute;sky zelen\u0026eacute; alebo fialov\u0026eacute;, horn\u0026aacute; pleva kr\u0026aacute;tko alebo ve\u013emi dlho Osina, kolienka chlpat\u0026aacute;.\u003C\/span\u003E\u003C\/p\u003E","slug":"jezatka-kuria","images":[{"id":31517,"image":"http:\/\/hasbrouck.asu.edu\/imglib\/seinet\/genfield\/palexander\/set003\/Echinochloa_c-g_19Aug06_1595.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a5\/a5c\/a5cafb7d-03d1-46c1-be75-088b79b26967.jpg"},{"id":31518,"image":"http:\/\/keyserver.lucidcentral.org\/weeds\/data\/media\/Images\/echinochloa_crusgalli\/echinochloacrusgalli35.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/ce\/cea\/cea44226-8999-4a21-8f40-57e721bd8a3d.jpg"},{"id":31520,"image":"http:\/\/publish.plantnet-project.org\/uploads\/publish_prod_plantinvasivekruger_collection_synthese_illustrations\/echcg_20070718_141115.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/43\/436\/4364b0bd-906c-4a2b-a85b-3cef912dc6c0.jpg"},{"id":31523,"image":"http:\/\/cdn.c.photoshelter.com\/img-get\/I0000RbpLVXPSNSk\/s\/900\/900\/Grass-Barnyard-39665.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c0\/c0f\/c0ff19c0-0315-4df7-bef1-53276e837cc1.jpg"},{"id":62839,"image":"http:\/\/alienplantsbelgium.be\/files\/Echinochloa%20crus-galli.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/ca\/ca7\/ca704a86-901f-4f85-a0f4-94b83923d4e6.jpg"},{"id":62840,"image":"http:\/\/www.eattheweeds.com\/wp-content\/uploads\/2011\/11\/echinochloa-crus-gallibarnyard-millet.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/2a\/2ad\/2ad32a6e-2d27-4d72-b9fe-34255d586727.jpg"}]},{"id":17321,"name":"Kamienkovec ro\u013en\u00fd","nameSynonyms":"","latinName":"Lithospermum arvense","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cspan id=\u0022result_box\u0022 lang=\u0022sk\u0022\u003EJednoro\u010dn\u0026aacute; a\u017e dvojro\u010dn\u0026aacute; bylina, drsne chlpat\u0026aacute;. Stonka dorast\u0026aacute; a\u017e 70 cm, je priama, niekedy aj vetven\u0026aacute;. Pod listy m\u0026aacute; stonku 2 hrany a je pritisla chlpat\u0026yacute;. Maternicovej l\u0026iacute;stky eliptick\u0026eacute;, so zrete\u013en\u0026yacute;mi postrann\u0026yacute;mi \u017eilkami. Doln\u0026eacute; listy s\u0026uacute; obkopinat\u0026eacute;, 8-12 cm dlh\u0026eacute; a 1,4-2,2 cm \u0026scaron;irok\u0026eacute;. Horn\u0026aacute; listy s\u0026uacute; sediace, men\u0026scaron;ie, len 2-5 cm dlh\u0026eacute; a do 1 cm \u0026scaron;irok\u0026eacute;. V\u0026scaron;etky listy s\u0026uacute; ve\u013ek\u0026eacute; odst\u0026aacute;vaj\u0026uacute;ce chlpat\u0026eacute;. Plodn\u0026iacute; stopky nepribrala. Kvetn\u0026eacute; a plodn\u0026iacute; l\u0026ocirc;\u017eko rovn\u0026eacute;, symetrick\u0026eacute;. Biele kvety s\u0026uacute; usporiadan\u0026eacute; vo vijan, kalich je \u0026scaron;tetin\u0026aacute;m chlpat\u0026yacute;, na b\u0026aacute;ze zrasten\u0026yacute;, s \u010diarkovit\u0026yacute;mi c\u0026iacute;pmi. Korunn\u0026yacute; r\u0026uacute;rka je 3-4 mm dlh\u0026aacute; s c\u0026iacute;pmi lemu zaokr\u0026uacute;hlen\u0026yacute;mi, mimo pritisla \u0026scaron;t\u011btinat\u0026yacute;mi. Na dne korunn\u0026yacute; r\u0026uacute;rky na b\u0026aacute;ze semenn\u0026iacute;ku sa vylu\u010duje nekt\u0026aacute;r. Tvrdky zost\u0026aacute;vaj\u0026uacute; uzavret\u0026eacute; vo vytrv\u0026aacute;vaj\u0026iacute;c\u0026iacute;m uzavretom kalichu, s\u0026uacute; vajcovit\u0026eacute;, 2,5-2,9 mm dlh\u0026eacute; a 1,5-1,7 mm \u0026scaron;irok\u0026eacute;, hrbo\u013eat\u0026eacute;, hned\u0026eacute; (na\u0026scaron;e ostatn\u0026eacute; Kamejk maj\u0026uacute; na\u017eky hladk\u0026eacute;).\u003C\/span\u003E\u003C\/p\u003E","slug":"kamienkovec-rolny","images":[{"id":22723,"image":"http:\/\/www.maltawildplants.com\/BORG\/Pics\/LTHAV\/Lithospermum_arvense_[IMG_2237].jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/7f\/7fd\/7fd75ec6-f96f-46f2-b05e-52b4f5338409.jpg"},{"id":22724,"image":"http:\/\/www.stammer.nl\/gallery13\/279_7970_lithospermum_arvense%20_std.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/39\/39a\/39ac4bc7-c147-4875-b023-90a635e26f4f.jpg"},{"id":22726,"image":"http:\/\/www.soilcropandmore.info\/Newsletter\/Corn_gromwell_Lithospermum_arvense_Dscn6394.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/64\/64f\/64f9fde4-b2ff-4f44-93d7-e870d44076bc.jpg"},{"id":22729,"image":"http:\/\/cartina.photo\/en\/imagebank\/large-image\/1\/1697\/Field+Gromwell+-+Corn+Gromwell+-+Lithospermum+arvense+1697.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/df\/dfe\/dfed4eaa-6938-42be-92bb-d66cb776e865.jpg"},{"id":66809,"image":"http:\/\/luirig.altervista.org\/cpm\/albums\/leo-m2\/leo-mic-Lithospermum-arvense-1290.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/79\/797\/7974d605-cf5a-4948-80a8-fffb4ba7a8f4.jpg"},{"id":66810,"image":"http:\/\/www.missouriplants.com\/Whitealt\/Lithospermum_arvense_plant.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/92\/926\/926e7195-c28b-427a-8953-baa8a6e745b4.jpg"}]},{"id":16499,"name":"Kapsi\u010dka pastierska","nameSynonyms":"","latinName":"Capsella bursa-pastoris","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EKapsi\u010dka pastierska patr\u0026iacute; do \u010de\u013eade kapustovit\u0026eacute;, tak\u017ee m\u0026aacute; ve\u013ek\u0026eacute; zelen\u0026eacute; listy, ktor\u0026eacute; rast\u0026uacute; v pr\u0026iacute;zemnej ru\u017eici. Listy s\u0026uacute; tmavozelen\u0026eacute; a z\u0026uacute;bkat\u0026eacute; ako listy p\u0026uacute;pavy. Kvety s\u0026uacute; biele so \u0026scaron;tyrmi korunn\u0026yacute;mi lupienkami.\u003Cbr \/\u003EPo kvitnut\u0026iacute; sa na hornej \u010dasti rastliny vytvoria srdcovit\u0026eacute; kapsi\u010dky so semenami, ktor\u0026eacute; s\u0026uacute; ve\u013emi neoby\u010dajn\u0026eacute;.\u003C\/p\u003E","slug":"kapsicka-pastierska","images":[{"id":641,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Brassicaceae\/capsella-bursa-pastoris-fr-gmittelhauser-c.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/62\/62c\/62ce5792-676c-40c3-b616-ba197cfe2a7e.jpg"},{"id":642,"image":"http:\/\/www.conabio.gob.mx\/malezasdemexico\/brassicaceae\/capsella-bursa-pastoris\/imagenes\/inflorescencia.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/cc\/cc9\/cc9a9589-30ba-4015-8dbb-5b91d1e03273.jpg"},{"id":645,"image":"http:\/\/www.naturalmedicinalherbs.net\/pictures\/wendys\/capsella-bursa-pastoris=shepherd\u0027s-purse.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/dd\/ddb\/ddb6fbc3-2589-4a09-9b0a-1542a2769d50.jpg"},{"id":59932,"image":"http:\/\/thetreatmentherbs.com\/wp-content\/uploads\/2014\/07\/Capsella-bursa-pastoris.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/12\/12b\/12b4a04e-a879-4e6f-be33-0229c66e46e3.jpg"},{"id":59933,"image":"https:\/\/extension.umass.edu\/landscape\/sites\/landscape\/files\/weeds\/stems\/capbp5632w.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b0\/b06\/b06a849d-584f-46cb-8c5a-d16d16162e4b.jpg"}]},{"id":16521,"name":"Kn\u00f4tovka biela","nameSynonyms":"","latinName":"Silene latifolia","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cspan id=\u0022result_box\u0022 lang=\u0022sk\u0022\u003E\u0026nbsp;Kme\u0148 campions jednoro\u010dn\u0026aacute; rastlina. Roz\u0026scaron;\u0026iacute;ren\u0026aacute; v Eur\u0026oacute;pe, z\u0026aacute;padnej \u0026Aacute;zii, severnej Afrike, zasadil v Severnej Amerike. V\u0026yacute;\u0026scaron;ka do 1 m, stonka stave. Listy s\u0026uacute; 4-10 cm dlh\u0026eacute;. Kvety s\u0026uacute; biele, 2,5-3 cm v priemere.\u003C\/span\u003E\u003C\/p\u003E","slug":"knotovka-biela","images":[{"id":27461,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/9\/9e\/Silene_latifolia_2.jpeg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/8d\/8de\/8de299ef-89c2-496a-9a0c-8ac1735d41b5.jpg"},{"id":27462,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Caryophyllaceae\/silene-latifolia-le-atal.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/15\/151\/151bd648-2740-4b3d-9c17-f64f1460cdab.jpg"},{"id":27465,"image":"http:\/\/www.hotel-r.net\/im\/hotel\/es\/silene-24.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/7d\/7d8\/7d8b8ffb-9291-4084-a2fe-d4edc6230ac4.jpg"},{"id":71230,"image":"http:\/\/luirig.altervista.org\/cpm\/albums\/leo-m2\/leo-mic-Silene-latifolia-1323.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/46\/46d\/46de3127-ec0c-4204-8ed2-a25e9fb05d8c.jpg"},{"id":71231,"image":"http:\/\/www.habitas.org.uk\/flora\/images\/small\/204631s.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/39\/392\/39202644-5acf-451f-bfef-e91be1fbc4f5.jpg"},{"id":73643,"image":"http:\/\/luirig.altervista.org\/cpm\/albums\/leo-m2\/leo-mic-Silene-latifolia-258.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a5\/a5a\/a5ae2614-8c73-461a-9a29-2165536ecd18.jpg"},{"id":73644,"image":"https:\/\/previews.123rf.com\/images\/sinnawin\/sinnawin1207\/sinnawin120700019\/14384353-White-campion-flower-or-Silene-latifolia-which-is-an-evening-opening-flower-with-a-distinctive-infla-Stock-Photo.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d0\/d04\/d0407a07-bd28-4adc-af22-77bad9ecfccf.jpg"},{"id":73645,"image":"https:\/\/img.plantis.info\/wp-content\/uploads\/2016\/06\/Silene-latifolia-3.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/60\/606\/606f7748-894b-49c3-a189-ca0290a9909d.jpg"},{"id":73646,"image":"http:\/\/caliban.mpiz-koeln.mpg.de\/~stueber\/lindman\/340.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/db\/db8\/db88b3f7-a5ed-4278-874f-d89bf208cc4e.jpg"},{"id":73647,"image":"http:\/\/www.pfaf.org\/Admin\/PlantImages\/SileneLatifolia.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a8\/a86\/a86a082b-460e-45fe-b45e-3c0e179e6aff.jpg"},{"id":73648,"image":"https:\/\/img.plantis.info\/wp-content\/uploads\/2016\/06\/Silene-latifolia.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d1\/d1a\/d1ae448f-ffae-45e3-9123-1c3bf63dd1fc.jpg"},{"id":73651,"image":"http:\/\/www.pfaf.org\/Admin\/PlantImages\/SileneLatifolia2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/69\/694\/6948a62f-3fa0-4d53-ab17-909385c5da51.jpg"}]},{"id":17384,"name":"Kochia metlovit\u00e1","nameSynonyms":"","latinName":"Chenopodium scoparium","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EJednoro\u010dn\u0026aacute; bylina s plytk\u0026yacute;m kore\u0148ov\u0026yacute;m syst\u0026eacute;mom. Stonky priame, v spodnej \u010dasti drevnatej\u0026uacute;ce, 20\u0026ndash;250 cm vysok\u0026eacute;, od b\u0026aacute;zy rozkon\u0026aacute;ren\u0026eacute;, hol\u0026eacute; a\u017e husto chlpat\u0026eacute; (hlavne v hornej \u010dasti). Listy \u010diarkovit\u0026eacute; a\u017e \u0026uacute;zko podlhovast\u0026eacute;, 1\u0026ndash;6,5 cm dlh\u0026eacute; a 2\u0026ndash;5 mm \u0026scaron;irok\u0026eacute;, ploch\u0026eacute;, sediace alebo kr\u0026aacute;tko stopkat\u0026eacute;. Kvety obojpohlavn\u0026eacute;, drobn\u0026eacute;, v pazuch\u0026aacute;ch listov na koncoch kon\u0026aacute;rikov, na b\u0026aacute;ze s riedkym ven\u010dekom chlpov krat\u0026scaron;\u0026iacute;m ako okvetie. Okvetie zelenkast\u0026eacute;, v\u0026yacute;rastky na okvetn\u0026yacute;ch l\u0026iacute;stkoch trojuholn\u0026iacute;kovit\u0026eacute; a\u017e kr\u0026iacute;dlovit\u0026eacute;. Plodom je \u010diernohned\u0026aacute;, asi 2 mm dlh\u0026aacute; na\u017eka. Kvitne od j\u0026uacute;la do septembra.\u003C\/p\u003E","slug":"kochia-metlovita","images":[{"id":66975,"image":"http:\/\/d17vsf20mehj1i.cloudfront.net\/59911_20130406T204111_0_jpg_354x326_crop_upscale_q85.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a6\/a67\/a67ff2d4-4a51-4bf7-8630-c9007713fff9.jpg"},{"id":66976,"image":"https:\/\/s-media-cache-ak0.pinimg.com\/736x\/4f\/0c\/a1\/4f0ca1ed22a2fbe9d435d631561846e4.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a2\/a23\/a236676e-9e12-42c6-a918-a67a4de950a4.jpg"},{"id":66979,"image":"http:\/\/www.cnseed.org\/wp-content\/uploads\/Kochia%20scoparia%20seed%20(1).jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/00\/000\/0004fe43-6d78-49b0-9e07-7e45e47b0b15.jpg"},{"id":66982,"image":"http:\/\/luirig.altervista.org\/cpm\/albums\/02b\/000966-bassia-scoparia.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/6c\/6cd\/6cd5924c-059b-4cfc-b874-62cf17a57f98.jpg"},{"id":66983,"image":"http:\/\/calphotos.berkeley.edu\/imgs\/512x768\/0000_0000\/1005\/0538.jpeg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d5\/d59\/d59549c9-100c-4fa7-8ab6-0e2643a40349.jpg"},{"id":66984,"image":"http:\/\/www.library.uiuc.edu\/vex\/toxic\/firewd\/8-29-25.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/de\/de7\/de706dfc-18eb-46aa-a386-218be593cd19.jpg"}]},{"id":16513,"name":"Kolenec ro\u013en\u00fd","nameSynonyms":"","latinName":"Spergula arvensis","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cspan id=\u0022result_box\u0022 lang=\u0022sk\u0022 tabindex=\u0022-1\u0022\u003EJednoro\u010dn\u0026aacute;, \u017eltozelen\u0026aacute; a\u017e sivozelen\u0026aacute; rastlina s tromi a\u017e \u0026ocirc;smimi priamymi alebo vystoupav\u0026yacute;mi, v hornej polovici rozvetven\u0026yacute;mi stonkami, ktor\u0026eacute; m\u0026ocirc;\u017eu dor\u0026aacute;s\u0165 do v\u0026yacute;\u0026scaron;ky 10 a\u017e 40 cm. Byle, rast\u0026uacute;ce z gu\u013eovit\u0026eacute;ho kore\u0148a, b\u0026yacute;vaj\u0026uacute; v hornej \u010dasti \u017e\u013eaznat\u0026eacute; pyri a s\u0026uacute; porasten\u0026eacute; \u0026uacute;stretov\u0026yacute;mi, pri\u013eahl\u0026yacute;mi, \u010diarkovit\u0026yacute;mi, du\u017einat\u0026yacute;mi listy s ve\u013ek\u0026yacute;mi palisty. \u010cepele listov s\u0026uacute; dlh\u0026eacute; 15 a\u017e 30 mm a \u0026scaron;irok\u0026eacute; len do 1 mm, naspodku maj\u0026uacute; pozd\u013a\u017enou ryhu a na vrchole s\u0026uacute; tup\u0026eacute;.\u003C\/span\u003E\u003C\/p\u003E","slug":"kolenec-rolny","images":[{"id":2340,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Caryophyllaceae\/spergula-arvensis-ha-mlovit-b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/20\/206\/206014bc-ce3c-415c-a6c1-0c72f9ce663e.jpg"},{"id":2343,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Caryophyllaceae\/spergula-arvensis-fr-atal.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/2f\/2fe\/2febcab6-b225-40d4-95d9-125fb133baf2.jpg"},{"id":2344,"image":"http:\/\/www.wildlifeinsight.com\/wp-content\/gallery\/gb_wildflowers\/cornspurrey_3715.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/3b\/3b2\/3b2c706d-ec58-402e-88e3-a9e86ebf4cb0.jpg"},{"id":2345,"image":"http:\/\/botanique32.free.fr\/galerie\/albums\/A_VOTER_Messicoles32\/Spergula_arvensis\/Spergula_arvensis-7.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/68\/68b\/68bc4b61-a14f-458e-bea7-e1d8053ac90a.jpg"},{"id":2347,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Caryophyllaceae\/spergula-arvensis-ha-fbramley.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/93\/932\/932f6d98-fd24-431e-a05d-03df9e7fe056.jpg"}]},{"id":16525,"name":"Konopnica napuchnut\u00e1","nameSynonyms":"","latinName":"Galeopsis tetrahit","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EJednoro\u010dn\u0026aacute; rastlina, 50-90 cm vysok\u0026aacute;. By\u013e je priama, \u0026scaron;tvorhrann\u0026aacute;, bo\u010dne rozvetven\u0026aacute;, chlpat\u0026aacute;. Listy s\u0026uacute; a\u017e 11 cm dlh\u0026eacute; a 5 cm \u0026scaron;irok\u0026eacute;, kopijovit\u0026eacute; a\u017e vajcovit\u0026eacute;, na okraji pilkovito zubkat\u0026eacute;, na vrchole \u0026scaron;picat\u0026eacute;, ch\u013apkat\u0026eacute;. Kvety s\u0026uacute; svetlo purpurov\u0026eacute; alebo \u017eltkasto biele kvety natla\u010den\u0026eacute; do hust\u0026yacute;ch praslenov. Plody s\u0026uacute; sivohnede 3-3,5mm tvrdky.\u003C\/p\u003E","slug":"konopnica-napuchnuta","images":[{"id":32809,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Lamiaceae\/galeopsis-tetrahit-fl-mlovit-c.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/31\/310\/3107ee1e-4d31-45aa-b32c-24391fb56acc.jpg"},{"id":32810,"image":"http:\/\/minneflora.com\/images\/identified\/medium\/hemp-nettle-galeopsis-tetrahit-03.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/3f\/3f3\/3f372151-054a-466d-a942-a7b042f6c18f.jpg"},{"id":32812,"image":"http:\/\/www.thewildflowersociety.com\/wfs_diary\/wfs_diary_images_large\/galeopsis_tetrahit_common_hemp_nettle_close_large.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/51\/51b\/51bd7325-135d-417c-92e4-b311f350bf2f.jpg"},{"id":32813,"image":"http:\/\/minneflora.com\/images\/identified\/medium\/hemp-nettle-galeopsis-tetrahit-01.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/db\/dbd\/dbd42e14-94f2-477f-9b19-7782d88e348a.jpg"},{"id":54105,"image":"https:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Lamiaceae\/galeopsis-tetrahit-fl-mlovit-a.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/22\/22f\/22f0683b-3dd4-4d2a-8378-265a586a0d5c.jpg"}]},{"id":17152,"name":"Konopnica \u0161irokolist\u00e1","nameSynonyms":"","latinName":"Dalanum ladanum","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cspan id=\u0022result_box\u0022 lang=\u0022sk\u0022\u003EJednoro\u010dn\u0026aacute; bylina s vetvenou stonkou vysokou 5-50 cm. Byle s\u0026uacute; priame, \u0026scaron;tvorhrann\u0026eacute;, pritisol chlpat\u0026eacute;, niekedy holej, pod uzlinami neztlustl\u0026eacute;, sa stopkat\u0026yacute;mi \u017eliazkami s \u010derven\u0026yacute;m sekr\u0026eacute;tom. Listy s\u0026uacute; kr\u0026aacute;tko stopkat\u0026eacute;, vajcovito kopijovit\u0026eacute; a\u017e kopijovit\u0026eacute;, s klinovitou b\u0026aacute;zou, na okrajoch s 5-8 p\u0026aacute;rmi zubov. Lichop\u0159esleny s\u0026uacute; oddialen\u0026eacute;, tvoren\u0026eacute; 2-20 kvety, listene s\u0026uacute; podobn\u0026eacute; listom. Kalich je p\u0026auml;\u0165c\u0026iacute;pa, listene c\u0026iacute;py s\u0026uacute; rovnako dlh\u0026eacute;, zakon\u010den\u0026eacute; hrotom. Koruna je dvoupysk\u0026aacute;, asi 2 \u0026times; dlh\u0026scaron;ia ne\u017e kalich, svetlo fialov\u0026aacute;. Doln\u0026eacute; pysk je trojlalo\u010dn\u0026aacute;, s typick\u0026yacute;mi hrbol\u010deky. Prostredn\u0026aacute; lalok doln\u0026eacute;ho pysku m\u0026aacute; uprostred svetl\u0026uacute; \u0026scaron;kvrnu s tmavou kresbou.\u003C\/span\u003E\u003C\/p\u003E","slug":"konopnica-sirokolista","images":[{"id":41023,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/a\/ae\/Galeopsis_angustifolia1_eF.jpg\/640px-Galeopsis_angustifolia1_eF.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/8c\/8cd\/8cd67a5b-8aa7-42b3-855c-942b1c806a76.jpg"},{"id":41025,"image":"http:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/1\/15\/Galeopsis_ladanum_001.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/77\/771\/771d31f5-746f-4d9d-9f52-fa809e659e04.jpg"},{"id":67022,"image":"http:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/0\/03\/Galeopsis_ladanum_1.jpg\/500px-Galeopsis_ladanum_1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/58\/581\/581f3fd3-90ea-47e5-bd68-172a9c5c3e98.jpg"},{"id":67025,"image":"http:\/\/zipcodezoo.com\/images\/thumb\/e\/e4\/Galeopsis_ladanum_0.jpg\/320px-Galeopsis_ladanum_0.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/5e\/5e0\/5e011345-88f9-477a-8fcd-dbab0a9e9849.jpg"},{"id":67026,"image":"http:\/\/www.agroatlas.ru\/content\/weeds\/Galeopsis_ladanum\/Galeopsis_ladanum.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/ae\/ae9\/ae98e332-faff-4b06-9817-b377f9480796.jpg"}]},{"id":17322,"name":"Kostihoj lek\u00e1rsky","nameSynonyms":"","latinName":"Symphytum officinale","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EKostihoj lek\u0026aacute;rsky je trv\u0026aacute;ca bylina\u0026nbsp;s repovit\u0026yacute;m, \u010diernym kore\u003Cspan class=\u0022st\u0022\u003E\u0148\u003C\/span\u003Eom, \u0026scaron;tvorhrannou stonkou\u0026nbsp;a striedav\u0026yacute;mi, drsn\u0026yacute;mi, podlhovasto kopijovit\u0026yacute;mi listami. V pazuch\u0026aacute;ch listov na konci stonky rast\u0026uacute; z\u0026aacute;vinky modrofialov\u0026yacute;ch, zriedkavo aj bielych kvetov. Plody s\u0026uacute; tvrdky. Cel\u0026aacute; rastlina je drsno \u0026scaron;tetinat\u0026aacute;.\u003C\/p\u003E","slug":"kostihoj-lekarsky","images":[{"id":11887,"image":"http:\/\/www.vedawest.com\/uploads\/1\/9\/5\/1\/1951323\/8379237_orig.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b8\/b80\/b80a1a7a-a068-46b2-bd19-82e835d8f1b4.jpg"},{"id":11891,"image":"http:\/\/www.freenatureimages.eu\/plants\/Flora%20S-Z\/Symphytum%20officinale,%20Common%20Comfrey\/slides\/Symphytum%20officinale%202,%20Smeerwortel,%20Saxifraga-Willem%20van%20Kruijsbergen.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/fd\/fd3\/fd3bdc56-9bf4-4d41-8371-63fda9a0b9f8.jpg"},{"id":11892,"image":"http:\/\/minneflora.com\/images\/identified\/medium\/comfrey-symphytum-officinale-03.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/5f\/5f2\/5f2905d6-90c7-4258-94d6-2584d15c01d3.jpg"},{"id":11893,"image":"http:\/\/infoherbs.com.ua\/wp-content\/uploads\/2015\/03\/symphytum-officinale.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/0d\/0dd\/0dd33341-6a47-4c07-809f-f0003bc6807b.jpg"},{"id":11894,"image":"http:\/\/minneflora.com\/images\/identified\/medium\/comfrey-symphytum-officinale-02.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/76\/766\/766d4813-76d7-4c02-9bb0-3866b651639d.jpg"}]},{"id":17124,"name":"Kostrava \u010derven\u00e1","nameSynonyms":"","latinName":"Festuca rubra","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cspan id=\u0022result_box\u0022 lang=\u0022sk\u0022\u003EJe to morfologicky premenliv\u0026aacute;, vytrval\u0026aacute; trsnat\u0026aacute; tr\u0026aacute;va vyskytuj\u0026uacute;ce sa v troch form\u0026aacute;ch: Bu\u010f \u0026uacute;plne bez podzemn\u0026yacute;ch v\u0026yacute;be\u017ekov, s kr\u0026aacute;tkymi v\u0026yacute;be\u017ekami alebo s dlh\u0026yacute;mi v\u0026yacute;be\u017ekami. Z trsu vyrastaj\u0026uacute; ako stebl\u0026aacute;, tak i pr\u0026iacute;zemn\u0026yacute; listy. Stebl\u0026aacute; sa 2 a\u017e 6 kolienkami dorastaj\u0026uacute;ca do v\u0026yacute;\u0026scaron;ky 20 a\u017e 100 cm s\u0026uacute; tuh\u0026eacute;, priama, hladk\u0026aacute; a maj\u0026uacute; ploch\u0026eacute; listy dlh\u0026eacute; od 6 do 30 cm s 5 a\u017e 7 \u017eilkami Ich po\u0026scaron;vy s\u0026uacute; hladk\u0026eacute;, uzavret\u0026eacute;, u spodn\u0026yacute;ch listov \u010dervenkast\u0026eacute;, nesk\u0026ocirc;r sa rozpadaj\u0026uacute; do vl\u0026aacute;kien, u\u0026scaron;k\u0026aacute; a jaz\u0026yacute;\u010dek maj\u0026uacute; zakrpaten\u0026eacute;; pred vzrastom s\u0026uacute; listy v po\u0026scaron;ve zlo\u017een\u0026eacute;. Pr\u0026iacute;zemn\u0026eacute; listy, dlh\u0026eacute; 5 a\u017e 15 cm a \u0026scaron;irok\u0026eacute; a\u017e 2 mm s\u0026uacute; \u0026scaron;tetinov\u0026yacute; zabalen\u0026eacute;, ich rebr\u0026aacute; s\u0026uacute; proti st\u0026eacute;blov\u0026yacute;m listom v\u0026yacute;razne ostrej\u0026scaron;ie a posiata drobn\u0026yacute;mi ch\u013apky.\u003C\/span\u003E\u003C\/p\u003E","slug":"kostrava-cervena","images":[{"id":25492,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/2\/2c\/Festuca_rubra_detail.jpeg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/62\/620\/620cf678-d856-4311-abc1-ec89f14fd116.jpg"},{"id":25493,"image":"http:\/\/www.carolscornwall.com\/Plants%20Lichens%20and%20Fungi\/Grass-Festuca%20rubra20-06-09.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/28\/289\/2894e6cb-531a-4b69-ac56-ca0defb48a18.jpg"},{"id":25495,"image":"https:\/\/s-media-cache-ak0.pinimg.com\/originals\/7c\/46\/82\/7c46826a52977f24c3e10618a11e6f05.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/37\/371\/3717374f-171c-4ba8-a29b-c93068bc02d6.jpg"},{"id":25497,"image":"http:\/\/www.watershednursery.com\/wp-content\/uploads\/2012\/11\/Festuca-rubra-Miller-Knox1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/49\/49b\/49b40c2e-5ac8-4557-935e-4ac104145160.jpg"},{"id":70182,"image":"http:\/\/stevensonintermountainseed.com\/wp-content\/uploads\/2012\/07\/Avis-Boutell.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/9c\/9c5\/9c5ca399-1398-4afe-bef4-178d2a45bebd.jpg"}]},{"id":17125,"name":"Kostrava l\u00fa\u010dna","nameSynonyms":"","latinName":"Festuca pratensis","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cspan id=\u0022result_box\u0022 lang=\u0022sk\u0022\u003EKostrava l\u0026uacute;\u010dna je vytrval\u0026aacute;, vo\u013ene trsnat\u0026aacute; tr\u0026aacute;va bez v\u0026yacute;be\u017ekov, sa steblami vysok\u0026yacute;mi 40 a\u017e 100, mimoriadne aj 120 cm. Kore\u0148ov\u0026aacute; s\u0026uacute;stava je stredne rozvetven\u0026aacute; a zasahuje preva\u017ene len 10 cm hlboko, odno\u017eovania je extravagin\u0026aacute;ln\u0026iacute; (odno\u017e prer\u0026aacute;\u017ea najspodnej\u0026scaron;ej listov\u0026uacute; po\u0026scaron;vu). V nadzemnej \u010dasti tvoria 2 typy v\u0026yacute;honkov, pr\u0026iacute;zemn\u0026yacute; listovej a plodn\u0026aacute; stebl\u0026aacute;.\u003C\/span\u003E\u003C\/p\u003E","slug":"kostrava-lucna","images":[{"id":1124,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/3\/38\/Festuca_pratensis.jpeg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c1\/c17\/c17e61ac-7ec6-4d1c-b1b9-3408915e478b.jpg"},{"id":1126,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/5\/5e\/Poales_-_Festuca_pratensis_-_UK_2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f4\/f41\/f41eaeb0-a8f0-4b80-87d7-a09fbb816ef9.jpg"},{"id":1128,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/c\/ce\/Festuca_pratensis_blatt.jpeg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/72\/72e\/72e67b6b-7a60-43be-a715-8ee84208f0c3.jpg"},{"id":1129,"image":"http:\/\/www.unavarra.es\/herbario\/pratenses\/fotos\/Fest_prat\/image_03.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e6\/e64\/e6414059-1abb-4f93-bca1-8f2c45e701e4.jpg"},{"id":1132,"image":"http:\/\/hasbrouck.asu.edu\/imglib\/seinet\/Poaceae\/photos\/Fest_prat_P_N0285.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/cd\/cdf\/cdf43113-8284-4ee1-85f1-c703ef443bcd.jpg"}]},{"id":17126,"name":"Kostrava ov\u010dia","nameSynonyms":"","latinName":"Festuca ovina","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EKostrava ov\u010dia je na prv\u0026yacute; poh\u013ead vidite\u013en\u0026aacute; v tr\u0026aacute;vniku pre svoju modrozelen\u0026uacute; farbu. Listy m\u0026aacute; tenk\u0026eacute;, \u0026scaron;tetinovit\u0026eacute;. Vyzna\u010duje sa vysokou vytrvalos\u0165ou, v\u010faka hlbok\u0026eacute;mu kore\u0148ov\u0026eacute;mu syst\u0026eacute;mu dobre odol\u0026aacute;va suchu ale aj tie\u0148u. Novovy\u0026scaron;\u013eachten\u0026eacute; odrody zn\u0026aacute;\u0026scaron;aj\u0026uacute; n\u0026iacute;zke kosenie.\u003C\/p\u003E","slug":"kostrava-ovcia","images":[{"id":29797,"image":"http:\/\/www.thewildflowersociety.com\/wfs_diary\/wfs_diary_images_large\/festuca_ovina_sheeps_fescue_large.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/88\/887\/88767581-e7f2-4de4-a6f4-5c43365606d8.jpg"},{"id":29800,"image":"http:\/\/commons.hortipedia.com\/images\/7\/71\/Festuca_ovina_photo_file_PDB_199KB.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/2d\/2dd\/2ddfb4d6-400b-4399-9f13-2b56de263f04.jpg"},{"id":29802,"image":"http:\/\/warehouse1.indicia.org.uk\/upload\/p18nvk9din1s551qbc1vacra31c224.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/56\/56e\/56eec15d-8f66-4bfb-8457-fa516606dca8.jpg"},{"id":29804,"image":"http:\/\/www.bitkipark.com\/images\/bitki\/buyuk\/mavi-koyun-yumagi-festuca-ovina-glauca-77fb1e.jpeg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/30\/304\/30436b88-0cb6-4803-83b8-d4d82042b846.jpg"}]},{"id":17325,"name":"Kuku\u010dina \u010fatelinov\u00e1","nameSynonyms":"","latinName":"Cuscuta trifolii","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003ED\u013a\u017eka: m\u0026ocirc;\u017ee dosahova\u0165 desiatky metrov. Stonka tenk\u0026aacute;, hladk\u0026aacute;. Listy: nem\u0026aacute; vyvinut\u0026eacute; listy. Kvety svetl\u0026eacute;, ru\u017eovkast\u0026eacute; a\u017e biele usporiadan\u0026eacute; do s\u0026uacute;kvetia.\u0026nbsp;\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cbr \/\u003E\u003Cbr \/\u003E\u003C\/p\u003E","slug":"kukucina-datelinova","images":[{"id":44287,"image":"http:\/\/www.ville-ge.ch\/musinfo\/bd\/cjb\/africa\/images\/data\/images\/Cuscuta%20papillosa%20Haouz%20A.Dobignard.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/59\/59d\/59dab618-594d-421e-93a8-a990898c6c88.jpg"},{"id":67018,"image":"http:\/\/novenyhatarozo.nete.hu\/wp-content\/uploads\/2014\/06\/Cuscuta_epithymum_140808b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/5b\/5b5\/5b5b2514-6b0a-48ca-a34b-15175a4fb034.jpg"},{"id":67019,"image":"http:\/\/www.habitas.org.uk\/flora\/images\/small\/4030s.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/65\/652\/65273369-a899-4a86-b7a7-69b2bde8feca.jpg"},{"id":67020,"image":"https:\/\/www.ispotnature.org\/sites\/default\/files\/imagecache\/mid\/images\/8639\/83d3ac1ed10dd02fc92fa0c8854c422b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/71\/713\/71375e6e-296f-47ec-8a4b-1bbbac07ead6.jpg"},{"id":67021,"image":"http:\/\/www.hlasek.com\/foto\/cuscuta_trifolii_9084.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/3f\/3ff\/3ff6c0cc-6037-435e-9266-3ada75599221.jpg"}]},{"id":17176,"name":"Kysli\u010dkovec eur\u00f3psky","nameSynonyms":"","latinName":"Xanthoxalis stricta","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003ETrv\u0026aacute;ca bylina vysok\u0026aacute; 15-30 cm. By\u013e vzpriamen\u0026aacute; a\u017e pol\u0026iacute;hav\u0026aacute;, nezakore\u0148uj\u0026uacute;ca. Listy bez pr\u0026iacute;listkov. V\u0026yacute;skyt: Zavle\u010den\u0026yacute; severoamerick\u0026yacute; druh rast\u0026uacute;ci na vlh\u0026scaron;\u0026iacute;ch ruder\u0026aacute;lnych stanovi\u0026scaron;tiach, obr\u0026aacute;ban\u0026yacute;ch p\u0026ocirc;dach a \u0026uacute;horoch v n\u0026iacute;\u017ein\u0026aacute;ch a podhorskom stupni.\u003C\/p\u003E","slug":"kyslickovec-europsky","images":[{"id":44519,"image":"http:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/0\/0a\/20140511Oxalis_stricta3.jpg\/640px-20140511Oxalis_stricta3.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/6d\/6de\/6de452c5-6d4a-4dd4-8b87-460831f4931f.jpg"},{"id":44520,"image":"http:\/\/www.atlasbotani.eu\/fotoatlas\/00022\/005531-v.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/48\/48f\/48fd74db-633e-4b78-87fa-103ef7d21e49.jpg"},{"id":44523,"image":"http:\/\/www.nahuby.sk\/images\/fotosutaz\/2012\/06\/05\/Xanthoxalis-stricta\/matus_skutka_324690_o.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/2e\/2ef\/2ef82770-2979-4e40-8e00-48b2ba344fd8.jpg"},{"id":67015,"image":"http:\/\/www.nahuby.sk\/images\/fotosutaz\/2012\/06\/13\/iveta_tomasekova_326378.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/27\/27a\/27a78b78-48d3-40b7-ae20-ebb2314b51d4.jpg"},{"id":67016,"image":"http:\/\/www.nahuby.sk\/images\/fotosutaz\/2009\/04\/09\/pavol_keselak_148331.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/93\/939\/939c7841-ed12-4e6b-b2b0-93ea53e19b97.jpg"},{"id":67017,"image":"http:\/\/www.illinoiswildflowers.info\/weeds\/photos\/yl_sorrel1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d0\/d0c\/d0cd9c6b-c129-4c70-88bb-5d6c26d1f528.jpg"}]},{"id":16494,"name":"L\u0027u\u013eok \u010dierny","nameSynonyms":"","latinName":"Solanum nigrum","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EJednolet\u0026aacute; bylina, 30\u0026ndash;50(\u0026ndash;70) cm vysok\u0026aacute;, ne\u017el\u0026aacute;znat\u0026aacute;, od\u011bn\u0026aacute; jen p\u0159itiskl\u0026yacute;mi jednoduch\u0026yacute;mi chlupy, lodyha p\u0159\u0026iacute;m\u0026aacute; nebo vystoupav\u0026aacute;, v\u011btven\u0026aacute;, listy \u0159ap\u0026iacute;kat\u0026eacute;, \u010depel kopinat\u0026aacute; a\u017e vej\u010dit\u0026aacute;, celokrajn\u0026aacute; nebo lalo\u010dnat\u0026aacute;. Kv\u011btenstv\u0026iacute; 5\u0026ndash;7kv\u011bt\u0026eacute;, koruna kolovit\u0026aacute;, 5c\u0026iacute;p\u0026aacute;, b\u0026iacute;l\u0026aacute;. Plodem je kulovit\u0026aacute; bobule, ve zralosti nej\u010dast\u011bji fialov\u011b \u010dern\u0026aacute;.\u003C\/p\u003E","slug":"lulok-cierny","images":[{"id":2303,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Solanaceae\/solanum-nigrum-le-gmittelhauser-d.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/5c\/5c9\/5c9d9f60-d24b-44f4-9129-eb2cbb084fe7.jpg"},{"id":2304,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Solanaceae\/solanum-nigrum-fl-gmittelhauser-b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/5e\/5ea\/5eab6cdf-d6ad-468c-bef9-8fa6dcd8a32c.jpg"},{"id":2306,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Solanaceae\/solanum-nigrum-ha-gmittelhauser-c.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/9f\/9f8\/9f884ba9-5274-4f49-bca2-ebf48720a0f9.jpg"},{"id":2307,"image":"http:\/\/i1.treknature.com\/photos\/14253\/green_berries-1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/35\/35a\/35a06caa-4306-4256-9294-eb775031e626.jpg"},{"id":2311,"image":"http:\/\/www.friendsofqueensparkbushland.org.au\/wp-content\/gallery\/solanum-nigrum\/solanum-nigrum-g1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/bf\/bf2\/bf28f6ab-c18a-4904-a066-6a755f9997fa.jpg"}]},{"id":17168,"name":"L\u0027u\u013eok zemiakov\u00fd","nameSynonyms":"","latinName":"Solanum tuberosum","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EPatr\u0026iacute; do \u010de\u013eade \u013eu\u013ekovit\u0026eacute; a plodom s\u0026uacute; zemiaky. Zemiaky patria medzi najv\u0026yacute;znamnej\u0026scaron;iu po\u013enohospod\u0026aacute;rsku plodinu. Rastlina rastie ako bylina s hranatou, bohato rozvetvenou stonkou, porastenou kr\u0026aacute;tkymi ch\u013apkami. Dorast\u0026aacute; do v\u0026yacute;\u0026scaron;ky 70 a\u017e 110 cm. Listy s\u0026uacute; striedav\u0026eacute;, mierne ochlpen\u0026eacute;. Kvety s\u0026uacute; bielej, fialovej alebo ru\u017eovej farby. Plody s\u0026uacute; \u017eltozelen\u0026eacute; alebo zelen\u0026eacute; bobule. Podzemn\u0026uacute; \u010das\u0165 tvoria zv\u0026auml;zkovit\u0026eacute; korene s h\u013euzami, ktor\u0026eacute; maj\u0026uacute; rozli\u010dn\u0026yacute; tvar, ve\u013ekos\u0165 a farbu.\u003C\/p\u003E","slug":"lulok-zemiakovy","images":[{"id":20018,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Solanaceae\/solanum-tuberosum-le-kstarr3.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d8\/d85\/d85c05f7-3167-4627-9e6b-7f6eefa43559.jpg"},{"id":20021,"image":"http:\/\/www.photomazza.com\/IMG\/jpg_La_Patata_Solanum_tuberosum_puo_superare_anche_1_m_d_altezza_c_Giuseppe_Mazza.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b2\/b2b\/b2b62570-dc3b-40e9-af78-7a9615c1bc32.jpg"},{"id":65517,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/6\/69\/Dor%C3%A9_virusziek_%28Solanum_tuberosum_with_virus%29.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d7\/d7b\/d7b04f34-b7c4-4247-95f7-edbefd43deb8.jpg"},{"id":65518,"image":"https:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Solanaceae\/solanum-tuberosum-ha-kstarr3.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/21\/215\/215b2052-e55d-4815-af20-ae7d79382bfc.jpg"},{"id":65519,"image":"http:\/\/b-and-t-world-seeds.com\/images\/542571.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/42\/42d\/42d79506-6aaf-41ff-9336-db28e1465206.jpg"}]},{"id":17114,"name":"L\u00e1skavce zelenoklas\u00fd","nameSynonyms":"","latinName":"Amaranthus Powellii","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EStonka 100\u0026ndash;200 cm vysok\u0026aacute;, lys\u0026aacute; alebo len v\u0026nbsp;hornej \u010dasti mierne plstnat\u0026aacute;. Listy dlho stopkat\u0026eacute;, lesklo zelen\u0026eacute;, lys\u0026eacute;, iba na \u017eilk\u0026aacute;ch zo spodnej strany mierne chlpat\u0026eacute;. S\u0026uacute;kvet\u0026iacute;m s\u0026uacute; \u0026scaron;t\u0026iacute;hle a\u0026nbsp;dlh\u0026eacute; paklasy, zlo\u017een\u0026eacute; z\u0026nbsp;dlh\u0026eacute;ho koncov\u0026eacute;ho a\u0026nbsp;krat\u0026scaron;\u0026iacute;ch pazu\u0026scaron;n\u0026yacute;ch paklasov. Plod je \u0026scaron;iroko elipsoidn\u0026aacute; tobolka. Semen\u0026aacute; \u010dierne, leskl\u0026eacute;, v\u0026nbsp;obryse okr\u0026uacute;hlo elipsovit\u0026eacute;. Kvitne od j\u0026uacute;la do septembra. Kl\u0026iacute;\u010dne listy \u0026uacute;zko vajcovit\u0026eacute;, 6\u0026ndash;8\u0026times;1,5\u0026ndash;2,5 mm.\u003C\/p\u003E","slug":"laskavce-zelenoklasy","images":[{"id":13486,"image":"http:\/\/flora.nhm-wien.ac.at\/Bilder-A-F\/Amaranthus-powellii-bouch-1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/9e\/9ec\/9ec73bdf-8a13-45a3-a301-2fed92a5d0b5.jpg"},{"id":13488,"image":"http:\/\/www.conabio.gob.mx\/malezasdemexico\/amaranthaceae\/amaranthus-powelli\/imagenes\/rama.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/58\/58b\/58b58b01-a441-4cdd-9f5d-7292ad07eb1e.jpg"},{"id":13489,"image":"http:\/\/web.ewu.edu\/ewflora\/Amaranthaceae\/ama_pow1_p.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/52\/52b\/52b377b7-3d27-465e-ae6f-712283c4098f.jpg"},{"id":13491,"image":"http:\/\/flora-austriaca.at\/images\/artenfotos\/amaranthus_powellii_powellii.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/fc\/fc5\/fc587936-5fde-4a0d-8d14-05f3c9c75fb2.jpg"},{"id":13492,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/3\/33\/Amaranthus_powellii_5438071.jpg\/851px-Amaranthus_powellii_5438071.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d4\/d49\/d494ed0d-cb7c-494f-bf21-5e2257c8aca1.jpg"},{"id":13494,"image":"http:\/\/www.biolib.cz\/IMG\/GAL\/97141.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a3\/a32\/a325ea69-60af-459f-986a-5a4840d6799c.jpg"}]},{"id":17178,"name":"L\u00e1skavec blitovit\u00fd","nameSynonyms":"","latinName":"Amaranthus blitoides","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u0026Scaron;edozelen\u0026aacute; rastlina. Stonka poliehav\u0026aacute;, zriedkavej\u0026scaron;ie vzpriamen\u0026aacute;, husto olisten\u0026aacute;, lys\u0026aacute;. Listy dlhostopkat\u0026eacute;, listov\u0026eacute; \u010depele podlhovasto kopijovit\u0026eacute;, lys\u0026eacute;, s\u0026yacute;tozelen\u0026eacute;, na okraji listovej \u010depele s\u0026nbsp;\u0026uacute;zkym \u017eltobielym lemom. Plod je takmer hladk\u0026aacute; gu\u013eat\u0026aacute; tobolka. Kvitne od j\u0026uacute;la do septembra. Kl\u0026iacute;\u010dne listy \u0026uacute;zko kopijovit\u0026eacute;, tupo zakon\u010den\u0026eacute;, 8\u0026ndash;10\u0026times;2 mm.\u003C\/p\u003E","slug":"laskavec-blitovity","images":[{"id":21533,"image":"http:\/\/nyc.books.plantsofsuburbia.com\/wp-content\/uploads\/2015\/01\/Amaranthus-blitoides.Richard-Old.Neww-England-Wild-Flower-society.gobotany.newenglandwild.org_.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/06\/064\/06455e91-4afc-4f6b-a5cd-5b6da31d15c1.jpg"},{"id":21534,"image":"http:\/\/www.maltawildplants.com\/AMAR\/Pics\/AMRBD\/Amaranthus_blitoides_[IMG_3064].jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/40\/40e\/40ebd78e-6817-4ecf-b0b8-770e64ba4c59.jpg"},{"id":21535,"image":"http:\/\/www.freenatureimages.eu\/plants\/Flora%20A-B\/Amaranthus%20blitoides,%20Spreading%20Pigweed\/slides\/Amaranthus%20blitoides%201,%20Nerfamarant,%20Saxifraga-Jasenka%20Topic.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f8\/f80\/f807eb41-bf90-412c-ad0b-355062e9afca.jpg"},{"id":63009,"image":"http:\/\/alienplantsbelgium.be\/files\/Amaranthus%20blitoides%201.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/53\/530\/530043a6-402a-4dda-9bb4-59d4746541c9.jpg"}]},{"id":16480,"name":"Laskavec ohnut\u00fd","nameSynonyms":"","latinName":"Amaranthus retroflexus","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003ENajroz\u0026scaron;\u0026iacute;renej\u0026scaron;\u0026iacute; druh. Stonka b\u0026yacute;va zv\u0026auml;\u010d\u0026scaron;a rozkon\u0026aacute;ren\u0026aacute;, vysok\u0026aacute; 1a\u017e 2 m, je cel\u0026aacute; plstnato chlpat\u0026aacute;, bledozelen\u0026aacute; alebo s\u0026nbsp;\u010dervenkast\u0026yacute;m n\u0026aacute;dychom. Listy dlhostopkat\u0026eacute;, striedav\u0026eacute;, v\u0026nbsp;obryse koso\u0026scaron;tvorcovo vajcovit\u0026eacute;, na okraji zvlnen\u0026eacute;. S\u0026uacute;kvet\u0026iacute;m s\u0026uacute; dos\u0165 hrub\u0026eacute; paklasy. Semen\u0026aacute; s\u0026uacute; drobn\u0026eacute;, v\u0026nbsp;jednosemenn\u0026yacute;ch tobolk\u0026aacute;ch, leskl\u0026eacute;, \u010diernohned\u0026eacute; a\u017e \u010dierne. Vyskytuje sa ako burina takmer na celom \u0026uacute;zem\u0026iacute;, vo vy\u0026scaron;\u0026scaron;\u0026iacute;ch poloh\u0026aacute;ch na ruder\u0026aacute;lnych stanovi\u0026scaron;tiach. Kl\u0026iacute;\u010dne listy podlhovasto kopijovit\u0026eacute; 6\u0026ndash;10\u0026times;1,5\u0026ndash;2,5 mm.\u003C\/p\u003E","slug":"laskavec-ohnuty-1","images":[{"id":588,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Amaranthaceae\/amaranthus-retroflexus-le-pdrobot.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b1\/b1a\/b1a79cb1-2ec3-47a2-8195-f83ada4b3010.jpg"},{"id":590,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Amaranthaceae\/amaranthus-retroflexus-ha-gmittelhauser-a.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a7\/a7c\/a7c44807-addc-44d8-bf84-fd6aa85e7677.jpg"},{"id":591,"image":"http:\/\/eattheplanet.org\/wp-content\/uploads\/2013\/09\/amaranthus-retroflexus.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/65\/65f\/65fb3294-aede-40ed-8138-8035b7809c3f.jpg"},{"id":63005,"image":"https:\/\/img.plantis.info\/wp-content\/uploads\/2016\/06\/Amaranthus-retroflexus-1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/49\/497\/4979876a-c50b-4761-a48b-5a2ddab185e9.jpg"},{"id":63007,"image":"https:\/\/img.plantis.info\/wp-content\/uploads\/2015\/07\/Amaranthus.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e1\/e11\/e1151771-1c0e-4916-b916-fdbaae8aa4e7.jpg"}]},{"id":16587,"name":"Lesknice","nameSynonyms":"","latinName":"Phalaris","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cspan id=\u0022result_box\u0022 lang=\u0022sk\u0022 tabindex=\u0022-1\u0022\u003EIde o jednoro\u010dn\u0026eacute; alebo vytrval\u0026eacute; byliny. S\u0026uacute; trsnat\u0026eacute; alebo s odno\u017ee, alebo s\u0026uacute; poliehav\u0026eacute;. Stebl\u0026aacute; dorastaj\u0026uacute; v\u0026yacute;\u0026scaron;ok spravidla 10-200 cm. \u010cepele listov s\u0026uacute; v\u0026auml;\u010d\u0026scaron;inou ploch\u0026eacute;, 2-20 mm \u0026scaron;irok\u0026eacute;, na vonkaj\u0026scaron;ej strane listu sa pri b\u0026aacute;ze \u010depele nach\u0026aacute;dza jaz\u0026yacute;\u010dek, 2-12 mm dlh\u0026yacute;. Kvety s\u0026uacute; v kl\u0026aacute;sc\u0026iacute;ch, ktor\u0026eacute; tvoria latsu, ktor\u0026aacute; je klasovit\u0026eacute;, hl\u0026aacute;vkovit\u011b, nepravidelne \u010di do vajcovit\u0026eacute;ho tvaru stiahnut\u0026eacute;, vz\u0026aacute;cnej\u0026scaron;ie je rozlo\u017eit\u0026aacute;, niekedy s\u0026uacute; kl\u0026aacute;sky v lichoklasu. Kl\u0026aacute;sky s\u0026uacute; silne zboku sm\u0026aacute;\u010dkl\u0026eacute;, mnohokvet\u0026eacute; (spravidla 2-3 kvety), doln\u0026eacute; 1-2 kvety s\u0026uacute; v\u0026scaron;ak steriln\u0026eacute;, len vrchn\u0026aacute; kvet obojpohlavn\u0026eacute;. Na b\u0026aacute;ze kl\u0026aacute;sku s\u0026uacute; 2 plevy, ktor\u0026eacute; s\u0026uacute; pribli\u017ene rovnak\u0026eacute;, bez osina.\u003C\/span\u003E\u003C\/p\u003E","slug":"lesknice","images":[{"id":16464,"image":"https:\/\/fairdinkumseeds.com\/wp-content\/uploads\/2014\/04\/Reed-canary-grass.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/50\/50c\/50c9d2b3-6a59-4943-beda-8b5200b35b8c.jpg"},{"id":16465,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Poaceae\/phalaris-arundinacea-in-gmittelhauser-b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b6\/b64\/b64dc0d3-dc14-4937-810f-1c591016d6a5.jpg"},{"id":16466,"image":"http:\/\/www.anpc.ab.ca\/wiki\/images\/b\/be\/Phalarun_XID_Phalaris_arundinacea3.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b1\/b14\/b14aad40-623d-4d4d-82f9-4675f20fa3a8.jpg"},{"id":16467,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Poaceae\/phalaris-arundinacea-in-bkimball.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e0\/e08\/e0842576-e45e-441f-a616-26d4a9e275fb.jpg"},{"id":16472,"image":"http:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/4\/49\/Phalaris_arundinacea_2005.06.19_11.31.26-p6190063.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d3\/d32\/d328aa36-7653-4dc6-b179-3d437cae4c82.jpg"}]},{"id":16570,"name":"Lipkavec","nameSynonyms":"","latinName":"Galium","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003ERastlina lipkavca rastie do v\u0026yacute;\u0026scaron;ky od 35 a\u017e\u0026nbsp;90 centimetrov. Kvety lipkavca obsahuj\u0026uacute; trval\u0026eacute; \u017elt\u0026eacute; farbivo a silno vo\u0148aj\u0026uacute; medom.\u0026nbsp;\u0026nbsp;Lipkavec\u0026nbsp;m\u0026aacute; r\u0026aacute;d polotie\u0148 a\u017e tie\u0148.\u003C\/p\u003E","slug":"lipkavec","images":[{"id":55345,"image":"http:\/\/delawarewildflowers.org\/images\/galium_aparine.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c6\/c6e\/c6edb979-57e7-4610-bb7c-351efb84badd.jpg"},{"id":55346,"image":"http:\/\/luirig.altervista.org\/cpm\/albums\/bot-units51\/galium-tricornutum22266.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/00\/00e\/00e4f456-afbb-452d-8406-29d378585a57.jpg"},{"id":55347,"image":"https:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Rubiaceae\/galium-album-fl-bwalters.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/0f\/0f0\/0f01954d-428d-4ba9-8214-e2029aca4443.jpg"},{"id":55348,"image":"http:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/b\/b6\/Galium_odoratum.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/15\/151\/151cf334-8eef-4b57-a60a-efa83b64e813.jpg"},{"id":55349,"image":"https:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Rubiaceae\/galium-triflorum-af-jweber-a.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/6f\/6f1\/6f168cc4-25f7-4fbb-9b04-58fce211d9fa.jpg"},{"id":55350,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/a\/ae\/Galium_palustre_habitus.jpeg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/96\/963\/9635f807-48aa-4050-a5e6-78e4c87b738d.jpg"}]},{"id":17159,"name":"Lipkavec mo\u010diarny","nameSynonyms":"","latinName":"Galium palustre","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cspan id=\u0022result_box\u0022 lang=\u0022sk\u0022\u003EVytrval\u0026eacute; byliny s tenk\u0026yacute;mi, bohato rozvetven\u0026yacute;mi kore\u0148mi a podzemky a po\u010detn\u0026yacute;mi steriln\u0026yacute;mi plaziv\u0026yacute;mi a ko\u0159enuj\u0026iacute;c\u0026iacute;mi v\u0026yacute;honky. Stonka chab\u0026aacute;, poliehav\u0026eacute; alebo vystoupav\u0026aacute;, 20-60 cm dlh\u0026aacute;, 0,5-0,8 mm \u0026scaron;irok\u0026aacute;, \u0026scaron;tvorhrann\u0026aacute; s nev\u0026yacute;razn\u0026yacute;mi li\u0026scaron;tami na hran\u0026aacute;ch, hladk\u0026aacute; alebo len mierne zizanioides, hladkoplod\u0026aacute;. Listy a palisty v 4 (-5) po\u010detn\u0026yacute;ch praslenov, \u0026uacute;zko obkopinat\u0026eacute; a\u017e obkopinat\u0026eacute;, 7-14 mm dlh\u0026eacute;, 2,2-3,0 mm \u0026scaron;irok\u0026eacute;, tup\u0026eacute; alebo zaokr\u0026uacute;hlen\u0026eacute;, lys\u0026eacute;. Kvetenstvo termin\u0026aacute;lny, valcovit\u0026eacute;, bohato vetven\u0026eacute;. Koruna kolovit\u0026aacute;, 2,5-4,0 mm v priemere, \u010dlenen\u0026aacute; v miskovit\u0026eacute; prehnut\u0026eacute; korunn\u0026yacute; c\u0026iacute;pmi, biela. S\u0165a\u017ene zrasten\u0026eacute; len na b\u0026aacute;ze. Merikarpia gu\u013eovit\u0026aacute;, \u010dierna, leskl\u0026aacute;, na povrch jemne zvr\u0026aacute;snen\u0026aacute;.\u003C\/span\u003E\u003C\/p\u003E","slug":"lipkavec-mociarny","images":[{"id":10239,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/a\/ae\/Galium_palustre_habitus.jpeg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/0d\/0d9\/0d96f5ad-6a62-4da5-9ef3-dd3d04c12483.jpg"},{"id":10240,"image":"http:\/\/luirig.altervista.org\/cpm\/albums\/bot-003\/galium-palustre7818.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b7\/b7a\/b7afcd8b-85d4-49b8-936a-b50ba135fc4c.jpg"},{"id":10247,"image":"http:\/\/www.apatita.com\/herbario\/Rubiaceae\/large\/Galium_palustre_2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b3\/b3e\/b3ed5905-b37d-4566-9963-f18fd8898827.jpg"},{"id":54678,"image":"https:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Rubiaceae\/galium-trifidum-trifidum-st-kchayka.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/68\/680\/68087713-8ee3-4e60-92ff-2602562d2583.jpg"},{"id":54679,"image":"https:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Rubiaceae\/galium-palustre-ha-bpatterson.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/0a\/0a1\/0a14068d-bf44-48f2-a221-391a347e53f1.jpg"}]},{"id":16502,"name":"Lipkavec oby\u010dajn\u00fd","nameSynonyms":"","latinName":"Galium aparine","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003ELipkavec oby\u010dajn\u0026yacute;, ktor\u0026yacute; je roz\u0026scaron;\u0026iacute;ren\u0026yacute; na poliach, l\u0026uacute;kach a v krov\u0026iacute;, kde ho ro\u013en\u0026iacute;ci ni\u010dia pestic\u0026iacute;dmi. Dosahuje v\u0026yacute;\u0026scaron;ku 60 a\u017e 160 cm, m\u0026aacute; tuh\u0026eacute; kopijovit\u0026eacute; listy, ktor\u0026eacute; vyrastaj\u0026uacute; v praslenoch, kvety vyrastaj\u0026uacute; na dlh\u0026yacute;ch stopk\u0026aacute;ch z listov\u0026yacute;ch paz\u0026uacute;ch a tvoria zeleno-biele vidlanovit\u0026eacute; s\u0026uacute;kvetie. By\u013e je slab\u0026aacute;, poliehav\u0026aacute; alebo pop\u0026iacute;nav\u0026aacute;, na hran\u0026aacute;ch porasten\u0026aacute; drobn\u0026yacute;mi, nasp\u0026auml;\u0165 obr\u0026aacute;ten\u0026yacute;mi ost\u0148ami, ktor\u0026yacute;mi sa rastlina prichyt\u0026aacute;va. Lipkavec syridlov\u0026yacute; vyskytuje sa \u010dastej\u0026scaron;ie vo vy\u0026scaron;\u0026scaron;\u0026iacute;ch poloh\u0026aacute;ch, je vzpriamen\u0026yacute;, 30 a\u017e 40 cm vysok\u0026yacute;, s\u0026uacute;kvetie je metlina vrchol\u0026iacute;kov, nesie zlato\u017elt\u0026eacute;, medom vo\u0148aj\u0026uacute;ce kvety.\u003C\/p\u003E","slug":"lipkavec-obycajny","images":[{"id":1322,"image":"http:\/\/delawarewildflowers.org\/images\/galium_aparine.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/53\/530\/5308f3e8-8a43-47cf-b121-606c6fba418d.jpg"},{"id":1323,"image":"http:\/\/minneflora.com\/images\/identified\/medium\/cleavers-galium-aparine-01.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/15\/157\/15746080-59ee-4cfd-95cd-9220afae1a7b.jpg"},{"id":1325,"image":"http:\/\/jimbotany.com\/Monastery_Plants\/Galium%20aparine%20%202011-04-12.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/9a\/9a7\/9a7ba512-324c-4eea-b7f2-b5c96744895f.jpg"},{"id":1326,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Rubiaceae\/galium-aparine-le-pdrobot.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e9\/e9f\/e9f47da9-38ce-4d99-8834-c7afa361c5a2.jpg"}]},{"id":17127,"name":"Lipnica l\u00fa\u010dna","nameSynonyms":"","latinName":"Poa pratensis","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003ELipnica l\u0026uacute;\u010dna s ve\u013emi jemn\u0026yacute;mi listami, s\u0026yacute;tozelenou a\u017e zelenomodrou farbou s dobrou odolnos\u0165ou vo\u010di z\u0026aacute;\u0165a\u017ei a dobrou regenera\u010dnou schopnos\u0165ou podzemn\u0026yacute;mi rhiz\u0026oacute;mami. Ve\u013emi dobre dok\u0026aacute;\u017ee zaplni\u0165 pr\u0026aacute;zdne miesta v tr\u0026aacute;vniku a pom\u0026aacute;ha ho udr\u017ea\u0165 bez bur\u0026iacute;n. Listy rast\u0026uacute; vzpriamene, po kosen\u0026iacute; maj\u0026uacute; ve\u013emi pekn\u0026yacute; vzh\u013ead. Jej nev\u0026yacute;hodou je neskor\u0026eacute; kl\u0026iacute;\u010denie a vzch\u0026aacute;dzanie. Listy s\u0026uacute; pevn\u0026eacute;, \u010dlnkovotozakon\u010den\u0026eacute;.\u003C\/p\u003E","slug":"lipnica-lucna","images":[{"id":1790,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Poaceae\/poa-pratensis-pratensis-si-gmittelhauser-d.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/02\/021\/02163929-6fe4-4868-8823-2f52efddef0e.jpg"},{"id":1792,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Poaceae\/poa-pratensis-pratensis-ha-gmittelhauser-a.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/2c\/2c5\/2c5df585-9bf8-4228-9c29-f886e223855a.jpg"},{"id":1795,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/6\/60\/Poa_pratensis_detail.jpeg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b0\/b0a\/b0a1ddfe-7a60-4be1-85db-be8b59e30911.jpg"},{"id":1799,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/4\/42\/Poa_pratensis.jpeg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/fd\/fd7\/fd74af33-8e92-4165-88dd-a72a5a3df3ee.jpg"},{"id":71023,"image":"http:\/\/calphotos.berkeley.edu\/imgs\/512x768\/0000_0000\/0901\/0513.jpeg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/02\/024\/024a4862-8250-4392-85e2-2944586e90a5.jpg"}]},{"id":17113,"name":"Lipnica pospolit\u00e1","nameSynonyms":"","latinName":"Poa trivialis","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cspan id=\u0022result_box\u0022 lang=\u0022sk\u0022\u003EVytrval\u0026aacute; vo\u013ene trsnat\u0026aacute; tr\u0026aacute;va \u017eltkasto zelenej a\u017e zelenej farby s r\u0026ocirc;zne dlh\u0026yacute;mi, ko\u0159enuj\u0026iacute;c\u0026iacute;mi, v\u0026auml;\u010d\u0026scaron;inou fertilnom vn\u011bpochevn\u0026iacute;mi v\u0026yacute;be\u017eky. Stebl\u0026aacute; 30-100 cm vysok\u0026aacute;, priama alebo kol\u0026eacute;nkat\u011b vystoupav\u0026aacute;, najm\u0026auml; pod Latou zizanioides. \u010cepele 2-4,5 mm \u0026scaron;irok\u0026eacute;, ploch\u0026eacute;, plih\u0026eacute;, drsn\u0026eacute;, \u010depe\u013e najvrchnej\u0026scaron;ieho listu spravidla krat\u0026scaron;ie alebo d\u013a\u017eky po\u0026scaron;vy. Pr\u0026iacute;zemn\u0026eacute; listy svetlozelen\u0026eacute;, leskl\u0026eacute;, s \u010dervenofialov\u0026yacute;mi po\u0026scaron;vy. \u0026Uacute;\u017e\u013eabie po\u0026scaron;iev bez chum\u0026aacute;\u010dikov mlad\u0026yacute;ch listov. Jaz\u0026yacute;\u010dek \u0026scaron;picat\u0026yacute;, 3-10 mm dlh\u0026yacute;, jaz\u0026yacute;\u010dek najvy\u0026scaron;\u0026scaron;ieho st\u0026eacute;beln\u0026eacute;ho listu a\u017e 6 mm dlh\u0026yacute;. Lata riedka, priama, jehlancovit\u0026aacute;, 10-30 cm dlh\u0026aacute;, vetvi\u010dky drsn\u0026eacute;, doln\u0026eacute; vetvi\u010dky po 3-5. Kl\u0026aacute;sky 2,5-4,5 mm dlh\u0026eacute;, obvykle 3kv\u011bt\u0026eacute;. Plevy ve\u013emi nerovnakej, doln\u0026aacute; jedno\u017eiln\u0026aacute;, horn\u0026yacute; troj\u017eiln\u0026aacute;.\u003C\/span\u003E\u003C\/p\u003E","slug":"lipnica-pospolita","images":[{"id":20108,"image":"http:\/\/luirig.altervista.org\/cpm\/albums\/bot-units73\/poa-trivialis33086.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b1\/b1f\/b1fe9acc-e213-439a-a1b5-f5be1709f3b5.jpg"},{"id":20110,"image":"http:\/\/luirig.altervista.org\/cpm\/albums\/bot-049\/poa-trivialis757.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/9e\/9ef\/9ef556fd-cd9c-435f-b567-851d19935bfe.jpg"},{"id":55462,"image":"http:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/4\/46\/Poa_trivialis_bloeiwijze.jpg\/600px-Poa_trivialis_bloeiwijze.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/3d\/3db\/3dbd3c7a-0af3-4a99-b7b7-baeec1e3652c.jpg"},{"id":64612,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/8\/85\/Poa_trivialis_Ruwbeembgras_bloeiwijze.jpg\/1200px-Poa_trivialis_Ruwbeembgras_bloeiwijze.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f9\/f94\/f944d92c-35d3-4cd5-811b-e6e82bbb5faf.jpg"}]},{"id":16580,"name":"Lipnica ro\u010dn\u00e1","nameSynonyms":"","latinName":"Poa annua","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003ELipnica ro\u010dn\u0026aacute; je jednoro\u010dn\u0026yacute; tr\u0026aacute;vny druh, ktor\u0026yacute; je burinou v okrasnom tr\u0026aacute;vniku. Obzvl\u0026aacute;\u0026scaron;\u0165 sa jej dar\u0026iacute; v intenz\u0026iacute;vne vyu\u017e\u0026iacute;vanom tr\u0026aacute;vniku pri vysokej hladine dus\u0026iacute;ka a z\u0026aacute;vlahe. V\u0026yacute;razne zhor\u0026scaron;uje svetlozelenou farbou vzh\u013ead tr\u0026aacute;vnika.\u003C\/p\u003E","slug":"lipnica-rocna","images":[{"id":1780,"image":"http:\/\/hasbrouck.asu.edu\/imglib\/seinet\/Poaceae\/photos\/Poa-annua-FL-web-N3658.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/2d\/2d7\/2d76f55c-e0b7-4dc9-b51c-3d64b955585d.jpg"},{"id":1781,"image":"http:\/\/m.bonide.com\/photos\/poaannu_large.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/7f\/7fa\/7fae8732-69e4-4e08-a35d-1f3e7c5059e9.jpg"},{"id":1787,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Poaceae\/poa-annua-si-mlovit.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e4\/e41\/e41192ca-d537-40ad-af93-d306daa134c4.jpg"},{"id":54604,"image":"https:\/\/keyserver.lucidcentral.org\/weeds\/data\/media\/Images\/poa_annua\/poaannua13.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d9\/d99\/d99c6992-67f1-4084-9df8-8c7d903c4a73.jpg"},{"id":54605,"image":"https:\/\/www.csuchico.edu\/bcep\/species_lists\/images2\/Poa%20annua.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e8\/e8a\/e8a34d5e-3069-4826-8c91-3b208e67e458.jpg"}]},{"id":16498,"name":"Loboda kon\u00e1rist\u00e1","nameSynonyms":"","latinName":"Atriplex patula","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EJednoro\u010dn\u0026aacute; rastlina vysok\u0026aacute; 30\u0026ndash;120 cm, slabo pom\u0026uacute;\u010den\u0026aacute;, stonka je vzpriamen\u0026aacute; a\u017e vyst\u0026uacute;pav\u0026aacute; a bohato rozkon\u0026aacute;ren\u0026aacute;, na priereze v dolnej \u010dasti takmer \u0026scaron;tvorhrann\u0026aacute;, m\u0026uacute;\u010dnato popr\u0026aacute;\u0026scaron;en\u0026aacute;. Kolovit\u0026yacute; kore\u0148 je rozvetven\u0026yacute; a prenik\u0026aacute; hlboko do spodn\u0026yacute;ch vrstiev. Listy s\u0026uacute; striedav\u0026eacute;, vajcovit\u0026eacute; a\u017e kopijovit\u0026eacute;, na b\u0026aacute;ze klinovit\u0026eacute;, po obvode jemne p\u0026iacute;lovit\u0026eacute;, v hornej \u010dasti a\u017e \u010diarkovit\u0026eacute;, celistvookrajov\u0026eacute;.\u003C\/p\u003E","slug":"loboda-konarista","images":[{"id":580,"image":"http:\/\/hasbrouck.asu.edu\/imglib\/seinet\/Chenopodiaceae\/photos\/Atriplex-patula-SL-web-N3.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/53\/532\/532204e0-19e2-422d-bf40-f0a79c4b7a0f.jpg"},{"id":584,"image":"http:\/\/www.carolscornwall.com\/Plants%20Lichens%20and%20Fungi\/Plant-Atriplex%20patula06-08-09.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/db\/db6\/db6b02f7-ec6d-4be6-a275-abba94e52c39.jpg"},{"id":587,"image":"http:\/\/mimulus.ca\/wp-content\/uploads\/2014\/12\/Atriplex-patula-orache-2-web.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d0\/d0c\/d0c7bdaa-64c3-4fb9-8d7b-47e94d8f783f.jpg"},{"id":62699,"image":"http:\/\/www.ispotnature.org\/sites\/default\/files\/images\/2149\/common%20orache%20(atriplex%20patula).3.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/87\/871\/871bb6b2-112a-43bb-adee-0714e4790775.jpg"},{"id":62700,"image":"https:\/\/florapittsburghensis.files.wordpress.com\/2010\/08\/atriplex-patula-2010-08-14-beechview-01.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/ad\/ade\/adea0f54-6c28-49de-924e-9f5a69f0693d.jpg"}]},{"id":17385,"name":"Loboda leskl\u00e1","nameSynonyms":"","latinName":"Atriplex sagittata","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EJednoro\u010dn\u0026aacute; rastlina vysok\u0026aacute; 30 a\u017e 250 cm, slabo pom\u0026uacute;\u010den\u0026aacute;, stonka je vzpriamen\u0026aacute; a bohato rozkon\u0026aacute;ren\u0026aacute;, na priereze v dolnej \u010dasti okr\u0026uacute;hla. Kolovit\u0026yacute; kore\u0148 je rozvetven\u0026yacute; a prenik\u0026aacute; hlboko do spodn\u0026yacute;ch vrstiev. Listy s\u0026uacute; striedav\u0026eacute;, ve\u013ek\u0026eacute;, \u0026scaron;iroko trojuholn\u0026iacute;kovit\u0026eacute;, na b\u0026aacute;ze klinovit\u0026eacute;, po obvode nepravidelne zubat\u0026eacute;, v hornej \u010dasti \u0026uacute;zko kopijovit\u0026eacute;, s menej zubat\u0026yacute;m okrajom. Dlh\u0026eacute; s\u0026uacute; 60\u0026ndash;140 mm, a \u0026scaron;irok\u0026eacute; 30\u0026ndash;100 mm, na spodku v\u0026yacute;razne pom\u0026uacute;\u010den\u0026eacute;, vrchn\u0026aacute; strana tmavozelen\u0026aacute;, leskl\u0026aacute;. Stopka listu je dlh\u0026aacute; 10\u0026ndash;30 mm. V hornej \u010dasti rastliny s\u0026uacute; listy men\u0026scaron;ie. Kvety s\u0026uacute; umiestnen\u0026eacute; na vrcholoch vetv\u0026iacute; aj v pazuch\u0026aacute;ch listov. M\u0026ocirc;\u017eu by\u0165 jednopohlavn\u0026eacute;, vz\u0026aacute;cne aj obojpohlavn\u0026eacute;. Plod je heterokarpick\u0026aacute; na\u017eka. Na jednej rastline sa vyskytuj\u0026uacute; dva typy semien. 1,5\u0026ndash;2,0 \u0026times; 0,8 mm v priemere, \u0026scaron;o\u0026scaron;ovicov\u0026eacute;ho tvaru, hned\u0026eacute; a\u017e hnedo\u010dierne. Druh\u0026yacute; typ 3\u0026ndash;5 mm, silno splo\u0026scaron;ten\u0026eacute;, \u017eltohned\u0026eacute;, v obryse okr\u0026uacute;hle.\u003C\/p\u003E","slug":"loboda-leskla","images":[{"id":43638,"image":"http:\/\/flora.nhm-wien.ac.at\/Bilder-A-F\/Atriplex-sagittata-2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/96\/96e\/96ec1f84-d325-42e7-8282-886c9ab2522d.jpg"},{"id":43640,"image":"http:\/\/gnogongo.de\/wp-content\/uploads\/Glanz-Melde-Atriplex-sagittata_bearbeitet-1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/02\/02a\/02a62b42-72c8-4fdb-b46b-bf0191bf6b7e.jpg"},{"id":43641,"image":"http:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/c\/c2\/Atriplex_nitens3pl.jpg\/600px-Atriplex_nitens3pl.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/ab\/ab7\/ab7d5597-ef44-441c-b688-32670a31b06b.jpg"},{"id":43643,"image":"http:\/\/www.virboga.de\/pics\/big\/010502.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/16\/161\/161fd72d-eb4c-4888-81d7-dfebd835212b.jpg"},{"id":43644,"image":"http:\/\/www.luontoportti.com\/suomi\/images\/22955.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/0f\/0f6\/0f6b965e-f10f-4823-9f62-1d8ab5be4955.jpg"}]},{"id":17170,"name":"Lop\u00fach","nameSynonyms":"","latinName":"Arctium","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EListy lop\u0026uacute;cha sa podobaj\u0026uacute; na listy rebarbory. S\u0026uacute; tmavozelen\u0026eacute;, elipsovit\u0026eacute; a maj\u0026uacute; v\u0026yacute;razn\u0026uacute; hlavn\u0026uacute; \u017eilu. Ke\u010f dospej\u0026uacute; (v druhom roku ich rastu), m\u0026ocirc;\u017eu by\u0165 listy dlh\u0026scaron;ie ako 60 centimetrov. Mlad\u0026eacute; listy vych\u0026aacute;dzaj\u0026uacute;ce zo zeme s\u0026uacute; pokryt\u0026eacute; jemn\u0026yacute;mi bielymi ch\u013apkami. Hlavi\u010dky kvetov s\u0026uacute; okr\u0026uacute;hle a pich\u013eav\u0026eacute;, s ru\u017eov\u0026yacute;mi alebo fialov\u0026yacute;mi kvetmi. Kvety lop\u0026uacute;cha sa \u013eahko lepia na oble\u010denie ako such\u0026yacute; zips.\u003C\/p\u003E","slug":"lopuch","images":[{"id":19227,"image":"http:\/\/www.delawarewildflowers.org\/images\/arctium_minus.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/46\/469\/469df33b-794c-4cb8-b914-92f70e944737.jpg"},{"id":19228,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/2\/2c\/Arctium_lappa.jpeg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/ba\/ba0\/ba0292da-d08b-47b3-85a7-69c2cf0796cd.jpg"},{"id":19229,"image":"https:\/\/yogadancelife.files.wordpress.com\/2013\/05\/arctium-lappa-le-ahaines-b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/6f\/6ff\/6ff26306-da54-4ee5-8531-6421f31f129e.jpg"},{"id":19230,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Asteraceae\/arctium-minus-ha-gmittelhauser-c.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/0d\/0d6\/0d695bdf-5ad9-46c5-aa37-7396485ec6e3.jpg"},{"id":19233,"image":"http:\/\/www.clearconsciencesoapcompany.com\/wp-content\/uploads\/DSCN0036.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/12\/121\/121ecbd9-d790-425f-ab20-5a9fdd887d4d.jpg"},{"id":19234,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Asteraceae\/arctium-minus-ha-gmittelhauser-a.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/4c\/4c6\/4c64c384-b4ee-4c13-9bc9-addda5216325.jpg"}]},{"id":17290,"name":"Lucerna \u010fatelinov\u00e1","nameSynonyms":"","latinName":"Medicago lupulina","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cspan id=\u0022result_box\u0022 lang=\u0022sk\u0022\u003EJednoro\u010dn\u0026aacute; a\u017e vytrval\u0026aacute; poliehav\u0026aacute; a\u017e plaziv\u0026aacute; bylina s stonkou vetvenou a a\u017e 60 cm dlhou, jednoducho chlpat\u0026uacute;. Listy s\u0026uacute; trojpo\u010detn\u0026eacute;, obvajcovit\u0026eacute; a\u017e klinovit\u0026eacute;, prostredn\u0026aacute; l\u0026iacute;stok s v\u0026yacute;razne dlh\u0026scaron;\u0026iacute;m stopkou. Palisty vajcovit\u0026eacute;, a\u017e 10 mm dlh\u0026eacute;. Kvetenstvom s\u0026uacute; hroznat\u0026eacute; vojne na dlh\u0026eacute; stopke, \u017elt\u0026yacute;ch kvetov je naj\u010dastej\u0026scaron;ie do 20. Struky s\u0026uacute; obli\u010dkovit\u0026eacute; alebo vajcovit\u0026eacute;, \u017e\u013eaznat\u0026eacute;, naj\u010dastej\u0026scaron;ie jednosemenn\u0026yacute;.\u003C\/span\u003E\u003C\/p\u003E","slug":"lucerna-datelinova","images":[{"id":15835,"image":"http:\/\/www.naturalmedicinalherbs.net\/pictures\/wendys\/medicago-lupulina=black-medick.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/94\/949\/949ce858-bd88-4e7b-855a-b9149b5284fc.jpg"},{"id":15836,"image":"http:\/\/www.maltawildplants.com\/FABC\/Pics\/MDCLU\/Medicago_lupulina_[IMG_3417].jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/ee\/ee7\/ee797188-2086-4cee-80c3-07e69f8cea7e.jpg"},{"id":56895,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/f\/f4\/Medicago_lupulina_marais-belloy-sur-somme_80_26042007_3.jpg\/1024px-Medicago_lupulina_marais-belloy-sur-somme_80_26042007_3.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/51\/510\/5100c006-ff8f-4426-9418-015f4194be6d.jpg"},{"id":56896,"image":"http:\/\/www.sitkanature.org\/wordpress\/wp-content\/gallery\/20081002\/20081002-medicago_lupulina-3.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b9\/b9b\/b9ba7e4e-cf83-4146-8357-baa2bc5ffa7c.jpg"}]},{"id":17169,"name":"Lucerna siata","nameSynonyms":"","latinName":"Medicago sativa","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003ELucerna je viacro\u010dn\u0026aacute; strukovina vyzna\u010duj\u0026uacute;ca sa hlbok\u0026yacute;m kore\u0148ov\u0026yacute;m syst\u0026eacute;mom dorastaj\u0026uacute;ca do v\u0026yacute;\u0026scaron;ky 1m. M\u0026aacute; trojpo\u010detn\u0026eacute; stopkat\u0026eacute; perovito zlo\u017een\u0026eacute; 1-7cm dlh\u0026eacute; listy a stopkovit\u0026eacute; modrofialov\u0026eacute; kvety. Plodom lucerny je struk, ktor\u0026yacute; je sto\u010den\u0026yacute; do \u0026scaron;pir\u0026aacute;ly. M\u0026ocirc;\u017ee k\u013eudne r\u0026aacute;s\u0165 aj 12 rokov.\u003C\/p\u003E","slug":"lucerna-siata","images":[{"id":21949,"image":"http:\/\/www.cnseed.org\/wp-content\/uploads\/Medicago%20sativa.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d7\/d7e\/d7ec5e99-5a9f-4b0d-a097-aaabae024152.jpg"},{"id":21951,"image":"http:\/\/luirig.altervista.org\/cpm\/albums\/bot-units01\/medicago-sativa54758.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a9\/a94\/a94252cc-6a9c-45fd-b6f3-295b2a90ff0e.jpg"},{"id":21952,"image":"http:\/\/i00.i.aliimg.com\/photo\/v0\/136800618\/Alfalfa_Medicago_Sativa_Seeds.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/5d\/5d1\/5d1b940d-1cc7-4887-af05-f6b5a2c78e87.jpg"},{"id":57274,"image":"http:\/\/www.narayana-verlag.com\/nartext\/assets\/images\/001196\/800px-Medicago_sativa_Alfals006.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/ee\/eef\/eefff574-edf9-4e27-9b02-b945d50255b0.jpg"},{"id":57275,"image":"https:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Fabaceae\/medicago-sativa-ha-fbramley.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/25\/256\/256f2b25-bf45-45e5-8fbc-400b61bb7727.jpg"}]},{"id":16573,"name":"L\u00fdrovka oby\u010dajn\u00e1","nameSynonyms":"kapusti\u010dka oby\u010dajn\u00e1","latinName":"Lapsana communis","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003ELodyhy hranat\u0026eacute;, v horn\u0026iacute; \u010d\u0026aacute;sti v\u011btven\u0026eacute;, listnat\u0026eacute;, lys\u0026eacute; nebo roztrou\u0026scaron;en\u011b chlupat\u0026eacute;, listy \u0159ap\u0026iacute;kat\u0026eacute;, pe\u0159enose\u010dn\u0026eacute;.\u0026nbsp;A\u017e 1 m vysok\u0026aacute;, jednoro\u010dn\u0026aacute;, vetven\u0026aacute;, Mle\u010dice bylina. Stonka je priama, lys\u0026aacute; alebo len roztr\u0026uacute;sene chlpat\u0026aacute;, v hornej \u010dasti vetven\u0026aacute;. Doln\u0026eacute; listy s\u0026uacute; dlho stopkat\u0026eacute;, celistv\u0026eacute; a\u017e lyrovit\u011b pe\u0159enod\u0026iacute;ln\u0026eacute;, s ve\u013ek\u0026yacute;m trojuholn\u0026iacute;kovit\u0026eacute; vajcovit\u0026yacute;mi koncov\u0026yacute;m \u0026uacute;krojkami, stredn\u0026eacute; listy s\u0026uacute; kr\u0026aacute;tko stopkat\u0026eacute;, horn\u0026eacute; s\u0026uacute; sediace, celistv\u0026eacute;, vajcovito kopijovit\u0026eacute;. \u0026Uacute;bory s\u0026uacute; usporiadan\u0026eacute; v riedkych lat\u0026aacute;ch, s\u0026uacute; drobn\u0026eacute;, dlho stopkat\u0026eacute;, zlo\u017een\u0026eacute; s 8 a\u017e 15 jazykovit\u0026yacute;ch, svetlo \u017elt\u0026yacute;ch kvetov, liste\u0148och s\u0026uacute; 2radov\u0026eacute;, vonkaj\u0026scaron;ie s\u0026uacute; ove\u013ea krat\u0026scaron;ie ako vn\u0026uacute;torn\u0026eacute;. Kvety sa otv\u0026aacute;raj\u0026uacute; len ke\u010f svieti slnko, zatv\u0026aacute;raj\u0026uacute; sa u\u017e popoludn\u0026iacute;, za zl\u0026eacute;ho po\u010dasia zost\u0026aacute;vaj\u0026uacute; zatvoren\u0026eacute; cel\u0026yacute; de\u0148. Kvitne v V a\u017e X.\u003C\/p\u003E","slug":"lyrovka-obycajna","images":[{"id":1380,"image":"http:\/\/flora.nhm-wien.ac.at\/Bilder-G-O\/Lapsana-communis-1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/82\/822\/8226d17d-bc0e-48fa-a780-709c074eb483.jpg"},{"id":1382,"image":"http:\/\/flora.nhm-wien.ac.at\/Bilder-G-O\/Lapsana-communis-2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/9f\/9f0\/9f07b5dd-dd08-4ece-87e4-b301889524d9.jpg"},{"id":64660,"image":"http:\/\/www.phytoimages.siu.edu\/users\/paraman1\/9_1_12_1\/Upload1Sept12b\/813LapsanaCommunis.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/81\/811\/81149e15-46ad-4d08-afc2-389868f9b7ae.jpg"},{"id":64661,"image":"http:\/\/www.qjure.com\/sites\/default\/files\/Lapsana_communis_0000_2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/51\/51c\/51c53d97-b07d-43c2-8ffb-c28849b84af8.jpg"},{"id":64662,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/d\/de\/Starr_050831-4254_Lapsana_communis.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/04\/049\/0492a4b8-1dad-418d-af3d-9e6d991286a1.jpg"}]},{"id":16509,"name":"Mak vl\u010d\u00ed","nameSynonyms":"","latinName":"Papaver rhoeas","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EMak vl\u010d\u0026iacute; je jednoro\u010dn\u0026aacute;, 20 a\u017e 80 cm vysok\u0026aacute; bylina, s priamou, m\u0026aacute;lo rozkon\u0026aacute;renou stonkou, so striedav\u0026yacute;mi, perovite dielnymi listami. Z paz\u0026uacute;ch listov vyrastaj\u0026uacute; dlh\u0026eacute; kvetn\u0026eacute; stopky. Kvetn\u0026eacute; puky s\u0026uacute; previsnut\u0026eacute;, kryt\u0026eacute; dvoma \u0026scaron;tetinat\u0026yacute;mi kali\u0026scaron;n\u0026yacute;mi l\u0026iacute;stkami. Rozkvitnut\u0026yacute;, s\u0026yacute;to\u010derven\u0026yacute; kvet m\u0026aacute; \u0026scaron;tyri \u0026scaron;irok\u0026eacute;, prekr\u0026yacute;vaj\u0026uacute;ce sa korunn\u0026eacute; lupienky s \u010diernou \u0026scaron;kvrnou na b\u0026aacute;ze. Plod je tobolka (makovica). Cel\u0026aacute; rastlina je pokryt\u0026aacute; ch\u013apkami a prest\u0026uacute;pen\u0026aacute; mlie\u010dnicami.\u003C\/p\u003E","slug":"mak-vlci-1","images":[{"id":1748,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Papaveraceae\/papaver-rhoeas-le-sbaskauf.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/7c\/7c9\/7c9ff270-2f7c-445d-b84c-e07b99d6af8a.jpg"},{"id":1749,"image":"http:\/\/biodiversitysitia.gr\/wpsitia\/wp-content\/uploads\/2013\/07\/papaver_rhoeas.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e3\/e36\/e36e77aa-88e1-463b-ae45-85a915fdacd4.jpg"},{"id":54092,"image":"https:\/\/static1.squarespace.com\/static\/53b1a4ffe4b0be1ad02217c5\/53bd8a4de4b05c06d49de0b0\/53d046cde4b0c09c6f12e980\/1406158580138\/Papaver+rhoeas+%28Corn+or+Flanders+poppy%29.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/89\/89f\/89f5e094-d885-415e-a4aa-f64d12c78d8c.jpg"},{"id":54636,"image":"http:\/\/www.gardensonline.com.au\/Uploads\/Plant\/3943\/Papaver-Rhoeas-2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d0\/d05\/d05f3667-fb70-4b20-9b91-97764c0741fa.jpg"},{"id":74180,"image":"https:\/\/images-na.ssl-images-amazon.com\/images\/I\/61e4ljjvoyL._SY550_.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/8c\/8ca\/8ca0998c-5efc-49df-9b1a-3bc4dbd3d7bb.jpg"},{"id":74181,"image":"https:\/\/cdn11.bigcommerce.com\/s-q83qdckkjh\/images\/stencil\/1280x1280\/products\/171\/4277\/Red-Corn-PoppyBC3__77245.1565300639.jpg?c=2\u0026imbypass=on","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/31\/31e\/31e88c64-9e5a-4d4f-974c-a7aa6821e21c.jpg"},{"id":74182,"image":"https:\/\/www.brc.ac.uk\/plantatlas\/sites\/www.brc.ac.uk.plantatlas\/files\/styles\/largest_1152_870\/public\/images\/Papaver_rhoeas_vc27_Mundesley_PShannon.jpg?itok=yg7ix4K9","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/69\/694\/694567ca-8d5e-43a7-afbb-fddd4e3b0102.jpg"},{"id":74183,"image":"https:\/\/www.printcollection.com\/files\/1\/0117\/3662\/products\/papaver-rhoeas-red-poppy_12d54bcf-d41f-46e3-b115-fd44c3883ed7.jpeg?v=1482569170","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b0\/b0a\/b0aec284-66d0-4fc5-a8e9-c3542e56d4fb.jpg"}]},{"id":17172,"name":"M\u00e4ta ro\u013en\u00e1","nameSynonyms":"","latinName":"Mentha arvensis","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003ETrv\u0026aacute;ca rastlina vysok\u0026aacute; 20 a\u017e 50 cm. By\u013e je \u0026scaron;tvorhrann\u0026aacute;, jednoduch\u0026aacute;, alebo rozkon\u0026aacute;ren\u0026aacute;. Listy s\u0026uacute; vajcovit\u0026eacute; a\u017e podlhovast\u0026eacute;, stopkat\u0026eacute;, s p\u0026iacute;lkovit\u0026yacute;m okrajom a 2-6 p\u0026aacute;rmi postrann\u0026yacute;ch \u017eiliek. S\u0026uacute;kvetie je papraslen. Plodom s\u0026uacute; tvrdky.\u003C\/p\u003E","slug":"mata-rolna","images":[{"id":1551,"image":"http:\/\/www.thewildflowersociety.com\/wfs_diary\/wfs_diary_images_large\/mentha_arvensis_corn_mint_close_large.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a8\/a86\/a867a69c-234d-4af4-be01-cc9961386c50.jpg"},{"id":1553,"image":"http:\/\/science.halleyhosting.com\/nature\/gorge\/5petal\/mint\/mentha\/arvensis\/arvensis2a.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/fc\/fcf\/fcf66d8c-8afa-449f-b403-ec1e0a8ecdb0.jpg"},{"id":1556,"image":"http:\/\/www.americansouthwest.net\/plants\/photographs700\/mentha-arvensis1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e0\/e07\/e07556b2-631c-4129-859a-72bd4373d4c8.jpg"},{"id":1557,"image":"http:\/\/www.cod.edu\/people\/faculty\/chenpe\/PRAIRIE\/2005_07_12\/Mentha_arvensis.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/01\/014\/014e1763-8132-4528-82b3-af32172741e9.jpg"},{"id":65484,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/7\/76\/Mentha_arvensis_2005.08.28_09.49.00.jpg\/220px-Mentha_arvensis_2005.08.28_09.49.00.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/26\/261\/26181969-9cbe-4584-bdfa-82b7785175b3.jpg"}]},{"id":16584,"name":"M\u00e4tonoh mnohokvet\u00fd","nameSynonyms":"","latinName":"Lolium multiflorum","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cspan id=\u0022result_box\u0022 lang=\u0022sk\u0022 tabindex=\u0022-1\u0022\u003ETrsy hust\u0026eacute; a pevn\u0026eacute;, steblo hore, po\u0026scaron;vy listov a zvl\u0026aacute;\u0026scaron;\u0165 vreteno lichoklasu medzi kl\u0026aacute;sky obvykle drsn\u0026eacute;, \u010depele v mladosti skr\u0026uacute;ten\u0026eacute;, kl\u0026aacute;sky za kvetu skoro rovnov\u0026aacute;\u017ene ve\u013ek\u0026eacute; odst\u0026aacute;vaj\u0026uacute;ce, Pluch aspo\u0148 najvy\u0026scaron;\u0026scaron;ie \u010dasto osinat\u0026eacute;, pleva nanajv\u0026yacute;\u0026scaron; d\u013a\u017eky 1\/2 kl\u0026aacute;sku, asi rovnako dlh\u0026aacute; ako najni\u017e\u0026scaron;iu Pluch.\u003C\/span\u003E\u003C\/p\u003E","slug":"matonoh-mnohokvety","images":[{"id":1453,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/0\/08\/Lolium_multiflorum.jpeg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/09\/099\/0994f26c-3156-4da9-a533-c8f3c95152cb.jpg"},{"id":1455,"image":"http:\/\/jimbotany.com\/Monastery_Plants\/Lolium%20perenne%20var.%20aristatum--aka%20Lolium%20multiflorum%20%202013-04-21.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d6\/d67\/d675e93c-c626-4fb5-aac2-65079cacf7b0.jpg"},{"id":1457,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Poaceae\/lolium-multiflorum-ha-lmichels.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d0\/d09\/d09db290-2496-4e12-a391-8cd2ecb207c3.jpg"},{"id":61849,"image":"http:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/5\/5b\/Westerwolds_raaigras_Lolium_multiflorum.jpg\/240px-Westerwolds_raaigras_Lolium_multiflorum.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/05\/052\/052256f7-441d-4adb-8eb0-c37d06ccfc49.jpg"},{"id":61851,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/1\/13\/Lolium_multiflorum_kz1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e3\/e32\/e32a2336-2140-41bc-baa3-43bfceb8af4e.jpg"}]},{"id":17123,"name":"M\u00e4tonoh trv\u00e1ci","nameSynonyms":"","latinName":"Lolium perenne","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EM\u0026auml;tonoh trv\u0026aacute;ci je najr\u0026yacute;chlej\u0026scaron;ie zakladaj\u0026uacute;cim tr\u0026aacute;vnym druhom zo v\u0026scaron;etk\u0026yacute;ch druhov pou\u017e\u0026iacute;van\u0026yacute;ch na zakladanie tr\u0026aacute;vnika. Novovy\u0026scaron;\u013eachten\u0026eacute; odrody maj\u0026uacute; s\u0026yacute;tozelen\u0026uacute; farbu a pomerne jemn\u0026eacute; listy. Listy s\u0026uacute; z rubovej strany hladk\u0026eacute;. Listy a stonky s\u0026uacute; na b\u0026aacute;ze na\u010dervenal\u0026eacute;.\u003C\/p\u003E","slug":"matonoh-trvaci","images":[{"id":14580,"image":"http:\/\/luirig.altervista.org\/cpm\/albums\/bot-units10\/lolium-perenne42766.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a3\/a32\/a3260c40-bfad-4ecd-94f3-58b3d2304483.jpg"},{"id":14582,"image":"http:\/\/jimbotany.com\/Monastery_Plants\/Lolium%20perenne%20var.%20perenne%20vel%20aff.%20%202013-05-26.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f9\/f99\/f99c65d9-1363-499b-8e39-26525aa2e960.jpg"},{"id":14586,"image":"http:\/\/keyserver.lucidcentral.org\/weeds\/data\/media\/Images\/lolium_perenne\/loliumperenne33.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d7\/d73\/d73d699c-37a6-4eef-b2ce-adabc21a0981.jpg"},{"id":54000,"image":"https:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Poaceae\/lolium-perenne-ha-atal.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/95\/95f\/95f89e0e-3605-4b7e-aa72-329d53d0438d.jpg"},{"id":61913,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/5\/59\/Lolium_perenne_Engels_raaigras_doorschietend.jpg\/220px-Lolium_perenne_Engels_raaigras_doorschietend.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/5e\/5ec\/5ec93e26-3057-4bc4-9ccc-819635f0a441.jpg"},{"id":73982,"image":"http:\/\/www.biodiversityexplorer.org\/plants\/poaceae\/images\/enb07597_658w.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/26\/260\/260b22ed-13bb-4b6c-b377-911d39df7634.jpg"},{"id":73983,"image":"https:\/\/keyserver.lucidcentral.org\/weeds\/data\/media\/Images\/lolium_perenne\/loliumperenne15.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/6b\/6b8\/6b874b34-b1a0-49b9-8a17-ec136b9b1b4b.jpg"},{"id":73984,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/4\/46\/Engels_raaigras_spruiten_%28Lolium_perenne_tillers%29.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/19\/193\/193df3c5-2c62-4729-9c64-23230795d65d.jpg"},{"id":73986,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/4\/40\/Illustration_Lolium_perenne0.jpg\/1200px-Illustration_Lolium_perenne0.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/03\/03e\/03eb0959-601a-4a13-a61e-4e57dc768d59.jpg"},{"id":73987,"image":"https:\/\/keyserver.lucidcentral.org\/weeds\/data\/media\/Images\/lolium_perenne\/loliumperenne17.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a7\/a73\/a73e10bb-066a-4266-a3e6-56b461df3386.jpg"},{"id":73989,"image":"https:\/\/keyserver.lucidcentral.org\/weeds\/data\/media\/Images\/lolium_perenne\/loliumperenne32.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d2\/d2c\/d2c1e9fc-a7ff-4cff-a5d1-b69cac62c9b0.jpg"}]},{"id":17128,"name":"Metlica trsnat\u00e1","nameSynonyms":"","latinName":"Deschampsia caespitosa","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cspan id=\u0022result_box\u0022 lang=\u0022sk\u0022\u003ETr\u0026aacute;va je vysok\u0026aacute; 30 a\u017e 150 (200) cm, tvoriaci hust\u0026eacute;, hrub\u0026eacute; trsy. Klasy s\u0026uacute; a\u017e 50 cm dlh\u0026eacute; a a\u017e 20 cm \u0026scaron;irok\u0026eacute;. Kvitne od polovice j\u0026uacute;na do augusta.\u003C\/span\u003E\u003C\/p\u003E","slug":"metlica-trsnata","images":[{"id":39592,"image":"http:\/\/redbuttecanyon.net\/diversity_images\/d_caespitosa.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/04\/049\/049479e3-c286-4588-8d16-02c1d80508c9.jpg"},{"id":67011,"image":"http:\/\/www.laspilitas.com\/images\/grid24_24\/10899\/images\/plants\/deschampsia\/deschampsia-caespitosa.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/39\/390\/3901de31-4faf-4db7-bcf9-f77062f3236f.jpg"},{"id":67012,"image":"http:\/\/www.joycreek.com\/images\/deschampsia-caespitosa-goldgehange-103-003.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/7b\/7b9\/7b9d3ed7-25f7-4985-b139-4cca61993d2b.jpg"},{"id":67013,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/e\/e0\/DeschampsiaCesp.jpg\/220px-DeschampsiaCesp.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e5\/e57\/e5715b49-648f-4852-8d60-70ae0c22d819.jpg"},{"id":67014,"image":"https:\/\/www.anniesannuals.com\/signs\/d%20-%20g\/images\/deschampsia_caespitosa2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/14\/148\/148e1034-fd9e-466d-a4cf-2621e3cb0386.jpg"}]},{"id":16564,"name":"Metli\u010dka oby\u010dajn\u00e1","nameSynonyms":"","latinName":"Apera spica-venti","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EJednoro\u010dn\u0026aacute; ozimn\u0026aacute; tr\u0026aacute;va, vytv\u0026aacute;raj\u0026uacute;ca trsy, vysok\u0026aacute; 30\u0026ndash;120 cm. Stebl\u0026aacute; s\u0026uacute; vzpriamen\u0026eacute;, svetlozelen\u0026eacute; so \u017eltkast\u0026yacute;m n\u0026aacute;dychom. Po\u0026scaron;vy listov hladk\u0026eacute; alebo v hornej \u010dasti drsn\u0026eacute;. Listy 3\u0026ndash;10 mm \u0026scaron;irok\u0026eacute;, lys\u0026eacute;, na l\u0026iacute;cnej strane v\u0026yacute;razne \u017eilkovan\u0026eacute;, na oboch stran\u0026aacute;ch drsn\u0026eacute; s a\u017e 6 mm dlh\u0026yacute;m, pravidelne zastrihovan\u0026yacute;m jaz\u0026yacute;\u010dkom. U\u0026scaron;k\u0026aacute; ch\u0026yacute;baj\u0026uacute;. S\u0026uacute;kvet\u0026iacute;m je bohato rozkon\u0026aacute;ren\u0026aacute;, riedka, ihlanovit\u0026aacute; metlina. Tvoria ju jednokvet\u0026eacute; leskl\u0026eacute; kl\u0026aacute;sky s fialov\u0026yacute;m odtie\u0148om. Plevy kopijovit\u0026eacute;, na vrchnej strane drsn\u0026eacute;, 2\u0026ndash;2,5 mm dlh\u0026eacute;. Plevice p\u0026auml;\u0165\u017eilov\u0026eacute;, slamovo\u017elt\u0026eacute; a\u017e hnedo\u017elt\u0026eacute;, brvito drsn\u0026eacute;, s os\u0165ou 5\u0026ndash;10 mm dlhou. Zrno plevnat\u0026eacute;, 1,5\u0026ndash;2,5 mm dlh\u0026eacute;, na vrchole s dvoma zubmi, medzi ktor\u0026yacute;mi vyrast\u0026aacute; os\u0165. Nah\u0026eacute; zrno do 2 mm dlh\u0026eacute;, na vrchole \u0026scaron;picat\u0026eacute;, na b\u0026aacute;ze zaoblen\u0026eacute;, chrbtov\u0026aacute; strana vypukl\u0026aacute;, bru\u0026scaron;n\u0026aacute; ploch\u0026aacute; s ryhou, \u017eltohned\u0026eacute;.\u003C\/p\u003E","slug":"metlicka-obycajna","images":[{"id":294,"image":"https:\/\/farm5.staticflickr.com\/4152\/4978788777_065d595664_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/1d\/1d8\/1d87e28b-1125-43f3-97cb-b1005d9a1b3a.jpg"},{"id":296,"image":"http:\/\/www.stropiri.ro\/wp-content\/uploads\/2015\/12\/Apera-spica-venti.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/0a\/0a5\/0a50e5b0-1f71-436c-8511-4e807a3243bf.jpg"},{"id":299,"image":"http:\/\/flora.upol.cz\/data\/photos\/237.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/11\/118\/118a2f0f-7448-495e-b8c1-6d5d719f99c4.jpg"},{"id":301,"image":"http:\/\/www.alfachem.com.ua\/upload\/iblock\/5e8\/a604cfb5965e86c10e7819cfd9d1b534.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/ad\/adb\/adb7a251-1b22-420d-b625-fe5b6b3adadc.jpg"},{"id":67443,"image":"http:\/\/plants-of-styria.uni-graz.at\/images\/apera-spica-venti-03-IMG_5512.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/80\/80c\/80c26415-0fb6-47f4-b95f-51da983f0c67.jpg"}]},{"id":17267,"name":"Milota lipnicovit\u00e1","nameSynonyms":"","latinName":"Eragrostis minor","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EPo\u0026scaron;vy listu dlho chlpat\u0026eacute;, \u010depele listu na okraji s drobn\u0026yacute;mi \u017eliazkami, vreteno kl\u0026aacute;sku kvety \u0026uacute;plne zakryt\u0026eacute;.\u003C\/p\u003E","slug":"milota-lipnicovita","images":[{"id":32022,"image":"http:\/\/members.tele2.nl\/florondrenthe\/images\/100_0677.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b0\/b0b\/b0bc1a8e-36ce-44ae-9977-09384e4c2ae4.jpg"},{"id":32023,"image":"http:\/\/nyc.books.plantsofsuburbia.com\/wp-content\/uploads\/2015\/04\/Eragrostis-minor.commons.wikipedia.org_-1008x671.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/40\/40a\/40ab5fc3-d7c8-4100-b5bc-62831e18b8c8.jpg"},{"id":32024,"image":"http:\/\/eunis.eea.europa.eu\/images\/species\/\/191786\/226e361bfbb0d7d8674e597340fbfcc8.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/ce\/ce6\/ce60036b-abfd-47d0-970b-8c0702c195b8.jpg"},{"id":32025,"image":"http:\/\/www.freenatureimages.eu\/plants\/Flora%20D-I\/Eragrostis%20minor,%20Little%20Lovegrass\/slides\/Eragrostis%20minor%201,%20Klein%20liefdegras,%20Saxifraga-Rutger%20Barendse.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/40\/406\/406cbc18-9631-4c88-aff4-099202ec36d7.jpg"},{"id":32027,"image":"http:\/\/nyc.books.plantsofsuburbia.com\/wp-content\/uploads\/2015\/04\/Eragrostis-cilianensis.Copyright-%C2%A9-2014-Mark-Renz.-New-England-Wild-Flower-Society.gobotany.newenglandwild.org_.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/6b\/6bc\/6bc4693f-5b1c-4d94-9abb-51be5d9f3edd.jpg"},{"id":67009,"image":"http:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/2\/2f\/Eragrostis_1ziarnek.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/52\/526\/526712c5-3620-4648-852e-a9b4fc627d5e.jpg"}]},{"id":16488,"name":"Mlie\u010d","nameSynonyms":"","latinName":"Sonchus","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cspan id=\u0022result_box\u0022 lang=\u0022sk\u0022 tabindex=\u0022-1\u0022\u003EMlie\u010da s\u0026uacute; rastliny s priamymi jednoduch\u0026yacute;mi alebo rozvetven\u0026yacute;mi stonkami alebo polokry, byle s\u0026uacute; v\u0026auml;\u010d\u0026scaron;inou r\u0026ocirc;zne chlpat\u0026eacute;. Maj\u0026uacute; korene gu\u013eovit\u0026eacute;, v\u0026yacute;be\u017ekat\u0026eacute; alebo podzemky a v z\u0026aacute;vislosti od druhu a \u0026uacute;rodnosti stanovi\u0026scaron;te dorastaj\u0026uacute; do v\u0026yacute;\u0026scaron;ky od 20 do 300 cm. M\u0026aacute;vaj\u0026uacute; listy baz\u0026aacute;lnej a stonkov\u0026eacute; alebo len stonkov\u0026eacute;. Baz\u0026aacute;lna s\u0026uacute; obvykle stopkat\u0026eacute;, stonkov\u0026eacute; prisadnut\u0026eacute;. \u010cepele s\u0026uacute; tvaru podlhovast\u0026eacute;ho, kopijovit\u0026eacute;ho alebo obkopinat\u0026eacute;ho, b\u0026yacute;vaj\u0026uacute; lalo\u010dnat\u0026eacute; speren\u0026eacute; \u010di zubat\u0026eacute; a ostnat\u0026eacute;, niekedy aj celistv\u0026eacute;. U niektor\u0026yacute;ch druhov m\u0026ocirc;\u017eu by\u0165 byle aj listy \u010dervenkast\u0026eacute;.\u003C\/span\u003E\u003C\/p\u003E","slug":"mliec","images":[{"id":16656,"image":"http:\/\/www.hierro-flora.de\/a-Sonchus.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/95\/958\/958a3eb5-3847-460b-9937-ab9f3989c02b.jpg"},{"id":16658,"image":"http:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/4\/4e\/2006-11-16Sonchus_oleraceus03-03.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/65\/656\/65645978-28c0-4499-b2c0-69c18d1abf51.jpg"},{"id":16659,"image":"http:\/\/www.friendsofqueensparkbushland.org.au\/wp-content\/gallery\/sonchus-oleraceus\/sonchus-oleraceus-sowthistle-g2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d4\/d4b\/d4b733e7-05b7-4ba1-8f45-da8638dc60ea.jpg"},{"id":16660,"image":"https:\/\/wildcookery.files.wordpress.com\/2013\/03\/sonchus-asper-juvenile-plant-in-nature.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/8d\/8da\/8da41ba2-932b-42cb-b5ca-0db704c9817f.jpg"},{"id":16662,"image":"http:\/\/www.strangewonderfulthings.com\/Sonchus_canariensis_750x750_gallery_2381.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/63\/635\/63555aa3-beff-427e-9547-9186b4a47b25.jpg"},{"id":16665,"image":"http:\/\/www.strangewonderfulthings.com\/Sonchus_canariensis_Frank_Vincentz.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/03\/038\/03867e5b-fe09-4acb-bcf2-6bdf429584f4.jpg"}]},{"id":17258,"name":"Mlie\u010d drsn\u00fd","nameSynonyms":"","latinName":"Sonchus asper","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EJednoro\u010dn\u0026eacute; alebo ozimn\u0026eacute; rastliny. Stonka priama, v hornej \u010dasti rozkon\u0026aacute;ren\u0026aacute;, riedko \u017e\u013eaznato chlpat\u0026aacute;, 10\u0026ndash;100 cm vysok\u0026aacute;. Listy sediace, celistv\u0026eacute; a\u017e perovito dielne, pich\u013eavo ostnit\u0026eacute;, na b\u0026aacute;ze srdcovito obj\u0026iacute;mav\u0026eacute;, s u\u0026scaron;kami zaokr\u0026uacute;hlen\u0026yacute;mi, na l\u0026iacute;ci zelen\u0026eacute;, leskl\u0026eacute;, na rube matn\u0026eacute;, sivozelen\u0026eacute;. \u0026Uacute;bory 15\u0026ndash;20 mm v priemere, stopky mierne zhrubnut\u0026eacute;, z\u0026aacute;krov viacrad\u0026yacute;, valcovit\u0026yacute;, jazykovit\u0026eacute; kvety svetlo\u017elt\u0026eacute; a\u017e \u017elt\u0026eacute;. Na\u017eky hned\u0026eacute;, v\u0026yacute;razne splo\u0026scaron;ten\u0026eacute;, hladk\u0026eacute;, po obvode \u0026uacute;zko kr\u0026iacute;dlat\u0026eacute;, s tromi rebrami.\u003C\/p\u003E","slug":"mliec-drsny","images":[{"id":2322,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Asteraceae\/sonchus-asper-fl-gmittelhauser-i.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/00\/003\/00341e70-5fd6-495c-be42-cdc4e0b5f817.jpg"},{"id":2323,"image":"https:\/\/wildcookery.files.wordpress.com\/2013\/03\/sonchus-asper-juvenile-plant-in-nature.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/98\/983\/983073d5-69b2-4c12-a43c-74671f309611.jpg"},{"id":2325,"image":"http:\/\/science.halleyhosting.com\/nature\/plants\/sun\/dandy\/sonchus\/asper\/asper1c.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e7\/e7b\/e7bfa69e-2427-4165-937c-eea0f62cdddd.jpg"},{"id":2329,"image":"http:\/\/delawarewildflowers.org\/images\/030625_052819.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a6\/a6f\/a6fe8c2c-8d02-4915-b29d-97a71b01c06a.jpg"},{"id":54081,"image":"https:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Asteraceae\/sonchus-asper-le-gmittelhauser-k.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/7c\/7c2\/7c20ef06-f3d8-48f8-8b44-91f6691d6d02.jpg"}]},{"id":17104,"name":"Mlie\u010d ro\u013en\u00fd","nameSynonyms":"","latinName":"Sonchus arvensis","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cspan id=\u0022result_box\u0022 lang=\u0022sk\u0022\u003EByle jemne ryhovan\u0026eacute;, obl\u0026eacute;, v dolnej \u010dasti lys\u0026eacute;, v hornej polovici \u0026scaron;tetin\u0026aacute;m \u017e\u013eaznat\u0026eacute;, listy pe\u0159enose\u010dn\u0026eacute;, na b\u0026aacute;ze srdcovit\u0026yacute;mi zaoblen\u0026yacute;mi u\u0026scaron;kami obj\u0026iacute;mav\u0026eacute;, na krajoch hrubo zubat\u0026eacute;, koncov\u0026aacute; lata \u0026uacute;borov, \u017eltkasto \u0026scaron;tetin\u0026aacute;m \u017eliazkat\u0026aacute;, kvety zlato\u017eltej, rovnako dlh\u0026eacute; ako z\u0026aacute;krov, na\u017eky hned\u0026eacute; , s 5 pozd\u013a\u017enymi prie\u010dne vr\u0026uacute;bkovan\u0026yacute;mi rebrami\u003C\/span\u003E.\u003C\/p\u003E","slug":"mliec-rolny","images":[{"id":2314,"image":"http:\/\/www.naturalmedicinalherbs.net\/pictures\/wendys\/sonchus-arvensis=field-milk-thistle.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/14\/147\/147cef84-bd23-456e-8b84-c7b11dcab248.jpg"},{"id":2316,"image":"http:\/\/www.anpc.ab.ca\/wiki\/images\/8\/8f\/Sonculig_XID_Sonchus_uliginosus2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b6\/b6e\/b6e3a178-744c-4e2a-9063-e027f758252c.jpg"},{"id":2317,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/6\/66\/Sonchus_arvensis_bgiu.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/08\/086\/08666922-d2bd-4a93-965a-82ecc20c5e55.jpg"},{"id":2320,"image":"http:\/\/www.anpc.ab.ca\/wiki\/images\/c\/cb\/Sonculig_XID_Sonchus_uliginosus.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d7\/d79\/d791a6e2-0289-4869-a9be-f6814059a27a.jpg"},{"id":63507,"image":"http:\/\/1.bp.blogspot.com\/-I0p8mFyrdFQ\/VMzruuiZ38I\/AAAAAAAAAFA\/sjnRn3qFbH0\/s1600\/Tempuyung.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f2\/f2e\/f2e1a30f-a298-4258-abce-7845da99b7ed.jpg"},{"id":63508,"image":"http:\/\/www.discoverlife.org\/IM\/I_MWS\/0288\/320\/Sonchus_arvensis,I_MWS28857.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/dd\/ddd\/ddd6247f-ddc6-47d4-bab1-a2b8bfdc712b.jpg"},{"id":74048,"image":"http:\/\/www.minnesotawildflowers.info\/udata\/r9ndp23q\/pd\/sonchus-arvensis-034.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/29\/29e\/29e8471e-2634-4130-8267-b3cd455ef030.jpg"},{"id":74049,"image":"https:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Asteraceae\/sonchus-arvensis-arvensis-fl-mlovit-a.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f6\/f60\/f60cc81f-5fab-4ca0-b78e-31824a81291a.jpg"},{"id":74050,"image":"https:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Asteraceae\/sonchus-arvensis-glabrescens-fl-ahaines-b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/ba\/baa\/baa5579d-b6c3-41f7-bba6-977e485463c0.jpg"},{"id":74051,"image":"https:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Asteraceae\/sonchus-arvensis-arvensis-fl-gmittelhauser-f.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/78\/785\/785416bb-929e-4586-ad13-e2f32f712242.jpg"},{"id":74052,"image":"http:\/\/www.minnesotawildflowers.info\/udata\/r9ndp23q\/pd\/sonchus-arvensis-029.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/84\/846\/846008ff-3f5b-44d9-bca1-630636f5f6fc.jpg"},{"id":74053,"image":"https:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Asteraceae\/sonchus-arvensis-arvensis-fl-ahaines.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/0b\/0bb\/0bb2f194-67b9-4f7e-936f-7677e83b6fd1.jpg"}]},{"id":16581,"name":"Mlie\u010d zelinn\u00fd","nameSynonyms":"","latinName":"Sonchus oleraceus","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cspan id=\u0022result_box\u0022 lang=\u0022sk\u0022 tabindex=\u0022-1\u0022\u003EByle v hornej \u010dasti chudobne vetven\u0026eacute;, lys\u0026eacute;, listy m\u0026auml;kk\u0026eacute;, celistv\u0026eacute; alebo kracovit\u011b pe\u0159enose\u010dn\u0026eacute;, na okrajoch m\u0026auml;kko zubat\u0026eacute;, \u0026uacute;bory vrcholov\u0026eacute; a \u010dasto \u0026uacute;\u017e\u013eabn\u0026aacute; v hornej \u010dasti stoniek, stopky \u0026uacute;borov \u0026scaron;tetin\u0026aacute;m \u017e\u013eaznat\u0026eacute;, kvety s\u0026yacute;to alebo bledo \u017elt\u0026eacute;, mimo fialov\u0026eacute; pr\u0026uacute;\u017ekovan\u0026eacute;.\u003C\/span\u003E\u003C\/p\u003E","slug":"mliec-zelinny","images":[{"id":2332,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Asteraceae\/sonchus-oleraceus-ha-gmittelhauser-d.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/59\/598\/5985044b-67df-48ad-bc53-5f253f0672ad.jpg"},{"id":2333,"image":"http:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/4\/4e\/2006-11-16Sonchus_oleraceus03-03.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/2c\/2c2\/2c278cb4-741b-4dd7-ab28-678e01003005.jpg"},{"id":53994,"image":"https:\/\/keyserver.lucidcentral.org\/weeds\/data\/media\/Images\/sonchus_oleraceus\/sonchusoleraceus39.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/6b\/6b1\/6b1eabe5-4e51-4608-b0f9-cd942c339e83.jpg"},{"id":65274,"image":"https:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Asteraceae\/sonchus-oleraceus-le-gmittelhauser-e.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/55\/55e\/55ec6060-fd63-4550-9ab0-2e87ac9f293c.jpg"},{"id":65277,"image":"http:\/\/www.friendsofqueensparkbushland.org.au\/wp-content\/gallery\/sonchus-oleraceus\/sonchus-oleraceus-sowthistle-g2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/5a\/5ab\/5ab16b3d-8f94-4766-8322-0b875ea690bf.jpg"},{"id":65279,"image":"http:\/\/www.zimbabweflora.co.zw\/speciesdata\/images\/16\/162170-2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/37\/37f\/37fb459e-fb2e-421c-b01e-13d67ecbb312.jpg"}]},{"id":17332,"name":"Mlie\u010dnik chvojkov\u00fd","nameSynonyms":"","latinName":"Euphorbia cyparissias","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cspan id=\u0022result_box\u0022 lang=\u0022sk\u0022\u003ETrv\u0026aacute;ca bylina s plaziv\u0026yacute;mi odno\u017ee, vysok\u0026aacute; 15-50 cm. Stonka je priama, sa steriln\u0026yacute;mi vetvami, husto olisten\u0026aacute; po celej d\u013a\u017eke, na spodu byle ale listy vz\u0026aacute;p\u0026auml;t\u0026iacute; opad\u0026aacute;vaj\u0026uacute;. Listy s\u0026uacute; striedav\u0026eacute;, sediace, \u010diarkovit\u0026eacute;, \u010dasto podvinut\u0026eacute;, lys\u0026eacute;, zelene alebo \u017eltozelen\u0026aacute; sfarben\u0026eacute;. Listy na steriln\u0026yacute;ch vetv\u0026aacute;ch s\u0026uacute; zrete\u013ene u\u017e\u0026scaron;ie, \u010dasto a\u017e vl\u0026aacute;skovit\u0026eacute;, nahlou\u010den\u0026eacute;. Cyathia vykvitaj\u0026uacute; v koncov\u0026yacute;ch aj \u0026uacute;\u017e\u013eabn\u0026yacute;ch lichookol\u0026iacute;c\u0026iacute;ch s 10-15 \u010falej rozvetven\u0026yacute;mi kon\u0026aacute;rmi. Z\u0026aacute;krovn\u0026yacute;ch listence s\u0026uacute; obli\u010dkovit\u0026eacute; vajcovit\u0026eacute;, nezrasten\u0026eacute;, \u017eltkast\u0026eacute;, nesk\u0026ocirc;r do \u010dervena. Dvojroh\u0026eacute; polmesa\u010dn\u0026eacute; \u017eliazky s\u0026uacute; \u017elto, nesk\u0026ocirc;r hnedo a\u017e hnedo\u010dierny sfarben\u0026eacute;. Gu\u013eovit\u0026eacute;, Br\u0026aacute;zdim kapsuly obsahuj\u0026uacute; hladk\u0026aacute; vajcovit\u0026aacute; semen\u0026aacute;. Kvitne od apr\u0026iacute;la do j\u0026uacute;na.\u003C\/span\u003E\u003C\/p\u003E","slug":"mliecnik-chvojkovy","images":[{"id":20144,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/3\/3a\/Euphorbia_cyparissias_ENBLA04.jpeg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b6\/b6f\/b6f78ffc-2f7d-4111-9e8a-959cdadbceef.jpg"},{"id":20145,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/0\/0e\/Euphorbia_cyparissias_07_ies.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/fb\/fb3\/fb302b5a-6732-4e5f-b559-2c58fc9e0fc4.jpg"},{"id":20146,"image":"http:\/\/www.mclarensnurseriesltd.co.uk\/Images\/Herbaceous\/HerbImg\/E\/Euphorbia\/FensRuby\/EuphorbiaFensRuby-(2).jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d8\/d8f\/d8f26469-d62a-4e55-9bd8-b0821d77a709.jpg"},{"id":20147,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/d\/d4\/Euphorbia_cyparissias_02_bgiu.jpg\/635px-Euphorbia_cyparissias_02_bgiu.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d8\/d8d\/d8d2a969-b9d7-4233-ad22-8327e210ff2a.jpg"},{"id":20151,"image":"https:\/\/burncoose.co.uk\/site\/img\/products\/large\/euphorbia_orange_man.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/bd\/bde\/bde3d4ef-3afb-4ffd-bb3d-3564043fded0.jpg"}]},{"id":16523,"name":"Mlie\u010dniky","nameSynonyms":"","latinName":"Euphorbia","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EKvitne od\u0026nbsp;m\u0026aacute;ja do\u0026nbsp;j\u0026uacute;na chochol\u0026iacute;kmi \u017elt\u0026yacute;ch kvetov. Vynikne v\u0026nbsp;kombin\u0026aacute;cii s\u0026nbsp;papra\u010fami, narcismi, \u010demericou alebo in\u0026yacute;mi mlie\u010dnikmi. Odroda \u0026lsquo;Purpurea\u0026rsquo; dorast\u0026aacute; do\u0026nbsp;v\u0026yacute;\u0026scaron;ky 50 a\u017e 75 cm. Stonky maj\u0026uacute; tmavo\u010derven\u0026uacute; farbu, listy s\u0026uacute; po\u010das cel\u0026eacute;ho roka v\u0026yacute;razne purpurovo\u010derven\u0026eacute;.\u003C\/p\u003E","slug":"mliecniky","images":[{"id":22594,"image":"https:\/\/pixabay.com\/static\/uploads\/photo\/2014\/01\/04\/16\/34\/euphorbia-238648_960_720.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/63\/63f\/63f8655e-a637-4ee2-8457-da8ac1a24df5.jpg"},{"id":22602,"image":"http:\/\/www.public.asu.edu\/~camartin\/plants\/Plant%20html%20files\/Euphorbia%20rigida.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e7\/e7d\/e7d7fbd2-b154-4321-ad8f-d5ec9c70185e.jpg"},{"id":56577,"image":"https:\/\/s-media-cache-ak0.pinimg.com\/originals\/f0\/57\/a0\/f057a00a9be82646d2e473daa9fe9efe.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/88\/88c\/88caabb4-c2e1-40a5-87d9-0aa83407a499.jpg"},{"id":56578,"image":"https:\/\/kensnursery.com\/wp-content\/uploads\/EUP-TJT-1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/af\/aff\/aff7da03-e29e-40eb-9c68-defa30bd3319.jpg"},{"id":56581,"image":"https:\/\/www.growplants.org\/sites\/default\/files\/euphorbia-milii-3.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/3f\/3fb\/3fb42f28-602b-4f6f-bdfe-ccb70ef8e972.jpg"},{"id":56582,"image":"https:\/\/www.anniesannuals.com\/signs\/d%20-%20g\/images\/euphorbia_myrsinites_01.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c1\/c19\/c198808d-c0ed-4e4f-b012-041fa4ff7367.jpg"},{"id":56583,"image":"http:\/\/www.llifle.com\/photos\/Euphorbia_knuthii_25722_l.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/af\/af3\/af3c7ebe-a31e-4925-bf57-9e937c1c4f3e.jpg"},{"id":56586,"image":"https:\/\/www.anniesannuals.com\/signs\/d%20-%20g\/images\/euphorbia_lambii_02.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d0\/d02\/d02f1063-9e2d-4917-afa0-edda36f93664.jpg"}]},{"id":16588,"name":"Moh\u00e1r siv\u00fd","nameSynonyms":"","latinName":"Setaria pumila","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cspan id=\u0022result_box\u0022 lang=\u0022sk\u0022 tabindex=\u0022-1\u0022\u003EKl\u0026aacute;sky sa 4-12 \u0026scaron;tetinami vyrastaj\u0026uacute;cimi s vretena lichoklasu jednotlivo, \u0026scaron;tetiny s ost\u0026eacute;nky ku \u0026scaron;pici smeruj\u0026uacute;ce, sprvu \u017elt\u0026eacute;, nesk\u0026ocirc;r hrdzav\u0026eacute;, Pluch sami\u010dieho kvetu silne prie\u010dne vr\u0026aacute;skav\u0026aacute;, len \u010diasto\u010dne zakryt\u0026aacute; pliev, l\u0026iacute;c \u010depele listov na b\u0026aacute;ze s dlh\u0026yacute;mi odst\u0026aacute;vaj\u0026uacute;cimi chlpmi.\u003C\/span\u003E\u003C\/p\u003E","slug":"mohar-sivy","images":[{"id":20743,"image":"http:\/\/hasbrouck.asu.edu\/imglib\/seinet\/Poaceae\/Setaria-pumila-P-field-we.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b8\/b85\/b85f0f34-a596-4e63-91a5-1a651d9905e3.jpg"},{"id":20744,"image":"http:\/\/keyserver.lucidcentral.org\/weeds\/data\/media\/Images\/setaria_pumila_subsp._pumila\/setariapumilapallidefusca22.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/92\/92b\/92b38021-6e33-4ea1-a5df-f81894710223.jpg"},{"id":20745,"image":"http:\/\/westerndesertflora.geolab.cz\/images\/plants\/Setaria_pumila.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/dd\/dd6\/dd6e425a-f73f-4870-bc54-00576af9eee0.jpg"},{"id":20749,"image":"http:\/\/keyserver.lucidcentral.org\/weeds\/data\/media\/Images\/setaria_pumila_subsp._pumila\/setariapumilapallidefusca15.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/aa\/aa1\/aa12ffb2-e6d2-4d7e-b6ea-a0f317c868ac.jpg"},{"id":61006,"image":"https:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Poaceae\/setaria-pumila-le-atal.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d8\/d8b\/d8b86248-207c-44ce-bf3e-eaeadce19d75.jpg"}]},{"id":16589,"name":"Moh\u00e1r zelen\u00fd","nameSynonyms":"","latinName":"Setaria viridis","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cspan id=\u0022result_box\u0022 lang=\u0022sk\u0022 tabindex=\u0022-1\u0022\u003E\u003Cspan title=\u0022Jednolet\u0026aacute; voln\u011b trsnat\u0026aacute; tr\u0026aacute;va.\u0022\u003EJednoro\u010dn\u0026aacute; vo\u013ene trsnat\u0026aacute; tr\u0026aacute;va. \u003C\/span\u003E\u003Cspan title=\u0022St\u0026eacute;bla (10\u0026ndash;)20\u0026ndash;60 cm vysok\u0026aacute;, p\u0159\u0026iacute;m\u0026aacute; nebo kol\u0026eacute;nkat\u011b vystoupav\u0026aacute;, naho\u0159e drsn\u0026aacute;.\u0022\u003EStebl\u0026aacute; (10-) 20-60 cm vysok\u0026aacute;, priama alebo kol\u0026eacute;nkat\u011b vystoupav\u0026aacute;, hore drsn\u0026aacute;. \u003C\/span\u003E\u003Cspan title=\u0022\u010cepele \u0026plusmn; tuh\u0026eacute;, ploch\u0026eacute;, lys\u0026eacute; (jen p\u0159i pochv\u0026aacute;ch brvit\u0026eacute;), na okraj\u0026iacute;ch ost\u0159e drsn\u0026eacute;, \u0026scaron;edozelen\u0026eacute;, pozd\u011bji nafialov\u011bl\u0026eacute;.\u0022\u003E\u010cepele \u0026plusmn; tuh\u0026eacute;, ploch\u0026eacute;, lys\u0026eacute; (len pri po\u0026scaron;v\u0026aacute;ch brvit\u0026eacute;), na okrajoch ostro drsn\u0026eacute;, \u0026scaron;edozelen\u0026eacute;, nesk\u0026ocirc;r fialov\u0026eacute;. \u003C\/span\u003E\u003Cspan title=\u0022Jaz\u0026yacute;\u010dek nahrazen v\u011bne\u010dkem chlup\u016f.\u0022\u003EJaz\u0026yacute;\u010dek nahraden\u0026yacute; ven\u010dekom chlpov. \u003C\/span\u003E\u003Cspan title=\u0022Listov\u0026eacute; pochvy lys\u0026eacute;, na okraj\u0026iacute;ch lys\u0026eacute; nebo brvit\u0026eacute;.\u0022\u003EListov\u0026eacute; po\u0026scaron;vy lys\u0026eacute;, na okrajoch lys\u0026eacute; alebo brvit\u0026eacute;. \u003C\/span\u003E\u003Cspan title=\u0022Lichoklas a\u017e 10 cm dlouh\u0026yacute;, nep\u0159etrhovan\u0026yacute;, \u0026uacute;zce v\u0026aacute;lcovit\u0026yacute;, \u0026scaron;t\u011btinat\u0026yacute;.\u0022\u003ELichoklas a\u017e 10 cm dlh\u0026yacute;, nep\u0159etrhovan\u0026yacute;, \u0026uacute;zko valcovit\u0026yacute;, \u0026scaron;tetinat\u0026yacute;. \u003C\/span\u003E\u003Cspan title=\u0022Kl\u0026aacute;sky s 1\u0026ndash;3 \u0026scaron;t\u011btinami, vyr\u016fstaj\u0026iacute; po dvou a\u017e n\u011bkolika na rozv\u011btven\u0026yacute;ch postrann\u0026iacute;ch velmi kr\u0026aacute;tk\u0026yacute;ch v\u011bt\u0026eacute;vk\u0026aacute;ch v\u0159etene lichoklasu.\u0022\u003EKl\u0026aacute;sky s 1-3 \u0026scaron;tetinami, vyrastaj\u0026uacute; po dvoch a\u017e nieko\u013ek\u0026yacute;ch na rozvetven\u0026yacute;ch postrann\u0026yacute;ch ve\u013emi kr\u0026aacute;tkych vetvi\u010dk\u0026aacute;ch vretena lichoklasu. \u003C\/span\u003E\u003Cspan title=\u0022V\u0159eteno lichoklasu kl\u0026aacute;sky zakryt\u0026eacute;, chlupat\u0026eacute; tuh\u0026yacute;mi odst\u0026aacute;l\u0026yacute;mi chlupy a zvl\u0026aacute;\u0026scaron;t\u011b ve st\u0159edn\u0026iacute; a vrcholov\u0026eacute; \u010d\u0026aacute;sti i m\u011bkk\u0026yacute;mi chlupy.\u0022\u003EVreteno lichoklasu kl\u0026aacute;sky zakryt\u0026eacute;, chlpat\u0026eacute; tuh\u0026yacute;mi odst\u0026aacute;vaj\u0026uacute;cimi chlpy a obzvl\u0026aacute;\u0026scaron;\u0165 v strednej a vrcholovej \u010dasti aj m\u0026auml;kk\u0026yacute;mi chlpy. \u003C\/span\u003E\u003Cspan title=\u0022\u0026Scaron;t\u011btiny 5\u0026ndash;10 mm dlouh\u0026eacute;, tenk\u0026eacute;, prohnut\u0026eacute;, zelen\u0026eacute; nebo nafialov\u011bl\u0026eacute;, pozd\u011bji \u017elut\u0026eacute; nebo \u017elutohn\u011bd\u0026eacute;, s ost\u0026eacute;nky sm\u011b\u0159uj\u0026iacute;c\u0026iacute;mi vzh\u016fru (proto lichoklas zdola nahoru hladk\u0026yacute;).\u0022\u003E\u0026Scaron;tetiny 5-10 mm dlh\u0026eacute;, tenk\u0026eacute;, prehnut\u0026eacute;, zelen\u0026eacute; alebo fialov\u0026eacute;, nesk\u0026ocirc;r \u017eltej alebo \u017eltohnedej, s ost\u0026eacute;nky smeruj\u0026uacute;cimi nahor (preto lichoklas zdola nahor hladk\u0026yacute;). \u003C\/span\u003E\u003Cspan title=\u0022Plevy zd\u0026eacute;li pluch, pluchy.\u0022\u003EPlevy d\u013a\u017eky Pluch, Pluch. \u003C\/span\u003E\u003Cspan title=\u0022Blizny \u017elutob\u0026iacute;l\u0026eacute;.\u0022\u003EBlizny \u017eltobiele. \u003C\/span\u003E\u003Cspan title=\u0022Obilky b\u011blav\u0026eacute; a\u017e \u017elutohn\u011bd\u0026eacute;, vej\u010dit\u0026eacute;, 2,2\u0026ndash;2,8 mm dlouh\u0026eacute;\u0022\u003EObilky belav\u0026eacute; a\u017e \u017eltohnedej, vajcovit\u0026eacute;, 2,2-2,8 mm dlh\u0026eacute;\u003C\/span\u003E\u003C\/span\u003E.\u003C\/p\u003E","slug":"mohar-zeleny","images":[{"id":2205,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Poaceae\/setaria-viridis-in-mlovit-a.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/75\/754\/7543d394-0226-4829-a02a-b0a008c199db.jpg"},{"id":2207,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Poaceae\/setaria-viridis-le-mlovit.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/14\/145\/145fe7f8-1a3e-43c3-92d2-7f38f9602c71.jpg"},{"id":2209,"image":"http:\/\/www.cropscience.bayer.bg\/BCSWeb\/www\/BCS_BG_Internet.nsf\/id\/BG_Setaria_viridis\/$file\/Setaria%20viridis%203%20600.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/56\/56b\/56bbe562-0ae1-494c-9f8a-653a06cbc236.jpg"},{"id":54188,"image":"http:\/\/atlas.przyroda.net.pl\/obrazy\/wlosnica_zielona.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c5\/c58\/c58849e4-b170-44d9-a7ef-945840921e99.jpg"},{"id":61007,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/3\/38\/Groene_naaldaar_plant_%28Setaria_viridis%29.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/53\/532\/532e711c-d581-4a2e-a572-2f0b46aa1807.jpg"}]},{"id":17146,"name":"Mrkva oby\u010dajn\u00e1","nameSynonyms":"","latinName":"Daucus carota","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EMrkva oby\u010dajn\u0026aacute; m\u0026aacute; ku\u017ee\u013eovit\u0026yacute; tvar, ktor\u0026yacute; b\u0026yacute;va pokr\u0026uacute;ten\u0026yacute;. M\u0026aacute; hladk\u0026yacute;, zemit\u0026yacute; povrch. Najroz\u0026scaron;\u0026iacute;renej\u0026scaron;ia farba je oran\u017eov\u0026aacute;. Po celom svete m\u0026ocirc;\u017eeme narazi\u0165 aj na \u017elt\u0026uacute;, \u010diernu, bielu, krvavo\u010derven\u0026uacute; \u010di dokonca ru\u017eov\u0026uacute;. Ak mrkvu napadne choroba, niektor\u0026eacute; jej \u010dasti s\u0026uacute; posiate \u010diernymi f\u013eakmi.\u003C\/p\u003E","slug":"mrkva-obycajna","images":[{"id":17104,"image":"http:\/\/blackthumbgardener.com\/wp-content\/uploads\/2013\/02\/Daucus-carota.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/41\/414\/4144ca65-0145-471a-8c1f-e3ff5314a605.jpg"},{"id":17106,"image":"http:\/\/minneflora.com\/images\/identified\/medium\/wild-carrot-daucus-carota-01.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/cf\/cf3\/cf3880f4-be93-43bb-a3ec-d134d7cfa497.jpg"},{"id":17111,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Apiaceae\/daucus-carota-fl-gmittelhauser-d.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/8b\/8bb\/8bbae119-25e6-4bf7-843b-1c59247f671c.jpg"},{"id":55323,"image":"https:\/\/ih1.redbubble.net\/image.9990622.3762\/flat,1000x1000,075,f.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/60\/608\/608fbd5b-9cb6-45c7-abbc-62dcc439843f.jpg"},{"id":71239,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/a\/a6\/Daucus_carota.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b5\/b58\/b58c78fd-5fcc-41ca-8648-6cd0e8072ac5.jpg"},{"id":71240,"image":"http:\/\/www.missouriplants.com\/Whitealt\/Daucus_carota_plant.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/76\/761\/761d2851-99aa-4340-a3ee-86f0f02d8768.jpg"}]},{"id":16491,"name":"Mrl\u00edk biely","nameSynonyms":"","latinName":"Chenopodium album","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EMrl\u0026iacute;k m\u0026ocirc;\u017ee vyr\u0026aacute;s\u0165 a\u017e do v\u0026yacute;\u0026scaron;ky dvoch metrov. Listy s\u0026uacute; trojuholn\u0026iacute;kov\u0026eacute; a tmavozelen\u0026eacute;. S\u0026uacute; popr\u0026aacute;\u0026scaron;en\u0026eacute; voskov\u0026yacute;m, belav\u0026yacute;m alebo fialkast\u0026yacute;m prachom(vyzer\u0026aacute; to ako m\u0026uacute;ka), ktor\u0026yacute; sa dotykom zotiera. Kvety s\u0026uacute; zelen\u0026eacute;, mali\u010dk\u0026eacute; a rast\u0026uacute; na vrchole rastliny.\u003C\/p\u003E","slug":"mrlik-biely","images":[{"id":505,"image":"http:\/\/calphotos.berkeley.edu\/imgs\/512x768\/0000_0000\/0905\/1403.jpeg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/5c\/5cd\/5cd32d40-043b-44e1-9539-8ee15bc7ac11.jpg"},{"id":506,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Amaranthaceae\/chenopodium-album-fl-gmittelhauser-a.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/18\/18e\/18e5b4f8-5767-4ad1-9185-8fbf7e5e9d93.jpg"},{"id":507,"image":"http:\/\/www.foragingadventures.co.uk\/wp-content\/uploads\/2014\/09\/fat-hen.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/91\/915\/91503f6b-ddbe-4393-8152-9bdfac3938c4.jpg"},{"id":512,"image":"http:\/\/hasbrouck.asu.edu\/imglib\/seinet\/Chenopodiaceae\/photos\/Chenopodium-album-FL-web-.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/0d\/0dd\/0dd676c7-a182-4fb9-94d3-b0da56461cfb.jpg"},{"id":58508,"image":"https:\/\/keyserver.lucidcentral.org\/weeds\/data\/media\/Images\/chenopodium_album\/chenopodiumalbum11.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/02\/027\/027d0443-2ba1-439e-8a40-15a1cf01e7ae.jpg"}]},{"id":17279,"name":"Mrl\u00edk figolist\u00fd","nameSynonyms":"","latinName":"Chenopodium ficifolium","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cspan id=\u0022result_box\u0022 lang=\u0022sk\u0022\u003ERastliny pom\u0026uacute;\u010denej, nep\u0026aacute;chnuce, doln\u0026eacute; listy zrete\u013ene 3 lalo\u010dn\u0026eacute;, s v\u0026yacute;razne pretiahnut\u0026yacute;m stredn\u0026yacute;m \u0026uacute;krojkami, zhruba s rovnobe\u017en\u0026yacute;mi stranami a ve\u013ek\u0026yacute;mi postrann\u0026yacute;mi \u0026uacute;krojkami, osemenia s men\u0026scaron;\u0026iacute;mi, plyt\u0026scaron;\u0026iacute;mi a radi\u0026aacute;lne pred\u013a\u017een\u0026yacute;mi jamkami.\u003C\/span\u003E\u003C\/p\u003E","slug":"mrlik-figolisty","images":[{"id":13755,"image":"http:\/\/www.freenatureimages.eu\/Plants\/Flora%20C\/Chenopodium%20ficifolium\/slides\/Chenopodium%20ficifolium%201,%20Stippelganzenvoet,%20Saxifraga-Branko%20Bakan.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/81\/81c\/81c57cf3-469a-47a7-8e9d-95ff80cda41a.jpg"},{"id":13761,"image":"https:\/\/c6.staticflickr.com\/4\/3593\/3765497093_dac611816c_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/ec\/ec1\/ec1e6077-35c3-4675-952f-74cf3a0ea09d.jpg"},{"id":13763,"image":"https:\/\/c2.staticflickr.com\/8\/7378\/16380623370_34b8391340_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/97\/974\/974aa748-22d3-4234-bae0-befa867aba25.jpg"},{"id":54610,"image":"http:\/\/www.cherrug.se\/nature\/Plantae%20-%20Plants%20-%20V%C3%A4xter\/Chenopodium%20ficifolium%20-%20Figleaf%20Goosefoot%20-%20Fikonm%C3%A5lla\/Chenopodium%20ficifolium%20Uts%C3%A4ttaregr%C3%A4nden,%20Lund,%20Sk%C3%A5ne,%20Sweden%2020160617_0025.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/28\/28e\/28eef892-c614-47d1-8d7c-852a161cf86a.jpg"},{"id":70984,"image":"http:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/c\/c1\/Chenopodium_ficifolium_Oulu%2C_Finland_25.07.2013.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/22\/220\/220449ec-f2d3-40e9-8e4a-60fc931caa98.jpg"}]},{"id":16577,"name":"Mrl\u00edk hybridn\u00fd","nameSynonyms":"Merl\u00edk hybridn\u00ed","latinName":"Chenopodium hybridum","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EJednolet\u0026eacute;, v ml\u0026aacute;d\u0026iacute; slab\u011b pomou\u010den\u0026eacute;, v dosp\u011blosti leskl\u0026eacute; byliny, lodyha vzp\u0159\u0026iacute;men\u0026aacute;, v\u011bt\u0026scaron;inou bohat\u011b v\u011btven\u0026aacute;, horn\u0026iacute; v\u011btve nasedaj\u0026iacute; v\u017edy v ostr\u0026eacute;m \u0026uacute;hlu, ost\u0159e hranat\u011b r\u0026yacute;hovan\u0026eacute;, listy \u0159ap\u0026iacute;kat\u0026eacute;, st\u0159\u0026iacute;dav\u0026eacute;, na cel\u0026eacute; rostlin\u011b stejn\u0026eacute;ho tvaru, \u010cepel listu na b\u0026aacute;zi srd\u010dit\u0026aacute; nebo u\u0165at\u0026aacute;, p\u011bti- a\u017e troj\u0026uacute;heln\u0026iacute;kovit\u0026aacute;, na l\u0026iacute;ci syt\u011b zelen\u0026aacute; a matn\u0026aacute;, na rubu sv\u011btleji zelen\u0026aacute; a leskl\u0026aacute;, \u0159ap\u0026iacute;ky hranat\u0026eacute; a\u017e k\u0159\u0026iacute;dlat\u0026eacute;, kv\u011btenstv\u0026iacute; \u0159\u0026iacute;dk\u0026aacute; licholata vidlan\u016f chudokv\u011bt\u0026yacute;ch klub\u0026iacute;\u010dek, kv\u011bty oboupohlavn\u0026eacute;, velk\u0026eacute;, lys\u0026eacute; nebo pomou\u010den\u0026eacute;. okv\u011bt\u0026iacute; 5\u010detn\u0026eacute;, voln\u0026eacute;, nanejv\u0026yacute;\u0026scaron; v doln\u0026iacute; t\u0159etin\u011b srostl\u0026eacute;, okv\u011btn\u0026iacute; l\u0026iacute;stky vej\u010dit\u0026eacute;, tup\u0026eacute;, na vn\u011bj\u0026scaron;\u0026iacute; stran\u011b slab\u011b \u0026uacute;zce k\u0026yacute;lnat\u0026eacute;, vodorovn\u011b ulo\u017een\u0026eacute;, oplod\u0026iacute; dosti siln\u011b p\u0159itisknuto k osemen\u0026iacute;, osemen\u0026iacute; \u010dern\u0026eacute; a\u017e \u010derno\u0026scaron;ed\u0026eacute;, se s\u0026iacute;t\u0026iacute; pravideln\u0026yacute;ch prohlubenin.\u003C\/p\u003E","slug":"mrlik-hybridny","images":[{"id":26001,"image":"http:\/\/lh5.ggpht.com\/_hTt7ulSkLpI\/R5sHNJTdbYI\/AAAAAAAADts\/kfVpWrmdxHg\/s800\/chenopodium_murale_2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/56\/56b\/56bf5b93-0c57-453e-8199-7c91741cec14.jpg"},{"id":26004,"image":"http:\/\/luirig.altervista.org\/cpm\/albums\/bot-062\/chenopodium-hybridum938.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b8\/b87\/b87bd702-9943-4702-8425-41c1bae11d60.jpg"},{"id":26006,"image":"http:\/\/plants-of-styria.uni-graz.at\/images\/chenopodium-hybridum-05.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/bb\/bbf\/bbf07188-1dcc-4f9b-9773-630bee59f501.jpg"},{"id":54078,"image":"http:\/\/www.marz-kreations.com\/WildPlants\/AMAR\/Pics\/CHNMU\/Chenopodium_murale_[IMG_5067].jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/04\/048\/048f5f1e-5b41-4442-b8a0-5702454364f1.jpg"},{"id":64967,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/a\/aa\/Chenopodium_hybridum_%288403875958%29.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f5\/f54\/f54ed4d6-0809-4b36-88bb-d48d00d3f36f.jpg"}]},{"id":17386,"name":"Mrl\u00edk oby\u010dajn\u00fd","nameSynonyms":"","latinName":"Chenopodium vulgaris","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EMrl\u0026iacute;k m\u0026ocirc;\u017ee vyr\u0026aacute;s\u0165 a\u017e do v\u0026yacute;\u0026scaron;ky dvoch metrov. Listy s\u0026uacute; trojuholn\u0026iacute;kov\u0026eacute; a tmavozelen\u0026eacute;. S\u0026uacute; popr\u0026aacute;\u0026scaron;en\u0026eacute; voskov\u0026yacute;m, belav\u0026yacute;m alebo fialkast\u0026yacute;m prachom(vyzer\u0026aacute; to ako m\u0026uacute;ka), ktor\u0026yacute; sa dotykom zotiera. Kvety s\u0026uacute; zelen\u0026eacute;, mali\u010dk\u0026eacute; a rast\u0026uacute; na vrchole rastliny.\u003C\/p\u003E","slug":"mrlik-obycajny","images":[{"id":66993,"image":"http:\/\/florsurbanes.net\/santmarti\/chenopodium_urbicum.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/26\/268\/268bc718-2ceb-4cc9-ae44-df5d0c1ebaaa.jpg"},{"id":66994,"image":"http:\/\/florsurbanes.net\/santmarti\/beta_vulgaris_ssp._maritima.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/68\/68f\/68fe60af-e41c-467c-98bb-f6b33694d553.jpg"},{"id":66995,"image":"http:\/\/195.251.197.1\/pharmacology\/images\/plant_images\/40)%20Chenopodium%20vulgaris\/2)%20Chenopodium%20vulgaris.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/ec\/ec4\/ec48c184-0bce-4d35-85a7-4e9bce94c1dd.jpg"},{"id":66996,"image":"http:\/\/195.251.197.1\/pharmacology\/images\/plant_images\/40)%20Chenopodium%20vulgaris\/1)%20Chenopodium%20vulgaris.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/ff\/ff0\/ff0e3b79-5e3d-487f-8260-fb102903939a.jpg"},{"id":66997,"image":"http:\/\/florsurbanes.net\/santmarti\/chenopodium_album.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/69\/69a\/69a9a0ee-66f2-40c3-90af-adb668d4f5bb.jpg"},{"id":66998,"image":"http:\/\/www.surreyflora.org.uk\/Photos\/p183.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/04\/046\/0464c656-e23f-44ef-bb67-cb97834fd868.jpg"}]},{"id":17115,"name":"Mrl\u00edky mnohoplod\u00fd","nameSynonyms":"","latinName":"Chenopodium polyspermum","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EJednoro\u010dn\u0026aacute; rastlina, v mladosti jemne pom\u0026uacute;\u010den\u0026aacute;. Kore\u0148 rozkon\u0026aacute;ren\u0026yacute;, pomerne plytko koreniaci. Stonka je vysok\u0026aacute; 5\u0026ndash;100 cm, vzpriamen\u0026aacute;, vyst\u0026uacute;pav\u0026aacute; a\u017e poliehav\u0026aacute;, hladk\u0026aacute;, riedko rozkon\u0026aacute;ren\u0026aacute;. Spodn\u0026eacute; kon\u0026aacute;re poliehav\u0026eacute; alebo vyst\u0026uacute;pav\u0026eacute;, horn\u0026eacute; v\u0026auml;\u010d\u0026scaron;inou \u0026scaron;iroko alebo \u0026scaron;ikmo odst\u0026aacute;vaj\u0026uacute;ce. Listy striedav\u0026eacute;, doln\u0026eacute; niekedy protistojn\u0026eacute;, \u017eltozelen\u0026eacute;, \u010dasto na\u010dervenav\u0026eacute;, zvl\u0026aacute;\u0026scaron;\u0165 na such\u0026scaron;\u0026iacute;ch stanovi\u0026scaron;tiach.\u003C\/p\u003E","slug":"mrliky-mnohoplody","images":[{"id":7798,"image":"http:\/\/florevirtuelle.free.fr\/photos\/Chenopodiaceae\/Chenopodium\/polyspermum\/Chenopodium%20polyspermum%20L.,%201753_-_Ch%C3%A9nopode%20%C3%A0%20graines%20nombreuses,%20Ch%C3%A9nopode%20%C3%A0%20nombreuses%20graines_(02).jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/54\/542\/542f572d-3736-4c88-ba08-e573d6b4c5ab.jpg"},{"id":7802,"image":"http:\/\/flora.upol.cz\/data\/photos\/27470.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/3a\/3ad\/3ad91cca-ac46-4bb6-955b-bfd21b1349d3.jpg"},{"id":54680,"image":"https:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Amaranthaceae\/chenopodium-polyspermum-le-fgiordana2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a9\/a91\/a91c85ed-a801-4929-b5c8-63c35657a17d.jpg"},{"id":54681,"image":"https:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Amaranthaceae\/chenopodium-polyspermum-ha-kuleuven-b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/ff\/ffd\/ffd8ebc8-808b-4c32-a054-e380b70a9146.jpg"},{"id":63503,"image":"http:\/\/www.biopix.com\/photos\/jcs-chenopodium-polyspermum-49082.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/86\/866\/866c5d1f-52cb-4604-9012-f5c26e644ab2.jpg"},{"id":74078,"image":"http:\/\/www.dorsetnature.co.uk\/images\/wildflower\/wf-126a2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/0f\/0fb\/0fb4ee39-08e8-4e66-aa37-f89a469a761b.jpg"},{"id":74079,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/e\/e5\/Chenopodium_polyspermum_2005.08.21_15.19.27-p8210052.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/47\/47c\/47c03ec2-f493-49e8-bfad-5b3f207968f3.jpg"},{"id":74080,"image":"http:\/\/www.luontoportti.com\/suomi\/images\/6260.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/4a\/4aa\/4aaabbb0-93c5-45f1-acac-95a2dd815d15.jpg"},{"id":74081,"image":"https:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Amaranthaceae\/chenopodium-polyspermum-fl-kuleuven-a.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/9b\/9bc\/9bcaa55b-af9a-48d3-83ba-6427ead389d4.jpg"},{"id":74082,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/9\/98\/Chenopodium_polyspermum_close_up_1_AB.jpg\/1200px-Chenopodium_polyspermum_close_up_1_AB.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/ed\/ed3\/ed3b1cac-a202-4c3e-a772-4e9743efdd50.jpg"},{"id":74083,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/a\/aa\/Chenopodium_polyspermum_leaves_and_flowers_1_AB.jpg\/1200px-Chenopodium_polyspermum_leaves_and_flowers_1_AB.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/30\/304\/304a014e-a3b0-47a6-b9d5-620efd554c27.jpg"}]},{"id":17324,"name":"N\u00e1tr\u017en\u00edk hus\u00ed","nameSynonyms":"","latinName":"Argentina anserina","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003ETrv\u0026aacute;ca bylina. Z jej podzemku vyrastaj\u0026uacute; v\u0026scaron;etk\u0026yacute;mi smermi dlh\u0026eacute; plaziv\u0026eacute; stonky, ktor\u0026eacute; dosahuj\u0026uacute; d\u013a\u017eku a\u017e 50 cm a v uzloch sa viacn\u0026aacute;sobne zakore\u0148uj\u0026uacute;. Popri korienkoch vyrast\u0026aacute; v uzle aj ru\u017eica listov a z nej po jednom dlhostopkatom kvete. Listy s\u0026uacute; nep\u0026aacute;rno perovito zlo\u017een\u0026eacute;, podlhovasto vajcovit\u0026eacute;, s p\u0026iacute;lkovit\u0026yacute;mi l\u0026iacute;stkami. Na spodnej strane s\u0026uacute; striebristo plstnat\u0026eacute;. Kvety s\u0026uacute; pravideln\u0026eacute;, p\u0026auml;\u0165po\u010detn\u0026eacute;, obojpohlavn\u0026eacute;, so zlato\u017eltou korunou a v priemere maj\u0026uacute; asi 2 cm. Cel\u0026aacute; rastlina je jemne chlpat\u0026aacute;. Plody s\u0026uacute; na\u017eky. Kvitne od m\u0026aacute;ja do augusta.\u003C\/p\u003E","slug":"natrznik-husi","images":[{"id":18260,"image":"http:\/\/botanyphoto.botanicalgarden.ubc.ca\/Argentina-anserina2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/fc\/fc4\/fc47ca01-cefd-4848-aaa6-c27ad34712a1.jpg"},{"id":18261,"image":"http:\/\/science.halleyhosting.com\/nature\/plants\/5petal\/rose\/potentilla\/anserina\/pacifica2b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/5f\/5f1\/5f10f458-8e40-4088-adc3-bd6289184ed0.jpg"},{"id":18262,"image":"http:\/\/botanyphoto.botanicalgarden.ubc.ca\/Argentina-anserina.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c4\/c4b\/c4b680a7-5cd8-4f15-a529-7b75493f9805.jpg"},{"id":18264,"image":"http:\/\/static.panoramio.com\/photos\/large\/73770160.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d5\/d58\/d58078d1-5699-4b22-bb8a-fcb4aea0bcb7.jpg"},{"id":18266,"image":"https:\/\/c2.staticflickr.com\/4\/3006\/2609174433_940e5882e1_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/12\/126\/1261f4bd-7454-4118-a625-bac00d7dcbc2.jpg"}]},{"id":16536,"name":"Nev\u00e4dza po\u013en\u00e1","nameSynonyms":"","latinName":"Centaurea cyanus","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003ENev\u0026auml;dza po\u013en\u0026aacute; je jednoro\u010dn\u0026aacute; lie\u010div\u0026aacute; rastlina \u010de\u013eade astrovit\u0026eacute;. Jej stonka dosahuje okolo 80 cm a b\u0026yacute;va \u010dasto vetven\u0026aacute;. Kvetn\u0026eacute; listy s\u0026uacute; \u0026scaron;picat\u0026eacute;, \u0026scaron;irok\u0026eacute; asi 6 mm. Kvety s\u0026uacute; modrofialovej v strede a v\u0026yacute;razne modr\u0026eacute; na okrajoch. Plody s\u0026uacute; na\u017eky s chocholcom.\u003C\/p\u003E","slug":"nevadza-polna","images":[{"id":766,"image":"http:\/\/www.gardensonline.com.au\/Uploads\/Plant\/926\/Centaurea-Cyanus-Clump.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/8d\/8dd\/8dda3c95-65f6-4804-a025-74a6e7f7bc6c.jpg"},{"id":768,"image":"http:\/\/www.florelaurentienne.com\/flore\/Groupes\/Spermatophytes\/Angiospermes\/Dicotyles\/103Composees\/images\/Centaurea_cyanus_003_950.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/8d\/8da\/8dac7198-26ea-4cb1-83d7-8eddd4636cb3.jpg"},{"id":54641,"image":"http:\/\/www.gardensonline.com.au\/Uploads\/Plant\/926\/Centaurea-Cyanus7.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/fb\/fb2\/fb28175b-f434-4991-91ec-670586536575.jpg"},{"id":54642,"image":"https:\/\/livelymoo.files.wordpress.com\/2016\/09\/centaurea-cyanus.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/3f\/3f5\/3f5bfdf5-5354-4cc0-b2c8-0a7eef148053.jpg"},{"id":62569,"image":"http:\/\/cues.cfans.umn.edu\/old\/pollinators\/plantspics\/images\/Centaurea%20cyanus%205395004.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/65\/65f\/65f11b96-9d71-41ac-919a-aa52fc65469c.jpg"}]},{"id":16526,"name":"Nez\u00e1budka ro\u013en\u00e1","nameSynonyms":"","latinName":"Myosotis arvensis","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EJednolet\u0026eacute; nebo ozim\u0026eacute; byliny s tenk\u0026yacute;mi ko\u0159eny. Lodyha je 10\u0026ndash;40 cm vysok\u0026aacute;, p\u0159\u0026iacute;m\u0026aacute;, tuh\u0026aacute;, v\u011btven\u0026aacute;, hust\u011b odst\u0026aacute;le chlupat\u0026aacute;. Listy jsou na obou stran\u0026aacute;ch hust\u011b odst\u0026aacute;le chlupat\u0026eacute;, doln\u0026iacute; obkopinat\u0026eacute;, horn\u0026iacute; postupn\u011b se zmen\u0026scaron;uj\u0026iacute;c\u0026iacute;, \u0026scaron;iroce kopinat\u0026eacute;, na vrcholu za\u0026scaron;pi\u010dat\u011bl\u0026eacute;. Vijany bohat\u0026eacute;, a\u017e 40kv\u011bt\u0026eacute;, bez listen\u016f. Kv\u011btn\u0026iacute; stopky jsou za plodu del\u0026scaron;\u0026iacute; ne\u017e kalich. Kalich je trubkovit\u0026yacute;, hust\u011b porostl\u0026yacute; rovn\u0026yacute;mi a h\u0026aacute;\u010dkovit\u0026yacute;mi chlupy, kali\u0026scaron;n\u0026iacute; c\u0026iacute;py jsou stejn\u011b dlouh\u0026eacute; jako polovina kalicha. Koruna je kolovit\u0026aacute; a\u017e n\u0026aacute;levkovit\u0026aacute;, korunn\u0026iacute; trubka b\u011blav\u0026aacute;, z kalicha nevy\u010dn\u0026iacute;v\u0026aacute;, korunn\u0026iacute; lem sv\u011btle modr\u0026yacute; a\u017e modr\u0026yacute;, z\u0159\u0026iacute;dka r\u016f\u017eov\u0026yacute;. Tvrdky jsou vejcovit\u0026eacute;, s \u0026uacute;zk\u0026yacute;m lemem po cel\u0026eacute;m obvodu.\u003C\/p\u003E","slug":"nezabudka-rolna","images":[{"id":1592,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Boraginaceae\/myosotis-arvensis-st-jcrellin.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a3\/a32\/a3292981-ef81-4add-ab79-2ee82161ae1c.jpg"},{"id":1593,"image":"http:\/\/photos.yanas.cz\/myosotis-arvensis-i.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/2a\/2aa\/2aaf2f9f-5cbc-4286-a75b-5ac26c04a8ca.jpg"},{"id":1599,"image":"http:\/\/luirig.altervista.org\/cpm\/albums\/bot-units47\/myosotis-arvensis-subsp-arvensis715.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/dc\/dc0\/dc02cecf-bc72-4ba9-9d08-72bc02ffd8bd.jpg"},{"id":1600,"image":"http:\/\/www.thewildflowersociety.com\/wfs_diary\/wfs_diary_images_large\/myosotis_arvensis_field_forget_me_not_large.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/01\/019\/019a4766-7d6f-4612-8000-53e710c1bc74.jpg"},{"id":58881,"image":"http:\/\/luirig.altervista.org\/cpm\/albums\/leo-m2\/leo-mic-Myosotis-arvensis-1303.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/34\/349\/3499ef61-db38-49a8-ae31-66df0aff2190.jpg"}]},{"id":17137,"name":"Ostr\u00f4\u017eka po\u013en\u00e1","nameSynonyms":"","latinName":"Consolida regalis","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EOstr\u0026ocirc;\u017eka po\u013en\u0026aacute; je drobn\u0026aacute; jednoro\u010dn\u0026aacute; rastlina s rozkon\u0026aacute;renou osou, na ktorej s\u0026uacute; listy trojito strihan\u0026eacute; na \u010diarkovit\u0026eacute; segmenty a riedke strapce \u0026uacute;h\u013eadn\u0026yacute;ch modr\u0026yacute;ch kvetov. Okvetie sa sklad\u0026aacute; z piatich, korunovito sfarben\u0026yacute;ch, kali\u0026scaron;n\u0026yacute;ch l\u0026aacute;stkov, z ktor\u0026yacute;ch zadn\u0026yacute; je pretiahnut\u0026yacute; v dut\u0026uacute; ostrohu.\u003C\/p\u003E","slug":"ostrozka-polna","images":[{"id":849,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Ranunculaceae\/consolida-regalis-ha-atrnkoczy.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/bf\/bff\/bff5a63a-8d79-462b-abe8-6616723e0b22.jpg"},{"id":852,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Ranunculaceae\/consolida-regalis-fl-atrnkoczy.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/6c\/6c9\/6c9bc577-b41c-4747-9e53-e1712a48d975.jpg"},{"id":854,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/a\/a0\/Consolida_regalis.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/77\/77e\/77e2d5e6-a54b-4878-98ad-af5ba1d486ac.jpg"},{"id":855,"image":"http:\/\/luirig.altervista.org\/cpm\/albums\/bot-units65\/consolida-regalis-subsp-regalis7723.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e3\/e32\/e3254828-5151-4891-8b90-a0b4e87b50ce.jpg"},{"id":857,"image":"http:\/\/www.ex-situ-erhaltung.de\/img\/big\/Consolida-regalis-bib-C.Wolf(2005).jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f4\/f4d\/f4d24a36-d578-49bb-8021-fa3cc50d94f5.jpg"},{"id":73509,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/b\/b0\/Ranunculaceae_-_Consolida_regalis-2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/0a\/0a9\/0a96aaf7-92d0-4266-9a35-bd821e4e1461.jpg"},{"id":73510,"image":"http:\/\/www.luontoportti.com\/suomi\/images\/6499.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/53\/536\/536fa379-8e7d-4941-bdfa-880b366c91fd.jpg"},{"id":73511,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/0\/05\/Illustration_Consolida_regalis0.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/76\/76c\/76c4e2fd-44a3-48e9-b3e7-ccc38224b735.jpg"},{"id":73512,"image":"http:\/\/luirig.altervista.org\/cpm\/albums\/enrrom01\/001-consolida-regalis.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/7f\/7fb\/7fb46c57-0321-41f5-b020-901651cbb43c.jpg"},{"id":73513,"image":"https:\/\/ih0.redbubble.net\/image.3416888.1207\/flat,1000x1000,075,f.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/2b\/2b9\/2b944891-5302-439f-bd7b-b3f21b21fea3.jpg"},{"id":73514,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/2\/2a\/Consolida_regalis_030705.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/1c\/1cb\/1cbdf625-2900-437c-8f8b-bc9635e1e990.jpg"}]},{"id":17259,"name":"Ostr\u00f4\u017eka v\u00fdchodn\u00e1","nameSynonyms":"","latinName":"Consolida orientalis","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EDoln\u0026eacute; listence vyrastaj\u0026uacute; tesne pod kvetom, dlh\u0026scaron;\u0026iacute; ako kvetn\u0026eacute; stopky, byle hore roztr\u0026uacute;sene \u017e\u013eaznat\u0026eacute;, strapec za kvetu hust\u0026yacute;, kvety \u010dervenofialov\u0026eacute;, 15-25mm ve\u013ek\u0026eacute;.\u003C\/p\u003E","slug":"ostrozka-vychodna","images":[{"id":28553,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Ranunculaceae\/consolida-orientalis-ha-mkesl.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e9\/e9e\/e9e81cf3-2489-4fb5-a6a0-61127915a084.jpg"},{"id":28554,"image":"http:\/\/www.biolib.cz\/IMG\/GAL\/125493.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/25\/25d\/25d50b78-2ad1-4227-bac2-426fb685ceba.jpg"},{"id":28555,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/1\/1a\/Consolida_orientalis3.jpg\/640px-Consolida_orientalis3.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/3c\/3ca\/3ca5a770-021b-4bb9-aa1d-2b30f721b74b.jpg"},{"id":61861,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/3\/3f\/Consolida_orientalis2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c7\/c7c\/c7cb8cd9-5aeb-4ee2-9ed9-4ebfc0aec081.jpg"},{"id":61862,"image":"https:\/\/www.sas.upenn.edu\/~nmiller0\/ran1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/76\/762\/76289932-03dd-4974-8199-474243b8758c.jpg"}]},{"id":17106,"name":"Ovos","nameSynonyms":"","latinName":"Avena","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EOvos (Avena) je obilnina vhodn\u0026aacute; na \u013eudsk\u0026uacute; konzum\u0026aacute;ciu (ovsen\u0026eacute; vlo\u010dky), no vyu\u017e\u0026iacute;va sa najm\u0026auml; ako krmivo pre dobytok.\u003C\/p\u003E","slug":"ovos","images":[{"id":27567,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/2\/26\/Poaceae_-_Avena_barbata_(8304690940).jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/ee\/eef\/eef9bea9-b412-447c-9bfd-84118533b61e.jpg"},{"id":27571,"image":"http:\/\/www.monde-de-lupa.fr\/Pelouses\/ImagesPel\/Avenula%20img\/Avena%20strigosa%20Nor%2031-7-08%20068.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/ae\/aee\/aeeeef9a-ac36-4736-9e69-f4220027b399.jpg"},{"id":64173,"image":"http:\/\/database.prota.org\/PROTAhtml\/Photfile%20Images\/Avena%20sativa%2001%20Ecoport%20D.%20Lange.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f0\/f0e\/f0e415a3-4eb6-4633-a2b4-9715c806b71c.jpg"},{"id":64174,"image":"http:\/\/hasbrouck.asu.edu\/imglib\/seinet\/Poaceae\/Avena_sat_29Mar06_web-8177.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/ed\/edd\/edd8731e-508f-4f49-aead-63bc588ccd74.jpg"},{"id":64175,"image":"https:\/\/bugwoodcloud.org\/images\/384x256\/5362566.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b9\/b92\/b926d116-b3e7-430c-af90-2ee9f4780c58.jpg"}]},{"id":17141,"name":"Ovos hluch\u00fd","nameSynonyms":"","latinName":"Avena fatua","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cspan id=\u0022result_box\u0022 lang=\u0022sk\u0022 tabindex=\u0022-1\u0022\u003EJe to jednoro\u010dn\u0026aacute; tr\u0026aacute;va sa steblami vysok\u0026yacute;mi 50 a\u017e 120 cm. Vytv\u0026aacute;ra men\u0026scaron;ie trsy. Listy maj\u0026uacute; ploch\u0026eacute; lys\u0026eacute; \u010depele \u0026scaron;irok\u0026eacute; a\u017e 15 mm. Kvetenstvo je v\u0026scaron;estrann\u0026aacute; lata, rozlo\u017eit\u0026aacute; s drsn\u0026yacute;mi vetvi\u010dkami, rovnobe\u017ene odst\u0026aacute;vaj\u0026uacute;cimi, asi 30 - 40 cm dlh\u0026aacute;. Kl\u0026aacute;sky s\u0026uacute; t\u0159\u0026iacute;kv\u011bt\u0026eacute;, dlh\u0026eacute; asi 18 - 25 mm, osinat\u0026eacute;, pri dozret\u0026iacute; sa rozpadaj\u0026uacute;. Os kl\u0026aacute;skov je chlpat\u0026aacute;. Plevy s\u0026uacute; rovnak\u0026eacute;, \u0026scaron;picat\u0026eacute;, dlh\u0026eacute; 2 - 2,5 cm. Pluch m\u0026aacute; leskl\u0026eacute;, \u0026scaron;picat\u0026eacute;, kopijovit\u0026eacute;, dlh\u0026eacute; 14 - 20 mm, dvojzub\u0026yacute; so \u0026scaron;tetinami dlh\u0026yacute;mi asi 5 mm. Plodom je Pluch obilka, pretiahnuto kopijovit\u0026yacute;, dlh\u0026aacute; 12 - 20 a \u0026scaron;irok\u0026aacute; 2,5 - 3,5 mm s tuhou, z boku vyrastaj\u0026uacute;ce zalomenou osinou dlh\u0026uacute; 2 - 4 cm, dole \u0026scaron;pir\u0026aacute;lovo sto\u010den\u0026uacute;.\u003C\/span\u003E\u003C\/p\u003E","slug":"ovos-hluchy","images":[{"id":62790,"image":"http:\/\/wisflora.herbarium.wisc.edu\/spec_images\/photos\/AVEFAT_KST.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a9\/a94\/a94aeb07-7384-4bbc-9c1e-a16056660f24.jpg"},{"id":62791,"image":"http:\/\/m.nzpcn.org.nz\/flora_images_large\/Avena-fatua-01.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d6\/d61\/d61ee47d-9d26-4ad1-a530-a12c798767c7.jpg"},{"id":62792,"image":"http:\/\/keys.lucidcentral.org\/keys\/v3\/scotia\/key\/Plants%20and%20Fungi%20of%20south%20western%20NSW\/Media\/Images\/Avena_fatua\/Avena_fatua_P_Sinkyrik_Czech.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/91\/91b\/91b8e84c-6413-4f3e-8b78-f0276c8d0983.jpg"},{"id":63505,"image":"http:\/\/www.ethlife.ethz.ch\/archive_articles\/130124_invasive_konkurrenz_mas\/avena_fatua_l-hires.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/6d\/6d3\/6d33f853-72d7-4bb3-b46e-8cff10059192.jpg"}]},{"id":17129,"name":"Ovs\u00edk vyv\u00fd\u0161en\u00fd","nameSynonyms":"","latinName":"Arrhenatherum elatius","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cspan id=\u0022result_box\u0022 lang=\u0022sk\u0022\u003EMimoriadne formy trsnat\u0026aacute; tr\u0026aacute;va s v\u0026yacute;raznou v\u0026yacute;\u0026scaron;kou, kvetn\u0026eacute; Latou \u010dasto prevy\u0026scaron;uj\u0026uacute;ce okolit\u0026yacute; porast, dorastaj\u0026uacute;ca a\u017e 150 cm v\u0026yacute;\u0026scaron;ky. Stebl\u0026aacute; s\u0026uacute; hladk\u0026aacute; s statn\u0026aacute; s v\u0026yacute;razne \u0026scaron;ir\u0026scaron;\u0026iacute;mi kolienkami, listy nasadaj\u0026uacute; dlh\u0026uacute; po\u0026scaron;vou, jaz\u0026yacute;\u010dek je u\u0165at\u0026yacute;, maxim\u0026aacute;lne 3 mm dlh\u0026yacute;. Listy s\u0026uacute; dlh\u0026eacute; a\u017e 40 cm, lys\u0026eacute; alebo chlpat\u0026eacute;, na l\u0026iacute;ci jemne pozd\u013a\u017ene ryhovan\u0026eacute;, slabo drsn\u0026eacute;, \u0026scaron;irok\u0026eacute; a\u017e 1 cm.\u003C\/span\u003E\u003C\/p\u003E","slug":"ovsik-vyvyseny","images":[{"id":4583,"image":"http:\/\/eunis.eea.europa.eu\/images\/species\/\/190414\/863484f95e1e23ffb749569e4ddf8c43.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/2b\/2b3\/2b3abae9-9576-4214-86a7-8a3337c6ae04.jpg"},{"id":4584,"image":"http:\/\/www.carolscornwall.com\/Plants%20Lichens%20and%20Fungi\/Grass-Arrhenatherum%20elatius10-05-09.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/af\/af4\/af44102a-223d-4ddd-b00d-0f0df5c27ad3.jpg"},{"id":4585,"image":"http:\/\/plants-of-styria.uni-graz.at\/images\/arrhenatherum-elatius-02.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b2\/b2d\/b2d30b37-651f-4967-b46a-48b141472fcc.jpg"},{"id":4587,"image":"http:\/\/luirig.altervista.org\/cpm\/albums\/bot-053\/arrhenatherum-elatius2074.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/be\/be2\/be2123b8-52a1-4ccd-ae0f-5e699ad6e33a.jpg"},{"id":4588,"image":"http:\/\/commons.hortipedia.com\/images\/0\/04\/Arrhenatherum_elatius_var._bulbosum_photo_file_PDB_188KB.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e4\/e4a\/e4a72870-3781-4e34-b601-3510c6bfd174.jpg"}]},{"id":17158,"name":"Pakost m\u00e4kk\u00fd","nameSynonyms":"","latinName":"Geranium molle","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cspan id=\u0022result_box\u0022 lang=\u0022sk\u0022\u003EJednoro\u010dn\u0026eacute; a\u017e dvojro\u010dn\u0026eacute; byliny s gu\u013eovit\u0026yacute;mi vetvov\u0026yacute;m kore\u0148om. Z kore\u0148ovej hlavy v\u0026auml;\u010d\u0026scaron;inou vyrast\u0026aacute; mohutn\u0026eacute; ru\u017eice listov a nieko\u013eko priamych alebo vystoupav\u0026yacute;ch stoniek. Byle zvy\u010dajne 10-35 cm dlh\u0026eacute;, slabo vetven\u0026eacute; s hust\u0026yacute;m odevom kr\u0026aacute;tkych odst\u0026aacute;vaj\u0026iacute;ch chlpov a \u017el\u0026aacute;znat\u0026yacute;ch chlpov s riedkymi dlh\u0026yacute;mi jemn\u0026yacute;mi chlpmi. Pr\u0026iacute;zemn\u0026eacute; listy dlho stopkat\u0026eacute;, stopka s podobn\u0026yacute;m odevom ako na lodyze, s \u010depe\u013eou okrouhle ledvinitou, dla\u0148ovito 7-9d\u0026iacute;lnou. Stonkov\u0026eacute; listy v\u0026auml;\u010d\u0026scaron;inou striedav\u0026eacute;, hore sa zmen\u0026scaron;uj\u0026uacute;ci a so skracuj\u0026uacute;com sa stopkou.\u003C\/span\u003E\u003C\/p\u003E","slug":"pakost-makky","images":[{"id":15248,"image":"http:\/\/www.maltawildplants.com\/GERN\/Pics\/GRNMO\/Geranium_molle2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a1\/a19\/a19ee9d0-f99b-44eb-8063-8e82a798eb46.jpg"},{"id":54074,"image":"https:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Geraniaceae\/geranium-molle-st-sbaskauf.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/38\/380\/3801c4f2-bfbd-4361-82d8-e07508bde476.jpg"},{"id":54685,"image":"https:\/\/lh3.googleusercontent.com\/-Appn_Fcq6O4\/TYuPD2-sNdI\/AAAAAAAAAF8\/iSlzNCygpZ4\/s1600\/IMGP8796+%25282%2529.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/96\/961\/961add57-d58b-41d4-a679-45c5958adbb1.jpg"},{"id":54687,"image":"https:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Geraniaceae\/geranium-molle-ha-sbaskauf.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d8\/d8d\/d8d52176-4f2e-41ab-8e93-5e3ff4c00a56.jpg"}]},{"id":17140,"name":"Pakost n\u00edzky","nameSynonyms":"","latinName":"Geranium pusillum","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cspan id=\u0022result_box\u0022 lang=\u0022sk\u0022\u003EJednoro\u010dn\u0026eacute; a\u017e dvojro\u010dn\u0026eacute; byliny s tenk\u0026yacute;m gu\u013eov\u0026yacute;mi kore\u0148om. Stonka od b\u0026aacute;zy dos\u0165 bohato vetven\u0026aacute;, 23-30 cm vysok\u0026aacute;, kr\u0026aacute;tko husto chlpat\u0026aacute; aj \u017eliazkat\u0026aacute;. Ru\u017eica pr\u0026iacute;zemn\u0026yacute;ch listov dobre vyvinut\u0026eacute; v prvom roku, listy s stonky a\u017e 10 cm dlh\u0026yacute;mi, \u010depe\u013e okrouhle ledvinit\u0026aacute;, dla\u0148ovito 7 (-9) dielna, a\u017e 30 mm \u0026scaron;irok\u0026aacute;. Stonkov\u0026eacute; listy v\u0026auml;\u010d\u0026scaron;inou protistojn\u0026eacute;, dlho stopkat\u0026eacute;, \u010depe\u013e podobn\u0026aacute; pr\u0026iacute;zemn\u0026yacute;m listom, v\u0026scaron;etky listy pritisla a\u017e priamo ve\u013ek\u0026eacute; odst\u0026aacute;vaj\u0026uacute;ce chlpat\u0026eacute;. Kv\u011btenstv\u0026yacute;m je dvojkvet\u0026aacute; vidlan, d\u013a\u017ekou v\u0026auml;\u010d\u0026scaron;inou nepresahuj\u0026uacute;ce d\u013a\u017eku liste\u0148ov. L\u0026iacute;stky kalicha vajcovito kopijovit\u0026eacute;, korunn\u0026eacute; l\u0026iacute;stky \u0026uacute;zko obvajcovit\u0026eacute;, na vrchole vykrojen\u0026eacute;, a\u017e 3,5 mm dlh\u0026eacute;, svetlo \u010dervenofialov\u0026eacute;, troj\u017eiln\u0026eacute;. Zobanit\u0026yacute; plod je do 12 mm dlh\u0026yacute;\u003C\/span\u003E.\u003C\/p\u003E","slug":"pakost-nizky","images":[{"id":1202,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Geraniaceae\/geranium-pusillum-ha-wwagner.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a9\/a93\/a9380d60-e69a-426b-8313-fb870d5456e7.jpg"},{"id":1203,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/2\/2b\/Geranium_pusillum.jpeg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/7c\/7c8\/7c87007e-5e1b-4f7d-a11e-57fb80491254.jpg"},{"id":1207,"image":"http:\/\/www.thewildflowersociety.com\/wfs_diary\/wfs_diary_images_large\/geranium_pusillum_small_flowered_cranesbill_close_large.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/cd\/cd4\/cd436efb-cf60-4bd4-a987-0af0239916d8.jpg"},{"id":1209,"image":"http:\/\/luirig.altervista.org\/cpm\/albums\/bot-units68\/geranium-pusillum3812.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/bc\/bc2\/bc242170-d452-402c-af88-e18d4ce48623.jpg"},{"id":1210,"image":"http:\/\/www.carolscornwall.com\/Plants%20Lichens%20and%20Fungi\/Plant-Geranium%20pusillum20-06-09.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/86\/86b\/86ba3f1f-2e4a-4398-9be1-4b57021c917c.jpg"}]},{"id":17345,"name":"Pakost okr\u00fahlolist\u00fd","nameSynonyms":"","latinName":"Geranium rotundifolium","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EAko okrasn\u0026eacute;, ale aj \u0026uacute;\u017eitkov\u0026eacute; rastliny sa pakosty pestuj\u0026uacute; u\u017e dlho. Zo z\u0026aacute;hradn\u0026iacute;ckeho h\u013eadiska maj\u0026uacute; jednu ve\u013ek\u0026uacute; prednos\u0165 \u0026ndash; ve\u013emi dlho kvitn\u0026uacute;. Niektor\u0026eacute; druhy alebo odrody m\u0026ocirc;\u017eu kvitn\u0026uacute;\u0165 od\u0026nbsp;m\u0026aacute;ja takmer bez prest\u0026aacute;vky a\u017e do\u0026nbsp;okt\u0026oacute;bra.\u003C\/p\u003E","slug":"pakost-okruhlolisty","images":[{"id":7269,"image":"http:\/\/www.floravascular.com\/data_almacen\/Geranium\/Geranium%20rotundifolium_001030_FRL_1_1_800px.jpg?KeepThis=true\u0026TB_iframe=true\u0026height=600\u0026width=550","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/9a\/9a4\/9a4ac800-a827-4a46-b8cb-a784fd4fc39e.jpg"},{"id":7271,"image":"http:\/\/i1.treknature.com\/photos\/6135\/img_8360b_filtered.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c6\/c6a\/c6a2425a-db02-4749-8cb4-c113564e82f7.jpg"},{"id":7273,"image":"http:\/\/abiris.snv.jussieu.fr\/flore\/Images\/Geranium_feuilles_rondes\/HR_Geranium_feuilles_rondes_place.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/97\/97e\/97ea24d0-c97e-4740-a76b-7d6fee400bf6.jpg"},{"id":54041,"image":"http:\/\/floraofgibraltar.myspecies.info\/sites\/floraofgibraltar.myspecies.info\/files\/Geranium%20rotundifolium%2004%20Inglis%20Way%203-5-2016.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/2c\/2c1\/2c1c58ba-2d4b-446f-ae16-84611bff3b52.jpg"}]},{"id":17342,"name":"Pakost smrad\u013eav\u00fd","nameSynonyms":"","latinName":"Geranium robertianum","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EPakost smrad\u013eav\u0026yacute; (Geranium robertianum) je drobn\u0026aacute; bylinka, ktor\u0026aacute; po rozdroben\u0026iacute; silno zap\u0026aacute;cha (najm\u0026auml; kolienka z podzemku). Jej lie\u010div\u0026eacute; \u0026uacute;\u010dinky \u013eudia vyu\u017e\u0026iacute;vaj\u0026uacute; u\u017e po st\u0026aacute;ro\u010dia. D\u0026ocirc;kazom m\u0026ocirc;\u017ee by\u0165 aj mno\u017estvo mien, pod ktor\u0026yacute;mi bol pakost zn\u0026aacute;my: bocian\u0026iacute; nos, \u010dap\u0026iacute; nos, b\u0026yacute;\u010dnik, milos\u0165 bo\u017eia. Tieto \u0026ldquo;prez\u0026yacute;vky\u0026rdquo; napodiv nes\u0026uacute;visia so z\u0026aacute;pachom pakostu, ale s tvarom jeho plodov. Na chlpat\u0026yacute;ch, a\u017e 50 cm vysok\u0026yacute;ch stonk\u0026aacute;ch, sa od m\u0026aacute;ja do okt\u0026oacute;bra rozv\u0026iacute;jaj\u0026uacute; ru\u017eov\u0026eacute; kvietky, ktor\u0026eacute; sa postupne menia na 2 cm dlh\u0026eacute; plody pakostu, tvarom pripom\u0026iacute;naj\u0026uacute;ce zob\u0026aacute;k bociana. U pakostu je zauj\u0026iacute;mav\u0026yacute; aj (tzv. autoch\u0026oacute;rny) sp\u0026ocirc;sob roz\u0026scaron;irovania semien.\u0026nbsp;\u003C\/p\u003E","slug":"pakost-smradlavy","images":[{"id":21410,"image":"http:\/\/www.dreisamtal-online.eu\/pflanzen\/blumen\/ruprechtskraut\/be_20110709_0017_gb.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f9\/f9b\/f9b93255-96cc-429e-91d6-5ceeb6d0f6ab.jpg"},{"id":21412,"image":"http:\/\/www.dreisamtal-online.eu\/pflanzen\/blumen\/ruprechtskraut\/be_20110709_0012_gb.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b8\/b81\/b814fbe5-f4dd-4de8-b107-880c746fc378.jpg"},{"id":54667,"image":"http:\/\/www.dreisamtal-online.eu\/pflanzen\/blumen\/ruprechtskraut\/be_20110709_0013_gb.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/59\/59b\/59b99ebd-3e74-4769-887b-09d2c5dd7155.jpg"},{"id":54669,"image":"http:\/\/www.dreisamtal-online.eu\/pflanzen\/blumen\/ruprechtskraut\/be_20070824_0025_gb.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f5\/f5b\/f5bbefdb-6db8-4f85-b223-a6f2e7df0d7f.jpg"},{"id":54670,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/e\/e9\/Herb-Robert_800.jpg\/640px-Herb-Robert_800.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/70\/708\/708646e9-c102-4636-a25a-02ca059e2940.jpg"},{"id":55355,"image":"http:\/\/www.thewildflowersociety.com\/wfs_diary\/wfs_diary_images_large\/geranium_robertianum_herb_robert_white_large.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/33\/339\/3394552c-1def-4c68-a94d-f7db623a9e59.jpg"}]},{"id":16583,"name":"Pakost strihan\u00fd","nameSynonyms":"","latinName":"Geranium dissectum","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cspan id=\u0022result_box\u0022 lang=\u0022sk\u0022 tabindex=\u0022-1\u0022\u003EJednoro\u010dn\u0026eacute;, zriedkavo ozimnej byliny s tenk\u0026yacute;m, gu\u013eovit\u0026yacute;mi kore\u0148om. Byle s\u0026uacute; priame a\u017e vystoupav\u0026eacute;, 30-50 cm dlh\u0026eacute;, s vyv\u0026aacute;\u017een\u0026yacute;mi a\u017e nasp\u0026auml;\u0165 odst\u0026aacute;vaj\u0026uacute;cimi kryc\u0026iacute;mi aj \u017e\u013eaznat\u0026yacute;mi chlpy. Ru\u017eica pr\u0026iacute;zemn\u0026yacute;ch, dlho \u0159ap\u0026iacute;kat\u0026yacute;ch listov maj\u0026uacute; dlanitod\u0026iacute;lnou \u010depe\u013e s \u0026uacute;krojkami hlboko \u010dlenen\u0026yacute;mi v \u0026uacute;zkej c\u0026iacute;pmi. Tieto pr\u0026iacute;zemn\u0026yacute; listy \u010doskoro odumieraj\u0026uacute;. Stonkov\u0026eacute; listy s\u0026uacute; protistojn\u0026eacute;, doln\u0026eacute; m\u0026aacute;vaj\u0026uacute; a\u017e 10 cm dlh\u0026yacute; stopka, horn\u0026aacute; potom len nieko\u013eko milimetrov. \u010cepe\u013e maj\u0026uacute; podobne \u010dlenen\u0026uacute; ako pr\u0026iacute;zemn\u0026yacute; listy, na rube na \u017eilk\u0026aacute;ch a na okrajoch s\u0026uacute; chlpat\u0026eacute;. Palisty s\u0026uacute; kopijovit\u0026eacute;, 3-4 mm dlh\u0026eacute;, chlpat\u0026eacute;, s \u010dervenofialov\u0026yacute;mi n\u0026aacute;dychom.\u003C\/span\u003E\u003C\/p\u003E","slug":"pakost-strihany","images":[{"id":12748,"image":"http:\/\/www.marz-kreations.com\/WildPlants\/GERN\/Pics\/GRNDS\/Geranium_dissectum_[IMG_0554].jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/88\/889\/889f05bb-cc98-451c-9098-6e66120056ce.jpg"},{"id":12749,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/5\/56\/Geranium_dissectum_blatt.jpeg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/fb\/fb6\/fb629bd9-df36-4bbc-b4ca-66e922e4497f.jpg"},{"id":12750,"image":"http:\/\/www.luontoportti.com\/suomi\/images\/17790.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f8\/f89\/f898a41b-2a5b-402a-9550-2bdf7eab3137.jpg"},{"id":12754,"image":"http:\/\/www.carolscornwall.com\/Plants%20Lichens%20and%20Fungi\/Plant-Geranium%20dissectum21-04-09.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/6e\/6ec\/6ece9972-9a8b-45bc-9353-bdc9e6e3e95b.jpg"},{"id":12755,"image":"http:\/\/www.wildaboutbritain.co.uk\/pictures\/data\/4\/medium\/105_Cut-leaved_Cranesbill_-_Geranium_dissectum.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/ff\/ff0\/ff08cb01-61ea-48ab-96c4-5548657eaa98.jpg"}]},{"id":17266,"name":"Palina oby\u010dajn\u00e1","nameSynonyms":"","latinName":"Artemisia vulgaris","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003ETrv\u0026aacute;ca bylina vysok\u0026aacute; 50-100 cm, s rozkon\u0026aacute;renou stonkou. Listy m\u0026aacute; p\u0026eacute;rovito delen\u0026eacute;, na l\u0026iacute;ci lys\u0026eacute; a tmavozelen\u0026eacute;, na rube bieloplstnat\u0026eacute;. Na\u017eltl\u0026eacute; a\u017e \u010dervenkast\u0026eacute; vajcovit\u0026eacute; \u0026uacute;bory s\u0026uacute; v hust\u0026yacute;ch metlin\u0026aacute;ch na vrcholkoch stoniek. Kvitne od j\u0026uacute;la do septembra. Plody s\u0026uacute; na\u017eky bez chocholca.\u003Cbr \/\u003E\u003Cbr \/\u003E\u003C\/p\u003E","slug":"palina-obycajna","images":[{"id":518,"image":"http:\/\/www.korseby.net\/outer\/flora\/rosopsida\/asteraceae\/artemisia_vulgaris.jpeg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/30\/301\/3010b585-7b61-48c8-bb4e-c542164b82ff.jpg"},{"id":521,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/c\/c8\/Artemisia_vulgaris_by_Danny_S._-_001.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/df\/df6\/df6ed64c-22b5-46da-8791-551c66fc2f29.jpg"},{"id":526,"image":"http:\/\/pics.davesgarden.com\/pics\/2005\/07\/10\/PurplePansies\/221eb5.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/91\/916\/9164a853-0b5f-4d57-bda1-8c278042b7a3.jpg"},{"id":54043,"image":"http:\/\/www.zielnik-karpacki.pl\/application\/images\/uploads\/albums\/album_25\/roslina_874\/2202.jpeg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/bf\/bfb\/bfb050ea-f155-476b-a772-485758d463ce.jpg"}]},{"id":17289,"name":"Palina ro\u010dn\u00e1","nameSynonyms":"","latinName":"Artemisia annua","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EPalina ro\u010dn\u0026aacute; je ob\u013e\u0026uacute;ben\u0026aacute; lie\u010div\u0026aacute; bylinka, hlavne napom\u0026aacute;haj\u0026uacute;ca pri lie\u010dbe boreli\u0026oacute;zy. Palina ro\u010dn\u0026aacute; je jednoro\u010dn\u0026aacute; bylinka, poch\u0026aacute;dzaj\u0026uacute;ca z \u010c\u0026iacute;ny.\u003C\/p\u003E","slug":"palina-rocna","images":[{"id":41882,"image":"http:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/5\/59\/Artemisia_annua_detail.jpeg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/16\/162\/1623c91b-193a-4b24-8b48-144f42d7a2de.jpg"},{"id":67035,"image":"https:\/\/s-media-cache-ak0.pinimg.com\/736x\/30\/3d\/cd\/303dcdb1be44a8d7fa509598ab365620.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/67\/674\/674797ed-32b9-4d60-81ab-fa9cb1b7bc31.jpg"},{"id":67037,"image":"https:\/\/s-media-cache-ak0.pinimg.com\/736x\/5e\/ef\/79\/5eef79324a87f1f72ae9bf09e63b53a4.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e6\/e68\/e6827fdd-a0cf-4a08-b55b-1b16a30c885c.jpg"},{"id":67038,"image":"https:\/\/s-media-cache-ak0.pinimg.com\/736x\/49\/0b\/b8\/490bb87aeeca486a931dd1b33dda040c.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d0\/d0f\/d0f77a96-2fc3-45c3-828b-bf865d47259c.jpg"},{"id":67042,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/d\/db\/Artemisia_annua.jpeg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/82\/82f\/82fbefe7-45d6-4fc5-bd3e-0b5d1752b518.jpg"}]},{"id":16517,"name":"Paruman\u010dek nevo\u0148av\u00fd","nameSynonyms":"","latinName":"Tripleurospermum inodorum","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EPreva\u017ene ozimn\u0026eacute;, zriedkavej\u0026scaron;ie jednoro\u010dn\u0026eacute; alebo dvojro\u010dn\u0026eacute;, lys\u0026eacute;, zriedkavej\u0026scaron;ie v mladosti riedko plstnat\u0026eacute; byliny. Stonka vzpriamen\u0026aacute; a\u017e vyst\u0026uacute;pav\u0026aacute; 20\u0026ndash;100 cm vysok\u0026aacute;, zv\u0026auml;\u010d\u0026scaron;a bohato rozkon\u0026aacute;ren\u0026aacute;. Listy striedav\u0026eacute;, pr\u0026iacute;zemn\u0026eacute; stopkat\u0026eacute;, stonkov\u0026eacute; sediace, v\u0026scaron;etky 2\u0026ndash;3\u0026times; perovito strihan\u0026eacute;, s \u010diarkovit\u0026yacute;mi \u0026uacute;krojkami. \u0026Uacute;bory 3\u0026ndash;4,5 cm v priemere, z\u0026aacute;krov viacrad\u0026yacute;, vonkaj\u0026scaron;ie listene \u0026uacute;zko trojuholn\u0026iacute;kovit\u0026eacute;, vn\u0026uacute;torn\u0026eacute; \u0026scaron;ir\u0026scaron;ie, l\u0026ocirc;\u017eko \u0026uacute;boru pologu\u013eovit\u0026eacute;, pln\u0026eacute;. Okrajov\u0026eacute; jazykovit\u0026eacute; kvety biele, r\u0026uacute;rkovit\u0026eacute; kvety obojpohlavn\u0026eacute;, \u017elt\u0026eacute;. Na\u017eky 2 mm dlh\u0026eacute;, na spodnej strane s tromi rebrami.\u003C\/p\u003E","slug":"parumancek-nevonavy","images":[{"id":9129,"image":"http:\/\/www.thewildflowersociety.com\/wfs_diary\/wfs_diary_images_large\/tripleurospermum_inodorum_scentles_mayweed_large.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c8\/c88\/c885a012-8820-42d3-b76b-d6766d079f92.jpg"},{"id":9130,"image":"http:\/\/www.minnesotawildflowers.info\/udata\/r9ndp23q\/pd\/tripleurospermum-inodorum-12.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/ef\/efe\/efe44604-75d7-4426-92ae-443e0f66dc86.jpg"},{"id":9135,"image":"http:\/\/www.lightscapes.info\/onewithnature\/wp-content\/uploads\/2013\/05\/Scentless-Mayweed-Tripleurospermum-inodorum-04.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/46\/46a\/46a2bd2c-87a0-462d-9dcc-562da27212f0.jpg"},{"id":66181,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/8\/8f\/Scentless_Mayweed_%28Tripleurospermum_inodorum%29.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/ab\/ab5\/ab53c56b-e6ad-4347-9f37-c2ff1b471b7a.jpg"},{"id":66185,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/5\/57\/Tripleurospermum_perforatum_20041012_2572.jpg\/220px-Tripleurospermum_perforatum_20041012_2572.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/69\/697\/697160ed-6717-4f33-acb9-2c31a29ebf3b.jpg"},{"id":73462,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/0\/0e\/Scentless_Mayweed_%28Tripleurospermum_inodorum%29_-_geograph.org.uk_-_424734.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/3e\/3ee\/3ee45404-9c11-4a0d-b919-31aa9a046a91.jpg"}]},{"id":16489,"name":"Pch\u00e1\u010d","nameSynonyms":"","latinName":"Cirsium","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003ETyto byliny s\u0026nbsp;ostny jsou dvoulet\u0026eacute; nebo vytrval\u0026eacute;. Vzp\u0159\u0026iacute;men\u0026eacute; lodyhy jsou v\u011bt\u0026scaron;inou jednoduch\u0026eacute;, jen m\u0026aacute;lo v\u011btven\u0026eacute;, vyr\u016fstaj\u0026iacute; z\u0026nbsp;pevn\u0026eacute;ho k\u016flovit\u0026eacute;ho ko\u0159ene dosahuj\u0026iacute;c\u0026iacute;ho do hloubky i p\u0159es 3\u0026nbsp;m. Listy jsou na lodyh\u0026aacute;ch uspo\u0159\u0026aacute;d\u0026aacute;ny st\u0159\u0026iacute;dav\u011b, b\u0026yacute;vaj\u0026iacute; p\u0159isedl\u0026eacute; \u010di \u0159ap\u0026iacute;kat\u0026eacute;, celistv\u0026eacute; nebo pe\u0159enose\u010dn\u0026eacute; a\u017e pe\u0159enoklan\u0026eacute;. U\u0026nbsp;mnoha druh\u016f p\u0159\u0026iacute;zemn\u0026iacute; listy vytv\u0026aacute;\u0159ej\u0026iacute; r\u016f\u017eici. Z\u0026nbsp;ko\u0159en\u016f n\u011bkter\u0026yacute;ch druh\u016f vyr\u016fstaj\u0026iacute; podzemn\u0026iacute; oddenky z\u0026nbsp;kter\u0026yacute;ch rostou dal\u0026scaron;\u0026iacute; lodyhy, tak\u017ee pch\u0026aacute;\u010d vytv\u0026aacute;\u0159\u0026iacute; cel\u0026eacute; kolonie (pch\u0026aacute;\u010d oset). Jin\u0026eacute; druhy se rozmno\u017euj\u0026iacute; pouze semeny.\u003C\/p\u003E","slug":"pchac","images":[{"id":12244,"image":"http:\/\/images.latin-wife.com\/colombia\/images\/cirsium-vulgare.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/19\/195\/195deea9-1fc2-4ffd-a10b-f383b55868d3.jpg"},{"id":12245,"image":"http:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/5\/58\/Cirsium_perplexans.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/78\/787\/787d6c41-f51c-4eb9-89f0-9aa63afa12ed.jpg"},{"id":12247,"image":"http:\/\/www.delawarewildflowers.org\/images\/cirsium_muticum.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/40\/406\/406cb59f-7c61-4c9d-b7c9-c9304af27af2.jpg"},{"id":12248,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/b\/b1\/Cirsium_palustre.jpeg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/03\/039\/03900141-4f6d-4fd4-92bb-d43b1b0890d6.jpg"},{"id":12252,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/2\/28\/Cirsium_arvense_bluete.jpeg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/75\/75c\/75cd28fd-c884-4efe-b902-7b404c5c7183.jpg"},{"id":12253,"image":"http:\/\/science.halleyhosting.com\/nature\/gorge\/sun\/button\/cirs\/undulatum\/undulatum3a.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/31\/310\/3103889a-ac0b-45ed-a5f5-131c72aea52d.jpg"}]},{"id":16503,"name":"Penia\u017etek ro\u013en\u00fd","nameSynonyms":"","latinName":"Thlaspidea arvensis","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EJednoro\u010dn\u0026aacute;, ozimn\u0026aacute; alebo dvojro\u010dn\u0026aacute; bylina, pri rozotret\u0026iacute; slabo vonia cesnakom. By\u013e vzpriamen\u0026aacute;, hranat\u0026aacute;, rozkon\u0026aacute;ren\u0026aacute;, zriedkavej\u0026scaron;ie jednoduch\u0026aacute;, 10\u0026ndash;60 cm vysok\u0026aacute;, hol\u0026aacute;. Doln\u0026eacute; listy tvoria listov\u0026uacute; ru\u017eicu zriedkavej\u0026scaron;ie, s\u0026uacute; \u0026uacute;zko obr\u0026aacute;teno vajcovit\u0026eacute; a\u017e podlhovast\u0026eacute;, hrubo z\u0026uacute;bkat\u0026eacute; a\u017e celistvookrajov\u0026eacute;, stopkat\u0026eacute;. Stredn\u0026eacute; a horn\u0026eacute; by\u013eov\u0026eacute; listy sediace, podlhovasto kopijovit\u0026eacute; so \u0026scaron;\u0026iacute;povitou b\u0026aacute;zou, poloobj\u0026iacute;mav\u0026eacute;, hol\u0026eacute;. Kali\u0026scaron;n\u0026eacute; l\u0026iacute;stky podlhovast\u0026eacute; a\u017e elipsovit\u0026eacute;, s \u0026uacute;zkym lemom, 1,5\u0026ndash;3 mm dlh\u0026eacute;, chlpat\u0026eacute;. Korunn\u0026eacute; lupienky obr\u0026aacute;teno vajcovit\u0026eacute; a\u017e podlhovasto vajcovit\u0026eacute;, 3\u0026ndash;5 mm dlh\u0026eacute;, biele. \u0026Scaron;e\u0026scaron;u\u013eky v obryse \u0026scaron;iroko elipsovit\u0026eacute; a\u017e okr\u0026uacute;hle, ploch\u0026eacute;, s hlbok\u0026yacute;m v\u0026yacute;krojkom medzi kr\u0026iacute;dlami na vrchole \u0026scaron;e\u0026scaron;u\u013eky. Semen\u0026aacute; vajcovit\u0026eacute; do 2,5 mm dlh\u0026eacute;, hnedo\u017elt\u0026eacute; a\u017e olivovohned\u0026eacute; s vr\u0026aacute;skami usporiadan\u0026yacute;mi do polkruhov.\u003C\/p\u003E","slug":"peniaztek-rolny","images":[{"id":40928,"image":"http:\/\/www.arthropodafotos.de\/pictures\/plan\/15CHS12236o.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/32\/327\/32715420-b5a2-46af-8a6f-7ac620945583.jpg"},{"id":40929,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/6\/61\/Thlaspi_arvense.jpeg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/dc\/dc0\/dc0b6e22-eac5-4abc-a982-9c57fe03cb81.jpg"},{"id":40930,"image":"http:\/\/www.arthropodafotos.de\/pictures\/plan\/14CHS05261o.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e4\/e48\/e48a09ef-d6f9-470a-a1c0-295ba889cca0.jpg"},{"id":40931,"image":"http:\/\/www.arthropodafotos.de\/pictures\/plan\/14CHZ03206o.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/15\/15b\/15b883d2-36d1-4406-999d-85eaf7d93878.jpg"},{"id":40932,"image":"http:\/\/www.arthropodafotos.de\/pictures\/plan\/14CHS05150o.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/28\/28c\/28c726b5-bd59-4dd7-a17c-b96048956ed0.jpg"}]},{"id":17167,"name":"Pichlia\u010d bezby\u013eov\u00fd","nameSynonyms":"","latinName":"Cirsium acaule","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cspan id=\u0022result_box\u0022 lang=\u0022sk\u0022\u003ETrv\u0026aacute;ca bylina s ve\u013emi kr\u0026aacute;tkou lodyhu, niekedy v\u0026scaron;ak aj 10 cm vysok\u0026uacute;. Pe\u0159enose\u010dn\u0026eacute; listy v pr\u0026iacute;zemnej ru\u017eici s\u0026uacute; v obryse podlhovasto kopijovit\u0026eacute;, \u0026uacute;krojkami prehnutej, ostnat\u0026eacute; zubat\u0026eacute;, s ostr\u0026yacute;mi a tuh\u0026yacute;mi \u0026scaron;pi\u010dkami. Kvetn\u0026eacute; puky s\u0026uacute; v strede ru\u017eice a maj\u0026uacute; a\u017e 5 cm v priemere, fialovo sfarben\u0026eacute;, koruny s\u0026uacute; purpurov\u0026eacute;.\u003C\/span\u003E\u003C\/p\u003E","slug":"pichliac-bezbylovy","images":[{"id":18924,"image":"http:\/\/www.thewildflowersociety.com\/wfs_diary\/wfs_diary_images_large\/cirsium_acaule_dwarf_thistle_large.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/25\/25e\/25ea2535-d182-4525-b352-f6cf09e3aaf7.jpg"},{"id":18925,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/1\/1a\/Cirsium_acaule_eF.jpg\/1024px-Cirsium_acaule_eF.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/69\/696\/6961efd0-bbb0-40fd-94f8-f40ad7910419.jpg"},{"id":18926,"image":"http:\/\/www.orchid-nord.com\/activites\/Boffles030906\/Cirsium-acaule2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/92\/92c\/92c11faa-d9c1-48e5-825a-60614097cc15.jpg"},{"id":18927,"image":"http:\/\/luirig.altervista.org\/cpm\/albums\/bot-units44\/cirsium-acaule-subsp-acaule22426.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/bb\/bbe\/bbe498fa-943d-426a-afdf-a2a250ad4b7b.jpg"},{"id":18930,"image":"http:\/\/www.botanickafotogalerie.cz\/highslide\/images\/large\/141\/Cirsium_acaule1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c9\/c91\/c9165e89-a53b-4060-a57f-f7d679b82886.jpg"}]},{"id":17161,"name":"Pichlia\u010d oby\u010dajn\u00fd","nameSynonyms":"","latinName":"Cirsium vulgare","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cspan id=\u0022result_box\u0022 lang=\u0022sk\u0022\u003EDvojro\u010dn\u0026aacute; alebo kr\u0026aacute;tkovek\u0026eacute; bylina, monokarpick\u0026aacute;, silne ostnit\u0026aacute;, 50-150 cm vysok\u0026aacute;, by\u013e priama, hore vetven\u0026aacute;, kr\u0026iacute;dlat\u0026aacute;, listy na l\u0026iacute;ci zelen\u0026eacute;, na rube b\u011bloplstnat\u0026eacute;, pr\u0026iacute;zemn\u0026eacute; listy v ru\u017eici, stopkat\u0026eacute;, v obryse vajcovit\u0026eacute; a\u017e obkopinat\u0026eacute;, pe\u0159enoklan\u0026eacute; a\u017e pe\u0159enod\u0026iacute;ln\u0026eacute;, stonkov\u0026eacute; listy sa v smere nahor zmen\u0026scaron;uj\u0026uacute;, s\u0026uacute; kopijovit\u0026eacute;. \u0026Uacute;bory v chochola jednotliv\u0026eacute; alebo po 2-3, z\u0026aacute;krovu vajcovit\u0026eacute;, u\u017e\u0026scaron;ia ako 4 cm, koruna r\u0026uacute;rkovit\u0026yacute;, purpurov\u0026aacute;.\u003C\/span\u003E\u003C\/p\u003E","slug":"pichliac-obycajny","images":[{"id":13152,"image":"http:\/\/www.nzflora.info\/factsheet\/images%5CImage1274large.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/35\/354\/354e83ae-7dd7-46de-8b37-3bcb1e546b28.jpg"},{"id":13155,"image":"http:\/\/minneflora.com\/images\/identified\/medium\/bull-thistle-cirsium-vulgare-01.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c6\/c61\/c6100df3-f865-4b3b-8b40-495c05292023.jpg"},{"id":13158,"image":"http:\/\/www.wpclipart.com\/plants\/Tennessee_flora\/purple\/Bull_Thistle__Cirsium_vulgare.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/03\/03d\/03d4a0a8-0024-40ef-a0bd-1165529f621d.jpg"},{"id":13159,"image":"http:\/\/m4.i.pbase.com\/g4\/00\/739000\/2\/141777224.nx2NG5wx.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/bf\/bf1\/bf19fc4d-55d9-4565-baca-a547cfe1b252.jpg"},{"id":13160,"image":"http:\/\/www.thewildflowersociety.com\/wfs_diary\/wfs_diary_images_large\/cirsium_vulgare_spear_thistle_large.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/9d\/9da\/9da5d5e5-7d13-4600-88db-2186f3a31b92.jpg"}]},{"id":16571,"name":"Pichlia\u010d ro\u013en\u00fd","nameSynonyms":"","latinName":"Cirsium arvense","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cdiv style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EPichlia\u010d ro\u013en\u0026yacute; (Cirsium arvense) je trv\u0026aacute;ca, dvojkl\u0026iacute;\u010dnolistov\u0026aacute; burina, s\u0026nbsp;mohutn\u0026yacute;m kore\u0148ov\u0026yacute;m syst\u0026eacute;mom (m\u0026ocirc;\u017ee prer\u0026aacute;s\u0165 a\u017e do\u0026nbsp;h\u013abky 2 \u0026ndash; 3 m), ktor\u0026aacute; kvitne od\u0026nbsp;j\u0026uacute;na do\u0026nbsp;okt\u0026oacute;bra. Vyskytuje na\u0026nbsp;ornej p\u0026ocirc;de, pasienkoch, ved\u013ea ciest, na\u0026nbsp;l\u0026uacute;kach, ale aj v\u0026nbsp;z\u0026aacute;hrad\u0026aacute;ch. R\u0026yacute;chlo sa rozrast\u0026aacute;.Viac sa o\u0026nbsp;tejto burine do\u010d\u0026iacute;tate v\u0026nbsp;j\u0026uacute;lovom vydan\u0026iacute; magaz\u0026iacute;nu Z\u0026aacute;hradk\u0026aacute;r. Jednozna\u010dne odpor\u0026uacute;\u010dam zbavi\u0165 sa jej.\u003C\/div\u003E","slug":"pichliac-rolny","images":[{"id":615,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/2\/28\/Cirsium_arvense_bluete.jpeg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/68\/68d\/68d9df67-5af0-4625-bf9f-909ca612ab9b.jpg"},{"id":616,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Asteraceae\/cirsium-arvense-ha-gmittelhauser-i.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f6\/f65\/f65fcee9-1004-4560-8efd-f022b1e2f1a8.jpg"},{"id":617,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Asteraceae\/cirsium-arvense-le-gmittelhauser-m.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/eb\/eb8\/eb891b5a-ea56-41ae-9cb6-82d1ae09259d.jpg"},{"id":620,"image":"http:\/\/delawarewildflowers.org\/images\/090907_143444.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/27\/278\/278dfe6e-1e66-49ab-8f76-3345ac3fa355.jpg"}]},{"id":17163,"name":"Podbe\u013e lie\u010div\u00fd","nameSynonyms":"","latinName":"Tussilago farfara","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EJe to trv\u0026aacute;ca bylina s plaziv\u0026yacute;m, alebo v\u0026yacute;be\u017ekat\u0026yacute;m \u0026scaron;upinat\u0026yacute;m podzemkom, ktor\u0026yacute; m\u0026aacute; dvojak\u0026eacute; p\u0026uacute;\u010diky: z jedn\u0026yacute;ch zav\u010dasu na jar vyrastaj\u0026uacute; \u0026scaron;upinat\u0026eacute;, za kvetu 10-15 cm, za plodu 20-30 cm vysok\u0026eacute; stvoly, z druh\u0026yacute;ch po zv\u0026auml;dnut\u0026iacute; stvolov vyrastaj\u0026uacute; dlhostopkat\u0026eacute;, srdcovitookr\u0026uacute;hle ko\u017eovit\u0026eacute; listy, ktor\u0026eacute; s\u0026uacute; za mlada na obidvoch stran\u0026aacute;ch bledoplstnat\u0026eacute;. Jemn\u0026eacute; ch\u013apky chr\u0026aacute;nia rastlinu pred zimou a chladnou rosou. \u017dlt\u0026eacute; kvetn\u0026eacute; \u0026uacute;bory sa na noc skl\u0026aacute;\u0148aj\u0026uacute; k zemi a za studen\u0026eacute;ho, alebo da\u017ediv\u0026eacute;ho po\u010dasia sa v\u0026ocirc;bec neroztv\u0026aacute;raj\u0026uacute;. Plody s\u0026uacute; chocholcom ven\u010den\u0026eacute; na\u017eky. Ve\u013emi medonosn\u0026yacute;.\u003C\/p\u003E","slug":"podbel-liecivy","images":[{"id":32167,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Asteraceae\/tussilago-farfara-fl-gmittelhauser-h.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/74\/746\/746ea887-7cff-43b3-a6c8-41489c7f3bf5.jpg"},{"id":32174,"image":"http:\/\/static.panoramio.com\/photos\/large\/85627070.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b8\/b8e\/b8ea4168-5c89-430c-8b8e-2ac9a167f01d.jpg"},{"id":53944,"image":"http:\/\/www.delawarewildflowers.org\/images\/090512_124619.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/2d\/2dc\/2dc9e396-5175-4c30-aa98-0b5769d50f66.jpg"},{"id":54100,"image":"https:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Asteraceae\/tussilago-farfara-le-ahaines-b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f6\/f6c\/f6ca67bc-08bb-42f0-b0a1-0b51ac12122d.jpg"},{"id":54101,"image":"http:\/\/kwiatypolski.ovh.org\/obrazki\/zolty\/podbial_pospolity.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/4b\/4b6\/4b63dea6-82d3-4e22-a474-8cea2123e86b.jpg"},{"id":70891,"image":"http:\/\/www.michigannatureguy.com\/blog\/wp-content\/uploads\/2013\/05\/Tussilago-farfara.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/74\/74a\/74ac6d52-029c-42e7-b92c-14886ad2162e.jpg"}]},{"id":17119,"name":"Podslne\u010dn\u00edk Theophrastov","nameSynonyms":"","latinName":"Abutilon theophrasti","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003ERastlina vysok\u0026aacute; 20 a\u017e 200 cm so zamatov\u0026yacute;m povrchom listov aj stonky. Listy srdcovit\u0026eacute;ho tvaru dlh\u0026eacute; a\u017e 15 cm s dlhou stopkou s\u0026uacute; ukon\u010den\u0026eacute; dlhou \u0026scaron;pi\u010dkou. Okraje listov oddialene zubat\u0026eacute; a obojstranne kr\u0026aacute;tko chlpat\u0026eacute;. Kore\u0148 je kolovit\u0026yacute;, hlboko zakore\u0148uj\u0026uacute;ci s jemnej\u0026scaron;\u0026iacute;mi postrann\u0026yacute;mi kore\u0148mi. Kvety sa tvoria v pazuch\u0026aacute;ch listov a s\u0026uacute; \u017eltej farby usporiadan\u0026eacute; v jednoduch\u0026yacute;ch vrchol\u0026iacute;kov\u0026yacute;ch s\u0026uacute;kvetiach.\u003C\/p\u003E","slug":"podslnecnik-theophrastov","images":[{"id":86,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Malvaceae\/abutilon-theophrasti-fr-ahaines-b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/35\/350\/350ce9fb-0004-4596-ae47-1bb812322dba.jpg"},{"id":87,"image":"http:\/\/flora.nhm-wien.ac.at\/Bilder-A-F\/Abutilon-theophrasti-1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/62\/62f\/62f62b00-1186-4863-b505-6d16ee8547cb.jpg"},{"id":90,"image":"http:\/\/tropical.theferns.info\/plantimages\/c\/2\/c2ff21f877dc38b9d09635e612ef0812779c66d8.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/ee\/ee3\/ee35ce74-a03a-42b0-b0a1-5866310249c0.jpg"},{"id":94,"image":"http:\/\/1.bp.blogspot.com\/_Ry3a3RhaOdE\/S-uf-1mIliI\/AAAAAAAAEBM\/q5P-cBJEHgg\/s1600\/Abutilon+theophrasti.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/73\/739\/739f20cc-e29d-4b26-9e64-e512f92e123d.jpg"},{"id":67244,"image":"http:\/\/wisflora.herbarium.wisc.edu\/spec_images\/photos\/ABUTHE_SLS.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/70\/702\/702fb91a-40cd-48df-b2b8-ecfdf7239d50.jpg"}]},{"id":16527,"name":"Poh\u00e1nkovec ov\u00edjav\u00fd","nameSynonyms":"","latinName":"Fallopia convolvulus","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EJednolet\u0026aacute; bylina s k\u016flovit\u0026yacute;m ko\u0159enem s pol\u0026eacute;hav\u0026yacute;mi, z\u0159\u0026iacute;dka ov\u0026iacute;jiv\u0026yacute;mi, hranat\u0026yacute;mi, drsn\u0026yacute;mi, nej\u010dast\u011bji 15\u0026ndash;40 cm dlouh\u0026yacute;mi lodyhami. Listy jsou \u0159ap\u0026iacute;kat\u0026eacute;, \u010depel je v obrysu troj\u0026uacute;heln\u0026iacute;kovit\u0026aacute;, na b\u0026aacute;zi srd\u010dit\u0026aacute; a\u017e st\u0159elovit\u0026aacute;, na vrcholu \u0026scaron;pi\u010dat\u0026aacute;, lys\u0026aacute;. Botky jsou kr\u0026aacute;tk\u0026eacute;, lys\u0026eacute;. Kv\u011btenstv\u0026iacute; v chudokv\u011bt\u0026yacute;ch p\u0159etrhovan\u0026yacute;ch \u0026uacute;\u017elabn\u0026iacute;ch \u0159\u0026iacute;dk\u0026yacute;ch zd\u0026aacute;nliv\u0026yacute;ch hroznech krat\u0026scaron;\u0026iacute;ch ne\u017e listy nebo v \u0026uacute;\u017elabn\u0026iacute;ch svaze\u010dc\u0026iacute;ch. Kv\u011bty jsou drobn\u0026eacute;, kr\u0026aacute;tce stopkat\u0026eacute;, okv\u011btn\u0026iacute; l\u0026iacute;stky asi do poloviny srostl\u0026eacute;, na vn\u011bj\u0026scaron;\u0026iacute; stran\u011b zelenav\u0026eacute;, \u017el\u0026aacute;znat\u0026eacute;, na vnit\u0159n\u0026iacute; b\u011blav\u0026eacute;.\u003C\/p\u003E","slug":"pohankovec-ovijavy","images":[{"id":67029,"image":"http:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/b\/bf\/Fallopia_convolvulus1pl.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/09\/09b\/09b94140-0867-4485-ac3a-4fa801661307.jpg"},{"id":67030,"image":"http:\/\/www.digitalnaturalhistory.com\/fallopia.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/1c\/1c2\/1c2d0bef-a77f-46aa-8e16-ee69c32777aa.jpg"},{"id":67031,"image":"http:\/\/warehouse1.indicia.org.uk\/upload\/p176td6c8k1j6rsdf1hh11birmad8.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/75\/757\/757a7fde-654e-4b69-9902-049d639eda4e.jpg"},{"id":67032,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/1\/18\/Fallopia_convolvulus_vallee-de-grace-amiens_80_21072007_2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/0f\/0f9\/0f9faf5e-7549-4408-9174-9624ac037222.jpg"},{"id":67034,"image":"http:\/\/www.aphotoflora.com\/images\/polygonaceae\/fallopia_convolvulus_black_bindweed_plant_22-06-04.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/91\/91a\/91a76526-5ecb-413d-b7fc-418e97e6ee27.jpg"}]},{"id":17116,"name":"Portulaka zeleninov\u00e1","nameSynonyms":"","latinName":"Portulaca oleracea","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EJe to poliehav\u0026aacute;, bohato kvitn\u0026uacute;ca letni\u010dka, ktor\u0026aacute; up\u0026uacute;ta pestrou paletou miskovit\u0026yacute;ch kvetov.B\u0026yacute;vaj\u0026uacute; r\u0026ocirc;znej farby od\u0026nbsp;bielej a\u017e po karm\u0026iacute;nov\u0026uacute; a\u0026nbsp;m\u0026ocirc;\u017eu by\u0165 jednoduch\u0026eacute; alebo pln\u0026eacute;. Najbohat\u0026scaron;ie kvitn\u0026uacute; po\u010das such\u0026eacute;ho leta, pri\u010dom r\u0026aacute;no sa otv\u0026aacute;raj\u0026uacute; a\u0026nbsp;ve\u010der zase zatv\u0026aacute;raj\u0026uacute;. Dar\u0026iacute; sa im na\u0026nbsp;plnom slnku v\u0026nbsp;chudobnej, pieso\u010dnatej, dobre priepustnej p\u0026ocirc;de. Rastliny maj\u0026uacute; du\u017einat\u0026eacute; stonky a\u0026nbsp;listy, preto pre\u017eij\u0026uacute; aj nieko\u013eko dn\u0026iacute; bez z\u0026aacute;lievky, naopak nezn\u0026aacute;\u0026scaron;aj\u0026uacute; premokrenie.\u003C\/p\u003E","slug":"portulaka-zeleninova","images":[{"id":14905,"image":"http:\/\/jimbotany.com\/Monastery_Plants\/Portulaca%20oleracea%20%202012-07-30.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c6\/c64\/c64aab9c-e7a5-4f59-b810-accde23ce024.jpg"},{"id":14909,"image":"http:\/\/worldofsucculents.com\/wp-content\/uploads\/2013\/09\/Portulaca-oleracea.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/08\/08d\/08d33235-8c37-4674-a1b7-11a01266d69e.jpg"},{"id":14910,"image":"http:\/\/3.bp.blogspot.com\/-SmrjvlyBJwQ\/UQC3jTHKwHI\/AAAAAAAAAMw\/6kFSyHW2Y10\/s1600\/a1167387.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/45\/45d\/45d11b3f-83d4-42e7-a8eb-e8bae856faac.jpg"},{"id":14911,"image":"http:\/\/publish.plantnet-project.org\/uploads\/publish_prod_riceweeds_collection_information_image\/porol_20051114_200831.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/1e\/1ec\/1ec588d6-5535-4a36-b846-59939595c8fa.jpg"},{"id":55465,"image":"http:\/\/www.minnesotawildflowers.info\/udata\/r9ndp23q\/pd\/portulaca-oleracea-7.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/6b\/6b5\/6b597171-86c9-4433-9589-847952a33a2a.jpg"}]},{"id":17173,"name":"Povoja plotn\u00e1","nameSynonyms":"","latinName":"Convolvulus sepium","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003ETrv\u0026aacute;ca rastlina s plaziv\u0026yacute;m, du\u017einat\u0026yacute;m podzemkom a ov\u0026iacute;javou, a\u017e 3\u0026nbsp; m dlhou, tupohranatou a v hornej \u010dasti rozkon\u0026aacute;renou stonkou.\u0026nbsp; Listy s\u0026uacute; trojstrann\u0026eacute; vajcovit\u0026eacute; a\u017e \u0026scaron;\u0026iacute;povit\u0026eacute;. Na l\u0026iacute;ci s\u0026uacute; tmavozelen\u0026eacute;, na rube\u0026nbsp; svetlej\u0026scaron;ie.\u0026nbsp; V pazuch\u0026aacute;ch\u0026nbsp; listov vyrastaj\u0026uacute; na dlh\u0026yacute;ch stopk\u0026aacute;ch jednotliv\u0026eacute;\u0026nbsp; ve\u013ek\u0026eacute;, lievikovit\u0026eacute; kvety. S\u0026uacute; biele, ru\u017eov\u0026eacute; a\u017e modr\u0026eacute;. Plod je gu\u013eat\u0026aacute; tobolka. Povoja plotn\u0026aacute; rastie \u010dasto vo vlhk\u0026yacute;ch h\u0026uacute;\u0026scaron;tin\u0026aacute;ch a v pobre\u017en\u0026yacute;ch krovisk\u0026aacute;ch od n\u0026iacute;\u017ein a\u017e do horsk\u0026eacute;ho p\u0026aacute;sma. Pre ve\u013ek\u0026eacute; a pestro sfarben\u0026eacute; kvety sa \u010dasto pestuje v z\u0026aacute;hrad\u0026aacute;ch ako okrasn\u0026aacute; rastlina na obrastenie plotov.\u003C\/p\u003E","slug":"povoja-plotna","images":[{"id":43238,"image":"http:\/\/www.cod.edu\/people\/faculty\/chenpe\/PRAIRIE\/2005_06_29\/Convolvulus_sepium.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b8\/b8f\/b8f96a56-6c00-4405-848b-d834f093dbdd.jpg"},{"id":43240,"image":"http:\/\/luirig.altervista.org\/cpm\/albums\/bot-units24\/calystegia-sepium-subsp-sepium18987.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/cd\/cd9\/cd9f4f7d-a516-4440-9da0-bd5e6f856763.jpg"},{"id":43244,"image":"http:\/\/keyserver.lucidcentral.org\/weeds\/data\/media\/Images\/calystegia_silvatica\/calystegiasepiumandcalystegiasilvatica2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c3\/c30\/c30b0bf2-2c54-4ce7-8916-8ffa421f27f9.jpg"},{"id":43246,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Convolvulaceae\/calystegia-sepium-ha-gmittelhauser.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f5\/f50\/f50b3027-10fb-42d5-a4ae-003e7d2ca18d.jpg"},{"id":67027,"image":"https:\/\/delange.org\/BindweedFalse\/Dsc00001.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a1\/a1c\/a1c36c15-cefb-4213-8cc2-8c40d1e081ac.jpg"}]},{"id":17138,"name":"Prasli\u010dka","nameSynonyms":"","latinName":"Equisetum","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EJe to trv\u0026aacute;ca bylina s dlh\u0026yacute;m \u010dl\u0026aacute;nkovan\u0026yacute;m, hlboko v zemi ulo\u017een\u0026yacute;m podzemkom s rozmno\u017eovac\u0026iacute;mi h\u013euzami. Ka\u017edoro\u010dne vyrastaj\u0026uacute; z neho \u010dl\u0026aacute;nkovan\u0026eacute; dvojak\u0026eacute; stonky: najprv nerozkon\u0026aacute;ren\u0026eacute; a nezelen\u0026eacute; plodn\u0026eacute; jarn\u0026eacute; stonky, nes\u0026uacute;ce klas sporofylov, na ktor\u0026yacute;ch sa nach\u0026aacute;dzaj\u0026uacute; v\u0026yacute;trusnice a po nich, ke\u010f jarn\u0026eacute; stonky po vytrasen\u0026iacute; v\u0026yacute;trusov zahyn\u0026uacute;, vyrast\u0026uacute; zelen\u0026eacute;, praslenovite rozkon\u0026aacute;ren\u0026eacute;, jalov\u0026eacute; letn\u0026eacute; stonky so \u0026scaron;upinat\u0026yacute;mi listami na uzloch.\u003C\/p\u003E","slug":"praslicka","images":[{"id":30652,"image":"http:\/\/images.floridata.com\/gallery\/Equisetum_hyemale800.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/60\/60b\/60b489dc-9b05-4f10-99cf-40c991314edc.jpg"},{"id":30654,"image":"http:\/\/3.bp.blogspot.com\/-ma5LSmHqgfA\/VYQcchvTpeI\/AAAAAAAA2kU\/wu6uRoHbVrA\/s1600\/Horsetail%2B%2528Equisetum%2BArvense%2529%2BOverview%252C%2BHealth%2BBenefits%252C%2BSide%2Beffects%2B%25282%2529.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/32\/328\/3281fdfa-807e-4915-b5ee-718f4972435c.jpg"},{"id":30655,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/4\/40\/Equisetum_giganteum_ies.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e0\/e03\/e03d105a-ce40-4725-8733-0bdb56e3bb43.jpg"},{"id":30656,"image":"http:\/\/www.henriettes-herb.com\/files\/images\/photos\/e\/eq\/d08_2513_equisetum-myriochaetum.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/2f\/2f5\/2f560933-82e7-423c-b417-55ca6e7f4251.jpg"},{"id":30657,"image":"http:\/\/nyc.books.plantsofsuburbia.com\/wp-content\/uploads\/2015\/01\/Equisetum-hyemale.-By-Donald-Cameron.-Copyright-%C2%A9-2015-Donald-Cameron..jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/cb\/cbc\/cbc19a43-ab02-4564-a2d6-b63387dc1793.jpg"},{"id":30658,"image":"http:\/\/www.biolib.cz\/IMG\/GAL\/85209.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/84\/842\/84243be4-9a25-46a8-ada2-5a5517bb72f2.jpg"}]},{"id":16500,"name":"P\u0155h\u013eava mal\u00e1","nameSynonyms":"\u017eih\u013eava \u017eahavka","latinName":"Urtica urens","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cspan id=\u0022result_box\u0022 lang=\u0022sk\u0022 tabindex=\u0022-1\u0022\u003EJednoro\u010dn\u0026aacute;, 5-40 cm vysok\u0026aacute; bylina. Rastlina je cel\u0026aacute; pokryt\u0026aacute; p\u0155hliacimi chlpy obsahuj\u0026uacute;cimi am\u0026iacute;ny acetylchol\u0026iacute;n, histam\u0026iacute;n a seroton\u0026iacute;n. Stonka priama, nev\u011btven\u0026aacute; alebo v hornej \u010dasti vetven\u0026aacute;, \u0026scaron;tvorhrann\u0026aacute;, roztr\u0026uacute;sene chlpat\u0026aacute;. Listy protistojn\u0026eacute;, stopkat\u0026eacute;, stopka 1-2 cm dlh\u0026yacute;, \u010depe\u013e vajcovit\u0026aacute; a\u017e podlhovast\u0026aacute;, 1,5-4 cm dlh\u0026aacute;, 1-2,5 cm \u0026scaron;irok\u0026aacute;, na okraji zubat\u0026aacute;, roztr\u0026uacute;sene chlpat\u0026aacute;. Rastlina jednodom\u0026aacute;, kvetenstvo vyrastaj\u0026uacute; z \u0026uacute;\u017e\u013eabia listov, kvety jednopohlavn\u0026eacute;, drobn\u0026eacute;, \u010dty\u0159\u010detn\u0026eacute;, okvetie zelenkavo sfarben\u0026eacute;, kvetenstvo obsahuj\u0026uacute; sam\u010die aj sami\u010die kvety. Plodom je na\u017eka.\u003C\/span\u003E\u003C\/p\u003E","slug":"prhlava-mala","images":[{"id":61958,"image":"http:\/\/www.maltawildplants.com\/URTI\/Pics\/URTUR\/Urtica_urens_[IMG_6885].jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/bc\/bc3\/bc304c77-235d-4531-8d2c-705f35d421f4.jpg"},{"id":61959,"image":"https:\/\/www.cpp.edu\/~jcclark\/flora\/plants\/urticaceae\/urtica_urens.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/ee\/ee4\/ee4d1eca-2dc6-4c28-8dd4-dc9c50f9b7f6.jpg"},{"id":61960,"image":"http:\/\/www.plant-identification.co.uk\/images\/urticaceae\/urtica-urens-4.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/38\/38b\/38b58bd1-71eb-407e-b6be-f7066c0dff98.jpg"},{"id":62686,"image":"http:\/\/static.panoramio.com\/photos\/original\/1918379.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/1c\/1c3\/1c3ff8fa-6b4d-4bc9-b741-13f4a4f35b2e.jpg"},{"id":62687,"image":"http:\/\/www.agrobestgrup.com\/images\/icerik\/__s__rgan%20.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f4\/f4a\/f4a8f3ce-1b2b-4d89-8d2e-75f3285730a4.jpg"},{"id":73931,"image":"http:\/\/c8.alamy.com\/comp\/C06J6T\/annual-nettle-dwarf-nettle-or-small-nettle-urtica-urens-flowering-C06J6T.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/1e\/1e4\/1e47b141-220e-4f38-9966-0a96fca46445.jpg"},{"id":73932,"image":"http:\/\/www.pfaf.org\/Admin\/PlantImages\/UrticaUrens.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/fb\/fbf\/fbf4210f-6771-40e8-9007-c76e49a35756.jpg"},{"id":73933,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/b\/b9\/Urtica_urens_kz1.jpg\/1200px-Urtica_urens_kz1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/79\/790\/790dab3b-00ef-45c9-bf28-ed1b4f75d3d3.jpg"},{"id":73934,"image":"http:\/\/homeopathyplus.com\/wp-content\/uploads\/2017\/03\/Urtica-urens-cropped.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/42\/421\/421e9d3f-363c-40bb-b38d-6e4c15ec7aae.jpg"}]},{"id":17110,"name":"P\u0155hlica ro\u013en\u00e1","nameSynonyms":"","latinName":"Lycopsis arvensis","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cspan id=\u0022result_box\u0022 lang=\u0022sk\u0022\u003EByle aj listy \u0026scaron;t\u011btinovit\u011b chlpat\u0026eacute;, doln\u0026eacute; listy s \u010depe\u013eou v stopka z\u0026uacute;\u017een\u0026uacute;, horn\u0026eacute; sediace alebo poloobj\u0026iacute;mav\u0026eacute;, kvety v koncov\u0026yacute;ch vijan, korunn\u0026yacute; r\u0026uacute;rka 5-7mm dlh\u0026aacute;, v polovici \u010di vy\u0026scaron;\u0026scaron;ie mierne zakriven\u0026aacute;, listy ku\u010deravej prehnutej, zubat\u0026eacute;, chlpy dlh\u0026scaron;\u0026iacute;, \u0026scaron;tetin\u0026aacute;m.\u003C\/span\u003E\u003C\/p\u003E","slug":"prhlica-rolna","images":[{"id":40879,"image":"http:\/\/img05.deviantart.net\/89b2\/i\/2011\/137\/a\/1\/lycopsis_arvensis_by_marob0501-d3gkpd8.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/35\/350\/35018207-52d2-4b19-beaf-0394cbc18d4c.jpg"},{"id":40881,"image":"http:\/\/botanika.wendys.cz\/images\/stories\/181\/O181.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b4\/b4a\/b4a0f04f-7640-40f0-bfe4-32d75fcea384.jpg"},{"id":40882,"image":"https:\/\/c8.staticflickr.com\/4\/3352\/3667248175_ae355b607b_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/7a\/7a8\/7a85a2b1-3d9c-4ab2-ace4-1000147b21fe.jpg"},{"id":62693,"image":"http:\/\/www.biolib.cz\/IMG\/GAL\/118253.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/90\/903\/903bf05c-4469-4ac0-9683-e0a77bd04cb1.jpg"},{"id":62694,"image":"http:\/\/bonnier.flora-electronica.com\/photos\/Lycopsis%20arvensis%201.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c2\/c27\/c279402f-14ea-4416-a842-4476585484b8.jpg"},{"id":62695,"image":"https:\/\/inpn.mnhn.fr\/photos\/uploads\/webtofs\/inpn\/ant\/92601.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/87\/878\/87840c7b-191d-4faa-b449-5d4ba58b6f2d.jpg"}]},{"id":16586,"name":"Proso","nameSynonyms":"","latinName":"Panicum","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cspan id=\u0022result_box\u0022 lang=\u0022sk\u0022 tabindex=\u0022-1\u0022\u003EStonka rovno, dv\u0026iacute;hanie predmetov \u010di postupn\u0026yacute;. Op\u0026uacute;\u0026scaron;\u0165a vl\u0026aacute;knit\u0026yacute; r\u0026oacute;wnow\u0105skie, kopijovit\u0026eacute;, a to aj v tvare vajca. Kvety zhroma\u017eden\u0026eacute; v kvetenstvo - lata zwis\u0142\u0105, rozpt\u0026yacute;len\u0026eacute; alebo vo vzpriamenej polohe\u003C\/span\u003E.\u003C\/p\u003E","slug":"proso-4","images":[{"id":6993,"image":"http:\/\/hasbrouck.asu.edu\/imglib\/seinet\/Poaceae\/Panicum-capillare-FL-web-.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/ee\/ee8\/ee80803e-ed6c-4250-a0fd-fc3e1acbbdd3.jpg"},{"id":6997,"image":"http:\/\/www.plantmorenatives.com\/uploads\/4\/2\/5\/3\/42539229\/s308030450575347893_p81_i1_w860.jpeg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/fc\/fc1\/fc1f3dac-f33b-4ee8-a6f7-02ae9634c517.jpg"},{"id":6998,"image":"http:\/\/www.conabio.gob.mx\/malezasdemexico\/poaceae\/panicum-maximum\/imagenes\/inflorescencia2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f7\/f7a\/f7af3f4b-3a41-4668-8a55-07ac445b8573.jpg"},{"id":7000,"image":"http:\/\/lambley.com.au\/sites\/default\/files\/styles\/full_image\/public\/plant_entry_photos\/panicum_virgatum_heavy_metal.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/db\/dbb\/dbbcb250-7136-4e75-a587-7abfcda5080c.jpg"},{"id":7002,"image":"http:\/\/science.halleyhosting.com\/nature\/gorge\/poaceae\/panicum\/capillare\/capillare1a.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/68\/687\/687f16e8-869a-4438-98f6-f843cb1a7bd7.jpg"}]},{"id":17111,"name":"Proso siate","nameSynonyms":"","latinName":"Panicum miliaceum","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022 align=\u0022justify\u0022\u003ESteblo stredne dlh\u0026eacute; (priemer 102,5 cm), list stredne dlh\u0026yacute; (priemer 31,6 cm).\u0026nbsp;Metlina stiahnut\u0026aacute; a\u017e polostiahnut\u0026aacute; naklonen\u0026aacute; na jednu stranu, stredne dlh\u0026aacute;. Najvy\u0026scaron;\u0026scaron;ie \u0026uacute;rody d\u0026aacute;va na dobr\u0026yacute;ch p\u0026ocirc;dach s priemernou z\u0026aacute;sobou vlahy.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022 align=\u0022justify\u0022\u003E\u0026nbsp;\u003C\/p\u003E","slug":"proso-siate","images":[{"id":54593,"image":"http:\/\/www.henriettes-herb.com\/files\/images\/photos\/p\/pa\/d04_2036_panicum-miliaceum.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/17\/17f\/17fb9044-153c-4a56-afd6-e3ff95cc7302.jpg"},{"id":62841,"image":"http:\/\/www.biopix.com\/photos\/jcs-panicum-miliaceum-28660.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/34\/346\/34680c2f-34b3-4da6-ad57-84c25754a61d.jpg"},{"id":62842,"image":"http:\/\/keys.lucidcentral.org\/keys\/v3\/scotia\/key\/Plants%20and%20Fungi%20of%20south%20western%20NSW\/Media\/Images\/Panicum_miliaceum\/Panicum_miliaceum_Denmark2_JC_Schou.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f1\/f15\/f1503128-82c1-4b72-99d6-f5a50e4dfe08.jpg"},{"id":62843,"image":"http:\/\/keys.lucidcentral.org\/keys\/v3\/scotia\/key\/Plants%20and%20Fungi%20of%20south%20western%20NSW\/Media\/Images\/Panicum_miliaceum\/Panicum_miliaceum_Denmark_JC_Schou.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e4\/e4f\/e4f5b6cf-c46e-41f5-a77d-ff1d9b4e61a8.jpg"},{"id":62844,"image":"http:\/\/www.feedipedia.org\/sites\/default\/files\/images\/proso_millet_spike_02.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/ad\/ad5\/ad52d6aa-78ee-4726-ba97-4c20922e3da5.jpg"}]},{"id":17112,"name":"Proso vl\u00e1skovit\u00e9","nameSynonyms":"","latinName":"Panicum capillare","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cspan id=\u0022result_box\u0022 lang=\u0022sk\u0022\u003EJednoro\u010dn\u0026aacute; neskoro jarn\u0026eacute; rastlina. Prosovit\u0026aacute; trsnat\u0026aacute; tr\u0026aacute;va, ktor\u0026aacute; m\u0026ocirc;\u017ee by\u0165 vysok\u0026aacute; 10 a\u017e 100 cm, v na\u0026scaron;ich podmienkach menej. Stebl\u0026aacute; s\u0026uacute; priama alebo kol\u0026eacute;nkat\u011b vystoupav\u0026aacute;, ve\u013emi \u010dasto poliehav\u0026aacute;. Po\u0026scaron;vy listov s\u0026uacute; rebrovit\u0026eacute;, chlpat\u0026eacute;. Listovej \u010depele s\u0026uacute; 10 - 12 cm dlh\u0026eacute; a 4 - 10 mm \u0026scaron;irok\u0026eacute;. Latu vytv\u0026aacute;ra dlh\u0026uacute; 10 - 30 cm v z\u0026aacute;vislosti od podmienok, v ktor\u0026yacute;ch rastie. Lata je \u0026scaron;irok\u0026aacute;, vo\u013en\u0026aacute; a rozlo\u017eit\u0026aacute;. Obilky s\u0026uacute; drobn\u0026eacute;, dlh\u0026eacute; 0,9 - 1,1 mm. Kvitne od j\u0026uacute;na do septembra. Rastlina je schopn\u0026aacute; sa vyv\u0026iacute;ja\u0165 aj na strnisk\u0026aacute;ch.\u003C\/span\u003E\u003C\/p\u003E","slug":"proso-vlaskovite","images":[{"id":14598,"image":"http:\/\/science.halleyhosting.com\/nature\/gorge\/poaceae\/panicum\/capillare\/capillare1a.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/10\/10a\/10a27880-dc67-405e-8e41-3c7b9c22aacd.jpg"},{"id":14604,"image":"http:\/\/www.minnesotawildflowers.info\/udata\/r9ndp23q\/pd3\/panicum-capillare-678432-3.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/96\/968\/968d63e6-51fd-4f29-8819-e417e6f77b93.jpg"},{"id":14605,"image":"http:\/\/plants.usda.gov\/gallery\/large\/paca6_008_lhp.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/1c\/1c8\/1c8ea26f-ce5c-4888-8d37-67d940f76b5c.jpg"},{"id":14606,"image":"http:\/\/science.halleyhosting.com\/nature\/gorge\/poaceae\/panicum\/capillare\/capillare06-17-2015.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/79\/791\/791da8f2-c514-4b9e-b2c7-083eb665a3cb.jpg"},{"id":14607,"image":"http:\/\/www.minnesotawildflowers.info\/udata\/r9ndp23q\/pd3\/panicum-capillare-68379-8.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/23\/238\/23890429-b8a2-4f9f-820a-9d0c72e069f5.jpg"}]},{"id":17144,"name":"Prstnatec oby\u010dajn\u00fd","nameSynonyms":"","latinName":"Cynodon dactylon","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cspan id=\u0022result_box\u0022 lang=\u0022sk\u0022\u003EVytrval\u0026aacute; sivasto zelen\u0026aacute; tr\u0026aacute;va, s plaziv\u0026yacute;mi v\u0026yacute;be\u017ekami a\u017e 1 m dlh\u0026yacute;mi. Stebl\u0026aacute; s\u0026uacute; poliehav\u0026aacute;, na konci vystoupav\u0026aacute;, \u0026scaron;t\u0026iacute;hla, hladk\u0026aacute;. \u010cepele listov s\u0026uacute; ploch\u0026eacute;, dlh\u0026eacute; a\u017e 6 cm, na rube alebo po oboch stran\u0026aacute;ch dlho chlpat\u0026eacute;. Jaz\u0026yacute;\u010dek je nahraden\u0026yacute; ven\u010dekom chlpov. Kvetenstvo sa sklad\u0026aacute; z 3-5 prstovit\u011b rozest\u0026aacute;l\u0026yacute;ch lichoklas\u016f, vyrastaj\u0026uacute;cich z jedn\u0026eacute;ho miesta, dlh\u0026yacute;ch 2-5 cm a zakon\u010den\u0026yacute;ch kl\u0026aacute;sky. \u003C\/span\u003E\u003C\/p\u003E","slug":"prstnatec-obycajny","images":[{"id":26684,"image":"http:\/\/hasbrouck.asu.edu\/imglib\/seinet\/Poaceae\/photos\/Cynodon-dactylon-F-web-N0.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/03\/031\/031c4f0e-c04e-423c-b50d-49ea101f2ed5.jpg"},{"id":26687,"image":"http:\/\/garden.org\/pics\/2013-10-25\/robertduval14\/c71966.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/62\/626\/62664b77-70ef-462a-b565-e7a90e9ad75d.jpg"},{"id":26689,"image":"http:\/\/www.nzflora.info\/factsheet\/images%5CImage128Wlarge.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/de\/de5\/de5052cd-b9e7-4b45-94b1-075fd795fce5.jpg"},{"id":26691,"image":"http:\/\/commons.hortipedia.com\/images\/2\/2c\/Cynodon_dactylon_PDB.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b6\/b6a\/b6a143ad-f1a0-43e4-a6bd-a42aa89d1145.jpg"},{"id":56600,"image":"https:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Poaceae\/cynodon-dactylon-ha-cbryson-b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/19\/190\/1906866a-81a3-4cfc-bb93-44fd81ef2742.jpg"}]},{"id":17107,"name":"Prstovka krvav\u00e1","nameSynonyms":"","latinName":"Dactilon sanguinale","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cspan id=\u0022result_box\u0022 lang=\u0022sk\u0022\u003EJednoro\u010dn\u0026aacute; trsnat\u0026aacute; tr\u0026aacute;va s kol\u0026eacute;nkat\u011b vystoupav\u0026yacute;mi steblami 20-80 cm dlh\u0026yacute;mi, \u010dasto pritla\u010den\u0026yacute;mi k substr\u0026aacute;tu. Po\u0026scaron;vy listov naf\u0026uacute;knut\u0026eacute;, doln\u0026aacute; husto ve\u013ek\u0026eacute; odst\u0026aacute;vaj\u0026uacute;ce chlpat\u0026eacute;, horn\u0026yacute; lys\u0026eacute;; jaz\u0026yacute;\u010dek kr\u0026aacute;tky, 1-2 mm dlh\u0026yacute;, u\u0165at\u0026yacute;; \u010depele listov 4-10 mm \u0026scaron;irok\u0026eacute;, husto ve\u013ek\u0026eacute; odst\u0026aacute;vaj\u0026uacute;ce chlpat\u0026eacute;. Kvetenstvo tvor\u0026iacute; (2-) 5-8 (-16) prstovit\u011b roztiahnut\u0026yacute;ch lichoklas\u016f, 3-10 (-20) cm dlh\u0026yacute;ch; vreteno lichoklas\u016f trojhrann\u0026eacute;, \u0026uacute;zko kr\u0026iacute;dlat\u0026eacute;. Kl\u0026aacute;sky v dvoch radoch, dvoukv\u011bt\u0026eacute; (tretia kvet je steriln\u0026yacute;), vajcovito eliptick\u0026eacute;, 2,5-3,5 mm dlh\u0026eacute;, nafialovel\u0026eacute; a\u017e fialov\u0026eacute;; horn\u0026aacute; pleva dlh\u0026yacute; 1 \/ 3-3 \/ 4 kl\u0026aacute;sku; Pluch doln\u0026eacute;ho steriln\u0026eacute;ho kvetu s kr\u0026aacute;tkymi, cca 0,5 mm dlh\u0026yacute;mi chlpmi (subsp. sanguinalis) alebo s 1-2 mm dlh\u0026yacute;mi obrvami vyrastaj\u0026uacute;cimi z bradaviek (subsp. pectiniformis).\u003C\/span\u003E\u003C\/p\u003E","slug":"prstovka-krvava","images":[{"id":40855,"image":"http:\/\/idao.cirad.fr\/content\/oswald\/species\/c\/cynda\/cynda_05.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/bf\/bfd\/bfd3fa25-9f16-4e24-8ff2-99e979fdc5e0.jpg"},{"id":40856,"image":"http:\/\/idao.cirad.fr\/content\/oswald\/species\/c\/cynda\/cynda_03.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/33\/33c\/33cbd0b1-59a5-40f6-8c7b-9d5af9338805.jpg"},{"id":67073,"image":"http:\/\/media.web.britannica.com\/eb-media\/21\/12621-004-AC05529D.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/5a\/5ab\/5abd45f4-2dc8-46c7-ba10-ebca466744dd.jpg"},{"id":67075,"image":"http:\/\/www.florafinder.com\/LargePhotos\/DB\/Digitaria_sanguinalis-E82399E38B.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/6d\/6d4\/6d4f5b6b-4b72-4875-b85c-b0f43ad78e47.jpg"},{"id":67079,"image":"http:\/\/www.chileflora.com\/Florachilena\/ImagesHigh\/NEIMG_3111.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/3b\/3b8\/3b86e288-16f0-4e93-974e-dbba1230792f.jpg"},{"id":67080,"image":"https:\/\/extension.umass.edu\/landscape\/sites\/landscape\/files\/weeds\/culms\/digsa6210w.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/95\/959\/9590ea6b-5ba8-46d9-a5fe-ba8be07a11a9.jpg"}]},{"id":17139,"name":"Pr\u00fd\u0161tce","nameSynonyms":"","latinName":"Euphorbia leuconeura","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EKvety s\u0026uacute; nen\u0026aacute;padn\u0026eacute;, \u017eltozelen\u0026eacute;, ve\u013ek\u0026eacute; ako hr\u0026aacute;\u0026scaron;ok. Najkraj\u0026scaron;ie s\u0026uacute; listy okolo kvetov. M\u0026ocirc;\u017eu by\u0165 \u010derven\u0026eacute;, \u017elt\u0026eacute;, biele alebo ru\u017eov\u0026eacute;. Kupujeme ju pr\u0026aacute;ve pre jej kvetenstvo, ale mnoh\u0026yacute;m z n\u0026aacute;s ani nenapadne, \u017ee to, \u010do na nej najviac obdivujeme, nie s\u0026uacute; ani tak mali\u010dk\u0026eacute; \u017elt\u0026eacute; a pomerne nen\u0026aacute;padn\u0026eacute; kvietky, ale vyfarben\u0026eacute; listene, ktor\u0026eacute; ich obklopuj\u0026uacute;. Naj\u010dastej\u0026scaron;ie stret\u0026aacute;vame s \u010derven\u0026yacute;mi, ale m\u0026ocirc;\u017eu by\u0165 tie\u017e ru\u017eov\u0026eacute;, lososov\u0026eacute; a\u017e kr\u0026eacute;mov\u0026eacute; alebo \u010disto biele. V poslednej dobe sa u\u017e objavuj\u0026uacute; i \u0026scaron;tvorfarebn\u0026eacute; odrody. Listy b\u0026yacute;vaj\u0026uacute; s\u0026yacute;to, \u010dasto a\u017e tmavo vyfarben\u0026eacute;, v\u0026auml;\u010d\u0026scaron;inou kopijovit\u0026eacute;ho tvaru hladko zaoblen\u0026eacute; alebo s men\u0026scaron;\u0026iacute;mi lalokmi. N\u0026aacute;padnej\u0026scaron;ie rozdiely \u010falej m\u0026ocirc;\u017eu by\u0165 v tvare a celkovej ve\u013ekosti.\u003C\/p\u003E","slug":"prystce","images":[{"id":40972,"image":"http:\/\/toptropicals.com\/pics\/garden\/m2\/2010\/olymp\/4\/PC084591Euphorbia_leuconeura_TA.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/be\/be3\/be355091-6f12-42c3-b681-ec6304edc14b.jpg"},{"id":40974,"image":"http:\/\/toptropicals.com\/pics\/garden\/11\/olymp\/7\/P8227533.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/99\/996\/996a2d67-400d-4bf7-92aa-56b48536b531.jpg"},{"id":40975,"image":"http:\/\/www.roelse.com\/PHOTOS\/EuphorbiaLeuconeura\/slides\/pict2483.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/82\/82c\/82c20d9e-06e4-4dec-b951-6dac04f61106.jpg"},{"id":40976,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/1\/10\/Euphorbia_leuconeura3_ies.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/0e\/0ef\/0ef10b18-dfba-40c9-a6e6-3f6f18bdfdb3.jpg"},{"id":40977,"image":"http:\/\/www.hydrotip.de\/datenbank\/gross\/IMGP4600_Euphorbia_leuconeu.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/0b\/0bd\/0bdafd1b-75f6-4788-81a9-b21bf5681b6f.jpg"}]},{"id":17315,"name":"Pr\u00fd\u0161tec kolovratcov\u00fd","nameSynonyms":"","latinName":"Tithymalus characias","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cspan id=\u0022result_box\u0022 lang=\u0022sk\u0022\u003ETrv\u0026aacute;ca bylina, (30-) 60-120 (-180) cm vysok\u0026aacute;, by\u013e priama, nev\u011btven\u0026aacute;, na b\u0026aacute;ze d\u0159evnat\u011bj\u0026iacute;c\u0026iacute;, husto olisten\u0026aacute;. Listy \u010diarkovit\u0026eacute; a\u017e obkopinat\u0026eacute;, celokrajn\u0026eacute;, a\u017e 13 cm dlh\u0026eacute;. Kvetenstvo valcovit\u0026eacute; a\u017e valcovit\u0026eacute; pologu\u013eovit\u0026eacute;, z 10-20 l\u0026uacute;\u010dov vyrastaj\u0026uacute;cich na vrchole byle, \u010fal\u0026scaron;ie s\u0026uacute; v \u0026uacute;\u017e\u013eab\u0026iacute; horn\u0026yacute;ch listov, listene 3bok\u0026eacute;, \u017eltkast\u0026eacute;, zrasten\u0026eacute;, \u017eliazky polmesiacovit\u0026eacute;ho, \u017eltkast\u0026eacute; alebo hnedo\u010derven\u0026eacute;. Kvitne od janu\u0026aacute;ra do j\u0026uacute;na. Plodom je tobolka.\u003C\/span\u003E\u003C\/p\u003E","slug":"prystec-kolovratcovy","images":[{"id":67068,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/e\/ef\/Euphorbia_characias_%28flowers%29.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/0c\/0c3\/0c370e05-2a2e-4a98-90e3-14d399b159b9.jpg"},{"id":67069,"image":"https:\/\/s-media-cache-ak0.pinimg.com\/originals\/e9\/60\/8f\/e9608f179ed54c5a964213b3c1e1c5b0.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/2a\/2a0\/2a014d17-9524-4f36-b60e-8fce9772a7df.jpg"},{"id":67070,"image":"http:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/3\/31\/Euphorbia_characias3.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/ce\/ce9\/ce9b4a3f-333d-42d8-8e36-e6074e2d79e2.jpg"},{"id":67071,"image":"http:\/\/img1.sunset.timeinc.net\/sites\/default\/files\/styles\/1000x1000\/public\/image\/2016\/09\/main\/euphorbia-characias-wulfenii.jpg?itok=otx4rzqX","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/8f\/8f3\/8f378ea3-5f0c-445a-98f9-af91922d7e75.jpg"},{"id":67072,"image":"https:\/\/s-media-cache-ak0.pinimg.com\/originals\/86\/5d\/40\/865d4090ac53ad41c61d0d6b62c048c9.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d1\/d1e\/d1e40c14-7924-4d2b-8255-98d898761d27.jpg"}]},{"id":17131,"name":"Psiarka l\u00fa\u010dna","nameSynonyms":"","latinName":"Alopecurus pratensis","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cspan id=\u0022result_box\u0022 lang=\u0022sk\u0022\u003EVytrval\u0026aacute; tr\u0026aacute;va s kr\u0026aacute;tkymi v\u0026yacute;be\u017ekami, s\u0026yacute;to zelen\u0026aacute; alebo sivast\u0026aacute;. Stebl\u0026aacute; priama alebo kr\u0026aacute;tko vystoupav\u0026aacute;, 30-100 cm vysok\u0026aacute;, hladk\u0026aacute;. Listy ploch\u0026eacute;, 4-10 mm \u0026scaron;irok\u0026eacute;, do 15 dlh\u0026eacute;, horn\u0026eacute; skr\u0026aacute;ten\u0026eacute;, \u010dasto \u013eahko zvinut\u0026eacute;, s naf\u0026uacute;knut\u0026yacute;mi po\u0026scaron;vy, jaz\u0026yacute;\u010dek 4-6 mm dlh\u0026yacute;. Kvetenstvo je hust\u0026yacute; valcovit\u0026yacute; lichoklas, 3-10 cm dlh\u0026yacute; a asi 1 cm \u0026scaron;irok\u0026yacute;, kl\u0026aacute;sky po 3-6 na kratu\u010dk\u0026yacute;ch vetvi\u010dk\u0026aacute;ch, plevy do 1 \/ 3-1 \/ 2 zrasten\u0026eacute; a 5-6 mm dlh\u0026eacute;, Pluch o nie\u010do krat\u0026scaron;ia, z dolnej 1\/4 chrbta vyrast\u0026aacute; a\u017e 9 mm dlh\u0026aacute; kolienka osina.\u003C\/span\u003E\u003C\/p\u003E","slug":"psiarka-lucna","images":[{"id":476,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Poaceae\/alopecurus-pratensis-in-gmittelhauser-b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/ac\/ac6\/ac6e9d55-88c3-4d34-85d8-8759f0ce06ae.jpg"},{"id":479,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Poaceae\/alopecurus-pratensis-ha-mlovit.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c9\/c9c\/c9cb99d7-6e69-4ef5-8b25-8893de7631da.jpg"},{"id":480,"image":"http:\/\/pics.davesgarden.com\/pics\/2008\/11\/30\/KashtanGeorge\/7e810f.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f1\/f16\/f164bbfc-6ca6-496e-9d41-58baf5625b90.jpg"},{"id":483,"image":"http:\/\/mbpollen.com\/wp-content\/uploads\/2015\/04\/Foxtailmeadow-Alopecurus-pratensis%E2%80%A8.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/63\/637\/6375b2ce-a4bb-4751-8b96-1e6bc5d3ba98.jpg"},{"id":55820,"image":"https:\/\/s-media-cache-ak0.pinimg.com\/originals\/9b\/c9\/74\/9bc9748d66ed9d99a9c4fa51d68ce5e2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/ce\/ce2\/ce28e099-b857-4170-9abc-a97ab9a12854.jpg"}]},{"id":16582,"name":"Psiarka ro\u013en\u00e1","nameSynonyms":"","latinName":"Alopecurus myosuroides","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cspan id=\u0022result_box\u0022 lang=\u0022sk\u0022 tabindex=\u0022-1\u0022\u003ETrsnat\u0026aacute;, okolo pol metra vysok\u0026aacute;. Stebl\u0026aacute; priama a\u017e zriedkavo poliehav\u0026aacute;. Po\u0026scaron;vy listov slabo naf\u0026uacute;knut\u0026eacute;, drsn\u0026eacute;. Jaz\u0026yacute;\u010dek tup\u0026yacute; do 2 mm d\u013a\u017eky. Listy ploch\u0026eacute;, do 8 mm \u0026scaron;irok\u0026eacute;. Lichoklas \u0026uacute;zky, 5-8 mm \u0026scaron;irok\u0026yacute; a a\u017e 12 cm dlh\u0026yacute;. Kl\u0026aacute;sky bledo zelen\u0026eacute;, plevy do polovice zrasten\u0026eacute;, 3\u017eiln\u0026eacute;. Pluch rovnako dlh\u0026aacute; ako plevy s asi 8 mm dlh\u0026uacute; osinou.\u003C\/span\u003E\u003C\/p\u003E","slug":"psiarka-rolna","images":[{"id":3738,"image":"http:\/\/www.freenatureimages.eu\/plants\/Flora%20A-B\/Alopecurus%20myosuroides\/slides\/Alopecurus%20myosuroides%202,%20Duist,%20Saxifraga-Branko%20Bakan.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/08\/08d\/08dc5ed0-53af-46dc-a26d-bbc75f29e408.jpg"},{"id":3740,"image":"https:\/\/c2.staticflickr.com\/4\/3910\/14153496717_3cb91f24a2_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/8e\/8e1\/8e198c4d-13e6-4d46-aff6-8e90fe3338d5.jpg"},{"id":3742,"image":"http:\/\/luirig.altervista.org\/cpm\/albums\/bot-units62\/alopecurus-myosuroides20159.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f8\/f88\/f88a7910-9694-4531-9ed8-23d1a634756d.jpg"},{"id":55509,"image":"https:\/\/c1.staticflickr.com\/4\/3422\/3356656086_37d64c9007_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d4\/d43\/d4392c8c-e5eb-4a9b-8751-2fe98ed0c397.jpg"},{"id":65385,"image":"http:\/\/warehouse1.indicia.org.uk\/upload\/p17sfm1075416lvm214t5c1aok4.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/2a\/2a8\/2a834686-2050-4cdd-bc28-13cfb26a0517.jpg"}]},{"id":17132,"name":"Psin\u010dek oby\u010dajn\u00fd","nameSynonyms":"","latinName":"Agrostis vulgaris","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cspan id=\u0022result_box\u0022 lang=\u0022sk\u0022\u003EVytrval\u0026aacute; tr\u0026aacute;va zvy\u010dajne bez v\u0026yacute;be\u017ekov, pr\u0026iacute;padne s ve\u013emi kr\u0026aacute;tkymi v\u0026yacute;be\u017ekami. Byle tenk\u0026eacute;, priame alebo kol\u0026eacute;nkat\u011b vystoupav\u0026eacute;, 10-80 cm vysok\u0026eacute;. Po\u0026scaron;vy svetl\u0026eacute;, belavo hned\u0026eacute;; \u010depele listov \u010diarkovit\u0026eacute;, ploch\u0026eacute; a\u017e mierne zvinut\u0026eacute;, m\u0026auml;kk\u0026eacute;, 2-15 cm dlh\u0026eacute;, 1-4 mm \u0026scaron;irok\u0026eacute;; jaz\u0026yacute;\u010dek kr\u0026aacute;tky, niekedy sotva znate\u013en\u0026yacute;, 1-2 mm dlh\u0026yacute;, \u0026scaron;ir\u0026scaron;ia ako dlh\u0026scaron;ia, u\u0165at\u0026yacute;.\u003C\/span\u003E\u003C\/p\u003E","slug":"psincek-obycajny","images":[{"id":40920,"image":"http:\/\/hasbrouck.asu.edu\/imglib\/seinet\/Poaceae\/Agrostis-gigantea-P-web-N.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/2d\/2d4\/2d4429d4-f67c-495c-85aa-48bfefe53c34.jpg"},{"id":40922,"image":"http:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/c\/c2\/Agrostis_capillaris.jpeg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/4b\/4be\/4bebb5c5-c101-4748-b746-05686533e711.jpg"},{"id":40923,"image":"http:\/\/keyserver.lucidcentral.org\/weeds\/data\/media\/Images\/agrostis_capillaris\/agrostiscapillaris13tj.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/77\/777\/7779fd5a-7c80-4e02-a16a-fa036c7153cd.jpg"},{"id":40924,"image":"http:\/\/www.markblomster.com\/Markblomster\/Flora\/K\/Krypkvein1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f7\/f7b\/f7b52ea2-f184-450f-b75d-39b81690054a.jpg"}]},{"id":17165,"name":"P\u00fapava lek\u00e1rska","nameSynonyms":"","latinName":"Taraxacum officinale","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003ETvarovo bohat\u0026aacute; skupina druhov, ktor\u0026yacute;ch pletiv\u0026aacute; vylu\u010duj\u0026uacute; mlie\u010dnu \u0026scaron;\u0165avu. Pr\u0026iacute;zemn\u0026uacute; ru\u017eicu tvoria v\u0026auml;\u010d\u0026scaron;inou hlboko gracovit\u0026eacute; listy. \u0026Uacute;bory na vrchole bezlist\u0026eacute;ho stvolu s priemerom 30,5 a\u017e 5,5 cm bez \u0026scaron;up\u0026iacute;n. Tvoria ho \u017elt\u0026eacute; kvety. Je ozdobou mestsk\u0026yacute;ch parkov.\u003C\/p\u003E","slug":"pupava-lekarska","images":[{"id":2419,"image":"http:\/\/science.halleyhosting.com\/nature\/plants\/sun\/dandy\/taraxacum\/officinale\/officinale6a.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/7c\/7c8\/7c88ab36-738a-4196-89e1-ab78697f5001.jpg"},{"id":2422,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Asteraceae\/taraxacum-officinale-ha-gmittelhauser-c.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f2\/f22\/f22a1274-23be-4343-bdc0-479f8f478cc8.jpg"},{"id":2423,"image":"http:\/\/sierrafoothillgarden.com\/wp-content\/uploads\/2011\/02\/common-dandelion-taraxacum-officinale.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/8d\/8d3\/8d34caf5-d561-4501-9aff-5aeb8b70280a.jpg"},{"id":54618,"image":"http:\/\/science.halleyhosting.com\/nature\/plants\/sun\/dandy\/taraxacum\/officinale\/officinale5a.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/7f\/7fa\/7fa9a874-92aa-4205-8520-894bba19af2a.jpg"},{"id":54621,"image":"https:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Asteraceae\/taraxacum-officinale-fr-jlynch-c.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/10\/10c\/10c82ca1-b5bc-4be5-acb5-789ebd8e357f.jpg"}]},{"id":17103,"name":"Pupenec ro\u013en\u00fd","nameSynonyms":"","latinName":"Convolvulus arvensis","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EPupenec ro\u013en\u0026yacute;\u0026nbsp;je trv\u0026aacute;ca bylina s polo\u017eenou alebo ov\u0026iacute;javou, rozkon\u0026aacute;renou, 70-100 cm dlhou stonkou, so striedav\u0026yacute;mi, stopkat\u0026yacute;mi, \u0026scaron;\u0026iacute;pov\u0026yacute;mi, kr\u0026aacute;tko kon\u010dist\u0026yacute;mi, celistvookrajov\u0026yacute;mi listami a s jedn\u0026yacute;m a\u017e dvoma paz\u0026uacute;\u0026scaron;n\u0026yacute;mi, stopkat\u0026yacute;mi kvetmi. Dlh\u0026eacute; kvetn\u0026eacute; stopky nes\u0026uacute; asi v polovici d\u013a\u017eky dva listence, na konci pravideln\u0026eacute;, obojpohlavn\u0026eacute;, p\u0026auml;\u0165po\u010detn\u0026eacute; a zrastenoobalov\u0026eacute; kvety s lievikovitou, bielou alebo ru\u017eovkastou korunou, fialov\u0026yacute;mi alebo \u017elt\u0026yacute;mi ty\u010dinkami a s vrchn\u0026yacute;m semenn\u0026iacute;kom.\u003C\/p\u003E","slug":"pupenec-rolny","images":[{"id":861,"image":"http:\/\/delawarewildflowers.org\/images\/080622_081331.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/42\/427\/42763bd9-eef0-40aa-ad30-9934b11ed476.jpg"},{"id":862,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/a\/a8\/Convolvulus_arvensis.jpeg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/96\/965\/965903ad-33f0-4e8e-9893-017cfaf86ad9.jpg"},{"id":864,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/a\/a8\/Convolvulus_arvensis_11_ies.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d6\/d67\/d67e7c4d-f76e-4d00-96fe-091c8080bcf5.jpg"},{"id":866,"image":"http:\/\/minneflora.com\/images\/identified\/medium\/field-bindweed-convolvulus-arvensis-01.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/42\/429\/4292393f-7fcc-4e52-9ce8-6ac7edcf4016.jpg"},{"id":54103,"image":"https:\/\/s-media-cache-ak0.pinimg.com\/originals\/92\/8a\/af\/928aaf3981bdf68998769a3e460fa7af.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f5\/f5f\/f5f98cd6-908a-480e-b37f-5eef6c21a2f7.jpg"}]},{"id":16484,"name":"P\u00fdr plaziv\u00fd","nameSynonyms":"","latinName":"Elytrigia repens","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EPat\u0159\u0026iacute; mezi velmi v\u0026yacute;znamn\u0026eacute; vytrval\u0026eacute; plevele. Konkuren\u010dn\u0026iacute; schopnost je vysok\u0026aacute;. Do p\u016fdy vylu\u010duje alelopatick\u0026eacute; l\u0026aacute;tky, kter\u0026eacute; brzd\u0026iacute; r\u016fst ostatn\u0026iacute;ch rostlin. Vyskytuje se na 75 a\u017e 85 procentech orn\u0026eacute; p\u016fdy. Rostlin vytv\u0026aacute;\u0159ej\u0026iacute; vzp\u0159\u0026iacute;men\u0026aacute; st\u0026eacute;bla dlouh\u0026aacute; a\u017e 1 m. St\u0026eacute;bla jsou zakon\u010dena lichoklasem sest\u0026aacute;vaj\u0026iacute;c\u0026iacute;m z\u0026nbsp;15 a\u017e 20 kl\u0026aacute;sk\u016f. Kv\u0026iacute;tky jsou sestaveny po p\u011bti do kl\u0026aacute;sku. Na jednom st\u0026eacute;blu se m\u016f\u017ee vytvo\u0159it a\u017e sto obilek. Ty pak kl\u0026iacute;\u010d\u0026iacute; u\u017e z\u0026nbsp;hloubky 1 cm. Rostliny vze\u0026scaron;l\u0026eacute; v\u0026nbsp;srpnu a z\u0026aacute;\u0159\u0026iacute; vytv\u0026aacute;\u0159ej\u0026iacute; do zimy ko\u0159enov\u0026yacute; syst\u0026eacute;m schopn\u0026yacute; vegetativn\u0026iacute; reprodukce.\u003C\/p\u003E","slug":"pyr-plazivy-1","images":[{"id":977,"image":"http:\/\/www.naturalmedicinalherbs.net\/pictures\/wendys\/elytrigia-repens=couch-grass.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c1\/c11\/c116413c-8a8f-4a3c-82f6-4630de951c80.jpg"},{"id":979,"image":"http:\/\/botanika.wendys.cz\/images\/stories\/710\/O710_4.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/52\/524\/52494a6d-ba3a-40fd-b27a-0744cb5853d5.jpg"},{"id":981,"image":"http:\/\/infoherbs.com.ua\/wp-content\/uploads\/2015\/03\/elytrigia-repens.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e1\/e1f\/e1f4334a-c375-45b8-b74e-a7c915903edf.jpg"},{"id":56900,"image":"https:\/\/c1.staticflickr.com\/4\/3360\/3532533589_98705b94c1_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d4\/d48\/d4805ad2-3d09-482b-a6c3-089dd89280e7.jpg"},{"id":69579,"image":"http:\/\/www.augalininkyste.lt\/wp-content\/uploads\/2016\/08\/79-Varputis-paprastasis-1271.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b9\/b9b\/b9be5baa-9747-43fd-b010-a5fc45ffa55d.jpg"},{"id":69580,"image":"http:\/\/www.freenatureimages.eu\/plants\/Flora%20D-I\/Elytrigia%20repens\/Elytrigia%20repens%203,%20Kweek,%20Saxifraga-Hans%20Dekker.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/81\/814\/8148c6a3-5eae-4e7f-9a18-ecbc9a39e5ba.jpg"}]},{"id":17145,"name":"Py\u0161tek ro\u013en\u00fd","nameSynonyms":"","latinName":"Linaria arvensis","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cspan id=\u0022result_box\u0022 lang=\u0022sk\u0022\u003ETrv\u0026aacute;ca bylina s vetvov\u0026yacute;m podzemkom. Priama, drievko, ve\u013emi husto olisten\u0026aacute; by\u013e dorast\u0026aacute; do v\u0026yacute;\u0026scaron;ky 20-60 cm. Listy striedav\u0026eacute; (v\u0026yacute;nimo\u010dne dolnej listy v praslenov alebo \u0026uacute;stretov\u0026eacute;), \u010diarkovit\u0026eacute; a\u017e kopijovit\u0026eacute;, 2-6 cm dlh\u0026eacute;, na okrajoch \u010dasto podvinut\u0026eacute;. Kvetn\u0026eacute; hrozno 10-50kv\u011bt\u0026eacute;, koruna s\u0026iacute;rov\u0026yacute; \u017elt\u0026aacute;, s oran\u017eovou vypuklinou spodn\u0026eacute;ho pysku, ostroha tuh\u0026aacute;, rovn\u0026aacute;, 1-1,3 cm dlh\u0026aacute;. Plodom je tobolka.\u003C\/span\u003E\u003C\/p\u003E","slug":"pystek-rolny","images":[{"id":13599,"image":"http:\/\/www.apatita.com\/herbario\/Antirrhinaceae\/large\/Linaria_arvensis_2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c8\/c80\/c800b9f4-6e8e-42be-92e2-18388cc994b9.jpg"},{"id":13600,"image":"http:\/\/www.apatita.com\/herbario\/Antirrhinaceae\/large\/Linaria_arvensis_3.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/97\/976\/9765fddd-330c-4996-9837-d558019c54ca.jpg"},{"id":54584,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/4\/4d\/Linaria_arvensis_fruit3_%2815287101072%29.jpg\/800px-Linaria_arvensis_fruit3_%2815287101072%29.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/44\/44e\/44e57272-b307-4871-b456-a4cac8c75988.jpg"},{"id":64503,"image":"http:\/\/www.sardegnaflora.it\/foto%20erbe%20a-l\/Linaria_arvensis-2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/81\/81c\/81c42526-a182-40cd-8f83-b55f6e3e1b11.jpg"},{"id":64505,"image":"https:\/\/static.teline.fr\/upload\/plantaginaceae\/linaria-arvensis\/150127211827\/linaria-arvensis-photo1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/bf\/bfe\/bfeb381a-9e24-4506-97c0-0df26437c9b3.jpg"},{"id":64506,"image":"http:\/\/luirig.altervista.org\/cpm\/albums\/brupie01\/001-linaria-arvensis.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/30\/306\/30698c87-6670-4cfd-b46a-b9947f31d67c.jpg"}]},{"id":16535,"name":"Rdesno \u010dervivec","nameSynonyms":"stavikrv \u010dervivec","latinName":"Persicaria maculata","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EVytrval\u0026aacute; bylina s kr\u0026aacute;tk\u0026yacute;m oddenkem, 30\u0026ndash;80 cm vysok\u0026aacute;, lodyha je vystoupav\u0026aacute; a\u017e p\u0159\u0026iacute;m\u0026aacute;, v\u011btven\u0026aacute;, r\u0026yacute;hovan\u0026aacute;, doln\u0026iacute; listy \u0159ap\u0026iacute;kat\u0026eacute;, horn\u0026iacute; p\u0159isedl\u0026eacute;, kopinat\u0026eacute;, a\u017e 15 cm dlouh\u0026eacute;, tmavozelen\u0026eacute;, na okraji brvit\u0026eacute;. Kv\u011bty jsou v bohat\u0026yacute;ch lat\u0026aacute;ch, koruna 5\u010detn\u0026aacute;, 3\u0026ndash;5 mm v pr\u016fm\u011bru, \u017elutob\u0026iacute;l\u0026aacute; nebo nar\u016f\u017eov\u011bl\u0026aacute;, kvete od \u010dervna do srpna.\u003C\/p\u003E","slug":"rdesno-cervivec-1","images":[{"id":29167,"image":"http:\/\/botanika.wendys.cz\/images\/stories\/200\/O200.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/5d\/5da\/5dabd8c4-f838-4ad1-a7be-2e1d6fbd7e8e.jpg"},{"id":29168,"image":"http:\/\/3.bp.blogspot.com\/-JNCpv2mdz68\/UjhmRRotFJI\/AAAAAAAABLM\/ie0NHl-jASg\/s1600\/persicaria+maculata_bl.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/af\/afa\/afa89ce5-8178-4976-94d1-0bfdba203c42.jpg"},{"id":29170,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/a\/ac\/Persicaria_maculosa_ENBLA01.jpeg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/77\/77e\/77eb2dec-81a2-4ef2-b290-83196141abee.jpg"},{"id":67063,"image":"http:\/\/www.florafinder.com\/LargePhotos\/D7\/Polygonum_persicaria-B27F43FDB7.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/cb\/cb6\/cb692604-3e68-4306-a877-140507659618.jpg"},{"id":67064,"image":"http:\/\/www.golatofski.de\/Pflanzenreich\/gattung\/p_bilder\/persicaria\/persicaria%20amplexicaulis.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/79\/790\/7905d3ef-0de3-43eb-824e-270578470b6d.jpg"}]},{"id":17326,"name":"Rebr\u00ed\u010dek oby\u010dajn\u00fd","nameSynonyms":"","latinName":"Achillea millefolium","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EJe to trv\u0026aacute;ca bylinka, dorastaj\u0026uacute;ca do v\u0026yacute;\u0026scaron;ky 1 metra. M\u0026aacute; zv\u0026auml;zok podlhovast\u0026yacute;ch pr\u0026iacute;zemn\u0026yacute;ch listov, priamu husto olisten\u0026uacute; stonku, ukon\u010den\u0026uacute; \u0026uacute;borov\u0026yacute;mi chochol\u0026iacute;kmi so \u0026scaron;pinavobielymi obojpohlavn\u0026yacute;mi kvetmi, ktor\u0026eacute; maj\u0026uacute; na obvode piestikovit\u0026eacute; lupienky bielej, niekedy ru\u017eovej, alebo \u010dervenej farby. Kvitne od j\u0026uacute;na do okt\u0026oacute;bra.\u003C\/p\u003E","slug":"rebricek-obycajny","images":[{"id":2597,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Asteraceae\/achillea-millefolium-lanulosa-fl-gmittelhauser-c.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/72\/72f\/72fd7ba2-5fdc-440d-a18c-b65c9063a36a.jpg"},{"id":2601,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Asteraceae\/achillea-millefolium-lanulosa-le-ahaines.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/1b\/1bc\/1bc45d95-95c7-4b96-a81f-744a6df6b849.jpg"},{"id":2602,"image":"http:\/\/www.all-creatures.org\/picb\/wfshl-yarrow-09a.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e8\/e85\/e859c82d-70dd-4d70-bb68-02519944c38b.jpg"},{"id":54082,"image":"https:\/\/s-media-cache-ak0.pinimg.com\/originals\/ae\/77\/c8\/ae77c88520c27896721d8428192d0d6c.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/cd\/cd5\/cd5d9911-3f36-4f6d-b700-a90768080220.jpg"},{"id":61550,"image":"https:\/\/s-media-cache-ak0.pinimg.com\/originals\/23\/62\/84\/236284b4547fefc00cccf2aab931df45.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/95\/95c\/95c8ebda-c1f3-41fd-9005-31fefa55509e.jpg"}]},{"id":16505,"name":"Re\u010fkev ohnicov\u00e1","nameSynonyms":"","latinName":"Raphanus raphanistrum","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003ELodyha 30 - 50 cm vysok\u0026aacute;, lody\u017en\u0026iacute; listy lyrovit\u0026eacute; nebo kopinat\u0026eacute;, kv\u011bty \u010dty\u0159\u010detn\u0026eacute; s b\u0026iacute;lou nebo sv\u011btle \u017elutou korunou s p\u0159itiskl\u0026yacute;mi kali\u0026scaron;n\u0026iacute;mi l\u0026iacute;stky. Plody jsou struky za\u0026scaron;krcen\u0026eacute; kolem ka\u017ed\u0026eacute;ho semene.\u003C\/p\u003E","slug":"redkev-ohnicova","images":[{"id":2008,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Brassicaceae\/raphanus-raphanistrum-ha-gmittelhauser-b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/6e\/6e9\/6e9dc77b-5512-4b9c-81a5-60649ad95be0.jpg"},{"id":2009,"image":"http:\/\/www.friendsofqueensparkbushland.org.au\/wp-content\/gallery\/raphanus-raphanistrun\/raphanus-raphanistrum-wild-radish-g2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/62\/624\/62481f0e-708f-4e28-98ce-67d924b4d79b.jpg"},{"id":2014,"image":"http:\/\/luirig.altervista.org\/cpm\/albums\/bot-038\/raphanus-raphanistrum-subsp-landra902.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/91\/910\/91011300-54f0-401a-958a-555a62ceca55.jpg"},{"id":59943,"image":"https:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Brassicaceae\/raphanus-raphanistrum-fl-ahaines-b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/7a\/7a0\/7a0d32d9-979f-4265-b406-dd7d0e8a7ddd.jpg"},{"id":61022,"image":"http:\/\/science.halleyhosting.com\/nature\/plants\/4petal\/must\/raphanus\/raphanistrum\/raphanistrum1a.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/42\/429\/4293d0a4-17e0-4e10-8221-16e698ba1192.jpg"}]},{"id":17133,"name":"Rezna\u010dka lalo\u010dnat\u00e1","nameSynonyms":"","latinName":"Dactylis glomerata","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cspan id=\u0022result_box\u0022 lang=\u0022sk\u0022\u003EVytrval\u0026aacute;, sivast\u0026yacute; zelen\u0026aacute;, husto trsnat\u0026aacute; tr\u0026aacute;va. Stebl\u0026aacute; 0,3-1 m vysok\u0026aacute;, v dolnej \u010dasti s dvou\u0159\u0026iacute;zn\u011b splo\u0026scaron;ten\u0026yacute;mi uzavret\u0026yacute;mi listov\u0026yacute;mi po\u0026scaron;vy. Listy dlh\u0026eacute;, s \u010depe\u013eami 4-10 mm \u0026scaron;irok\u0026yacute;mi; jaz\u0026yacute;\u010dek 2-10 mm dlh\u0026yacute;, v\u0026auml;\u010d\u0026scaron;inou d\u0159\u0026iacute;pen\u0026yacute;.\u003C\/span\u003E\u003C\/p\u003E","slug":"reznacka-lalocnata","images":[{"id":908,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Poaceae\/dactylis-glomerata-le-atal.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f6\/f6a\/f6a396d7-0fde-48d7-b4ac-6a99a0e2c6d9.jpg"},{"id":911,"image":"http:\/\/jimbotany.com\/Monastery_Plants\/Dactylis%20glomerata%20%202013-04-23.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f7\/f7e\/f7e489df-9400-476c-9a1e-29755cf248f6.jpg"},{"id":912,"image":"http:\/\/hasbrouck.asu.edu\/imglib\/seinet\/Poaceae\/photos\/Dactylis-glomerata-F-web-_1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/2f\/2f6\/2f6b4e8a-cbe7-4b96-8a82-3108bc8f6902.jpg"},{"id":913,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Poaceae\/dactylis-glomerata-si-gmittelhauser-a.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/37\/37f\/37fecbb2-fe0e-4f52-87bc-9b9bc6d36b49.jpg"},{"id":54085,"image":"https:\/\/keyserver.lucidcentral.org\/weeds\/data\/media\/Images\/dactylis_glomerata\/dactylisglomerata23.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/10\/10b\/10bce0b4-6b9c-4fe1-9747-4121e1dc34f2.jpg"}]},{"id":17147,"name":"Ro\u017eec ro\u013en\u00fd","nameSynonyms":"","latinName":"Cerastium arvense","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cspan id=\u0022result_box\u0022 lang=\u0022sk\u0022\u003EVytrval\u0026aacute;, 5-30 cm vysok\u0026aacute;, riedko trsnat\u0026aacute; bylina. Stonka vystoupav\u0026aacute;, ve\u013ek\u0026eacute; odst\u0026aacute;vaj\u0026uacute;ce pyri chlpat\u0026aacute;. Listy protistojn\u0026eacute;, sediace, \u010diarkovit\u0026eacute; a\u017e \u010diarkovito kopijovit\u0026eacute;, 10-30 mm dlh\u0026eacute; a 1,5-3,5 mm \u0026scaron;irok\u0026eacute;, v\u0026auml;\u010d\u0026scaron;inou kr\u0026aacute;tko sivasto pyri, niekedy aj \u017e\u013eaznat\u0026eacute;, v ich \u0026uacute;\u017e\u013eab\u0026iacute; vyrastaj\u0026uacute; zv\u0026auml;zo\u010dky listov a\u017e steriln\u0026yacute; olisten\u0026eacute; vetvi\u010dky. Kvetenstvom je vidlan s 5-15 kvetmi vyrastaj\u0026uacute;ce na konci stoniek. Kvety obojpohlavn\u0026eacute;, pravideln\u0026eacute;, n\u0026aacute;levkovit\u0026eacute;, 12-20 mm v priemere. Kalich p\u0026auml;\u0165po\u010detn\u0026eacute;, jednotliv\u0026eacute; l\u0026iacute;stky vajcovito kopijovit\u0026eacute;, tup\u0026eacute;, so \u0026scaron;irok\u0026yacute;m blanit\u0026yacute;m lemom, korunn\u0026eacute; l\u0026iacute;stky biele, 1,5-2,5kr\u0026aacute;t dlh\u0026scaron;\u0026iacute; ako listene, \u010dn\u011blek 5. Plodom je na\u017eka.\u003C\/span\u003E\u003C\/p\u003E","slug":"rozec-rolny","images":[{"id":264,"image":"http:\/\/www.naturalmedicinalherbs.net\/pictures\/wendys\/cerastium-arvense=field-mouse-ear-chickweed.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/6f\/6fd\/6fde860c-9cd4-4ae0-80e0-1f0c8bea0ddd.jpg"},{"id":265,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Caryophyllaceae\/cerastium-arvense-st-kuleuven-a.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/04\/048\/04889cd0-9fa3-48b8-9edf-5f486b5d497c.jpg"},{"id":269,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Caryophyllaceae\/cerastium-arvense-ha-gmittelhauser-b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c6\/c6b\/c6b41ae8-557e-480d-8b50-26a528206ce7.jpg"},{"id":271,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Caryophyllaceae\/cerastium-arvense-le-gmittelhauser.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/33\/331\/331e6f66-ca9c-4713-87e9-3c68ffceeeb8.jpg"},{"id":273,"image":"http:\/\/web.unbc.ca\/~fsty201\/CARYOPHYLLACEAE\/Cerastium%20arvense-spring%20image-flower.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/3b\/3b9\/3b9067f2-ae36-4dda-b3c8-a45af8ee4d6a.jpg"},{"id":73564,"image":"http:\/\/www.minnesotawildflowers.info\/udata\/r9ndp23q\/pd\/cerastium-arvense-8736-1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/65\/654\/6544aa13-9fe3-4374-907b-438bacfe1bcc.jpg"},{"id":73565,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/8\/87\/Cerastium_arvense2.jpg\/250px-Cerastium_arvense2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/ea\/ea4\/ea45d918-b030-4258-8265-6ddc28a7189e.jpg"},{"id":73566,"image":"https:\/\/www.pnwflowers.com\/images\/plants\/9704072.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/8d\/8d0\/8d024499-24d9-4b9f-bd24-943e3c68b0d3.jpg"},{"id":73567,"image":"https:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Caryophyllaceae\/cerastium-arvense-st-kuleuven-a.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/95\/953\/9539aa8b-a10b-4693-9260-746021309e2b.jpg"},{"id":73568,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/4\/47\/Akkerhoornbloem_-_Cerastium_arvense.jpg\/240px-Akkerhoornbloem_-_Cerastium_arvense.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/78\/786\/78601eee-07c5-4880-a69a-9db139558051.jpg"},{"id":73569,"image":"https:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Caryophyllaceae\/cerastium-arvense-ha-gmittelhauser-b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/bc\/bc2\/bc208148-cc60-4997-a829-1a48d03c8bf7.jpg"},{"id":73570,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/8\/8f\/Illustration_Cerastium_arvense0.jpg\/1200px-Illustration_Cerastium_arvense0.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/af\/af5\/af5bd263-a45f-4155-bb0f-1b9d6b2cbddb.jpg"},{"id":73571,"image":"https:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Caryophyllaceae\/cerastium-arvense-ha-gmittelhauser.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/51\/516\/51604ab2-6ba3-42d0-899f-23c3103bcb07.jpg"}]},{"id":17136,"name":"Ruman ro\u013en\u00fd","nameSynonyms":"","latinName":"Anthemis arvensis","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EJednoro\u010dn\u0026eacute; byliny. Stonky priame alebo vyst\u0026uacute;pav\u0026eacute;, 10\u0026ndash;60 cm vysok\u0026eacute;, riedko a\u017e husto chlpat\u0026eacute;, zriedka a\u017e vlnat\u0026eacute; alebo lys\u0026eacute;, zvy\u010dajne u\u017e v spodnej \u010dasti bohato rozkon\u0026aacute;ren\u0026eacute;. Listy sediace, v obryse podlhovasto vajcovit\u0026eacute;, 2\u0026times; perovito strihan\u0026eacute;, riedko pritla\u010deno chlpat\u0026eacute; a\u017e skoro lys\u0026eacute;. \u0026Uacute;bory koncov\u0026eacute;, jednotliv\u0026eacute; na koncoch v\u0026yacute;honkov, 2\u0026ndash;3,5 cm v priemere, z\u0026aacute;krov viacradov\u0026yacute;, miskovit\u0026yacute;, z\u0026aacute;krovn\u0026eacute; listene podlhovast\u0026eacute;, tup\u0026eacute;. Jazykovit\u0026eacute; kvety 8\u0026ndash;15, biele, r\u0026uacute;rkovit\u0026eacute; kvety \u017elt\u0026eacute;.\u003C\/p\u003E","slug":"ruman-rolny","images":[{"id":723,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Asteraceae\/anthemis-arvensis-ha-blegler.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e3\/e37\/e37c64ea-430b-40b0-9edc-eff25c70b784.jpg"},{"id":725,"image":"http:\/\/www.maltawildplants.com\/ASTR\/Pics\/ANTAV\/Anthemis_arvensis_[IMG_2873].jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/ca\/cac\/cacdd9c5-4cf0-4ada-8460-6afa477e94d6.jpg"},{"id":726,"image":"http:\/\/www.unavarra.es\/herbario\/fotos\/Anth_arve\/image002.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c5\/c59\/c59b5d15-27e8-474a-880a-20c62cfc90b9.jpg"},{"id":728,"image":"http:\/\/flora.nhm-wien.ac.at\/Bilder-A-F\/Anthemis-arvensis-1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c7\/c7b\/c7bc805e-5da2-41c3-b240-7b53d15db339.jpg"},{"id":59904,"image":"http:\/\/2bnthewild.com\/dr00241.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b7\/b74\/b7496b1c-ce08-4d16-9dd8-f21a925c3f5d.jpg"}]},{"id":17109,"name":"Ruman\u010dek diskovit\u00fd","nameSynonyms":"","latinName":"Matricaria discoidea","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EJednoro\u010dn\u0026aacute; bylina s priamou, bohato rozkon\u0026aacute;renou a husto olistenou stonkou. Perovito strihan\u0026eacute; listy s\u0026uacute; striedav\u0026eacute;, sedia\u0026shy;ce. \u0026Uacute;bory rast\u0026uacute; jednotlivo na koncoch rozkon\u0026aacute;ren\u0026yacute;ch stoniek; s\u0026uacute; \u017eltozelen\u0026eacute;, kvetn\u0026eacute; l\u0026ocirc;\u017eko je dut\u0026eacute;, jazykovit\u0026eacute; listy na okraji ch\u0026yacute;baj\u0026uacute;. Plody s\u0026uacute; na\u017eky. Rastlina pr\u0026iacute;jemne vonia.\u003C\/p\u003E","slug":"rumancek-diskovity","images":[{"id":1521,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Asteraceae\/matricaria-discoidea-le-gmittelhauser-e.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/6d\/6d6\/6d6dac00-31c3-4a3f-89d9-93c1533f4c50.jpg"},{"id":1523,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Asteraceae\/matricaria-discoidea-ha-gmittelhauser-c.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/2c\/2cc\/2cc25f76-8119-40ad-ad0d-be7ed0d82f1a.jpg"},{"id":1525,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Asteraceae\/matricaria-discoidea-le-gmittelhauser-a.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e0\/e0c\/e0c39399-888a-4e6a-a84d-6cd5cd9c899c.jpg"},{"id":1528,"image":"https:\/\/pixabay.com\/static\/uploads\/photo\/2015\/07\/15\/16\/35\/matricaria-discoidea-846635_960_720.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c0\/c0a\/c0a9aac2-f52f-442c-bc79-f33e90748bb7.jpg"},{"id":74061,"image":"http:\/\/canope.ac-besancon.fr\/flore\/Asteraceae\/photos\/matricaria_discoidea_nmk_20.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/20\/20c\/20cb294e-4c92-46f4-abf0-d8f7b5314449.jpg"},{"id":74062,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/5\/58\/Chamomilla_suaveolens_kz.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/70\/70e\/70ef9650-1ef8-4061-a8de-11b9b9549727.jpg"},{"id":74063,"image":"https:\/\/www.pnwflowers.com\/images\/plants\/0305661.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/00\/007\/00756ac3-61f7-4af8-b291-5013fac23756.jpg"},{"id":74064,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/d\/d6\/Matricaria_discoidea.jpeg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/00\/002\/002ea3ca-7c0b-457d-b81b-df9609f306be.jpg"},{"id":74065,"image":"http:\/\/www.aphotoflora.com\/images\/asteraceae\/matricaria_discoidea_pineapple_weed_flowering_plant_03-07-06.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c5\/c51\/c5126a63-67ad-4dfb-a3a0-0a0380c2d3bb.jpg"},{"id":74066,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/b\/b9\/Matricaria_discoidea_%E2%80%94_Flora_Batava_%E2%80%94_Volume_v20.jpg\/240px-Matricaria_discoidea_%E2%80%94_Flora_Batava_%E2%80%94_Volume_v20.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/34\/345\/3457baf3-bed8-4aa4-a5f1-6646cb507a5b.jpg"},{"id":74068,"image":"https:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Asteraceae\/matricaria-discoidea-le-ahaines-b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/15\/152\/15201524-9048-4fd9-9821-9f864032091f.jpg"},{"id":74069,"image":"https:\/\/warehouse1.indicia.org.uk\/upload\/p15vldhvrsmke1u1itdnmmj1eie16.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/97\/97f\/97f7f041-3ae9-43af-826b-ff954d4d94e2.jpg"}]},{"id":16569,"name":"Ruman\u010dek kamilkov\u00fd","nameSynonyms":"","latinName":"Matricaria recutita","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003ERuman\u010dek kamilkov\u0026yacute; je jednoro\u010dn\u0026aacute; bylina vysok\u0026aacute; 15 a\u017e 50 cm. Cel\u0026aacute; rastlina charakteristicky vonia. Stonka je priama, vetven\u0026aacute; a m\u0026aacute;lo olisten\u0026aacute;. Listy s\u0026uacute; jemn\u0026eacute;, striedavo prisedav\u0026eacute;, 2x alebo 3x speren\u0026eacute;, s \u0026uacute;zko \u010diarkovit\u0026yacute;mi \u0026scaron;picat\u0026yacute;mi \u0026uacute;krojkami. Kvetn\u0026eacute; \u0026uacute;bory tvoria zlato\u017elt\u0026eacute; tr\u0026uacute;bkovit\u0026eacute; a biele jazykovit\u0026eacute; kvety na pred\u013a\u017een\u0026yacute;ch stopk\u0026aacute;ch a s\u0026uacute; usporiadan\u0026eacute; do laty. Kvetn\u0026yacute; \u0026uacute;bor m\u0026aacute; \u017elt\u0026yacute; ter\u010d a ku\u017ee\u013eovit\u0026eacute;, dut\u0026eacute; l\u0026ocirc;\u017eko, priemerne 4 - 5 mm vysok\u0026eacute;. D\u0026ocirc;le\u017eit\u0026yacute;m pozn\u0026aacute;vac\u0026iacute;m znakom oproti podobn\u0026yacute;m kme\u0148om je skuto\u010dnos\u0165, \u017ee kvetn\u0026eacute; l\u0026ocirc;\u017eko je dut\u0026eacute;. Kvitne od j\u0026uacute;na do septembra. Plodom je na\u017eka sotva 1 mm dlh\u0026aacute;.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u0026nbsp;\u003C\/p\u003E","slug":"rumancek-kamilkovy","images":[{"id":1534,"image":"http:\/\/www.maltawildplants.com\/ASTR\/Pics\/MTRCM\/Matricaria_chamomilla_[IMG_2023].jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/4d\/4dd\/4dd0ae43-ce73-4d70-a79d-85c460f913f9.jpg"},{"id":1535,"image":"http:\/\/gallery.new-ecopsychology.org\/photo\/plants\/chamomile_(matricaria_recutita)3.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/9a\/9a5\/9a55ff53-9e7f-4c5e-a1a9-79d1e6a83dda.jpg"},{"id":1536,"image":"http:\/\/www.thewildflowersociety.com\/wfs_diary\/wfs_diary_images_large\/matricaria_recutita_scented_mayweed_large.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/04\/043\/043cf6a0-590c-44c2-8937-d308fcb41269.jpg"},{"id":1540,"image":"http:\/\/www.wildlifeinsight.com\/wp-content\/gallery\/gb_wildflowers\/scentedmayweed_0807.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/83\/836\/83657bea-4253-46ce-b2ca-3638a8b1953b.jpg"},{"id":54595,"image":"http:\/\/www.naturalmedicinalherbs.net\/pictures\/wendys\/matricaria-recutita=german-camomile.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f9\/f91\/f91d396a-6ed7-4b1f-8cc1-71cef8ce3a75.jpg"}]},{"id":17257,"name":"Ruman\u010dek prav\u00fd","nameSynonyms":"","latinName":"Chamomilla recutita","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EJednoro\u010dn\u0026aacute; bylina Z \u010de\u013eade astrovit\u0026yacute;ch (Asteraceae), predt\u0026yacute;m \u0026uacute;borovit\u0026yacute;ch (Compositae) s tenk\u0026yacute;m vretenovit\u0026yacute;m kore\u0148om. M\u0026aacute; 10-50 cm vysok\u0026uacute;, rozkon\u0026aacute;ren\u0026uacute; stonku s nitkovito vykrojen\u0026yacute;mi, perovitozlo\u017een\u0026yacute;mi listami a \u0026uacute;bory s bielymi jazykovit\u0026yacute;mi a \u017elt\u0026yacute;mi r\u0026uacute;rkovit\u0026yacute;mi kvetmi. Plody s\u0026uacute; drobn\u0026eacute; na\u017eky.\u003C\/p\u003E","slug":"rumancek-pravy","images":[{"id":26715,"image":"https:\/\/farm5.staticflickr.com\/4025\/4652366296_08af69a127_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/cf\/cfc\/cfc310fb-4e25-4afd-8779-ca6d5611db7b.jpg"},{"id":26720,"image":"http:\/\/lh4.google.com\/luirig\/R5sCp5TdXzI\/AAAAAAAADQw\/095o1SCOfsg\/s800\/chamomilla_recutita_10.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/16\/16e\/16e23ee7-dbda-4682-a5f1-467a565ce26e.jpg"},{"id":56335,"image":"http:\/\/www.pesticide.ro\/images\/buruieni\/musetel-chamomilla-recutita-matricaria-chamomilla-41_5_2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/55\/553\/553243b6-75ad-40c3-a038-f87050660571.jpg"},{"id":56336,"image":"http:\/\/www.maltawildplants.com\/ASTR\/Pics\/MTRCM\/Matricaria_chamomilla_[IMG_1100].jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/eb\/eb8\/eb89877a-6742-473f-9189-1927af3552a7.jpg"},{"id":56337,"image":"http:\/\/www.maltawildplants.com\/ASTR\/Pics\/MTRCM\/Matricaria_chamomilla_[IMG_2023].jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f5\/f5c\/f5c088c2-4011-4c21-aa9e-715105acc3f7.jpg"},{"id":56339,"image":"http:\/\/www.thewildflowersociety.com\/wfs_diary\/wfs_diary_images_large\/matricaria_recutita_scented_mayweed_large.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f6\/f6a\/f6a8d8fa-37a0-4e2b-b20a-465c683839da.jpg"}]},{"id":16497,"name":"Ruman\u010deky","nameSynonyms":"","latinName":"Matricaria species","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003ERuman\u010dek jednoro\u010dn\u0026aacute; bylina vysok\u0026aacute; 15 a\u017e 50 cm. Cel\u0026aacute; rastlina charakteristicky vonia. Stonka je priama, vetven\u0026aacute; a m\u0026aacute;lo olisten\u0026aacute;. Listy s\u0026uacute; jemn\u0026eacute;, striedavo prisedav\u0026eacute;, 2x alebo 3x speren\u0026eacute;, s \u0026uacute;zko \u010diarkovit\u0026yacute;mi \u0026scaron;picat\u0026yacute;mi \u0026uacute;krojkami. Kvetn\u0026eacute; \u0026uacute;bory tvoria zlato\u017elt\u0026eacute; tr\u0026uacute;bkovit\u0026eacute; a biele jazykovit\u0026eacute; kvety na pred\u013a\u017een\u0026yacute;ch stopk\u0026aacute;ch a s\u0026uacute; usporiadan\u0026eacute; do laty. Kvetn\u0026yacute; \u0026uacute;bor m\u0026aacute; \u017elt\u0026yacute; ter\u010d a ku\u017ee\u013eovit\u0026eacute;, dut\u0026eacute; l\u0026ocirc;\u017eko, priemerne 4 - 5 mm vysok\u0026eacute;. D\u0026ocirc;le\u017eit\u0026yacute;m pozn\u0026aacute;vac\u0026iacute;m znakom oproti podobn\u0026yacute;m kme\u0148om je skuto\u010dnos\u0165, \u017ee kvetn\u0026eacute; l\u0026ocirc;\u017eko je dut\u0026eacute;.\u003C\/p\u003E","slug":"rumanceky","images":[{"id":40481,"image":"http:\/\/eunis.eea.europa.eu\/images\/species\/\/152607\/5ac4297674e353b0304b3078ea4842ca.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/df\/dff\/dff6e153-e838-4f4a-bc3a-aafad5a1419e.jpg"},{"id":40482,"image":"http:\/\/forum.degus-international-community.org\/images\/database\/matricaria_discoidea_0.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/76\/76c\/76ca6145-4c2d-45f5-b564-c5723f9702e1.jpg"},{"id":40483,"image":"http:\/\/ukflora.info\/speciesdata\/images\/15\/159100-1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/12\/125\/1259a28f-fbf7-49ea-8b8b-fc4283b214b7.jpg"},{"id":40484,"image":"http:\/\/www.brc.ac.uk\/plantatlas\/sites\/www.brc.ac.uk.plantatlas\/files\/images\/Matricaria_discoidea_Welbeck_vc56_PShannon.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/03\/035\/03560f2d-5e62-4922-9821-f4631bf6586d.jpg"},{"id":67062,"image":"https:\/\/s-media-cache-ak0.pinimg.com\/564x\/c6\/06\/a5\/c606a52d1f98c20f679b3a7ffe87c4f9.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/5f\/5fc\/5fc7d0c6-d4ac-47d4-b731-5d582e073cba.jpg"}]},{"id":17156,"name":"Rumanovec rak\u00fasky","nameSynonyms":"","latinName":"Cota austriaca","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cspan id=\u0022result_box\u0022 lang=\u0022sk\u0022\u003ETrv\u0026aacute;ca bylina, polovzpriamen\u0026aacute; by\u013e je vetven\u0026aacute; v hornej polovici, vysok\u0026aacute; a\u017e 70 cm, plstnat\u0026aacute;. Listy s\u0026uacute; pe\u0159enose\u010dn\u0026eacute;, \u0026uacute;krojkami \u0026uacute;zke a\u017e \u010diarkovit\u0026eacute;, zubat\u0026eacute;, kr\u0026aacute;tko plstnat\u0026eacute;. Spodn\u0026eacute; stonkov\u0026eacute; listy stopkat\u0026eacute;, listy v hornej polovici byle prisadl\u0026yacute;m. Kvetn\u0026eacute; puky s\u0026uacute; jednotliv\u0026eacute; na koncoch dlh\u0026yacute;ch kon\u0026aacute;rov, v priemere maj\u0026uacute; a\u017e 5 cm, jazykovit\u0026eacute; kvety s\u0026uacute; v\u0026yacute;ra\u003C\/span\u003E\u003C\/p\u003E","slug":"rumanovec-rakusky","images":[{"id":41069,"image":"http:\/\/www.biolib.cz\/IMG\/GAL\/87028.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/84\/841\/841c5fa9-ebfc-47c1-82cf-ffac00e30ac3.jpg"},{"id":67056,"image":"http:\/\/www.biolib.cz\/IMG\/GAL\/69581.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/ba\/ba1\/ba104ad1-f9be-46c1-8f09-53c66b79e2d7.jpg"},{"id":67058,"image":"http:\/\/dryades.units.it\/dryades\/plants\/foto\/TSB93149.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/24\/24e\/24e56136-d544-40ea-9977-8e29a978fee1.jpg"},{"id":67059,"image":"https:\/\/garden.org\/pics\/2015-09-06\/robertduval14\/59d198-300.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/80\/808\/80855556-20cd-439e-beb4-d236a9314dd6.jpg"},{"id":67061,"image":"http:\/\/www.nahuby.sk\/images\/fotosutaz\/2013\/07\/25\/jiri_valicek_403316.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/7b\/7b0\/7b02c234-cd25-4cb1-9121-f4ea616ff84e.jpg"}]},{"id":17166,"name":"Sedmokr\u00e1ska oby\u010dajn\u00e1","nameSynonyms":"","latinName":"Bellis perennis","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EN\u0026iacute;zka rastlinka so s\u0026yacute;tozelen\u0026yacute;mi listami usporiadan\u0026yacute;mi do pr\u0026iacute;zemnej ru\u017eice. Stred kvetu je \u017elt\u0026yacute; s bielymi okvetn\u0026yacute;mi l\u0026iacute;stkami, ktor\u0026eacute; s\u0026uacute; na \u0026scaron;pi\u010dke ru\u017eovkast\u0026eacute; a\u017e \u010derven\u0026eacute;.\u0026nbsp;Kvitne skoro z jari a\u017e do okt\u0026oacute;bra.\u003C\/p\u003E","slug":"sedmokraska-obycajna","images":[{"id":714,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Asteraceae\/bellis-perennis-le-gcarr1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/40\/406\/4065bf93-b83c-467e-b5fd-004faf734910.jpg"},{"id":717,"image":"http:\/\/jule.pflanzenbestimmung.de\/wordpress\/wp-content\/uploads\/2012\/05\/Bellis_perennis_JuliaKruse-5.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/3f\/3f8\/3f887f3e-fe5c-40b0-921c-74f0d9f000ff.jpg"},{"id":719,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Asteraceae\/bellis-perennis-fl-ahaines-c.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/6a\/6ad\/6ad23025-d146-4f87-aa2c-af1c68f090f1.jpg"},{"id":720,"image":"http:\/\/jule.pflanzenbestimmung.de\/wordpress\/wp-content\/uploads\/2012\/05\/Bellis_perennis_JuliaKruse-2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/ee\/eea\/eeacae30-ffe8-4ae5-b959-eb217ac61a21.jpg"},{"id":64613,"image":"https:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Asteraceae\/bellis-perennis-ha-ahaines-b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/30\/30a\/30a4a8f0-aa54-4c10-a636-110aa5f0e0e2.jpg"}]},{"id":17318,"name":"Silenka","nameSynonyms":"","latinName":"Silene","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cspan id=\u0022result_box\u0022 lang=\u0022sk\u0022\u003ETrv\u0026aacute;ca bylina s pr\u0026iacute;zemnou ru\u017eicou kopinat\u0026yacute;ch alebo vajcovit\u0026yacute;ch kr\u0026aacute;tko \u0159ap\u0026iacute;kat\u0026yacute;ch listov. Byle lys\u0026eacute;, priame alebo vystoupav\u0026eacute;, 10-50 cm vysok\u0026eacute; s kopijovit\u0026yacute;mi alebo podlhovast\u0026yacute;m listy. Listy s\u0026uacute; celokrajn\u0026eacute;, lys\u0026eacute;, dole kr\u0026aacute;tko stopkat\u0026eacute;, hore sediace, Sive zelen\u0026eacute;, 2-6 cm dlh\u0026eacute;. Kvetenstvo z bohat\u0026yacute;ch vidlan\u016f, stopky kvetov dole dlh\u0026scaron;\u0026iacute; ako hore. Kvitne v m\u0026aacute;ji a\u017e okt\u0026oacute;bri, kvety s\u0026uacute; obojpohlavn\u0026eacute;, kalich naf\u0026uacute;knut\u0026eacute; vajcovit\u0026yacute;, 12-15 mm dlh\u0026yacute;, lys\u0026yacute;, sie\u0165ovito \u017eilkovan\u0026yacute; s piatimi \u0026scaron;irok\u0026yacute;mi zubami. Koruna biela alebo ru\u017eovkast\u0026aacute;, p\u0026auml;\u0165po\u010detn\u0026aacute; s dvouklann\u0026yacute;mi pl\u0026aacute;tkami bez pakorunkou. Plod je vajcovito gu\u013eovit\u0026aacute; kapsula, 8-10 mm dlh\u0026aacute;, so stopkou.\u003C\/span\u003E\u003C\/p\u003E","slug":"silenka","images":[{"id":8268,"image":"http:\/\/www.hotel-r.net\/im\/hotel\/es\/silene-6.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/ed\/edf\/edf8103b-0ab4-44b7-b432-4dbad184598e.jpg"},{"id":8269,"image":"http:\/\/hasbrouck.asu.edu\/imglib\/seinet\/Caryophyllaceae\/photos\/Silene-antirhina-F2-web-N.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d3\/d36\/d3636cd0-f9c8-456b-8e31-9deeb4095552.jpg"},{"id":8270,"image":"http:\/\/www.hotel-r.net\/im\/hotel\/es\/silene-24.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/8c\/8c6\/8c6a1e18-e954-4018-8182-1a4d212f9d9d.jpg"},{"id":8271,"image":"http:\/\/hasbrouck.asu.edu\/imglib\/seinet\/Caryophyllaceae\/photos\/Silene-scouleri-F2-web.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/87\/873\/873cd520-202c-4155-926d-4d8ce01b0910.jpg"},{"id":8273,"image":"http:\/\/m0.i.pbase.com\/u18\/michel_87\/large\/40845680.Pbase1011015.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/22\/222\/2222f3f0-9eba-4140-8321-991e3b4f42f2.jpg"}]},{"id":17179,"name":"Sklerant ro\u010dn\u00fd","nameSynonyms":"","latinName":"Scleranthus annuus","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EJednoro\u010dn\u0026eacute; alebo ozimn\u0026aacute; byliny, 3\u0026ndash;20 cm vysok\u0026eacute;, svetlozelen\u0026eacute; a\u017e \u0026scaron;edo zelen\u0026eacute;. Stonky poliehav\u0026eacute;, vyst\u0026uacute;pav\u0026eacute; alebo vzpriamen\u0026eacute;, rozkon\u0026aacute;ren\u0026eacute;, ru\u017eicovito rozlo\u017een\u0026eacute;. Listy protistojn\u0026eacute;, \u010diarkovit\u0026eacute;, celistvookrajov\u0026eacute;, bez stopky, na b\u0026aacute;ze zrasten\u0026eacute;, p\u0026aacute;peristo chlpat\u0026eacute;. Kvety drobn\u0026eacute;, p\u0026auml;\u0165po\u010detn\u0026eacute;, obojpohlavn\u0026eacute;, bez korunn\u0026yacute;ch l\u0026iacute;stkov, kali\u0026scaron;n\u0026eacute; l\u0026iacute;stky vajcovito kopijovit\u0026eacute;. Plodom je na\u017eka v nepravej tobolke.\u003C\/p\u003E","slug":"sklerant-rocny","images":[{"id":17436,"image":"http:\/\/science.halleyhosting.com\/nature\/gorge\/5petal\/pink\/scleranthus\/annuus2b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e7\/e7b\/e7bf8961-d9b4-4043-8491-d3eec8a68a0c.jpg"},{"id":17441,"image":"http:\/\/www.minnesotawildflowers.info\/udata\/r9ndp23q\/pd\/scleranthus-annuus-2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/2e\/2e9\/2e954b2d-dffa-47cf-93c3-8403745b406f.jpg"},{"id":54597,"image":"http:\/\/www.conabio.gob.mx\/malezasdemexico\/caryophyllaceae\/scleranthus-annuus\/imagenes\/rama.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a8\/a81\/a81f563f-7f37-4177-bf2a-b454259ff2ce.jpg"},{"id":55491,"image":"http:\/\/www.minnesotawildflowers.info\/udata\/r9ndp23q\/pd\/scleranthus-annuus-3.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/80\/80e\/80ef163a-c227-4488-b917-d133b2feda21.jpg"},{"id":55492,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/5\/58\/Scleranthus_annuus_eF.jpg\/640px-Scleranthus_annuus_eF.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f2\/f27\/f27047e8-7afb-415f-8bdf-d64d0e099ceb.jpg"}]},{"id":17323,"name":"Slez nebadan\u00fd","nameSynonyms":"","latinName":"Malva neglecta","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EJednoro\u010dn\u0026eacute; a\u017e trv\u0026aacute;ce byliny z \u010de\u013eade slezovit\u0026yacute;ch (Malvaceae) s rozkon\u0026aacute;ren\u0026yacute;m vretenovit\u0026yacute;m kore\u0148om, z ktor\u0026eacute;ho vyrast\u0026aacute; priama, alebo vyst\u0026uacute;pav\u0026aacute; stonka s dlhostopkat\u0026yacute;mi, dla\u0148ovitolalo\u010dnat\u0026yacute;mi listami, z paz\u0026uacute;ch ktor\u0026yacute;ch vyrastaj\u0026uacute; stopkat\u0026eacute; kvety. Slez lesn\u0026yacute;, alebo plan\u0026yacute; m\u0026aacute; priamu stonku a ve\u013ek\u0026eacute; ru\u017eovofialov\u0026eacute; kvety; slez nebadan\u0026yacute; alebo okr\u0026uacute;hlolist\u0026yacute; (\u010d. sl\u0026eacute;z prehl\u0026iacute;\u017een\u0026yacute;) m\u0026aacute; vyst\u0026uacute;pav\u0026uacute; stonku a men\u0026scaron;ie bledoru\u017eov\u0026eacute; a\u017e biele kvety. Plody s\u0026uacute; jednosemenn\u0026eacute; tvrdky. Kvitn\u0026uacute; od m\u0026aacute;ja do septembra.\u003C\/p\u003E","slug":"slez-nebadany","images":[{"id":11334,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/d\/dc\/Malva_neglecta01.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/07\/073\/0734f00b-0477-4d23-8faa-7ad6af538539.jpg"},{"id":11335,"image":"http:\/\/livingafield.com\/images\/Malva_neglecta_In_Flower_03_Resize.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/ce\/ce7\/ce7aea71-f8b1-4b9d-afe2-fd699f02e543.jpg"},{"id":11337,"image":"http:\/\/livingafield.com\/images\/Malva_neglecta_01_Edit.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/97\/97b\/97b041cd-7f26-413c-a85a-be84907ccf27.jpg"},{"id":11338,"image":"http:\/\/flora.nhm-wien.ac.at\/Bilder-G-O\/Malva-neglecta-1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/ec\/ec5\/ec5df7a9-ab1a-46ef-b04b-ad259712f046.jpg"},{"id":11339,"image":"http:\/\/www.naturalmedicinalherbs.net\/pictures\/wendys\/malva-neglecta=dwarf-mallow.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/94\/94e\/94e1daa7-d891-4afd-b8c8-7bb738105d9b.jpg"}]},{"id":17157,"name":"Slne\u010dnica ro\u010dn\u00e1","nameSynonyms":"","latinName":"Helianthus annuus","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EKore\u0148ov\u0026yacute; syst\u0026eacute;m slne\u010dnice je mohutn\u0026yacute;, bohato rozkon\u0026aacute;ren\u0026yacute;, hlavn\u0026yacute; kolov\u0026yacute; kore\u0148 prenik\u0026aacute; do h\u013abky 1,5 m a viac, \u010do umo\u017e\u0148uje rastline prij\u0026iacute;ma\u0165 vodu a \u017eiviny z hlb\u0026scaron;\u0026iacute;ch vrstiev p\u0026ocirc;dy a dobre odol\u0026aacute;va\u0165 suchu. Postrann\u0026eacute; korene rast\u0026uacute; spo\u010diatku paralelne s povrchom p\u0026ocirc;dy, nesk\u0026ocirc;r sa asi vo vzdialenosti 100\u0026nbsp;\u0026ndash;\u0026nbsp;400 mm od hlavn\u0026eacute;ho kore\u0148a geotropicky oh\u0026yacute;baj\u0026uacute; smerom dolu. Preva\u017en\u0026aacute; \u010das\u0165 kore\u0148ov sa rozprestiera v h\u013abke 0,2\u0026nbsp;\u0026ndash;\u0026nbsp;0,3 m pod povrchom p\u0026ocirc;dy. Stonka je vzpriamen\u0026aacute;, pokryt\u0026aacute; ch\u013apkami (trich\u0026oacute;mami), vyplnen\u0026aacute; bielou hubovitou dre\u0148ou. U olejnat\u0026yacute;ch typov sa nerozkon\u0026aacute;ruje, dosahuje v\u0026yacute;\u0026scaron;ku 1\u0026nbsp;\u0026ndash;\u0026nbsp;2 m, u sil\u0026aacute;\u017enych odr\u0026ocirc;d a\u017e 4 m.\u003C\/p\u003E","slug":"slnecnica-rocna","images":[{"id":1237,"image":"http:\/\/www.naturalmedicinalherbs.net\/pictures\/wendys\/helianthus-annuus=sunflower.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/93\/938\/93803157-e02c-4575-b4fd-df80d58cb9ec.jpg"},{"id":1238,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Asteraceae\/helianthus-annuus-fl-gcarr1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/16\/16d\/16dbccf4-4b87-4c52-80c9-04434d87718e.jpg"},{"id":1243,"image":"http:\/\/luirig.altervista.org\/cpm\/albums\/bot-units51\/helianthus-annuus23794.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/57\/577\/577c16f9-768a-4972-a435-ccbfbdb11f6c.jpg"},{"id":54666,"image":"http:\/\/www.marz-kreations.com\/WildPlants\/ASTR\/Pics\/HELAN\/Helianthus_annuus_[IMG_9642].jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/23\/23a\/23a5e21e-6653-43ac-b586-6ade6b3e51ef.jpg"},{"id":56396,"image":"http:\/\/luirig.altervista.org\/cpm\/albums\/bot-units68\/helianthus-annuus23792.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/8a\/8a2\/8a23a105-ed20-4bd9-a48e-834593ac969f.jpg"}]},{"id":17142,"name":"Smohla lek\u00e1rska","nameSynonyms":"","latinName":"Anchusa officinalis","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003ESmohla je dvojro\u010dn\u0026aacute; a\u017e trv\u0026aacute;ca bylina s\u0026nbsp;\u010diernym valcovit\u0026yacute;m kore\u0148om, ktor\u0026aacute; vytv\u0026aacute;ra v\u0026nbsp;prvom roku pr\u0026iacute;zemn\u0026uacute; ru\u017eicu kopijovyt\u0026yacute;ch listov a\u0026nbsp;a\u017e v\u0026nbsp;\u010fal\u0026scaron;\u0026iacute;ch rokoch priamu stonku. Na stonke vyrastaj\u0026uacute; sediace listy. Cel\u0026aacute; rastlina je drsno chlpat\u0026aacute;.\u003C\/p\u003E","slug":"smohla-lekarska","images":[{"id":693,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Boraginaceae\/anchusa-officinalis-ha-gcarr1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/cb\/cb2\/cb247bdf-0470-4bdc-b5db-a0d401462606.jpg"},{"id":695,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Boraginaceae\/anchusa-officinalis-le-swinterowd.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/68\/682\/6827a78a-4ca6-4da3-b65d-02dc6a6862ab.jpg"},{"id":699,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/6\/67\/Anchusa_officinalis.jpeg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a2\/a27\/a27e30ca-428d-4d52-84ad-8c824e0e3c0e.jpg"},{"id":700,"image":"http:\/\/4cx6q01dwqhu11z3m435kkic6js.wpengine.netdna-cdn.com\/wp-content\/uploads\/2014\/02\/bugloss-common-anchusa-officinalis.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/be\/be4\/be45e8a7-1086-41c7-a6cd-59649ea0f31f.jpg"},{"id":701,"image":"http:\/\/luirig.altervista.org\/cpm\/albums\/bot-units62\/anchusa-officinalis7710.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b4\/b44\/b44d69cc-ad84-4ad4-be94-24152fc93fe4.jpg"}]},{"id":17265,"name":"Star\u010dek Jakubov","nameSynonyms":"","latinName":"Senecio jacobaea","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EDvojro\u010dn\u0026aacute; a\u017e trv\u0026aacute;ca, \u013eahko zamenite\u013en\u0026aacute; typicky astrovit\u0026aacute; bylina s hranatou ryhovanou stonkou, ktor\u0026aacute; sa v\u0026auml;\u010d\u0026scaron;inou sfarbuje do \u010dervena. Listy m\u0026aacute; perovito dielne, mierne pavu\u010dinkato ochlpen\u0026eacute;, \u017elt\u0026eacute; kvetn\u0026eacute; \u0026uacute;bory usporiadan\u0026eacute; vo vrchol\u0026iacute;koch.\u003C\/p\u003E","slug":"starcek-jakubov","images":[{"id":12263,"image":"http:\/\/www.naturalmedicinalherbs.net\/pictures\/wendys\/senecio-jacobaea=ragwort.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c3\/c39\/c3972f92-6d96-4eab-9735-e835959d8b36.jpg"},{"id":12265,"image":"http:\/\/www.asturnatura.com\/photo\/_files\/photogallery\/647cbe0d25528da500fa22a318d7fb90.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/93\/936\/9368e046-66b1-4527-ab19-91f04d5686ef.jpg"},{"id":12267,"image":"http:\/\/luirig.altervista.org\/cpm\/albums\/bot-units75\/senecio-jacobaea1155.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/9d\/9df\/9dfd7308-cbca-42db-8643-76b233899942.jpg"},{"id":12271,"image":"http:\/\/flora.nhm-wien.ac.at\/Bilder-P-Z\/Senecio-jacobaea-1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/1b\/1b9\/1b968941-ab5b-4d2d-b188-1832d67cc290.jpg"},{"id":55794,"image":"http:\/\/www.carolscornwall.com\/Plants%20Lichens%20and%20Fungi\/Plant-Senecio%20jacobaea05-07-09.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/45\/452\/4525a978-e2e8-42a7-b468-9d395004c27c.jpg"}]},{"id":16496,"name":"Star\u010dek oby\u010dajn\u00fd","nameSynonyms":"","latinName":"Senecio vulgaris","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EJednoro\u010dn\u0026eacute; kr\u0026aacute;tkovek\u0026eacute; efem\u0026eacute;rne, lys\u0026eacute; alebo riedko pavu\u010dinato chlpat\u0026eacute; byliny. Stonka vzpriamen\u0026aacute; alebo vyst\u0026uacute;pav\u0026aacute;, 5\u0026ndash;60 cm vysok\u0026aacute;, zv\u0026auml;\u010d\u0026scaron;a u\u017e od b\u0026aacute;zy rozkon\u0026aacute;ren\u0026aacute;. Spodn\u0026eacute; stonkov\u0026eacute; listy kr\u0026aacute;tko stopkat\u0026eacute;, zubat\u0026eacute; a\u017e perovito lalo\u010dnat\u0026eacute;, stredn\u0026eacute; a horn\u0026eacute; u\u0026scaron;kato sediace, perovito lalo\u010dnat\u0026eacute; a\u017e perovito strihan\u0026eacute;. \u0026Uacute;bory po\u010detn\u0026eacute;, z\u0026aacute;krov valcovit\u0026yacute;, okrajov\u0026eacute; jazykovit\u0026eacute; kvety ch\u0026yacute;baj\u0026uacute;. Na\u017eky hned\u0026eacute;, husto pritla\u010deno chlpat\u0026eacute;.\u003C\/p\u003E","slug":"starcek-obycajny","images":[{"id":2413,"image":"http:\/\/www.conabio.gob.mx\/malezasdemexico\/asteraceae\/senecio-vulgaris\/imagenes\/hoja-pilosidad.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/28\/280\/280e00fa-b7ee-47e8-a472-07aa05771338.jpg"},{"id":2415,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/7\/7e\/Senecio_vulgaris.jpeg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/43\/43b\/43b0851b-a40b-4bd5-a4fb-41c7609c6d85.jpg"},{"id":59885,"image":"https:\/\/extension.umass.edu\/landscape\/sites\/landscape\/files\/weeds\/flowers\/senvu4377w.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/68\/68f\/68fae939-110e-4c61-832a-782d75bfd196.jpg"},{"id":59886,"image":"http:\/\/luirig.altervista.org\/cpm\/albums\/leo-m2\/leo-mic-Senecio-vulgaris-1294.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d0\/d0e\/d0efe41b-617c-46f5-a50b-98bc468829b6.jpg"},{"id":59887,"image":"https:\/\/florapittsburghensis.files.wordpress.com\/2011\/03\/senecio-vulgaris-2011-03-20-beechview-01.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e9\/e9f\/e9f4eb0b-b2da-4445-a085-336d2b0602f2.jpg"}]},{"id":16578,"name":"Stavikrv vt\u00e1\u010d\u00ed","nameSynonyms":"","latinName":"Polygonum aviculare","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EJednoro\u010dn\u0026aacute;, plaziv\u0026aacute; bylina, ktor\u0026aacute; sa \u010dasto vyskytuje pri cest\u0026aacute;ch, na u\u0026scaron;liapan\u0026yacute;ch miestach a ako po\u013en\u0026aacute; burina. Vytv\u0026aacute;ra rozkon\u0026aacute;ren\u0026uacute; stonku so striedav\u0026yacute;mi, \u010diarkovit\u0026yacute;mi listami. V pazuch\u0026aacute;ch listov rast\u0026uacute; zv\u0026auml;zo\u010dky drobn\u0026yacute;ch bielych alebo ru\u017eovo zafarben\u0026yacute;ch kvetov.\u003C\/p\u003E","slug":"stavikrv-vtaci","images":[{"id":1820,"image":"http:\/\/www.naturalmedicinalherbs.net\/pictures\/wendys\/polygonum-aviculare=knotweed.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/76\/76e\/76e0e521-2661-4938-bb85-7944465d35ce.jpg"},{"id":1821,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Polygonaceae\/polygonum-aviculare-depressum-le-gmittelhauser-b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/ed\/edd\/edd1190a-2264-4091-8d43-2a35525fa6c4.jpg"},{"id":64372,"image":"https:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Polygonaceae\/polygonum-aviculare-depressum-ha-gmittelhauser-c.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b4\/b4d\/b4da3b84-b3db-4a3c-9686-c5758ba8259b.jpg"},{"id":64373,"image":"http:\/\/1.bp.blogspot.com\/-F2ULQPPBlTw\/VSfZS10XzsI\/AAAAAAAA15w\/TBVztLP2gk0\/s1600\/Knotweed%2B(Polygonum%2Baviculare)%2BOverview%2C%2BHealth%2BBenefits%2C%2BSide%2Beffects.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/3f\/3f0\/3f053f10-9576-4faf-80d8-ebc072c711e5.jpg"},{"id":73525,"image":"http:\/\/hasbrouck.asu.edu\/imglib\/seinet\/Polygonaceae\/photos\/Polygonum-aviculare-P-webtn.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/9e\/9e8\/9e8cf9ba-c7c2-48c7-8622-db658bd49531.jpg"},{"id":73526,"image":"http:\/\/warehouse1.indicia.org.uk\/upload\/p1647elru262f8622r2ug8ef81r.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/92\/928\/928c083f-504b-42ca-bd7a-96bd95c0a0ee.jpg"},{"id":73527,"image":"https:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Polygonaceae\/polygonum-aviculare-fl-dcameron-a.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/96\/966\/96691b24-d590-4132-88ed-7f47471e42b1.jpg"},{"id":73528,"image":"http:\/\/www.pfaf.org\/Admin\/PlantImages\/PolygonumAviculare.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/3c\/3c0\/3c0591a7-6f1e-4f60-a95e-68c4a35cdbda.jpg"}]},{"id":16506,"name":"Stavikrvy","nameSynonyms":"","latinName":"Polygonum spp.","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EStavikrv je jednoro\u010dn\u0026aacute; bylina, vyh\u0026aacute;\u0148aj\u0026uacute;ca z kore\u0148a oby\u010dajne cel\u0026yacute; trs \u010dl\u0026aacute;nkovan\u0026yacute;ch, poliehav\u0026yacute;ch, rozkon\u0026aacute;ren\u0026yacute;ch os\u0026iacute;. Osi s\u0026uacute; po celej d\u013a\u017eke porasten\u0026eacute; drobn\u0026yacute;mi, \u010diarkovitokopijovit\u0026yacute;mi listami, ktor\u0026eacute; prisadaj\u0026uacute; na os v pazuch\u0026aacute;ch blanovit\u0026yacute;ch pr\u0026iacute;listkov, premenen\u0026yacute;ch v tzv. b\u0026ocirc;tky. Drobn\u0026eacute;, p\u0026auml;\u0165po\u010detn\u0026eacute; kvietky maj\u0026uacute; to ist\u0026eacute; zlo\u017eenie ako u stavikrva hadieho kore\u0148a: p\u0026auml;\u0165dielne, biele alebo naru\u017eovel\u0026eacute; okvetie, osem ty\u010diniek a plody na\u017eky.. Stavikrv vt\u0026aacute;\u010d\u0026iacute; patr\u0026iacute; medzi ve\u013emi roz\u0026scaron;\u0026iacute;ren\u0026eacute; a h\u0026uacute;\u017eevnat\u0026eacute; buriny. Rastie v\u0026scaron;ade pri cest\u0026aacute;ch, na chodn\u0026iacute;koch, v z\u0026aacute;hrad\u0026aacute;ch, na poliach i v medzer\u0026aacute;ch mestsk\u0026yacute;ch dla\u017eieb.\u003C\/p\u003E","slug":"stavikrvy","images":[{"id":11736,"image":"http:\/\/i304.photobucket.com\/albums\/nn171\/stevil2008_photo\/Harerug_P6293175.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/91\/91e\/91e86f2d-3c62-43a5-b252-c70076c67a01.jpg"},{"id":11741,"image":"http:\/\/www.genstrom.net\/images\/jpg\/public\/biology\/botany\/herbarium\/nrw\/polygonum_bistorta_180813_inflorescence.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a3\/a32\/a322b5a1-b37b-46b2-b082-e9b3c2f1c545.jpg"},{"id":55484,"image":"http:\/\/hasbrouck.asu.edu\/imglib\/seinet\/Polygonaceae\/photos\/Polygonum-pennsylvanicum-.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/36\/36f\/36f1809e-5442-4bbe-899e-94365e32ac3e.jpg"},{"id":55486,"image":"https:\/\/s-media-cache-ak0.pinimg.com\/originals\/4a\/c2\/07\/4ac20740e6776ffa507db74588fc5191.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/8e\/8e5\/8e55b53e-fa36-446e-bff9-5360697aacb7.jpg"},{"id":55488,"image":"http:\/\/www.missouribotanicalgarden.org\/Portals\/0\/Gardening\/Gardening%20Help\/images\/Pests\/Annual_Weeds950.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/53\/535\/535f289e-2aec-42d4-baa2-ede850dd4f53.jpg"}]},{"id":17177,"name":"\u0160tiavec ku\u010derav\u00fd","nameSynonyms":"","latinName":"Rumex crispus","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cdiv id=\u0022gt-lang-right\u0022 style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cspan id=\u0022result_box\u0022 lang=\u0022sk\u0022\u003ETrv\u0026aacute;ca bylina vysok\u0026aacute; 30-100 cm. Stonka je priama, \u010dasto hnedo naakumulovan\u0026eacute;, zvy\u010dajne vetven\u0026aacute; len v kvetenstvo. Pr\u0026iacute;zemn\u0026eacute; listy s\u0026uacute; stopkat\u0026eacute;, a\u017e 35 cm dlh\u0026eacute; a 8 cm \u0026scaron;irok\u0026eacute;, kopijovit\u0026eacute;, na b\u0026aacute;ze klinovit\u0026eacute; a\u017e stiahnut\u0026eacute;, zvlnen\u0026eacute;. Stonkov\u0026eacute; listy s\u0026uacute; podobn\u0026eacute;, men\u0026scaron;ie, zvy\u010dajne menej kade\u0159ev\u0026eacute;, prech\u0026aacute;dzaj\u0026uacute;ca v \u0026uacute;zko kopijovit\u0026eacute; listene. Kvetenstvo je hust\u0026eacute;, s pritisknut\u0026eacute; alebo \u0026scaron;ikmo odst\u0026aacute;vaj\u0026uacute;cimi vetvami, s listene len v dolnej \u010dasti. Kvety s\u0026uacute; obojpohlavn\u0026eacute;, okvetn\u0026yacute;ch l\u0026iacute;stkov je \u0026scaron;es\u0165, vn\u0026uacute;torn\u0026aacute; sa pred dozret\u0026iacute;m plodov men\u0026iacute; na krovky. Krovky s\u0026uacute; okrouhle trojuholn\u0026iacute;kovit\u0026eacute;, pribli\u017ene rovnako dlh\u0026eacute; ako \u0026scaron;irok\u0026eacute;, celokrajn\u0026eacute; alebo len s ve\u013emi drobn\u0026yacute;mi z\u0026uacute;bkami, s mozolky na jednej alebo \u010dastej\u0026scaron;ie na v\u0026scaron;etk\u0026yacute;ch krovk\u0026aacute;ch (potom jeden zvy\u010dajne v\u0026auml;\u010d\u0026scaron;ie), v\u0026auml;\u010d\u0026scaron;ie mozolek je dlh\u0026scaron;\u0026iacute; ako polovica krovky. Plodom je hned\u0026aacute; na\u017eka.\u003C\/span\u003E\u003C\/div\u003E","slug":"stiavec-kuceravy","images":[{"id":27413,"image":"http:\/\/www.survivalplantsmemorycourse.com\/wp-content\/uploads\/2012\/11\/plant22.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/ff\/ff1\/ff1bc3d9-dc07-4c0f-890d-90943da56335.jpg"},{"id":27418,"image":"http:\/\/oregonstate.edu\/dept\/nursery-weeds\/weedspeciespage\/curly_dock\/flower_3_750.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/36\/363\/363fedf5-1c17-4e94-bb51-f8b487e5730b.jpg"},{"id":54174,"image":"https:\/\/s-media-cache-ak0.pinimg.com\/originals\/f1\/50\/48\/f150480795e826300928bd80c9822d9d.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/dd\/dd5\/dd5b12b8-8fe4-48ee-9a32-f5eff7e309fe.jpg"},{"id":55435,"image":"http:\/\/www.minnesotawildflowers.info\/udata\/r9ndp23q\/pd\/rumex-crispus-001.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/99\/996\/996ee541-1ba8-44b6-9f99-e61e282e6d9b.jpg"}]},{"id":17174,"name":"\u0160tiavec tupolist\u00fd","nameSynonyms":"","latinName":"Rumex obtusifolius","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003ET\u0026aacute;to rastlina \u0026ndash; pova\u017eovan\u0026aacute; za zbyto\u010dn\u0026uacute; burinu - rastie do v\u0026yacute;\u0026scaron;ky vy\u0026scaron;e jedn\u0026eacute;ho metra, pob\u0026yacute;va pri cest\u0026aacute;ch, na rumovisk\u0026aacute;ch, v\u0026nbsp;opusten\u0026yacute;ch z\u0026aacute;hrad\u0026aacute;ch. Upozor\u0148uje na seba pr\u0026aacute;ve svoj\u0026iacute;m vysok\u0026yacute;m rastom. Listy m\u0026aacute; dlh\u0026eacute; asi 30 cm a\u0026nbsp;do \u0026scaron;\u0026iacute;rky ich m\u0026aacute; 5-10 cm. Tieto, k\u0026yacute;m s\u0026uacute; mlad\u0026eacute; a svie\u017ee, sa daj\u0026uacute; jes\u0165 alebo z\u0026nbsp;nich pripravi\u0165 aj \u0026scaron;al\u0026aacute;t alebo pr\u0026iacute;varok na sp\u0026ocirc;sob \u0026scaron;pen\u0026aacute;tu.\u003C\/p\u003E","slug":"stiavec-tupolisty","images":[{"id":12194,"image":"http:\/\/www.naturalmedicinalherbs.net\/pictures\/wendys\/rumex-obtusifolius=round-leaved-dock.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e5\/e5a\/e5a89cff-9539-406e-8791-cc743ef9c17c.jpg"},{"id":12196,"image":"http:\/\/hasbrouck.asu.edu\/imglib\/seinet\/Polygonaceae\/photos\/Rum_obt_P_N6194.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/47\/472\/472e5c8e-d54f-466f-8ab8-ab212f48ba30.jpg"},{"id":55458,"image":"http:\/\/www.minnesotawildflowers.info\/udata\/r9ndp23q\/pd\/rumex-obtusifolius-68436-24.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/29\/296\/2967db2d-bd9a-4496-8413-1a922ccbd689.jpg"},{"id":55459,"image":"http:\/\/pics.davesgarden.com\/pics\/2013\/04\/20\/RosinaBloom\/708030.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c9\/c95\/c95b4dea-8a21-4026-9f41-590041fab261.jpg"},{"id":55460,"image":"https:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Polygonaceae\/rumex-obtusifolius-le-dkausen-b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d1\/d1e\/d1eedd5b-2ac3-4cb4-a72a-bba72fa91568.jpg"}]},{"id":16572,"name":"\u0160tiavy","nameSynonyms":"","latinName":"Rumex","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u0026Scaron;tiav men\u0026scaron;\u0026iacute; m\u0026ocirc;\u017ee vyr\u0026aacute;s\u0165 do v\u0026yacute;\u0026scaron;ky od 15 do 60 centimetrov. Listy s\u0026uacute; kopijovit\u0026eacute;ho tvaru s dvomi lalokmi. Mnoho \u013eud\u0026iacute; si pri rozpozn\u0026aacute;van\u0026iacute; \u0026scaron;tiavu men\u0026scaron;ieho v\u0026scaron;imlo, \u017ee listy rastliny pripom\u0026iacute;naj\u0026uacute; rybu alebo me\u010d. Kvety rast\u0026uacute; na pred\u013a\u017eenej stonke a vo farbe sa rozli\u0026scaron;uj\u0026uacute; od bielych po \u010derven\u0026eacute;.\u003C\/p\u003E","slug":"stiavy","images":[{"id":27794,"image":"http:\/\/www.spicesmedicinalherbs.com\/img\/rumex-crispus.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/83\/834\/834e33e8-a513-4e5f-95f1-0c59f579ff7c.jpg"},{"id":27795,"image":"http:\/\/hasbrouck.asu.edu\/imglib\/seinet\/Polygonaceae\/photos\/Rumex-salicifolius-mexica_1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/1f\/1f4\/1f495d1b-9b1e-42ec-8994-9140cca42641.jpg"},{"id":27797,"image":"http:\/\/science.halleyhosting.com\/nature\/basin\/3petal\/buck\/rumex\/occidentalis\/occidentalis3a.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/16\/160\/160763a5-adca-4426-a907-7739e317d636.jpg"},{"id":27798,"image":"http:\/\/www.naturalmedicinalherbs.net\/pictures\/wendys\/rumex-acetosella=sheeps-sorrel.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b5\/b5a\/b5a91a1b-5204-477e-aa67-2eb7d14f9efe.jpg"},{"id":27800,"image":"http:\/\/plants.thegrowingplace.com\/Content\/Images\/Photos\/G006-16.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f6\/f60\/f60f3a54-9cac-43ac-8ff7-8396efb13f18.jpg"},{"id":27801,"image":"http:\/\/www.naturalmedicinalherbs.net\/pictures\/wendys\/rumex-obtusifolius=round-leaved-dock.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/3e\/3ec\/3ec85ff1-034d-44ae-a448-5e26f2eb4929.jpg"}]},{"id":17195,"name":"Stoklas jalov\u00fd","nameSynonyms":"","latinName":"Bromus sterilis","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cspan id=\u0022result_box\u0022 lang=\u0022sk\u0022\u003ESvetlo zelen\u0026aacute; jednoro\u010dn\u0026aacute; tr\u0026aacute;va, ktor\u0026aacute; za priazniv\u0026yacute;ch podmienok kl\u0026iacute;\u010dia u\u017e na jese\u0148 a semen\u0026aacute;\u010diky pre\u010dkaj\u0026uacute; zimu, je zvy\u010dajne 30-60 cm vysok\u0026aacute;. Stebl\u0026aacute; s\u0026uacute; lys\u0026eacute;. Po\u0026scaron;vy listov s\u0026uacute; m\u0026auml;kko chlpat\u0026eacute;, uzavret\u0026eacute;, iba hore otvoren\u0026eacute;. \u010cepele s\u0026uacute; 2-6 mm \u0026scaron;irok\u0026eacute;, na okraji drsn\u0026eacute;. Jaz\u0026yacute;\u010dek je asi 4 mm, dlh\u0026yacute;, d\u0159\u0026iacute;pen\u0026yacute;. Lata je ve\u013ek\u0026aacute;, cez 20 cm dlh\u0026aacute;, a\u017e 12 cm \u0026scaron;irok\u0026aacute;, riedka, v\u0026scaron;estranne rozlo\u017eit\u0026aacute;. Vetvy laty s\u0026uacute; silne drsn\u0026eacute; (dopredu namieren\u0026eacute; ch\u013apky), tenk\u0026eacute;, od osi laty a\u017e kolmo ve\u013ek\u0026eacute; odst\u0026aacute;vaj\u0026uacute;ce, potom na konci previsnut\u0026eacute;. Na vetve (pokia\u013e sa nevetv\u0026iacute;) je zvy\u010dajne len 1 kl\u0026aacute;sok, k vrcholu sa roz\u0026scaron;iruj\u0026uacute;cej.\u003C\/span\u003E\u003C\/p\u003E","slug":"stoklas-jalovy","images":[{"id":22529,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/c\/c4\/Bromus_sterilis_detail.jpeg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c6\/c68\/c68a6fcc-e51c-4d8a-9de0-ac66283f0724.jpg"},{"id":22532,"image":"http:\/\/commons.hortipedia.com\/images\/4\/47\/Bromus_sterilis_PDB.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/5f\/5f6\/5f653416-f31c-41b9-ab22-2001cc3eff02.jpg"},{"id":22535,"image":"http:\/\/www.actaplantarum.org\/galleria_flora\/albums\/Angiospermae\/Poaceae\/Anisantha_sterilis\/Anisantha_sterilis_ef0405ef.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/64\/641\/641802a8-0e91-4853-b29b-1d4392dc867e.jpg"},{"id":22537,"image":"http:\/\/plants-of-styria.uni-graz.at\/images\/bromus-sterilis-05.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a1\/a1a\/a1aef392-ceb3-4366-acd7-396b09f058af.jpg"},{"id":55316,"image":"https:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Poaceae\/bromus-sterilis-ha-rvid-a.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/19\/19f\/19f918db-8f9b-4e5a-a9fb-e47008da0482.jpg"}]},{"id":16524,"name":"Tetucha kozia","nameSynonyms":"","latinName":"Aethusa cynapium","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EJednolet\u0026aacute;, 5\u0026ndash;70 cm vysok\u0026aacute; bylina. Lodyha je p\u0159\u0026iacute;m\u0026aacute;, od doln\u0026iacute; t\u0159etiny v\u011btven\u0026aacute;, tmav\u011b \u0026scaron;edozelen\u0026aacute;, tup\u011b hranat\u0026aacute; a\u017e slab\u011b r\u0026yacute;hovan\u0026aacute;, obvykle vypln\u011bn\u0026aacute; d\u0159en\u0026iacute;, v\u011btven\u0026aacute; \u010d\u0026aacute;st v uzlin\u0026aacute;ch v\u0026yacute;razn\u011b zproh\u0026yacute;ban\u0026aacute;, v\u011btve jsou pom\u011brn\u011b siln\u0026eacute;, \u010dasto d\u0026aacute;le bohat\u011b v\u011btven\u0026eacute;. Lody\u017en\u0026iacute; listy jsou tmav\u011b zelen\u0026eacute;, \u010depel obvykle dvakr\u0026aacute;t troj\u010detn\u0026aacute;, l\u0026iacute;ste\u010dky v obrysu \u0026scaron;iroce vej\u010dit\u0026eacute; a\u017e kopinat\u0026eacute;, zast\u0159ihovan\u011b pe\u0159enose\u010dn\u0026eacute;. Okol\u0026iacute;ky jsou slo\u017een\u0026eacute; z 6\u0026ndash;8 okol\u0026iacute;\u010dk\u016f, okol\u0026iacute;\u010dky obvykle s 6\u0026ndash;11 kv\u011bty, obal\u0026iacute;\u010dky z 2\u0026ndash;3 sv\u011b\u0026scaron;en\u0026yacute;ch, \u010d\u0026aacute;rkovit\u0026yacute;ch, za plodu se prodlu\u017euj\u0026iacute;c\u0026iacute;ch listen\u016f. Korunn\u0026iacute; l\u0026iacute;stky jsou b\u0026iacute;l\u0026eacute; nebo se zelen\u0026yacute;m pruhem ve st\u0159edn\u0026iacute; \u010d\u0026aacute;sti. Dvouna\u017eky na 1,5\u0026ndash;3,0 mm dlouh\u0026yacute;ch stopk\u0026aacute;ch, merikarpia jsou za zralosti 4,0\u0026ndash;4,5 mm dlouh\u0026aacute;.\u003C\/p\u003E","slug":"tetucha-kozia","images":[{"id":2964,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Apiaceae\/aethusa-cynapium-fl-kuleuven-b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a2\/a2a\/a2a08b61-a065-48be-bedf-84c60a9873b2.jpg"},{"id":2966,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Apiaceae\/aethusa-cynapium-fr-kuleuven-a.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/20\/200\/200d1028-408b-4809-a4af-6983191149a9.jpg"},{"id":2967,"image":"http:\/\/m1.i.pbase.com\/g1\/48\/839548\/2\/115760851.ZB5LwOw0.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d6\/d64\/d648fa91-67f1-4def-908e-f27100ad9ad4.jpg"},{"id":2969,"image":"http:\/\/www.biolib.cz\/IMG\/GAL\/38111.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/21\/211\/211d602f-41d4-4088-b511-78f7ed42c551.jpg"},{"id":2970,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Apiaceae\/aethusa-cynapium-st-kuleuven.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/8c\/8cf\/8cffeca5-6b4f-4659-8c0b-8e93eedc3556.jpg"},{"id":73537,"image":"http:\/\/www.innerpath.com.au\/matmed\/jpeg-gif\/Aethusa~cynapium.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d9\/d94\/d9444265-e291-42d6-a96c-1fc8c5304f9d.jpg"},{"id":73539,"image":"https:\/\/www.kuleuven-kulak.be\/kulakbiocampus\/lage%20planten\/Aethusa%20cynapium%20-%20Hondspeterselie\/Aethusa_cynapium-09-hondspeterselie1-C3.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c8\/c88\/c885f454-8e59-49a0-9e10-4155f22ea1a9.jpg"},{"id":73541,"image":"http:\/\/c8.alamy.com\/comp\/C57WY6\/fools-parsley-aethusa-cynapium-flowering-umbel-C57WY6.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d2\/d2e\/d2e5a690-0dc4-4da3-a79c-d10ff79735af.jpg"},{"id":73542,"image":"http:\/\/www.aphotoflora.com\/images\/apiaceae\/aethusa_cynapium_fools_parsley_flowers_28-06-11_2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a7\/a7f\/a7f85d15-13ff-43a3-a784-7154ad1117e0.jpg"},{"id":73543,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/2\/2d\/Illustration_Aethusa_cynapium0.jpg\/1200px-Illustration_Aethusa_cynapium0.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/6a\/6ad\/6ad19b90-c07b-465c-8dc3-9c5883d2036c.jpg"}]},{"id":17122,"name":"Timotejka l\u00fa\u010dna","nameSynonyms":"","latinName":"Phleum pratense","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cspan id=\u0022result_box\u0022 lang=\u0022sk\u0022\u003EVytrval\u0026aacute;, 30-120 cm vysok\u0026aacute;, husto trsnat\u0026aacute; rastlina s vnitropochevn\u0026iacute;mi v\u0026yacute;be\u017ekami. Stebl\u0026aacute; s\u0026uacute; priama, na b\u0026aacute;ze nanajv\u0026yacute;\u0026scaron; m\u0026aacute;lo zduren\u0026aacute;, podzemn\u0026eacute; v\u0026yacute;be\u017eky ch\u0026yacute;baj\u0026uacute;. Po\u0026scaron;va horn\u0026eacute;ho listu je nanajv\u0026yacute;\u0026scaron; slabo naf\u0026uacute;knut\u0026aacute;, jaz\u0026yacute;\u010dek je tup\u0026yacute;, \u010depele ploch\u0026eacute;. Lichoklas je valcovit\u0026yacute;, 6-20 cm dlh\u0026yacute;, 0,6-1,0 mm \u0026scaron;irok\u0026yacute;, kl\u0026aacute;sky s\u0026uacute; bez Osina 3,0-3,5 mm dlh\u0026eacute;, plevy podlhovast\u0026eacute;, kr\u0026aacute;tko osinat\u0026eacute;, dvakr\u0026aacute;t dlh\u0026scaron;ie ako Pluch.\u003C\/span\u003E\u003C\/p\u003E","slug":"timotejka-lucna","images":[{"id":19328,"image":"http:\/\/hasbrouck.asu.edu\/imglib\/seinet\/Poaceae\/photos\/Phleum-pratense-F-web-N11.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/04\/04d\/04d370d8-b5b8-47e7-94b7-739cbb7879f9.jpg"},{"id":19331,"image":"http:\/\/www.enpleinegueule.com\/english\/diy\/HerbierWeb\/mil.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/45\/453\/453684ca-fe99-4e9d-81d8-2afc9b03f65d.jpg"},{"id":67048,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/f\/fc\/Phleum_pratense_1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/71\/71d\/71d1f0d3-2c46-4332-818f-1fca7effda7e.jpg"},{"id":67053,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/f\/f1\/Phleum_pratense_2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f7\/f7a\/f7a6784f-4761-41ed-af5e-fd56a4d00714.jpg"},{"id":67054,"image":"https:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Poaceae\/phleum-pratense-in-gmittelhauser-c.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/64\/648\/648fd2ea-7ad5-4a58-bce2-2921650aaa93.jpg"}]},{"id":17134,"name":"Troj\u0161tet \u017eltkast\u00fd","nameSynonyms":"","latinName":"Trisetum flavescens","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003ETrv\u0026aacute;ca, riedko trsnat\u0026aacute; bylina s kr\u0026aacute;tko plaziv\u0026yacute;m podzemkom. Stebl\u0026aacute; s\u0026uacute; priame, 30\u0026ndash;90(\u0026ndash;140) cm vysok\u0026eacute;, s 3\u0026ndash;5 chlpat\u0026yacute;mi kolienkami. Po\u0026scaron;vy listov chlpat\u0026eacute;, slabo drsn\u0026eacute;, jaz\u0026yacute;\u010dek 1\u0026ndash;2 mm dlh\u0026yacute;, u\u0165at\u0026yacute;, \u010depele ploch\u0026eacute; 3\u0026ndash;5(\u0026ndash;10) mm \u0026scaron;irok\u0026eacute;, na l\u0026iacute;ci na \u017eilk\u0026aacute;ch a na okraji chlpat\u0026eacute;, drsn\u0026eacute;, najvy\u0026scaron;\u0026scaron;ie listy a\u017e 20 cm dlh\u0026eacute;.\u003C\/p\u003E","slug":"trojstet-zltkasty","images":[{"id":10918,"image":"http:\/\/www.thewildflowersociety.com\/wfs_diary\/wfs_diary_images_large\/trisetum_flavescens_yellow_oat_grass_large.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d5\/d5c\/d5c0df48-f41d-406d-8faa-54bf108e32c9.jpg"},{"id":10920,"image":"http:\/\/biodiversite.wallonie.be\/servlet\/Repository\/trisetum-flavescens.jpg?IDR=2235\u0026IDQ=20\u0026LANG=fr","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a6\/a6d\/a6d8938a-b3ee-4ba5-9698-031b229c594a.jpg"},{"id":10923,"image":"http:\/\/www.hawk-conservancy.org\/images\/articles\/200801\/DSCF2692.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/bd\/bd7\/bd72a3e5-7f72-48b7-8f2f-c913ca151cbb.jpg"},{"id":10927,"image":"http:\/\/www.plantarium.ru\/dat\/plants\/8\/866\/106866_7de54414.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f9\/f9f\/f9f3dac3-bbf6-49d7-92aa-eaafaf448d83.jpg"}]},{"id":17160,"name":"Turanec kanadsk\u00fd","nameSynonyms":"","latinName":"Conyza canadensis","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EJednoro\u010dn\u0026aacute; a\u017e dvojro\u010dn\u0026aacute; bylina vysok\u0026aacute; do 100 cm. M\u0026aacute; priamu chlpat\u0026uacute; stonku husto olisten\u0026uacute; kopijovit\u0026yacute;mi listami. Horn\u0026aacute; \u010das\u0165 stonky je metlinovito rozkon\u0026aacute;ren\u0026aacute; a ukon\u010den\u0026aacute; ve\u013ek\u0026yacute;m po\u010dtom \u017eltkastobielych \u0026uacute;borov. Plod je chocholcovit\u0026aacute; na\u017eka. Kvitne od j\u0026uacute;na.\u003C\/p\u003E","slug":"turanec-kanadsky","images":[{"id":30132,"image":"http:\/\/malag.aes.oregonstate.edu\/wildflowers\/images\/Horseweed8August06Sisters_4.jpg.w620.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d7\/d7f\/d7f6766b-e7cc-4b41-9fe0-d53364786f8d.jpg"},{"id":30136,"image":"http:\/\/4.bp.blogspot.com\/-J-2b0XQwavI\/UjmwshUXStI\/AAAAAAAABMY\/z47us5gCS0w\/s1600\/Conyza+canadensis_bl.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/2c\/2cd\/2cd44dbd-a168-4844-aaa6-b34001821298.jpg"},{"id":54128,"image":"http:\/\/mn5b1g.bay.livefilestore.com\/y1pVzlY91wmx6sHJf29PB0W8ljquwxVlPAXr9ncU7pTYTBzKeEmLDF7dJjSJfXHlyAamYcAafewIo9AMCeQOaH0_d2iHZZek-jH\/przymiotno_kanadyjskie_2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/fa\/fa9\/fa92b425-695d-432e-a310-06f6e40a4da8.jpg"},{"id":54129,"image":"http:\/\/przyroda.osiedle.net.pl\/obrazy\/przymiotno_kanadyjskie.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/33\/335\/33501110-9bd1-4441-9834-f283233904f7.jpg"},{"id":62768,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/6\/60\/Conyza-canadensis-plant.jpg\/220px-Conyza-canadensis-plant.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/10\/10c\/10c20dcb-0ac3-4acb-8284-cddefb5b9645.jpg"},{"id":71099,"image":"http:\/\/www.minnesotawildflowers.info\/udata\/r9ndp23q\/pd\/conyza-canadensis-13.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/26\/260\/2601010f-1e6d-49c4-b28a-5170b47420a2.jpg"}]},{"id":16566,"name":"\u00dahorn\u00edk lie\u010div\u00fd","nameSynonyms":"","latinName":"Descurainia sophia","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cspan id=\u0022result_box\u0022 lang=\u0022sk\u0022\u003EJednoro\u010dn\u0026eacute; \u010di ozimnej byliny. Stonka (10-) 20-80 (-120) cm vysok\u0026aacute;, nev\u011btven\u0026aacute;, vetven\u0026aacute; v hornej polovici alebo na \u0026uacute;\u017eivn\u011bj\u0026scaron;\u0026iacute;ch stanovi\u0026scaron;tiach od b\u0026aacute;zy vetven\u0026aacute;, Vyp\u013aznut\u0026eacute; a\u017e sivo pyrit. Listy pyri a\u017e holej, doln\u0026eacute; listy kr\u0026aacute;tko stopkat\u0026eacute;, 2-3kr\u0026aacute;t pe\u0159enose\u010dn\u0026eacute;, a\u017e 12 cm dlh\u0026eacute;, s 6-8 p\u0026aacute;rmi \u0026uacute;krojkami; hornej listy sediace, 1-2kr\u0026aacute;t pe\u0159enose\u010dn\u0026eacute;. Kvety v hust\u0026yacute;ch pred\u013a\u017een\u0026yacute;ch strapcoch; kalich 2,8-3,6 mm dlh\u0026eacute;, zelen\u0026eacute;; korunn\u0026eacute; l\u0026iacute;stky krat\u0026scaron;ie ako listene, 1,8-2,9 mm dlh\u0026eacute;, na vrchole zaokr\u0026uacute;hlen\u0026eacute; a\u017e plytko vykrojen\u0026eacute;, bledo citr\u0026oacute;novo \u017eltej; ty\u010dinky dlh\u0026scaron;ia ako kalich, 3,2-4,5 mm dlh\u0026eacute;; plodn\u0026iacute; stopky ve\u013ek\u0026eacute; odst\u0026aacute;vaj\u0026uacute;ce a\u017e rozkladit\u0026eacute;; \u0026scaron;e\u0026scaron;ule (7-) 10-25 (-29) mm dlh\u0026eacute;, asi 1 mm \u0026scaron;irok\u0026eacute;, obl\u0026uacute;kovit\u0026eacute;, zriedkavej\u0026scaron;ie rovn\u0026eacute;.\u003C\/span\u003E\u003C\/p\u003E","slug":"uhornik-liecivy","images":[{"id":1022,"image":"http:\/\/hasbrouck.asu.edu\/imglib\/seinet\/Brassicaceae\/photos\/Descurainia-sophia-P-web-.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e5\/e53\/e53d0253-5c8b-4ec7-868f-3af405148e32.jpg"},{"id":1023,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Brassicaceae\/descurainia-sophia-fl-pdrobot-b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a0\/a0f\/a0fc7b17-c24a-4217-a3fc-7adff7f84ea3.jpg"},{"id":1027,"image":"http:\/\/www.anpc.ab.ca\/wiki\/images\/b\/ba\/Descsoph_XID_Descurainia_sophia.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/df\/df6\/df6bf25f-d4cd-4aa9-98ee-212579910970.jpg"},{"id":1028,"image":"http:\/\/www.thewildflowersociety.com\/wfs_diary\/wfs_diary_images_large\/descurainia_sophia_flixweed_large.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/89\/899\/899f3917-5de3-44a9-91fe-41507dbe87e9.jpg"},{"id":1030,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Brassicaceae\/descurainia-sophia-ha-pdrobot-c.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/9c\/9c1\/9c17276a-7472-43a6-9ea1-cd0a5cdf16be.jpg"}]},{"id":16568,"name":"Veronika bre\u010dtanolist\u00e1","nameSynonyms":"","latinName":"Veronica hederifolia","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EKv\u011btn\u0026iacute; stopky maj\u0026iacute; jen kr\u0026aacute;tk\u0026eacute; chlupy, koruna je fialovomodr\u0026aacute; s b\u0026iacute;l\u0026yacute;m st\u0159edem.\u003C\/p\u003E","slug":"veronika-brectanolista","images":[{"id":3327,"image":"http:\/\/flora.nhm-wien.ac.at\/Bilder-P-Z\/Veronica-hederifolia-1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/82\/82e\/82ed4ee5-6451-4b26-a36c-d6c2350ae1cc.jpg"},{"id":3328,"image":"http:\/\/www.thewildflowersociety.com\/wfs_diary\/wfs_diary_images_large\/veronica_hederifolia_ssp_hederifolia_ivy_leaved_speedwell_large.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/ff\/ffd\/ffd90946-eddf-49e6-aee9-8457a0a499cf.jpg"},{"id":3330,"image":"http:\/\/www.delawarewildflowers.org\/images\/100401_133702.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/ea\/eaa\/eaa0c167-4b11-4128-bca4-d6450197e945.jpg"},{"id":3331,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/6\/6c\/Veronica_hederifolia.jpeg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/79\/793\/79373a96-02f5-419b-ba31-78e9bfae68a1.jpg"},{"id":54113,"image":"http:\/\/www.sumiagro.pl\/wp-content\/uploads\/2013\/03\/przetacznik-bluszczykowy-3.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/66\/669\/6697cc6b-99c5-4c20-ac38-cefe999d4898.jpg"}]},{"id":16565,"name":"Veronika leskl\u00e1","nameSynonyms":"","latinName":"Veronica polita","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003ELodyhy pol\u0026eacute;hav\u0026eacute;, kali\u0026scaron;n\u0026iacute; l\u0026iacute;stky vej\u010dit\u0026eacute;, p\u0159ekr\u0026yacute;vaj\u0026iacute;c\u0026iacute; se, na vrcholu \u0026scaron;pi\u010dat\u0026eacute;, na vn\u011bj\u0026scaron;\u0026iacute; stran\u011b olysal\u0026eacute;, zral\u0026eacute; tobolky bez n\u0026aacute;padn\u0026eacute;ho \u017eilkov\u0026aacute;n\u0026iacute;, hust\u011b kr\u0026aacute;tce chlupat\u0026eacute; kryc\u0026iacute;mi chlupy s vtrou\u0026scaron;en\u0026yacute;mi, del\u0026scaron;\u0026iacute;mi chlupy \u017el\u0026aacute;znat\u0026yacute;mi, \u010dn\u011blka p\u0159evy\u0026scaron;uj\u0026iacute;c\u0026iacute; z\u0026aacute;\u0159ez tobolky, koruna 5-7 mm v pr\u016fm\u011bru, sv\u011btle modr\u0026aacute;, s tmav\u0026scaron;\u0026iacute;m \u017eilkov\u0026aacute;n\u0026iacute;m.\u003C\/p\u003E","slug":"veronika-leskla","images":[{"id":31448,"image":"http:\/\/flora.nhm-wien.ac.at\/Bilder-P-Z\/Veronica-polita.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/5a\/5ad\/5ad7c486-096b-4a38-82ec-b47558948078.jpg"},{"id":31450,"image":"http:\/\/flora.nhm-wien.ac.at\/Bilder-P-Z\/Veronica-polita-1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/71\/714\/714c2709-b6f3-43b7-981a-3a08e10733b7.jpg"},{"id":31452,"image":"http:\/\/www.delawarewildflowers.org\/images\/veronica_polita_2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/fe\/fe2\/fe2e89e4-43b5-43bc-8eb5-237fdfb73a9e.jpg"},{"id":31454,"image":"http:\/\/plants-of-styria.uni-graz.at\/images\/veronica-polita-02.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/7a\/7a7\/7a719949-f39a-40e2-b086-260230f242a4.jpg"},{"id":31455,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/3\/32\/Veronica_polita_eF.jpg\/1024px-Veronica_polita_eF.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/72\/72c\/72c3fc1e-cb10-468e-baa6-00b3b495e6c0.jpg"}]},{"id":16567,"name":"Veronika perzsk\u00e1","nameSynonyms":"","latinName":"Veronica persica","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EJednolet\u0026eacute;, 10\u0026ndash;50 cm vysok\u0026eacute; byliny. Lodyha pol\u0026eacute;hav\u0026aacute; nebo vystoupav\u0026aacute;, hust\u011b, \u010dasto t\u0026eacute;m\u011b\u0159 dvou\u0159ad\u011b chlupat\u0026aacute;. Listy st\u0159\u0026iacute;dav\u0026eacute; (jen nejdolej\u0026scaron;\u0026iacute; n\u011bkdy vst\u0159\u0026iacute;cn\u0026eacute;), \u0159ap\u0026iacute;kat\u0026eacute;, \u010depel na b\u0026aacute;zi u\u0165at\u0026aacute;, na okraji hrub\u011b pilovit\u0026aacute;, tup\u011b \u0026scaron;pi\u010dat\u0026aacute;, oboustrann\u011b \u0159\u0026iacute;dce chlupat\u0026aacute;. Hrozen v\u0026scaron;estrann\u0026yacute;, kv\u011bty jednotliv\u0026eacute; v \u0026uacute;\u017elab\u0026iacute; listen\u016f (\u010dasto ji\u017e od b\u0026aacute;ze lodyhy), listeny tvarem i velikost\u0026iacute; podobn\u0026eacute; list\u016fm. Kv\u011btn\u0026iacute; a plodn\u0026iacute; stopky 1,2\u0026ndash;2kr\u0026aacute;t del\u0026scaron;\u0026iacute; ne\u017e podp\u016frn\u0026yacute; listen, od v\u0159etene kv\u011btenstv\u0026iacute; \u0026scaron;ikmo rozest\u0026aacute;l\u0026eacute;, t\u011bsn\u011b pod plodem zahnut\u0026eacute;, hust\u011b kr\u0026aacute;tce chlupat\u0026eacute;. Kalich cca do 1\/5 srostl\u0026yacute;. Koruna 8\u0026ndash;15 mm v pr\u016fm\u011bru, sv\u011btle modr\u0026aacute; s tmav\u0026scaron;\u0026iacute;m \u017eilkov\u0026aacute;n\u0026iacute;m, 4\u010detn\u0026aacute;, doln\u0026iacute; c\u0026iacute;p neju\u017e\u0026scaron;\u0026iacute;, \u010dasto z\u0159eteln\u011b sv\u011btlej\u0026scaron;\u0026iacute;, b\u011blav\u0026yacute;. Pra\u0026scaron;n\u0026iacute;ky modr\u0026eacute;. Tobolky \u0026scaron;ir\u0026scaron;\u0026iacute; ne\u017e dlouh\u0026eacute;, z boku n\u0026aacute;padn\u011b sm\u0026aacute;\u010dkl\u0026eacute; a k\u0026yacute;lnat\u0026eacute;, se z\u0026aacute;\u0159ezem s hranam.\u003C\/p\u003E","slug":"veronika-perzska","images":[{"id":3345,"image":"http:\/\/flora.nhm-wien.ac.at\/Bilder-P-Z\/Veronica-persica-1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f7\/f76\/f76eb5ce-259d-4484-aae8-a9c1b09c4481.jpg"},{"id":3347,"image":"http:\/\/www.delawarewildflowers.org\/images\/100320_143807.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/95\/95a\/95a6db18-3170-40ad-ac93-39d7fb48ee42.jpg"},{"id":3348,"image":"http:\/\/www.monde-de-lupa.fr\/Pelouses\/ImagesPel\/Veronica%20img\/Veronica%20persica%20Kientzheim%2022-3-09%20025.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b3\/b32\/b32110be-2b48-4725-8967-97e5f58ac007.jpg"},{"id":3351,"image":"http:\/\/flora.nhm-wien.ac.at\/Bilder-P-Z\/Veronica-persica.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f4\/f44\/f441ae8a-cba5-4e20-80c1-72ce8b3cb428.jpg"},{"id":54132,"image":"http:\/\/atlas.przyroda.net.pl\/obrazy\/przetacznik_perski.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a2\/a22\/a224fd8e-75e7-400f-8ff2-dd645fd80dbb.jpg"},{"id":58509,"image":"https:\/\/s-media-cache-ak0.pinimg.com\/originals\/b7\/7b\/69\/b77b6958c24d1498e2e392781b212864.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d9\/d9e\/d9e90e33-d36e-442b-a6c6-35927970d669.jpg"}]},{"id":16575,"name":"Veronika ro\u013en\u00e1","nameSynonyms":"","latinName":"Veronica arvensis","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EJednolet\u0026eacute;, \u0159\u0026iacute;dce chlupat\u0026eacute; a \u017el\u0026aacute;znat\u0026eacute; byliny, lodyha obl\u0026aacute;, v doln\u0026iacute; \u010d\u0026aacute;sti dvou\u0159ad\u011b v\u0026yacute;\u0026scaron;e po cel\u0026eacute;m obvodu chlupat\u0026aacute; krati\u010dk\u0026yacute;mi, obloukovit\u011b vzh\u016fru zahnut\u0026yacute;mi chlupy a vtrou\u0026scaron;en\u0026yacute;mi dlouh\u0026yacute;mi odst\u0026aacute;l\u0026yacute;mi kryc\u0026iacute;mi chlupy, listy p\u0159isedl\u0026eacute;, s jemn\u011b vroubkovan\u0026yacute;m okrajem, kv\u011btn\u0026iacute; stopky krat\u0026scaron;\u0026iacute; ne\u017e listeny i kalich, za plodu se neprodlu\u017euj\u0026iacute;c\u0026iacute;, kv\u011bty drobn\u0026eacute;, sv\u011btle a\u017e syt\u011b modr\u0026eacute;, pra\u0026scaron;n\u0026iacute;ky modr\u0026eacute;, tobolky zplo\u0026scaron;t\u011bl\u0026eacute; po okraji ost\u0159e k\u0026yacute;lnat\u0026eacute; a \u017el\u0026aacute;znat\u011b brvit\u0026eacute;.\u003C\/p\u003E","slug":"veronika-rolna","images":[{"id":3315,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/c\/c6\/Veronica_arvensis_detail.jpeg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/78\/78b\/78b8bdc8-f830-4ce4-9adf-0bc957959f14.jpg"},{"id":3316,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Plantaginaceae\/veronica-arvensis-le-gmittelhauser-b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/0f\/0f8\/0f80ef35-a03d-4b87-9bc0-f49702176771.jpg"},{"id":3321,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/7\/7e\/Veronica_arvensis_blatt.jpeg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/48\/482\/482f7a82-fc2f-4b24-adba-b0d6719c3b9e.jpg"},{"id":3322,"image":"https:\/\/plantevaernonline.dlbr.dk\/cp\/graphics\/ImageDatabase\/VERAR-COT-700.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c3\/c31\/c315413c-dd20-4da8-bac0-3644ce53f942.jpg"},{"id":3324,"image":"https:\/\/plantevaernonline.dlbr.dk\/cp\/graphics\/ImageDatabase\/VERAR-MAT-700.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/14\/142\/142b5f74-8737-478c-b5a1-f2fe5be43165.jpg"},{"id":73544,"image":"http:\/\/www.missouriplants.com\/Blueopp\/Veronica_arvensis_flower.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/1b\/1bb\/1bb32dc2-2a17-49f9-8ccf-2405c599a367.jpg"},{"id":73545,"image":"https:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Plantaginaceae\/veronica-arvensis-ha-ahaines-b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/2f\/2fa\/2fab9167-aaee-4b83-97de-a20214a40960.jpg"},{"id":73546,"image":"http:\/\/www.missouriplants.com\/Blueopp\/Veronica_arvensis_plant.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/92\/92e\/92ed8041-6b83-4967-808a-133a77aef49f.jpg"},{"id":73547,"image":"https:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Plantaginaceae\/veronica-arvensis-le-gmittelhauser-b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f2\/f29\/f294907f-0e02-49e8-a720-c344c2e4dd9d.jpg"},{"id":73548,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/c\/cf\/Veronica_arvensis_saint-fuscien_80_19052007_10.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a8\/a87\/a87bc4a4-cf5c-46a4-b7a8-1a9edad250c0.jpg"},{"id":73549,"image":"http:\/\/www.pfaf.org\/Admin\/PlantImages\/VeronicaArvensis2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/ed\/ede\/edea6fa1-2e3e-44c9-987b-24b2ea18087c.jpg"}]},{"id":16504,"name":"Veroniky","nameSynonyms":"","latinName":"Veronica","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cspan id=\u0022result_box\u0022 lang=\u0022sk\u0022\u003EOpust\u0026iacute; n\u0026aacute;protivky. Kr\u0026uacute;\u017eky dospel\u0026yacute; list podpazu\u0026scaron;\u0026iacute; alebo zdru\u017een\u0026eacute; v skupin\u0026aacute;ch, zvonu. Ovocie - box dvilizd\u0117\u003C\/span\u003E.\u003C\/p\u003E","slug":"veroniky","images":[{"id":54106,"image":"http:\/\/domzieleni.pl\/393-thickbox_domzieleni_btt\/przetacznik-klosowy-erica-veronica-spicata-erica-.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/eb\/ebb\/ebbf7d57-d0ae-42ff-a512-341d40c3458f.jpg"},{"id":54109,"image":"http:\/\/sklep.cebulekwiatowe.pl\/pol_pl_Veronica-Przetacznik-Spictata-Rotfuchs-1-szt-2549_1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/27\/27c\/27ca0ec9-b03b-49c1-88c4-523f5aa0f291.jpg"},{"id":54110,"image":"https:\/\/byliny.farm\/1100-thickbox_default\/przetacznik-klosowy-royal-candles-veronica-spicata-royal-candles.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/44\/448\/448f1e5d-80ee-4752-96fc-ad4bc3fb7f22.jpg"},{"id":54111,"image":"https:\/\/albamar.pl\/6920-thickbox_default\/przetacznik-klosowy-rose-zwerg-veronica-spicata.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/21\/21c\/21cb98ea-c751-4833-ad7d-08055dd5b05f.jpg"}]},{"id":16576,"name":"Vesnovka oby\u010dajn\u00e1","nameSynonyms":"","latinName":"Lepidium draba","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EVytrval\u0026eacute;, obvykle \u0026scaron;edav\u011b chlupat\u0026eacute; rostliny, chlupy jednoduch\u0026eacute;, lodyhy p\u0159\u0026iacute;m\u0026eacute;, hust\u011b olist\u011bn\u0026eacute;, slab\u011b hranat\u0026eacute;, kr\u0026aacute;tce p\u0159itiskle chlupat\u0026eacute;, chlupy dol\u016f sm\u011b\u0159uj\u0026iacute;c\u0026iacute;, listy celistv\u0026eacute;, kv\u011bty v chochol\u0026iacute;kovit\u0026yacute;ch lat\u0026aacute;ch, koruna b\u0026iacute;l\u0026aacute;, kali\u0026scaron;n\u0026iacute; l\u0026iacute;stky \u0026scaron;iroce vej\u010dit\u0026eacute;, s b\u011blav\u0026yacute;m blanit\u0026yacute;m lemem, plody \u0026uacute;zkop\u0159ehr\u0026aacute;de\u010dn\u0026eacute;, nepukav\u0026eacute;, obsrdcovit\u0026eacute;.\u003C\/p\u003E","slug":"vesnovka-obycajna","images":[{"id":1413,"image":"http:\/\/www.conabio.gob.mx\/malezasdemexico\/brassicaceae\/lepidium-draba\/imagenes\/inflorescencias.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/55\/554\/5544ea9c-d816-43ee-8208-e8520baa2483.jpg"},{"id":1414,"image":"http:\/\/www.thewildflowersociety.com\/wfs_diary\/wfs_diary_images_large\/lepidium_draba_hoary_cress_large.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/de\/de4\/de4fd485-0233-4b3f-88fb-da4d630cd47f.jpg"},{"id":1416,"image":"http:\/\/www.maltawildplants.com\/CRUC\/Pics\/CRDDB\/Cardaria_draba_subsp_draba_[IMG_2940].jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/29\/29c\/29cfb5b4-fe58-4f37-8610-51905846b3b6.jpg"},{"id":1418,"image":"http:\/\/www.conabio.gob.mx\/malezasdemexico\/brassicaceae\/lepidium-draba\/imagenes\/infrutescencia.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/df\/dff\/dfffe2aa-5a8e-445a-867b-b6cb52d0e5a7.jpg"},{"id":1421,"image":"http:\/\/www.maltawildplants.com\/CRUC\/Pics\/CRDDB\/Cardaria_draba_subsp_draba_[IMG_2936].jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/42\/42f\/42fbaf94-0ee1-4d49-bc18-ab3ebab1d14e.jpg"},{"id":61394,"image":"http:\/\/www.pfaf.org\/Admin\/PlantImages\/CardariaDraba2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/9a\/9ac\/9ac31951-9afc-47ba-bfef-1f5c290035c5.jpg"}]},{"id":17102,"name":"Vika chlpat\u00e1","nameSynonyms":"","latinName":"Vicia hirsuta","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cspan id=\u0022result_box\u0022 lang=\u0022sk\u0022\u003EListene c\u0026iacute;py \u0026scaron;idlovit\u0026eacute;, rovnako dlh\u0026eacute; alebo dlh\u0026scaron;ie ako listene r\u0026uacute;rka, struky chlpat\u0026eacute; s 2 semenami, lodyha zrete\u013ene \u0026scaron;tvorhrann\u0026aacute;.\u003C\/span\u003E\u003C\/p\u003E","slug":"vika-chlpata","images":[{"id":3368,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/7\/72\/Vicia_hirsuta_bluete.jpeg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/df\/df8\/df86bcb1-3c9e-4276-8128-6fd66033c9a9.jpg"},{"id":3371,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Fabaceae\/vicia-hirsuta-ha-jmiller.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/8c\/8c9\/8c9a626a-b12d-4434-b66f-003615864ac0.jpg"},{"id":3373,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Fabaceae\/vicia-hirsuta-le-gcarr1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/0e\/0ee\/0eeb37ad-1ba7-4a5d-8da1-fed05f5d7001.jpg"},{"id":65662,"image":"https:\/\/www.kuleuven-kulak.be\/kulakbiocampus\/lage%20planten\/Vicia%20hirsuta%20-%20Ringelwikke\/vicia%20hirsuta-ringelwikke-02.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/27\/270\/270100a0-d2b5-45f7-8cd2-1590ec9b7820.jpg"},{"id":71003,"image":"http:\/\/www.biorede.pt\/resources\/11359.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/0e\/0ee\/0eee7a05-b39a-4407-80c2-1848d6d6254b.jpg"}]},{"id":17154,"name":"Vika hu\u0148at\u00e1","nameSynonyms":"","latinName":"Vicia villosa","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cspan id=\u0022result_box\u0022 lang=\u0022sk\u0022\u003EJednoro\u010dn\u0026aacute; a\u017e dvojro\u010dn\u0026aacute;, 30-120 cm dlh\u0026aacute; bylina. Stonka vetven\u0026aacute;, poliehav\u0026aacute; alebo pop\u0026iacute;nav\u0026aacute;, hranat\u0026aacute;, husto chlpat\u0026aacute;. Listy stopkat\u0026eacute;, sudozpe\u0159en\u0026eacute; s 6-8 Jarmo, zakon\u010den\u0026eacute; rozvetven\u0026uacute; \u0026uacute;ponky, l\u0026iacute;stky \u010diarkovit\u0026eacute;, kopijovit\u0026eacute; a\u017e eliptick\u0026eacute;, 15-25 mm dlh\u0026eacute;, 3-5 mm \u0026scaron;irok\u0026eacute;, dlho ve\u013ek\u0026eacute; odst\u0026aacute;vaj\u0026uacute;ce chlpat\u0026eacute;. Kvety vyrastaj\u0026uacute; v 10-35kv\u011bt\u0026yacute;ch dlho stopkat\u0026yacute;ch, jednostrann\u0026yacute;ch strapcoch vyrastaj\u0026uacute;cich z \u0026uacute;\u017e\u013eabia listov. Kalich p\u0026auml;\u0165c\u0026iacute;pa, zvon\u010dekovit\u0026yacute;, horn\u0026eacute; listene c\u0026iacute;py krat\u0026scaron;ie, doln\u0026aacute; ove\u013ea dlh\u0026scaron;\u0026iacute; ako listene r\u0026uacute;rka. Koruna 10-17 mm dlh\u0026aacute;, \u0026scaron;t\u0026iacute;t okr\u0026uacute;hla, modrofialov\u0026aacute;, kr\u0026iacute;dla a \u010dlnok modrofialov\u0026eacute; a\u017e biele. Plodom je struk s 2-3 semenami.\u003C\/span\u003E\u003C\/p\u003E","slug":"vika-hunata","images":[{"id":26244,"image":"http:\/\/jimbotany.com\/Monastery_Plants\/Vicia%20villosa%20ssp.%20varia%20%202011-05-04.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/30\/309\/3092d093-d32d-40af-86b7-c9af221092b5.jpg"},{"id":26245,"image":"http:\/\/www.unavarra.es\/herbario\/pratenses\/fotos\/Vici_vill\/image_02.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/18\/18b\/18b1285c-a086-4f3c-9f7b-34dd424a1d8f.jpg"},{"id":26247,"image":"http:\/\/www.monde-de-lupa.fr\/Pelouses\/ImagesPel\/Vicia%20img\/Vicia%20villosa%20subsp.%20villosa%20Dommartin%20les%20Toul%201-6-12%20018%20(14).jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d8\/d8c\/d8c7f3b1-3d2d-4e21-a096-0f34658c01f5.jpg"},{"id":64389,"image":"http:\/\/www.feedipedia.org\/sites\/default\/files\/images\/hairy_vetch_01.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c2\/c24\/c24e0ed9-4540-4936-a2f5-50b67c839f70.jpg"},{"id":64393,"image":"https:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Fabaceae\/vicia-villosa-villosa-fl-pdrobot-a.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/8b\/8be\/8be21686-6458-4f95-8e69-27acb585f6b4.jpg"}]},{"id":17101,"name":"Vika siata","nameSynonyms":"","latinName":"Vicia sativa","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EStonka je niekedy (rody Robinia, Astragalus a in\u0026eacute;) drevnat\u0026aacute;, inokedy (rody Lotus, Trifolium a \u010fal\u0026scaron;ie) du\u017einat\u0026aacute;. Listy m\u0026ocirc;\u017eu by\u0165 jednoduch\u0026eacute; alebo zlo\u017een\u0026eacute; (perovito \u010di dla\u0148ovito). V\u0026auml;\u010d\u0026scaron;inou maj\u0026uacute; pal\u0026iacute;stky, ktor\u0026eacute; sa u ag\u0026aacute;ta premenili na t\u0155ne. In\u0026eacute; rody s\u0026uacute; charakteristick\u0026eacute; \u0026uacute;ponkami. Kvety s\u0026uacute; obojpohlavn\u0026eacute; a maj\u0026uacute; sklony k dvojstrannej symetrii. Kali\u0026scaron;tn\u0026yacute;ch a korunn\u0026yacute;ch lupienkov je po 5. Kali\u0026scaron;tn\u0026eacute; l\u0026iacute;stky s\u0026uacute; zrasten\u0026eacute; a korunn\u0026eacute; lupienky vo\u013en\u0026eacute;, len dva doln\u0026eacute; \u010diasto\u010dne zrasten\u0026eacute;.\u003C\/p\u003E","slug":"vika-siata","images":[{"id":37429,"image":"http:\/\/warehouse1.indicia.org.uk\/upload\/p16u7db7vq1h1t1of51cbb1bvo194p2b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/bb\/bb3\/bb35a850-95ea-4ae4-9b75-0ca6d35de55f.jpg"},{"id":37430,"image":"http:\/\/jimbotany.com\/Monastery_Plants\/Vicia%20sativa%20ssp.%20nigra%20%202013-04-23.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/5b\/5bc\/5bcc7b5f-68b6-4039-8214-5ab94ad6bdc2.jpg"},{"id":37431,"image":"http:\/\/www.toscoagrigarden.it\/public\/contenuti_immagini\/270_Vicia_sativa_49655619.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/2c\/2c1\/2c1d0aab-a540-4e8b-ae60-4d67666696a8.jpg"},{"id":37432,"image":"http:\/\/letstalkaboutcorsica.com\/blog\/wp-content\/uploads\/2014\/10\/operation-di-Rutali-Vicia-Sativa2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/cb\/cbb\/cbbe86f7-f592-4c4b-90bf-5c2ee04de74c.jpg"},{"id":37436,"image":"http:\/\/keyserver.lucidcentral.org\/weeds\/data\/media\/Images\/vicia_sativa_subsp._sativa\/viciasativasativa8.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/dd\/dda\/dda0c4a3-5ba0-428a-89bc-37753cb1575d.jpg"},{"id":72242,"image":"http:\/\/www.agroatlas.ru\/content\/cultural\/Vicia_sativa_K\/Vicia_sativa_K.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/7b\/7b3\/7b3ee7ef-d98e-40c0-a203-5ee590a7a713.jpg"},{"id":72243,"image":"https:\/\/www.kuleuven-kulak.be\/kulakbiocampus\/lage%20planten\/Vicia%20sativa%20-%20Voederwikke\/vicia%20sativa-voederwikke-05.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/ad\/ad7\/ad71cdf3-8d74-4958-ae36-ecc6d3cff343.jpg"},{"id":72244,"image":"http:\/\/www.minnesotawildflowers.info\/udata\/r9ndp23q\/pd2\/vicia-sativa-10-5.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d9\/d96\/d96c429b-bdc5-4cbf-a497-434336a6c99b.jpg"}]},{"id":17262,"name":"Vika vt\u00e1\u010dia","nameSynonyms":"","latinName":"Vicia cracca","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EVika vt\u0026aacute;\u010dia (Vicia cracca) je rastlinaz \u010de\u013eade b\u0026ocirc;bovit\u0026yacute;ch. Je to pop\u0026iacute;nav\u0026aacute;, trv\u0026aacute;ca dylina. Listy\u0026nbsp;s\u0026uacute; p\u0026aacute;rne perovito zlo\u017een\u0026eacute;, na ich koncoch sa nach\u0026aacute;dzaj\u0026uacute; \u0026uacute;ponky. Kvety\u0026nbsp;vyrastaj\u0026uacute; v strapcoch z paz\u0026uacute;ch listov. Plodom je struk.\u003C\/p\u003E","slug":"vika-vtacia","images":[{"id":3359,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Fabaceae\/vicia-cracca-le-gmittelhauser-e.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/2a\/2a5\/2a5b8a31-143b-4b4d-8f08-42d0f8b14f56.jpg"},{"id":3361,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Fabaceae\/vicia-cracca-fl-gmittelhauser-b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/40\/405\/405c0e5e-536c-4c23-b21a-1c45491c76ff.jpg"},{"id":3363,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Fabaceae\/vicia-cracca-ha-gmittelhauser-c.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/0c\/0cc\/0cc79bec-fbe1-4f99-94f4-fa646b0a7bf2.jpg"},{"id":54682,"image":"http:\/\/luirig.altervista.org\/cpm\/albums\/bot-044\/002-vicia-cracca.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b1\/b14\/b144b054-d012-48c9-96a9-fdeb4dd9aa4c.jpg"},{"id":54683,"image":"https:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Fabaceae\/vicia-cracca-ha-gmittelhauser-d.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/9a\/9a8\/9a86e275-a839-4eec-9fde-e2e3dcc4d263.jpg"}]},{"id":17149,"name":"Vo\u0161kovn\u00edk oby\u010dajn\u00fd","nameSynonyms":"","latinName":"Xanthium strumarium","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cspan id=\u0022result_box\u0022 lang=\u0022sk\u0022\u003EStonka priama, vetven\u0026aacute;, obl\u0026aacute;, husto kr\u0026aacute;tko pritisol chlpat\u0026aacute;, kr\u0026aacute;tko \u010diarkovito \u0026scaron;kvrnit\u0026aacute;, listy striedav\u0026eacute;, dlho stopkat\u0026eacute;, s kr\u0026aacute;tkym hust\u0026yacute;m odevom, s dlh\u0026scaron;\u0026iacute;mi chlpy na hlavn\u0026yacute;ch \u017eilk\u0026aacute;ch, sam\u010die \u0026uacute;bory na vrchole zlo\u017een\u0026eacute;ho kvetenstvo, gu\u013eovit\u0026eacute;, plodstvo elipsoidn\u0026eacute;, na vrchole z\u0026uacute;\u017een\u0026aacute;, \u0026scaron;edozelen\u0026aacute;, jemne ku\u010deravou chlpat\u0026aacute;, s roztr\u0026uacute;sen\u0026yacute;mi pri\u013eahl\u0026yacute;mi \u017eliazkami, ost\u0026eacute;nkat\u0026aacute;, s ost\u0148ami na konci h\u0026aacute;\u010dkovit\u011b zahnut\u0026yacute;mi.\u003C\/span\u003E\u003C\/p\u003E","slug":"voskovnik-obycajny","images":[{"id":11993,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/a\/a4\/Xanthium_strumarium_000.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/8d\/8de\/8deb230d-71b1-4d44-ac2a-64cb9fe32e96.jpg"},{"id":11999,"image":"http:\/\/www.conabio.gob.mx\/malezasdemexico\/asteraceae\/xanthium-strumarium\/imagenes\/habito2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/2b\/2b4\/2b435605-e4a3-44bc-b69f-c0100c44a8d9.jpg"},{"id":12000,"image":"http:\/\/cdn.c.photoshelter.com\/img-get\/I0000Woii6IL44aY\/s\/900\/900\/Cocklebur-Common-19115.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d6\/d60\/d6056875-9f83-4a1d-a162-1fc89c030c7c.jpg"},{"id":70750,"image":"http:\/\/www.florafinder.com\/LargePhotos\/DA\/Xanthium_strumarium_var_canadense-6D9191BBDA.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/03\/036\/036d0a9e-996f-4b82-ae6d-c6d55722d451.jpg"},{"id":70751,"image":"http:\/\/science.halleyhosting.com\/nature\/gorge\/sun\/button\/xanthium\/strumarium3a.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/2a\/2a9\/2a997f12-3758-4cb4-be8c-96ee61962214.jpg"},{"id":70752,"image":"http:\/\/keys.lucidcentral.org\/keys\/v3\/eafrinet\/weeds\/key\/weeds\/Media\/Html\/images\/Xanthium_strumarium_(Large_Cocklebur)\/xanthium_strumarium02.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/ae\/aed\/aedf5eb8-85da-4a6f-8994-8036d5a97d0c.jpg"}]},{"id":17175,"name":"Vo\u0161kovn\u00edk t\u0155nit\u00fd","nameSynonyms":"","latinName":"Xanthium spinosum","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003ERastlina p\u0026ocirc;vodom z Ameriky, patriaca do skupiny jednoro\u010dn\u0026yacute;ch dvojkl\u0026iacute;\u010dnolist\u0026yacute;ch neskor\u0026yacute;ch jarn\u0026yacute;ch bur\u0026iacute;n. Stonka je 20\u0026ndash;100 cm vysok\u0026aacute;, zeleno pruhovan\u0026aacute;, m\u0026ocirc;\u017ee by\u0165 bohato rozkon\u0026aacute;ren\u0026aacute;. Listy s\u0026uacute; na l\u0026iacute;ci tmavozelen\u0026eacute;, na rube \u0026scaron;edoplstnat\u0026eacute;, koso\u0026scaron;tvorcov\u0026eacute; a trojlalo\u010dnat\u0026eacute;, 20\u0026ndash;70 mm dlh\u0026eacute; a 5\u0026ndash;25 mm \u0026scaron;irok\u0026eacute; so \u017eilnatinou v\u0026yacute;razne svetlej farby. Stopky s\u0026uacute; 5\u0026ndash;25 mm dlh\u0026eacute;. Pri stopk\u0026aacute;ch vyrastaj\u0026uacute; trojdielne ostne slamovo\u017eltej farby dlh\u0026eacute; 10\u0026ndash;25 mm. Kore\u0148ov\u0026aacute; s\u0026uacute;stava je mohutn\u0026aacute;, s hlavn\u0026yacute;m kolovit\u0026yacute;m kore\u0148om bohato rozkon\u0026aacute;ren\u0026yacute;m. Sam\u010die kvety rast\u0026uacute; na koncoch vetiev, sami\u010die jednotlivo alebo po dvoch v pazuch\u0026aacute;ch listov a s\u0026uacute; dvojkvet\u0026eacute;. Z\u0026aacute;krov je zrasten\u0026yacute;, vajcovit\u0026eacute;ho tvaru, 10\u0026ndash;12 mm dlh\u0026yacute;, pokryt\u0026yacute; zahnut\u0026yacute;mi ost\u0148ami. Na vrchole s\u0026uacute; dve dlh\u0026scaron;ie, rovn\u0026eacute; ostne, nerovnako dlh\u0026eacute;. Plodom je dvojna\u017eka, ktor\u0026aacute; dozrieva v septembri a\u017e okt\u0026oacute;bri.\u003C\/p\u003E","slug":"voskovnik-trnity","images":[{"id":22499,"image":"http:\/\/luirig.altervista.org\/cpm\/albums\/bot-055\/xanthium-spinosum1058.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/2b\/2b9\/2b94b5c4-f5e8-48d4-ba73-9b153e0011aa.jpg"},{"id":22500,"image":"http:\/\/www.unavarra.es\/herbario\/fotos\/Xant_spin\/image001.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c6\/c67\/c67de9eb-d708-4669-912c-00e2987e83f9.jpg"},{"id":22502,"image":"http:\/\/www.unavarra.es\/herbario\/fotos\/Xant_spin\/image002.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/66\/66d\/66df83e8-3e5f-4853-a3e5-6a1edfaa4a8c.jpg"},{"id":22503,"image":"http:\/\/hasbrouck.asu.edu\/imglib\/seinet\/genfield\/palexander\/set005\/Xanthium_spi_10Sep06_6525.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/23\/233\/23331927-3b70-42b4-8783-0fa594e33dba.jpg"},{"id":22504,"image":"http:\/\/www.fotonatura.org\/galerias\/fotos\/usr24398\/12153785fE.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/eb\/ebb\/ebb0c586-89bc-4753-9821-36ef04daee94.jpg"},{"id":22505,"image":"http:\/\/luirig.altervista.org\/cpm\/albums\/bot-056\/xanthium-spinosum2734.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f1\/f15\/f15c643a-0103-4fbb-b53d-e6507db2ee7e.jpg"}]},{"id":17118,"name":"Vrati\u010d oby\u010dajn\u00fd","nameSynonyms":"","latinName":"Tanacetum vulgare","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003ETrv\u0026aacute;ca bylina z \u010de\u013eade astrovit\u0026yacute;ch (Asteraceae), predt\u0026yacute;m \u0026uacute;borovit\u0026yacute;ch (Compositae) s bohato rozkorenen\u0026yacute;m podzemkom. M\u0026aacute; 50-150 cm vysok\u0026eacute; priame, zv\u0026auml;\u010d\u0026scaron;a jednoduch\u0026eacute; stonky, perovito strihan\u0026eacute; listy s podlhovastokopijovit\u0026yacute;mi kon\u010dist\u0026yacute;mi p\u0026iacute;lkovit\u0026yacute;mi v\u0026yacute;krojkami a metlinovit\u0026eacute; drobn\u0026eacute; \u0026uacute;bory zlato\u017elt\u0026yacute;ch kvetov bez okrajov\u0026yacute;ch l\u0026uacute;\u010dikov. Plody s\u0026uacute; na\u017eky bez chocholca. Kvitne od j\u0026uacute;la do septembra. Rastlina je a\u017e nepr\u0026iacute;jemne silne aromatick\u0026aacute;.\u003C\/p\u003E","slug":"vratic-obycajny","images":[{"id":13122,"image":"http:\/\/www.luontoportti.com\/suomi\/images\/10759.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/19\/199\/199fc674-239a-4377-8a42-4a665f3cca6b.jpg"},{"id":13125,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/b\/b6\/Tanacetum_vulgare_blatt.jpeg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f6\/f68\/f6871279-44ac-4c34-8995-e6cbd21d71ef.jpg"},{"id":13126,"image":"http:\/\/malag.aes.oregonstate.edu\/wildflowers\/images\/CommonTansy12August06McCallID_8.jpg.w620.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/36\/363\/363b53a6-eee4-41f9-b8bf-1e7c21a2de68.jpg"},{"id":13128,"image":"http:\/\/www.plantsofmagnolia.net\/Non_Natives\/Asteraceae\/Tanacetum\/Tanacetum_vulgare\/Tanacetum_vulgare.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/30\/306\/306b94db-db03-4006-93a0-3bda8945adb4.jpg"},{"id":13130,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/a\/ac\/Tanacetum_vulgare.jpeg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/41\/411\/4115db94-d766-45f0-82df-16fb5b4ed096.jpg"}]},{"id":16481,"name":"V\u00fdmrv repky","nameSynonyms":"","latinName":"Brassica napus","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u0026nbsp;Zral\u0026yacute;m plodem je vej\u010dit\u0026aacute; trnit\u0026aacute; dvouna\u017eka m\u011b\u0159\u0026iacute;c\u0026iacute; od 10 do 15 mm, maj\u0026iacute;c\u0026iacute; na vrcholu dva h\u0026aacute;kovit\u0026eacute; ostny.\u003C\/p\u003E","slug":"vymrv-repky","images":[{"id":378,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Brassicaceae\/brassica-napus-fl-sgarske-b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/6e\/6ea\/6ea7b9f3-59d7-40ce-9ab6-2aaf9adff352.jpg"},{"id":382,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/c\/ce\/Brassica_napus_2.jpg\/640px-Brassica_napus_2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b7\/b70\/b70a6e8f-151b-4bc6-bda6-e84f2f08070c.jpg"},{"id":383,"image":"http:\/\/mbpollen.com\/wp-content\/uploads\/2015\/04\/Rape-Brassica-napus%E2%80%A82.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/70\/70b\/70b095bc-0cfb-4987-8e5e-c43d2a52899a.jpg"},{"id":54156,"image":"http:\/\/www.sumiagro.pl\/wp-content\/uploads\/2013\/03\/rzepak-samosiewy-1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e0\/e0e\/e0eea603-f121-4d43-9829-d77db992630e.jpg"},{"id":67044,"image":"http:\/\/missouriplants.com\/Yellowalt\/Brassica_napus_plant.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/9b\/9b6\/9b626c8b-e92b-4663-80d0-deca13c294a6.jpg"}]},{"id":16528,"name":"Z\u00e1razovec kon\u00e1rist\u00fd","nameSynonyms":"","latinName":"Orobanche ramosa","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003ENezelen\u0026aacute; parazitick\u0026aacute; bylina, dvoulet\u0026aacute; nebo vytrval\u0026aacute;, drobn\u011bj\u0026scaron;\u0026iacute;ho vzr\u016fstu nej\u010dast\u011bji 15\u0026ndash;30 cm vysok\u0026aacute;, lodyha sv\u011btl\u0026aacute;, b\u011blav\u0026aacute;, nar\u016f\u017eov\u011bl\u0026aacute; a\u017e fialovohn\u011bd\u0026aacute;, hust\u011b \u017elaznat\u0026aacute;, kr\u0026aacute;tce chlupat\u0026aacute; a\u017e b\u011bloplstnat\u0026aacute; (zejm\u0026eacute;na v\u0159eteno kv\u011btenstv\u0026iacute;), relativn\u011b tenk\u0026aacute; (3\u0026ndash;5 mm) a hust\u011b olist\u011bn\u0026aacute;. Listy \u0026scaron;upinovit\u0026eacute;, \u0026scaron;iroce kopinat\u0026eacute;, 8\u0026ndash;12 mm dlouh\u0026eacute;, listeny vej\u010dit\u011b kopinat\u0026eacute;, p\u0159ibli\u017en\u011b v d\u0026eacute;lce kalicha. Kv\u011btenstv\u0026iacute; je v\u0026aacute;lcovit\u0026eacute;, pom\u011brn\u011b \u0159\u0026iacute;dk\u0026eacute;, \u010dty\u0159d\u0026iacute;ln\u0026yacute; kalich s dvojlalo\u010dn\u0026yacute;mi \u0026scaron;pi\u010dat\u0026yacute;mi c\u0026iacute;py, \u0026uacute;zce kopinat\u0026eacute; a\u017e \u010d\u0026aacute;rkovit\u0026eacute; podkali\u0026scaron;n\u0026iacute; listence jsou hust\u011b chlupat\u0026eacute; a \u017elaznat\u0026eacute;, d\u0026eacute;lka koruny jednotliv\u0026yacute;ch kv\u011bt\u016f zpravidla 18\u0026ndash;25 mm, h\u0159betn\u0026iacute; linie korunn\u0026iacute; trubky je m\u0026iacute;rn\u011b obloukov\u011b zak\u0159iven\u0026aacute;, korunn\u0026iacute; trubka u semen\u0026iacute;ku z\u0026uacute;\u017een\u0026aacute;, tak\u0026eacute; hust\u011b chlupat\u0026aacute;.\u003C\/p\u003E","slug":"zarazovec-konaristy","images":[{"id":40457,"image":"https:\/\/c2.staticflickr.com\/4\/3406\/3422868593_9326b7808c_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/36\/369\/36967369-5dc6-42c6-9121-94d52fd92fe0.jpg"},{"id":40458,"image":"http:\/\/www.virboga.de\/pics\/big\/001641.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/cc\/cc5\/cc544334-9ed0-4438-ae1f-f1416a29284a.jpg"},{"id":40459,"image":"http:\/\/www.floristtaxonomy.com\/wp-content\/uploads\/2015\/08\/Orobanche_ramosa_1.tif.9.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e1\/e16\/e166e26e-8b12-4e16-80f1-ae4cca1d6199.jpg"},{"id":40460,"image":"http:\/\/www.apatita.com\/herbario\/Orobanchaceae\/large\/Orobanche_ramosa_subsp_mutelii_2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/5f\/5f4\/5f4d7cd1-cccc-410e-b9c0-22d699ecbe15.jpg"},{"id":40462,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/f\/fb\/Orobanche_ramosaTorrevieja.jpg\/640px-Orobanche_ramosaTorrevieja.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/64\/643\/64308e4d-733d-4294-aa4e-d68ae19a4187.jpg"},{"id":40465,"image":"http:\/\/www.biodiversidadvirtual.org\/herbarium\/data\/media\/21944\/Orobanche-ramosa-subsp.-nana-2-2-219791.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/8f\/8f2\/8f2267f1-78a3-44ec-9ce1-72d390fa1a93.jpg"}]},{"id":16495,"name":"Zemedym lek\u00e1rsky","nameSynonyms":"","latinName":"Fumaria officinalis","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cspan id=\u0022result_box\u0022 lang=\u0022sk\u0022 tabindex=\u0022-1\u0022\u003EJednoro\u010dn\u0026aacute;, sive zelen\u0026aacute; bylina s priamou alebo vystoupavou stonkou, dlh\u0026uacute; 10 a\u017e 30 cm, vyrastaj\u0026uacute;ce z tenk\u0026eacute;ho, m\u0026aacute;lo vetven\u0026eacute;ho kore\u0148a. Dut\u0026aacute;, valcovit\u0026aacute; lodyha b\u0026yacute;va obvykle silne rozvetven\u0026aacute; a je porasten\u0026aacute; \u0159ap\u0026iacute;kat\u0026yacute;m, dvakr\u0026aacute;t perovito delen\u0026yacute;mi listami. Ich l\u0026iacute;stky s kr\u0026aacute;tkymi \u0159ap\u0026iacute;\u010dky s\u0026uacute; \u010falej delen\u0026eacute; v \u010diarkovit\u0026eacute;, 2 mm \u0026scaron;irok\u0026eacute; \u0026uacute;krojkami ktor\u0026eacute; s\u0026uacute; celokrajn\u0026eacute; a na vrcholoch u\u0165at\u0026eacute;. Listy b\u0026yacute;vaj\u0026uacute; na povrchu potiahnut\u0026eacute; jemn\u0026yacute;m voskov\u0026yacute;m povlakom (ktor\u0026yacute; zlep\u0026scaron;uje stekanie vody) a preto s\u0026uacute; sivast\u0026eacute;.\u003C\/span\u003E\u003C\/p\u003E","slug":"zemedym-lekarsky-1","images":[{"id":1144,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Papaveraceae\/fumaria-officinalis-le-jlindsey.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/12\/126\/126ee6e2-f4f9-49d3-962a-2351b057fdcf.jpg"},{"id":1145,"image":"http:\/\/blogs.reading.ac.uk\/whiteknightsbiodiversity\/files\/2012\/11\/Fumaria-officinalis.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/bd\/bd5\/bd5bdd71-3e08-4246-9bc7-f943476b5531.jpg"},{"id":1146,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Papaveraceae\/fumaria-officinalis-fr-jlindsey.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/cc\/ccf\/ccf41bee-6291-4832-b46b-b49c77215a9a.jpg"},{"id":1153,"image":"http:\/\/www.naturspaziergang.de\/Pflanzenfotos\/Fumaria_officinalis.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c9\/c9b\/c9b70cca-ad24-4559-9af5-07dfdada9134.jpg"},{"id":65375,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/c\/c3\/Fumaria_officinalis_fluy_802007_2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/47\/473\/4730728b-48fe-4c9a-b3d2-05f3059e70db.jpg"}]},{"id":17261,"name":"\u017deru\u0161ni\u010dn\u00edk pieso\u010dn\u00fd","nameSynonyms":"","latinName":"Cardaminopsis arenosa","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EPr\u0026iacute;zemn\u0026eacute; listy v obryse podlhovast\u0026eacute; alebo kopijovit\u0026eacute;, aspo\u0148 z \u010dasti pe\u0159enose\u010dn\u0026eacute;, takmer v\u017edy chlpat\u0026eacute;, okrem jednoduch\u0026yacute;ch a vidli\u010dnat\u0026yacute;ch v\u017edy hojne zast\u0026uacute;pen\u0026eacute; h\u0026aacute;ky chlpy, stonkov\u0026eacute; listy zriedka celokrajn\u0026eacute;, aspo\u0148 zubat\u0026eacute; a\u017e perovito \u010dlenen\u0026eacute;, by\u013e v\u0026auml;\u010d\u0026scaron;inou chlpat\u0026aacute;, chlpy 0,9-1,3 mm dlh\u0026eacute; strapec bohat\u0026yacute;, v\u0026auml;\u010d\u0026scaron;inou s 20-40 kvetmi.\u003C\/p\u003E","slug":"zerusnicnik-piesocny","images":[{"id":650,"image":"http:\/\/www.luontoportti.com\/suomi\/images\/5112.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d2\/d21\/d21a5027-1452-4cfe-b45d-a1c5ae7708c5.jpg"},{"id":651,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/2\/22\/Cardaminopsis_arenosa.jpeg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d3\/d31\/d319caf2-983d-40bd-b918-f7f5c6dcb023.jpg"},{"id":652,"image":"http:\/\/www.terra.hu\/haznov\/jpg\/Cardaminopsis.arenosa.4230.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f0\/f04\/f0427c77-3dbb-4604-a2ef-7f4aa97ebad9.jpg"},{"id":653,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/3\/39\/Cardaminopsis_arenosa_detail.jpeg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/7c\/7cc\/7cc1fd9f-6f78-49e8-9d26-885710f13fcb.jpg"},{"id":657,"image":"http:\/\/flora.upol.cz\/data\/photos\/24589.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b0\/b01\/b01cc4e5-f706-455f-b16f-0e72e9527abd.jpg"},{"id":73480,"image":"http:\/\/www.freenatureimages.eu\/plants\/Flora%20C\/Cardaminopsis%20croatica\/Cardaminopsis%20croatica%201,%20Saxifraga-Jasenka%20Topic.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/cf\/cf6\/cf67e07b-62aa-44a4-a41b-c45d0dad7486.jpg"},{"id":73481,"image":"http:\/\/flora.nhm-wien.ac.at\/Bilder-A-F\/Cardaminopsis-arenosa-1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/86\/86d\/86d8108d-f15e-46f7-b928-1489859edd42.jpg"},{"id":73482,"image":"http:\/\/www.luontoportti.com\/suomi\/images\/18034.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/16\/164\/164bfb7e-0125-447e-bdf4-1e81ad2cd891.jpg"},{"id":73483,"image":"http:\/\/c8.alamy.com\/comp\/EJECWE\/cardaminopsis-arenosa-sand-rock-cress-or-tall-rock-cress-growing-above-EJECWE.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/ba\/ba5\/ba55bc01-a91b-44ab-ae76-8f7accf1ed13.jpg"},{"id":73484,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/7\/71\/Cardaminopsis_arenosa_03.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e7\/e75\/e75003cc-7041-43de-a3d5-c63b8c6989a4.jpg"},{"id":73485,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/2\/2f\/Illustration_Cardaminopsis_arenosa0.jpg\/1200px-Illustration_Cardaminopsis_arenosa0.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/2b\/2b4\/2b4d096b-1889-4ada-a98c-95a2fe714097.jpg"}]},{"id":16485,"name":"\u017dih\u013eava dvojdom\u00e1","nameSynonyms":"p\u0155h\u013eava dvojdom\u00e1","latinName":"Urtica dioica","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cspan id=\u0022result_box\u0022 lang=\u0022sk\u0022\u003EStatn\u0026aacute; vytrval\u0026aacute; dvojdom\u0026aacute; bylina dorastaj\u0026uacute;ca do v\u0026yacute;\u0026scaron;ky 50-150 cm, v\u0026yacute;nimo\u010dne a\u017e 2 metrov. Byle s\u0026uacute; priame, nevetven\u0026eacute; (iba pri vy\u0026scaron;\u0026scaron;\u0026iacute;ch rastl\u0026iacute;n sa v\u0026scaron;ak v hornej polovici vetvi\u0165 m\u0026ocirc;\u017eu). V krajine vytv\u0026aacute;ra plaziv\u0026yacute; \u017eltkast\u0026yacute; podzemok. Listy s\u0026uacute; stopkat\u0026eacute;, \u0026scaron;iroko vajcovit\u0026eacute; a\u017e kopijovit\u0026eacute;, \u0026scaron;picat\u0026eacute; a pilova\u0165 zubat\u0026eacute;. Kvitne od j\u0026uacute;na do okt\u0026oacute;bra. Sam\u010die kvetenstvo s\u0026uacute; latovit\u0026aacute;, priama a previsnut\u0026aacute;, sami\u010die uhloprie\u010dny alebo hroznovit\u0026eacute; a krat\u0026scaron;ie, po\u010das kvetu priama, odkvitnut\u0026eacute; ni\u010d\u0026iacute;. Okvetie je zelenav\u0026eacute;. Kvety s\u0026uacute; jednopohlavn\u0026eacute;, spravidla dvojdomej, v\u0026yacute;nimo\u010dne sa vyskytuj\u0026uacute; jednodom\u0026aacute; usporiadanie, v tom pr\u0026iacute;pade b\u0026yacute;vaj\u0026uacute; kvetenstvo v\u0026auml;\u010d\u0026scaron;inou jednopohlavn\u0026yacute;ch.\u003C\/span\u003E\u003C\/p\u003E","slug":"zihlava-dvojdoma","images":[{"id":6496,"image":"http:\/\/www.thepoisongarden.co.uk\/images\/urtica_dioica_200811_1_800.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/40\/40a\/40adbb7b-7508-42f0-8027-455c4fc6ecdd.jpg"},{"id":6499,"image":"http:\/\/howe.scapaflow.co\/sites\/default\/files\/howe_flora\/Urtica_dioica.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/8a\/8aa\/8aa77f1e-d859-4c50-bc95-afb5dc18f24d.jpg"},{"id":6500,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Urticaceae\/urtica-dioica-dioica-le-gmittelhauser-b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/5c\/5cf\/5cf47659-d3aa-44b8-ab15-b70334727d94.jpg"},{"id":6502,"image":"http:\/\/www.greatfen.org.uk\/sites\/default\/files\/styles\/discovery_zone_full\/public\/fenland_nettle__urtica_dioica_subsp._galeopsifolia_woodwalton_fen.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/5e\/5e4\/5e492222-a609-45b0-b458-eb8180b676b6.jpg"},{"id":54627,"image":"https:\/\/www.monarch.org.nz\/wp-content\/uploads\/2011\/10\/Urtica-dioica-leaf.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/7a\/7a3\/7a3f3b55-f7c8-4090-b6a0-798ae381c6f1.jpg"}]},{"id":16522,"name":"\u017dltnica malo\u00faborov\u00e1","nameSynonyms":"","latinName":"Galinsoga parviflora","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cspan id=\u0022result_box\u0022 lang=\u0022sk\u0022 tabindex=\u0022-1\u0022\u003EJednoro\u010dn\u0026aacute;, 20-60 cm vysok\u0026aacute; bylina. Stonka priama, vetven\u0026aacute;, obl\u0026aacute;, hladkoplod\u0026aacute; alebo roztr\u0026uacute;sene pritisla chlpat\u0026aacute;. Listy protistojn\u0026eacute;, stopkat\u0026eacute; a\u017e takmer sediace, \u010depe\u013e \u0026scaron;iroko vajcovit\u0026aacute; a\u017e vajcovito kopijovit\u0026yacute;, a\u017e 6 cm dlh\u0026aacute; a 4,5 cm \u0026scaron;irok\u0026aacute;, jemne zubat\u0026aacute;, takmer hladkoplod\u0026aacute;. Kvetenstvom je vidlan zlo\u017een\u0026yacute; z \u0026uacute;borov. Jednotliv\u0026eacute; \u0026uacute;bory maj\u0026uacute; 3-6 mm v priemere, v\u0026auml;\u010d\u0026scaron;inou 5 jazykovit\u0026yacute;ch kvetov. Ligula jazykovit\u0026yacute;ch kvetov je biela, trojklann\u0026yacute;, krat\u0026scaron;ie ako \u0026frac12; priemeru \u017elt\u0026eacute;ho ter\u010da, ktor\u0026yacute; sa sklad\u0026aacute; z 20-35 r\u0026uacute;rkovit\u0026yacute;ch kvetov.\u003C\/span\u003E\u003C\/p\u003E","slug":"zltnica-malouborova","images":[{"id":1318,"image":"https:\/\/s-media-cache-ak0.pinimg.com\/originals\/4a\/3d\/04\/4a3d045569cc9f0db82637c19fbc792c.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b8\/b8f\/b8fb1010-9314-4ded-9354-9e0b2d6b3d8f.jpg"},{"id":1319,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Asteraceae\/galinsoga-parviflora-le-jditomaso.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/0d\/0df\/0dfbc8c7-341c-4c17-92c3-9c44fe89ab6f.jpg"},{"id":59880,"image":"https:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Asteraceae\/galinsoga-parviflora-ha-rvid-b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/3f\/3f3\/3f32552e-f9f6-470d-bb0f-af133d9efd02.jpg"},{"id":59884,"image":"https:\/\/florapittsburghensis.files.wordpress.com\/2013\/07\/galinsoga-parviflora-2013-07-16-greenfield-01.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/4c\/4cb\/4cbdb294-f454-48b8-ac2f-3a1e74737799.jpg"},{"id":60751,"image":"http:\/\/www.zimbabweflora.co.zw\/speciesdata\/images\/16\/160710-1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f5\/f57\/f5741f0a-248c-411c-94af-e99978266698.jpg"},{"id":60753,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/9\/94\/Galinsoga_parviflora-2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/9e\/9e9\/9e9e10be-4a3c-4c44-ae93-65b6adf007c2.jpg"}]},{"id":17383,"name":"\u017dltnica p\u0155h\u013eavolist\u00e1","nameSynonyms":"","latinName":"Galinsoga urticifolia","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003ETrv\u0026aacute;ca, husto odst\u0026aacute;vaj\u0026uacute;co chlpat\u0026aacute; bylina, vysok\u0026aacute; 20-50 cm. By\u013e rozkon\u0026aacute;ren\u0026aacute;. Listy striedav\u0026eacute;, vajcovit\u0026eacute; a\u017e srdcovit\u0026eacute;, hrubo zubat\u0026eacute;. Jazykov\u0026eacute; kvety biele, zvy\u010dajne po 5 v drobnom \u0026uacute;bore.\u003Cbr \/\u003E\u003Cbr \/\u003E\u003C\/p\u003E","slug":"zltnica-prhlavolista","images":[{"id":43748,"image":"http:\/\/m.agro.basf.cz\/agroportal\/mcz\/media\/productcatalogue\/pests\/0136_w960.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/23\/23f\/23fb17ed-6c3e-425d-9c1b-f7946744e478.jpg"},{"id":43749,"image":"http:\/\/delawarewildflowers.org\/images\/galinsoga_quadriradiata.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/86\/868\/868d236b-5821-428c-9f06-0fbdcce4c55f.jpg"},{"id":43750,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/8\/87\/Galinsoga.ciliata.1.jpg\/640px-Galinsoga.ciliata.1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/6d\/6d3\/6d3a2ddd-f2c6-4b7e-904f-666c4636e6d7.jpg"},{"id":67045,"image":"http:\/\/m.agro.basf.cz\/agroportal\/mcz\/media\/productcatalogue\/pests\/GASCI_Laub_s_w800.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/ef\/efd\/efd5dceb-6df2-4e5b-a5bf-c18a0f97ebce.jpg"},{"id":67046,"image":"http:\/\/www.discoverlife.org\/IM\/I_LJM\/0033\/320\/Galinsoga_quadriradiata,I_LJM3391.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/cc\/cca\/ccaa7175-801b-4852-b0c9-097578166293.jpg"}]},{"id":16492,"name":"\u017dltnice","nameSynonyms":"","latinName":"Galinsoga","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u017dltnica malo\u0026uacute;borov\u0026aacute; je jednoro\u010dn\u0026yacute;, svetlo zelen\u0026yacute; druh buriny s bohat\u0026yacute;m kore\u0148ov\u0026yacute;m syst\u0026eacute;mom. Stonka je priama, vetven\u0026aacute;, 20 - 80 cm vysok\u0026aacute;, dole hladkoplod\u0026aacute;. Rastie na poliach, z\u0026aacute;hrad\u0026aacute;ch, cest\u0026aacute;ch at\u010f. Vyskytuje sa najm\u0026auml; na dobre hnojen\u0026yacute;ch a zavla\u017eovan\u0026yacute;ch p\u0026ocirc;dach. Na ornej p\u0026ocirc;de je roz\u0026scaron;\u0026iacute;ren\u0026yacute; predov\u0026scaron;etk\u0026yacute;m v zeleninov\u0026yacute;ch oblastiach v okopanin\u0026aacute;ch a zelenine - tu je jedn\u0026yacute;m z naj\u0026uacute;pornej\u0026scaron;\u0026iacute; bur\u0026iacute;n.\u003C\/p\u003E","slug":"zltnice","images":[{"id":41670,"image":"http:\/\/www.ctahr.hawaii.edu\/defrankj\/weed_id_website\/images\/color%20slides\/broadleaf%20weeds\/images\/29%20galinsoga%20parviflora%20whole%20plant.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/52\/52f\/52f63ad3-dd2f-4b48-a30f-fa951b202035.jpg"},{"id":41671,"image":"http:\/\/www.korseby.net\/outer\/flora\/rosopsida\/asteraceae\/galinsoga_parviflora.jpeg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/66\/668\/6680e6a6-51f1-4e5f-ba27-00b9e5eca7b6.jpg"},{"id":41672,"image":"http:\/\/flora.nhm-wien.ac.at\/Bilder-G-O\/Galinsoga-ciliata.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/8a\/8ae\/8aee6738-2e64-441d-9d10-271a593e0a56.jpg"},{"id":41674,"image":"http:\/\/jimbotany.com\/Monastery_Plants\/Galinsoga%20quadriradiata--aka%20Galinsoga%20ciliata%20%202013-06-20.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/60\/60c\/60c869fb-7841-4ed2-8b66-897c682e0331.jpg"},{"id":41675,"image":"https:\/\/www.kuleuven-kulak.be\/kulakbiocampus\/lage%20planten\/Galinsoga%20quadriradiata%20-%20Harig%20knopkruid\/Galinsoga%20quadriradiata-06-harig_knopkruid1-E3.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a8\/a80\/a8096118-c1ba-435f-a785-6a21a69983a7.jpg"}]}]}