{"count":83,"items":[{"id":12387,"name":"Akn\u00e1z\u00f3molyok","nameSynonyms":"","latinName":"Cameraria ohridella","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EK\u0026aacute;rk\u0026eacute;p\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003EA lev\u0026eacute;lakn\u0026aacute;z\u0026oacute;molyok l\u0026aacute;rv\u0026aacute;i a lev\u0026eacute;l sz\u0026ouml;veteiben \u0022\u0026uuml;reget\u0022 alak\u0026iacute;tanak ki \u0026uacute;gy, hogy a lev\u0026eacute;l k\u0026uuml;ls\u0151 b\u0151rsz\u0026ouml;vetei megmaradnak. Ennek leggyakoribb megjelen\u0026eacute;si form\u0026aacute;i: a \u0022k\u0026iacute;gy\u0026oacute;akna\u0022, melyre a keskeny , hossz\u0026uacute;, kanyarg\u0026oacute;s j\u0026aacute;ratok jellemz\u0151ek;a \u0022foltakna\u0022, melyn\u0026eacute;l az akna hossza \u0026eacute;s sz\u0026eacute;less\u0026eacute;ge k\u0026ouml;z\u0026ouml;tt nincs jelent\u0151s k\u0026uuml;l\u0026ouml;nbs\u0026eacute;g. T\u0026ouml;bb fajn\u0026aacute;l az akn\u0026aacute;k az el\u0151bb le\u0026iacute;rt t\u0026iacute;pusokb\u0026oacute;l vegyesen \u0026aacute;llnak \u0026ouml;ssze. \u0026Aacute;ltal\u0026aacute;ban az akn\u0026aacute;k hossza, sz\u0026eacute;less\u0026eacute;ge, lev\u0026eacute;len bel\u0026uuml;li elhelyezked\u0026eacute;se jellemz\u0151 az adott fajra.\u0026nbsp;\u003Cstrong\u003E\u003Cbr \/\u003E\u003Cbr \/\u003E\u0026Eacute;letm\u0026oacute;d\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003EA k\u0026uuml;l\u0026ouml;nb\u0026ouml;z\u0151 csal\u0026aacute;dba tartoz\u0026oacute; fajok \u0026eacute;letm\u0026oacute;dja nem azonos, de jellemz\u0151en b\u0026aacute;b alakban telelnek, az \u0026eacute;vi nemzed\u0026eacute;k sz\u0026aacute;m 2-4 k\u0026ouml;z\u0026ouml;tti. Legt\u0026ouml;bb fajn\u0026aacute;l egy l\u0026aacute;rva kifejl\u0151d\u0026eacute;se egyetlen lev\u0026eacute;lhez k\u0026ouml;t\u0026ouml;tt. A n\u0151st\u0026eacute;nyek toj\u0026aacute;saikat a lev\u0026eacute;lre helyezik el. A kikel\u0151 kis l\u0026aacute;rv\u0026aacute;k bef\u0026uacute;rj\u0026aacute;k magukat a lev\u0026eacute;lbe \u0026eacute;s elk\u0026eacute;sz\u0026iacute;tik jellegzetes akn\u0026aacute;ikat. A b\u0026aacute;boz\u0026oacute;d\u0026aacute;s fajt\u0026oacute;l f\u0026uuml;gg\u0151en t\u0026ouml;rt\u0026eacute;nhet az akn\u0026aacute;n bel\u0026uuml;l vagy azon k\u0026iacute;v\u0026uuml;l.\u0026nbsp;\u003Cbr \/\u003E\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EEl\u0151fordul\u0026aacute;s\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003EA legt\u0026ouml;bb faj egy vagy csak n\u0026eacute;h\u0026aacute;ny t\u0026aacute;pn\u0026ouml;v\u0026eacute;nyen k\u0026aacute;ros\u0026iacute;t. Magyarorsz\u0026aacute;gon a termesztett n\u0026ouml;v\u0026eacute;nyeink k\u0026ouml;z\u0026uuml;l els\u0151sorban a gy\u0026uuml;m\u0026ouml;lcs\u0026uuml;ltetv\u0026eacute;nyekben - alm\u0026aacute;sokban - okoznak k\u0026aacute;rt az akn\u0026aacute;z\u0026oacute;molyok herny\u0026oacute;i. A parkokat, k\u0026ouml;zter\u0026uuml;leteket d\u0026iacute;sz\u0026iacute;t\u0151 f\u0026aacute;ink k\u0026ouml;z\u0026uuml;l a vadgeszteny\u0026eacute;t a vadgesztenyelev\u0026eacute;l-akn\u0026aacute;z\u0026oacute;moly vesz\u0026eacute;lyezteti.\u003Cbr \/\u003E\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EMegel\u0151z\u0026eacute;s \/ V\u0026eacute;dekez\u0026eacute;s\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003EA legalapvet\u0151bb a lehullott, fert\u0151z\u0026ouml;tt lomb megsemmis\u0026iacute;t\u0026eacute;se. A kult\u0026uacute;rn\u0026ouml;v\u0026eacute;nyt vesz\u0026eacute;lyeztet\u0151 t\u0026ouml;meges megjelen\u0026eacute;skor sz\u0026uuml;ks\u0026eacute;gess\u0026eacute; v\u0026aacute;lik a k\u0026eacute;miai v\u0026eacute;dekez\u0026eacute;s. Egyes fajokn\u0026aacute;l szexferomoncsapd\u0026aacute;s rajz\u0026aacute;s megfigyel\u0026eacute;sre alapozhatjuk a v\u0026eacute;dekez\u0026eacute;s id\u0151pontj\u0026aacute;t.\u003C\/p\u003E","slug":"aknazomolyok","images":[{"id":5588,"image":"http:\/\/www.ukmoths.org.uk\/site\/assets\/files\/7346\/camerariaohridellapuparb.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/de\/de6\/de6cc2a1-11be-465d-be7e-077e75bb8866.jpg"},{"id":5589,"image":"http:\/\/www.j-alemany.com\/wp-content\/uploads\/2012\/03\/cameraria-12.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d5\/d5f\/d5ff690b-64e1-4bdf-a954-564aa4ef9402.jpg"},{"id":5590,"image":"http:\/\/macroclub.ru\/gallery\/data\/891\/Cameraria_ohridella-8.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/bc\/bcb\/bcb67ca0-65a8-4776-b1ff-004fcb043774.jpg"},{"id":5592,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/4\/4b\/Cameraria_ohridella.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b8\/b86\/b8616387-153b-482e-abc3-5bd1483cbadf.jpg"}]},{"id":12457,"name":"Allkapcsos molyok","nameSynonyms":"","latinName":"Zeugloptera","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EAz\u0026nbsp;\u003Cstrong\u003E\u0026aacute;llkapcsos molyok\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u003Cem\u003E(Zeugloptera)\u003C\/em\u003E\u0026nbsp;a\u0026nbsp;rovarok\u0026nbsp;oszt\u0026aacute;ly\u0026aacute;ba\u0026nbsp;tartoz\u0026oacute;\u0026nbsp;lepk\u0026eacute;k\u0026nbsp;\u003Cem\u003E(Lepidoptera)\u003C\/em\u003Erendj\u0026eacute;nek\u0026nbsp;leg\u0151sibb\u0026nbsp;alrendje. A lepk\u0026eacute;k rendszertan\u0026aacute;val foglalkoz\u0026oacute; kutat\u0026oacute;k szerint ezek a leg\u0151sibb lepk\u0026eacute;k, amit j\u0026oacute;l jelez, hogy\u0026nbsp;im\u0026aacute;g\u0026oacute;iknak\u0026nbsp;m\u0026eacute;g r\u0026aacute;g\u0026oacute; sz\u0026aacute;jszerv\u0026uuml;k van.\u0026nbsp;Herny\u0026oacute;ik\u0026nbsp;moh\u0026aacute;ban\u0026nbsp;\u0026eacute;lnek. A herny\u0026oacute;knak m\u0026eacute;g minden potrohszelv\u0026eacute;nyen n\u0151 l\u0026aacute;ba. A rendbe egyetlen \u0026ouml;regcsal\u0026aacute;dot\u0026nbsp;\u003Cem\u003E(Micropterigoidea)\u003C\/em\u003E\u0026nbsp;\u0026eacute;s azon bel\u0026uuml;l egyetlen csal\u0026aacute;dot sorolnak: az\u0026nbsp;\u003Cstrong\u003Earanysz\u0026aacute;rny\u0026uacute; \u0151smolyok\u003C\/strong\u003Enak is nevezett\u0026nbsp;r\u0026aacute;g\u0026oacute;spillef\u0026eacute;l\u0026eacute;ket\u0026nbsp;\u003Cem\u003E(Micropterigidae)\u003C\/em\u003E.\u003C\/p\u003E","slug":"allkapcsos-molyok","images":[{"id":49788,"image":"http:\/\/www.lepiforum.de\/lepidopterenforum\/forum\/2_pics\/pic58236.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/95\/95c\/95c0fdf8-22eb-46a4-acdf-1e88cc971c2f.jpg"},{"id":49789,"image":"http:\/\/britishlepidoptera.weebly.com\/uploads\/5\/9\/8\/4\/5984437\/4347713_orig.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c7\/c7f\/c7f67c76-0cdf-4ef8-894c-700c3fa828a0.jpg"},{"id":49790,"image":"http:\/\/www.lepiforum.de\/lepidopterenforum\/forum\/pics2010\/pic80532.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/73\/73f\/73fccddf-f0ad-43da-969f-0fbb287bee11.jpg"},{"id":49791,"image":"http:\/\/www.mariposas.wiki\/Imagenes\/clases-de-mariposas.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/2a\/2a2\/2a221457-ba3a-4d98-828b-30f3242a82a8.jpg"},{"id":49792,"image":"http:\/\/www.lepiforum.de\/lepidopterenforum\/forum\/pics2010\/pic80531.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/77\/772\/772657ef-6197-4d61-9bd0-19636bc2f333.jpg"},{"id":49793,"image":"http:\/\/images.slideplayer.com\/12\/3461407\/slides\/slide_14.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/1e\/1e3\/1e388145-c533-44d8-8f9a-2efc1fd65d2b.jpg"},{"id":49794,"image":"http:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/6\/60\/CSIRO_ScienceImage_1144_Diamond_back_moth_Plutella_xylostella.jpg\/1000px-CSIRO_ScienceImage_1144_Diamond_back_moth_Plutella_xylostella.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/72\/723\/7232c618-25ae-4ade-b7e4-57a5f651c9c7.jpg"},{"id":49795,"image":"http:\/\/images.slideplayer.com\/23\/6864847\/slides\/slide_9.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/6d\/6dc\/6dc657da-e011-4bc9-8783-b69ff7485648.jpg"},{"id":49796,"image":"http:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/a\/a9\/Mediterranean_Brocade_(23748559140).jpg\/744px-Mediterranean_Brocade_(23748559140).jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d6\/d6c\/d6c372d4-516f-49a3-a549-df071f12aba2.jpg"},{"id":49797,"image":"http:\/\/images.slideplayer.com\/23\/6864847\/slides\/slide_8.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a8\/a81\/a813a093-227b-4ce6-9350-e89d3233bbf6.jpg"}]},{"id":12459,"name":"Almafaszitk\u00e1r","nameSynonyms":"","latinName":"Synanthedon myopaeformis","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EAz\u0026nbsp;\u003Cstrong\u003E\u0026uuml;vegsz\u0026aacute;rny\u0026uacute; almafalepke\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;vagy\u0026nbsp;\u003Cstrong\u003Ealmafaszitk\u0026aacute;r\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u003Cem\u003E(Synanthedon myopaeformis)\u003C\/em\u003E\u0026nbsp;a\u0026nbsp;szitk\u0026aacute;rf\u0026eacute;l\u0026eacute;k\u0026nbsp;\u003Cem\u003E(Sesiidae)\u003C\/em\u003E\u0026nbsp;csal\u0026aacute;dj\u0026aacute;nak\u0026nbsp;egyik,\u0026nbsp;Magyarorsz\u0026aacute;gon\u0026nbsp;is honos faja.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EElterjed\u0026eacute;se, \u0026eacute;l\u0151helye\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003EPalearktikus faj, \u0026iacute;gy Magyarorsz\u0026aacute;gon is ott van minden\u0026uuml;tt, ahol megtal\u0026aacute;lja t\u0026aacute;pn\u0026ouml;v\u0026eacute;nyeit, els\u0151sorban az alm\u0026aacute;t.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EMegjelen\u0026eacute;se\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003EEnnek a szitk\u0026aacute;rfajnak a sz\u0026aacute;rnycs\u0026uacute;csa \u0026eacute;s a sz\u0026aacute;rny szeg\u0026eacute;lye f\u0026eacute;nyl\u0151 k\u0026eacute;k, a potrohgy\u0171r\u0171i viszont v\u0026ouml;r\u0026ouml;sek. A sz\u0026aacute;rny feszt\u0026aacute;vols\u0026aacute;ga 12\u0026ndash;22 mm.\u003C\/p\u003E","slug":"almafaszitkar","images":[{"id":21377,"image":"http:\/\/britishlepidoptera.weebly.com\/uploads\/5\/9\/8\/4\/5984437\/141849_orig.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/92\/921\/92141936-3989-43c3-96fc-fc31a4ca238b.jpg"},{"id":21379,"image":"http:\/\/britishlepidoptera.weebly.com\/uploads\/5\/9\/8\/4\/5984437\/4717600_orig.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/ee\/ee6\/ee6a3b8e-760a-444e-9de1-cecfae7a76c9.jpg"},{"id":21380,"image":"http:\/\/www.suffolkmothgroup.org.uk\/pictures\/4\/0381_8.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/ea\/ea9\/ea92ba03-33fa-42c0-8818-4ef7b4d67903.jpg"},{"id":21382,"image":"http:\/\/ukmoths.org.uk\/site\/assets\/files\/12158\/0379s_myopaeformisrk.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/bb\/bb4\/bb46ff82-fd87-4f6c-bdd6-ac4971b19072.jpg"},{"id":21385,"image":"http:\/\/www.lepiforum.de\/lepidopterenforum\/forum\/pics2010\/pic56892.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/0d\/0d7\/0d7a32ee-5615-4b46-833c-6ce5976b1b49.jpg"},{"id":21386,"image":"http:\/\/insecta.pro\/images\/1024\/39656.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/22\/222\/2228316b-47dd-4f33-803c-7ebe19992e62.jpg"}]},{"id":12460,"name":"Almailonca","nameSynonyms":"","latinName":"Adoxophyes reticulana","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EAz\u0026nbsp;\u003Cstrong\u003Ealmailonca\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u003Cem\u003E(Adoxophyes reticulana)\u003C\/em\u003E\u0026nbsp;a\u0026nbsp;val\u0026oacute;di lepk\u0026eacute;k\u0026nbsp;\u003Cem\u003E(Glossata)\u003C\/em\u003E\u0026nbsp;alrendj\u0026eacute;be\u0026nbsp;tartoz\u0026oacute;\u0026nbsp;sodr\u0026oacute;lepkef\u0026eacute;l\u0026eacute;k\u0026nbsp;\u003Cem\u003E(Tortricidae)\u003C\/em\u003E\u0026nbsp;csal\u0026aacute;dj\u0026aacute;nak\u0026nbsp;egyik, haz\u0026aacute;nkban is honos faja.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EElterjed\u0026eacute;se, \u0026eacute;l\u0151helye\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003EEz a palearktikus faj \u0026ouml;sszef\u0026uuml;gg\u0151 ter\u0026uuml;leten \u0026eacute;l D\u0026eacute;l-, K\u0026ouml;z\u0026eacute;p- \u0026eacute;s Nyugat-Eur\u0026oacute;p\u0026aacute;ban, valamint Angli\u0026aacute;ban \u0026eacute;s a magas \u0026eacute;szak kiv\u0026eacute;tel\u0026eacute;vel \u0026Eacute;szak-Eur\u0026oacute;p\u0026aacute;ban. D\u0026eacute;l-Oroszorsz\u0026aacute;gban, az \u0026Eacute;szak-Kauk\u0026aacute;zusban, val\u0026oacute;sz\u0026iacute;n\u0171leg eg\u0026eacute;sz Szib\u0026eacute;ri\u0026aacute;ban, tov\u0026aacute;bb\u0026aacute; K\u0026iacute;n\u0026aacute;ban \u0026eacute;s Jap\u0026aacute;nban foltokban fordul el\u0151. Haz\u0026aacute;nkban szinte minden\u0026uuml;tt megtal\u0026aacute;lhat\u0026oacute;, de elt\u0026eacute;r\u0151 gyakoris\u0026aacute;ggal.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EMegjelen\u0026eacute;se\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003EJellegzetesen v\u0026ouml;r\u0026ouml;sbarna sz\u0026aacute;rnyait v\u0026eacute;kony har\u0026aacute;nts\u0026aacute;vok mint\u0026aacute;zz\u0026aacute;k. A sz\u0026aacute;rny feszt\u0026aacute;vols\u0026aacute;ga 15\u0026ndash;23 mm.\u003C\/p\u003E","slug":"almailonca","images":[{"id":44366,"image":"https:\/\/www.paradisverde.ro\/sites\/default\/files\/styles\/colorbox\/public\/images\/2016\/02\/adoxophyes-reticulana-adult-pe-mar.jpg?itok=7P7uTSmF","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/43\/436\/43600da2-14eb-4e3e-8f63-f2af9ba98ae9.jpg"},{"id":44367,"image":"http:\/\/www.plante-doktor.dk\/frugtskraelvikler%203.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/0a\/0a9\/0a9b0bcb-18c1-4903-8cf0-1408ce99db47.jpg"},{"id":44368,"image":"http:\/\/www.lepiforum.de\/lepidopterenforum\/lepiwiki\/pics\/heidrun_melzer3\/orana_adoxophyes_NH_2012_05_07_m.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/ed\/ede\/ede731c5-1f72-495f-9ede-d281e817dc88.jpg"},{"id":44370,"image":"http:\/\/idtools.org\/id\/leps\/tortai\/large\/images\/Adoxophyes_orana\/orana_5143072.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/05\/05d\/05d18e04-fae9-40ba-90df-7c2a4cdff639.jpg"},{"id":44371,"image":"http:\/\/atrapando.com\/9-thickbox_default\/adoxophyes-orana-reticulana-capua-de-los-frutales.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/69\/690\/690b46eb-033d-48cf-b304-0f0389c8af7f.jpg"}]},{"id":12827,"name":"Almalev\u00e9l-akn\u00e1z\u00f3moly","nameSynonyms":"","latinName":"Phyllonorycter corylifoliella","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EAz\u0026nbsp;\u003Cstrong\u003Ealmalev\u0026eacute;l akn\u0026aacute;z\u0026oacute;moly\u003C\/strong\u003E, vagy almalev\u0026eacute;l-s\u0026aacute;torosmoly\u0026nbsp;\u003Cem\u003E(Phyllonorycter corylifoliella)\u003C\/em\u003E\u0026nbsp;a\u0026nbsp;val\u0026oacute;di lepk\u0026eacute;k\u0026nbsp;\u003Cem\u003E(Glossata)\u003C\/em\u003E\u0026nbsp;k\u0026ouml;z\u0026eacute; sorolt\u0026nbsp;keskenysz\u0026aacute;rny\u0026uacute; molylepkef\u0026eacute;l\u0026eacute;k\u0026nbsp;\u003Cem\u003E(Gracillariidae)\u003C\/em\u003E\u0026nbsp;csal\u0026aacute;dj\u0026aacute;nak egyik, Magyarorsz\u0026aacute;gon is \u0026eacute;l\u0151 faja.\u0026nbsp;T\u0026iacute;pusos eur\u0026oacute;pai faj, ami az \u0026ouml;tvenes \u0026eacute;vekben m\u0026eacute;g lepk\u0026eacute;szeti ritkas\u0026aacute;gnak sz\u0026aacute;m\u0026iacute;tott, de az ut\u0026oacute;bbi \u0026eacute;vtizedekben er\u0151teljesen elszaporodott, \u0026eacute;s m\u0026aacute;ra id\u0151szakos k\u0026aacute;rtev\u0151v\u0026eacute; v\u0026aacute;lt.\u0026nbsp;Vil\u0026aacute;gos v\u0026ouml;rhenyesbarna lepke, aminek sz\u0026aacute;rny\u0026aacute;t vil\u0026aacute;gosabb \u0026eacute;s s\u0026ouml;t\u0026eacute;tebb foltok tark\u0026aacute;zz\u0026aacute;k. A sz\u0026aacute;rny feszt\u0026aacute;vols\u0026aacute;ga 9\u0026ndash;10\u0026nbsp;mm.\u003C\/p\u003E","slug":"almalevel-aknazomoly","images":[{"id":35570,"image":"http:\/\/www.norfolkmoths.co.uk\/photos_micro\/active\/3321.Allan_Drewitt.1314039916.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e2\/e20\/e204cd42-ee1c-4194-8b8e-51d9281c6bcf.jpg"},{"id":35573,"image":"http:\/\/m4.i.pbase.com\/o3\/11\/782811\/1\/135456744.7lSVrDi4.0357Phyllonoryctercorylifoliella136.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f3\/f3d\/f3d17d91-3c47-454f-a7f5-9145b460615a.jpg"},{"id":35574,"image":"http:\/\/www.norfolkmoths.co.uk\/photos_micro\/active\/3320.Allan_Drewitt.1365522908.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/4d\/4dc\/4dc393df-aeb0-4872-a3d9-d2f76bc5bb8a.jpg"},{"id":35576,"image":"http:\/\/warehouse1.indicia.org.uk\/upload\/p164tut2nl1s2lp5l8kl10rk2g2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/67\/676\/67645d2d-db4b-4482-8706-d9318b9fc9c0.jpg"},{"id":35577,"image":"http:\/\/www.lepiforum.eu\/bh\/personen\/michel_kettner\/Phyllonorycter_corylifoliella_2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/7b\/7b7\/7b78e14d-255c-4540-a2ac-e9c72808dbf8.jpg"}]},{"id":12434,"name":"Almamoly","nameSynonyms":"","latinName":"Cydia pomonella","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EAz\u0026nbsp;\u003Cstrong\u003Ealmamoly\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u003Cem\u003E(Cydia pomonella)\u003C\/em\u003E\u0026nbsp;a\u0026nbsp;val\u0026oacute;di lepk\u0026eacute;k\u0026nbsp;alrendj\u0026eacute;be\u0026nbsp;tartoz\u0026oacute;\u0026nbsp;sodr\u0026oacute;molyf\u0026eacute;l\u0026eacute;k\u003Cem\u003E(Tortricidae)\u003C\/em\u003E\u0026nbsp;csal\u0026aacute;dj\u0026aacute;nak\u0026nbsp;egyik legelterjedtebb faja; k\u0026ouml;zismert mez\u0151gazdas\u0026aacute;gi k\u0026aacute;rtev\u0151. Az alma mellett a k\u0026ouml;rt\u0026eacute;t, di\u0026oacute;t is k\u0026aacute;ros\u0026iacute;tja.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EElterjed\u0026eacute;se, \u0026eacute;l\u0151helye\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003EEredetileg palearktikus faj volt, de az \u0026eacute;vsz\u0026aacute;zadok alatt mindenfel\u0026eacute; sz\u0026eacute;thurcolt\u0026aacute;k, \u0026eacute;s ma m\u0026aacute;r szinte az eg\u0026eacute;sz vil\u0026aacute;gon el\u0151fordul. Amerik\u0026aacute;ba mintegy k\u0026eacute;tsz\u0026aacute;z \u0026eacute;ve vitt\u0026eacute;k be, de az\u0026oacute;ta megtelepedett Afrik\u0026aacute;ban, Ausztr\u0026aacute;li\u0026aacute;ban, Jap\u0026aacute;nban \u0026eacute;s a csendes-\u0026oacute;ce\u0026aacute;ni alma- \u0026eacute;s k\u0026ouml;rtetermeszt\u0151 ter\u0026uuml;leteken is. Rendk\u0026iacute;v\u0026uuml;l t\u0171r\u0151k\u0026eacute;pes; s\u0026iacute;ks\u0026aacute;gokon, hegyvid\u0026eacute;ken egyar\u0026aacute;nt el\u0151fordul: Ir\u0026aacute;nban 1900, Beludzsiszt\u0026aacute;nban 1850 m magasra hatol fel. Magyarorsz\u0026aacute;gon \u0151shonos.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EV\u0026eacute;dekez\u0026eacute;si lehet\u0151s\u0026eacute;gek\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003EAz almamoly elleni v\u0026eacute;dekez\u0026eacute;s f\u0151 neh\u0026eacute;zs\u0026eacute;ge a megfelel\u0151 id\u0151z\u0026iacute;t\u0026eacute;s. Gyakran h\u0151\u0026ouml;sszeg-sz\u0026aacute;m\u0026iacute;t\u0026aacute;ssal becslik meg, hogy mikor \u0026eacute;r el valamely fejl\u0151d\u0026eacute;si f\u0026aacute;zisba \u0026mdash; ehhez pontosan kell k\u0026ouml;vetni a napi h\u0151m\u0026eacute;rs\u0026eacute;kleteket. A rakt\u0026aacute;rakban \u0026eacute;s m\u0026aacute;s melegebb helyeken \u0026aacute;ttelel\u0151 almamolyok r\u0026ouml;viddel a szirmok lehull\u0026aacute;sa ut\u0026aacute;n kifejl\u0151dnek, \u0026eacute;s lerakj\u0026aacute;k pet\u0026eacute;iket. A v\u0026eacute;dekez\u0026eacute;s hat\u0026eacute;konys\u0026aacute;ga a rajz\u0026aacute;s id\u0151pontj\u0026aacute;nak kisz\u0026aacute;m\u0026iacute;t\u0026aacute;s\u0026aacute;n m\u0026uacute;lik.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EK\u0026eacute;miai v\u0026eacute;dekez\u0026eacute;s\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003EAz almamolyok ellen gyakran haszn\u0026aacute;lnak n\u0026ouml;v\u0026eacute;nyv\u0026eacute;d\u0151 szereket. A n\u0151st\u0026eacute;ny almamoly szexferomonj\u0026aacute;t tartalmaz\u0026oacute; csapd\u0026aacute;k megk\u0026ouml;nny\u0026iacute;tik a rajz\u0026aacute;s megfigyel\u0026eacute;s\u0026eacute;t.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EBiol\u0026oacute;giai v\u0026eacute;dekez\u0026eacute;s\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003EAz almamolyok elleni biol\u0026oacute;giai v\u0026eacute;dekez\u0026eacute;s neh\u0026eacute;zkes, mert a herny\u0026oacute;kat a gy\u0026uuml;m\u0026ouml;lcs j\u0026oacute;l v\u0026eacute;di. A Trichogramma petef\u0026eacute;mf\u0026uuml;rk\u0026eacute;sz dar\u0026aacute;zsfaj pet\u0026eacute;it az almamoly pet\u0026eacute;ibe rakja, \u0026eacute;s a kikel\u0151 l\u0026aacute;rv\u0026aacute;k felfalj\u0026aacute;k az almamoly embri\u0026oacute;it. A biol\u0026oacute;giai v\u0026eacute;dekez\u0026eacute;s leggyakoribb m\u0026oacute;dszere a gralulov\u0026iacute;rus (CMGV), aminek vizes oldat\u0026aacute;val bepermetezik a f\u0026aacute;t \u0026eacute;s a term\u0026eacute;seket. Mik\u0026ouml;zben a l\u0026aacute;rv\u0026aacute;k a kis gy\u0026uuml;m\u0026ouml;lcs\u0026ouml;k\u0026ouml;n a bef\u0026uacute;r\u0026aacute;si helyet keresik, a v\u0026iacute;rus a t\u0026aacute;pcsatorn\u0026aacute;jukba ker\u0026uuml;l. A megbetegedett l\u0026aacute;rva abbahagyja a t\u0026aacute;pl\u0026aacute;lkoz\u0026aacute;st \u0026eacute;s 3-7 nap ut\u0026aacute;n elpusztul.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003ETov\u0026aacute;bbi m\u0026oacute;dszerek\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003EAz almamoly ellen v\u0026eacute;dekezhet\u0026uuml;nk herny\u0026oacute;fog\u0026oacute; \u0026ouml;vekkel. A f\u0026aacute;k t\u0026ouml;rzs\u0026eacute;re 20 cm sz\u0026eacute;les hull\u0026aacute;mkarton-cs\u0026iacute;kokat k\u0026ouml;t\u0026ouml;z\u0026uuml;nk 50-70 cm-es magass\u0026aacute;gban. Ezek ny\u0026iacute;l\u0026aacute;saiba k\u0026ouml;lt\u0026ouml;znek a beb\u0026aacute;boz\u0026oacute;d\u0026aacute;shoz k\u0026eacute;sz\u0026uuml;l\u0151 herny\u0026oacute;k. Az \u0026ouml;veket m\u0026aacute;jusban kell kihelyezni, \u0026eacute;s okt\u0026oacute;ber v\u0026eacute;g\u0026eacute;ig 7-10 naponta cser\u0026eacute;lni. Mivel az \u0026ouml;vek r\u0026eacute;seiben hasznos rovarok is mened\u0026eacute;ket tal\u0026aacute;lnak, az \u0026ouml;sszegy\u0171jt\u0026ouml;tt \u0026ouml;veket lehet\u0151s\u0026eacute;g szerint ne \u0026eacute;gess\u0026uuml;k el, hanem sz\u0026uacute;nyogh\u0026aacute;l\u0026oacute;val fedett hord\u0026oacute;ban gy\u0171jts\u0026uuml;k. \u0026Iacute;gy a hasznos rovarok ki tudnak szabadulni.\u003C\/p\u003E","slug":"almamoly","images":[{"id":23870,"image":"http:\/\/www.export.biocontrol.ch\/media\/images\/products\/bio-insecticides\/baculovirus\/madex-max\/codling-moth_3_big.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/41\/41b\/41b0207b-9e83-4c1b-808f-ef2df1a18085.jpg"},{"id":23872,"image":"http:\/\/www.export.biocontrol.ch\/media\/images\/products\/bio-insecticides\/baculovirus\/madex-max\/codling-moth_2_big.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/81\/818\/818b0cef-0c9a-4e88-9f9f-38a710a9aac5.jpg"},{"id":23877,"image":"http:\/\/idtools.org\/id\/leps\/tortai\/large\/images\/Cydia_pomonella\/pomonella_5302067.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/3c\/3cd\/3cdc7290-6c8b-419c-a20a-f75f1a2ff0f4.jpg"},{"id":23878,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/e\/eb\/Cydia.pomonella.7453.jpg\/1024px-Cydia.pomonella.7453.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/35\/355\/3559fb68-264a-407e-a609-5e066ae18e94.jpg"},{"id":63339,"image":"http:\/\/www.hantsmoths.org.uk\/images\/Cydia_pomonella_pillar_0037_David_G_Green.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/7f\/7f3\/7f35e8c3-0236-4f31-b3ee-baa8a3551860.jpg"},{"id":63340,"image":"http:\/\/idtools.org\/id\/leps\/tortai\/large\/images\/Cydia_pomonella\/pomonella1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e2\/e29\/e2940e4a-29f1-46c6-a8df-817f62976408.jpg"}]},{"id":12441,"name":"Amerikai feh\u00e9r sz\u00f6v\u0151lepke","nameSynonyms":"","latinName":"Hyphantria cunea","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E.\u003C\/p\u003E","slug":"amerikai-feher-szovolepke","images":[{"id":17760,"image":"http:\/\/bioweb.uwlax.edu\/bio210\/s2012\/snyder_char\/Larva.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/23\/230\/2300b158-44fd-4a82-b2f2-096f6aa9b62e.jpg"},{"id":17761,"image":"http:\/\/dkbdigitaldesigns.com\/clm\/sites\/default\/files\/images\/Hyphantria-cunea-Jul-09-08.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/25\/256\/25670219-a312-4787-beeb-ecd37c4e7bab.jpg"},{"id":17763,"image":"http:\/\/ukmoths.org.uk\/site\/assets\/files\/22095\/2062ah_cuneabs.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d8\/d8e\/d8eb25db-832a-4e3e-b804-8909a7c3d670.jpg"},{"id":17765,"image":"http:\/\/dkbdigitaldesigns.com\/clm\/sites\/default\/files\/images\/CLM-1864.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/57\/574\/574e1a3e-5332-4455-a596-01d3e939a47c.jpg"},{"id":17766,"image":"https:\/\/c2.staticflickr.com\/8\/7004\/6792916717_e2fcf79427_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/46\/466\/466f8860-da16-478a-a527-6ff13de13094.jpg"}]},{"id":12392,"name":"Amerikai lepkekab\u00f3ca","nameSynonyms":"","latinName":"Metcalfa pruinosa","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E.\u003C\/p\u003E","slug":"amerikai-lepkekaboca","images":[{"id":34573,"image":"http:\/\/i1.treknature.com\/photos\/9991\/metcalfa_pruinosa.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/0a\/0ab\/0ab83416-5a8f-44d5-8092-3d4f1ec38187.jpg"},{"id":34574,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/b\/b8\/Metcalfa_pruinosa_MHNT.jpg\/867px-Metcalfa_pruinosa_MHNT.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/63\/639\/639e1404-166f-47e3-88ba-b11e2f14718a.jpg"},{"id":34575,"image":"https:\/\/c7.staticflickr.com\/4\/3715\/11999715254_c3fede5f53_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/25\/25c\/25cef386-faee-4648-8281-cee274418777.jpg"},{"id":34579,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/0\/09\/Metcalfa_pruinosa_MHNT_larve.jpg\/994px-Metcalfa_pruinosa_MHNT_larve.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/8e\/8ea\/8eab46dd-ad2d-4fde-a297-f088894894fc.jpg"},{"id":34580,"image":"http:\/\/www.lucianabartolini.net\/Immagini\/emitteri\/metcalfa-pruinosa-2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a6\/a6d\/a6d8a155-f85d-4bc9-b6c6-74087e7bea3f.jpg"}]},{"id":12407,"name":"Bagolylepke","nameSynonyms":"","latinName":"Noctuidae","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EA\u0026nbsp;\u003Cstrong\u003Ebagolylepkef\u0026eacute;l\u0026eacute;k\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u003Cem\u003E(Noctuidae)\u003C\/em\u003E\u0026nbsp;csal\u0026aacute;dj\u0026aacute;ba t\u0026ouml;bb mint 35\u0026nbsp;000 ismert faj tartozik, \u0026ouml;sszesen t\u0026ouml;bb mint 4200 nemzets\u0026eacute;g. \u0150k alkotj\u0026aacute;k a\u0026nbsp;lepk\u0026eacute;k\u0026nbsp;\u003Cem\u003E(Lepidoptera)\u003C\/em\u003E\u0026nbsp;legnagyobb csal\u0026aacute;dj\u0026aacute;t, ebb\u0151l mintegy 1450 faj tal\u0026aacute;lhat\u0026oacute; Eur\u0026oacute;p\u0026aacute;ban. Sz\u0026aacute;rnyfeszt\u0026aacute;vols\u0026aacute;guk 14\u0026ndash;300\u0026nbsp;mm-es lehet, a legt\u0026ouml;bb eur\u0026oacute;pai fajnak sz\u0026aacute;rnyfeszt\u0026aacute;vols\u0026aacute;ga 20-60 millim\u0026eacute;ter k\u0026ouml;z\u0026ouml;tti. A test\u0026uuml;k megny\u0026uacute;lt \u0026eacute;s k\u0026ouml;zepesen er\u0151s. Els\u0151 p\u0026aacute;r sz\u0026aacute;rnyuk hossz\u0026uacute;k\u0026aacute;s h\u0026aacute;romsz\u0026ouml;g alak\u0026uacute;. Ezen a sz\u0026aacute;rnyukon jellegzetes rajzolat van, mely tipikus esetben a sz\u0026aacute;rnyak k\u0026uuml;ls\u0151 fel\u0026eacute;ben elhelyezked\u0151 vese vagy bab alak\u0026uacute; vesefoltb\u0026oacute;l, ezen bel\u0026uuml;l k\u0026ouml;rfoltb\u0026oacute;l, \u0026eacute;s a k\u0026ouml;rfolt alatt l\u0026aacute;that\u0026oacute; hosszir\u0026aacute;nyban megny\u0026uacute;lt csapfoltb\u0026oacute;l \u0026aacute;ll. E mellett a sz\u0026aacute;rny b\u0026aacute;rmely r\u0026eacute;sz\u0026eacute;n zegzugos har\u0026aacute;nts\u0026aacute;vok alakulhatnak ki. Legt\u0026ouml;bbj\u0026uuml;knek drapp vagy sz\u0026uuml;rke els\u0151 sz\u0026aacute;rnya van, de n\u0026eacute;h\u0026aacute;nynak \u0026eacute;l\u0026eacute;nk sz\u0026iacute;n\u0171 h\u0026aacute;ts\u0026oacute;sz\u0026aacute;rnya is lehet. \u0026Aacute;ltal\u0026aacute;ban van n\u0026eacute;h\u0026aacute;ny jellegzetes k\u0026uuml;l\u0026ouml;nbs\u0026eacute;g a nemek k\u0026ouml;z\u0026ouml;tt. A bagolylepk\u0026eacute;k t\u0026uacute;lnyom\u0026oacute; t\u0026ouml;bbs\u0026eacute;ge \u0026eacute;jjel rep\u0026uuml;l, \u0026eacute;s szinte mindig er\u0151sen vonzza \u0151ket a f\u0026eacute;ny. A cukor- \u0026eacute;s a\u0026nbsp;nekt\u0026aacute;r\u0026nbsp;gazdag vir\u0026aacute;gokat kedvelik. N\u0026eacute;h\u0026aacute;ny csal\u0026aacute;d a\u0026nbsp;denev\u0026eacute;rek\u0026nbsp;kedvelt zs\u0026aacute;km\u0026aacute;nya. Ugyanakkor sok fajuk rendelkezik apr\u0026oacute; szervekkel a f\u0026uuml;l\u0026uuml;kben, amellyel k\u0026eacute;pes a denev\u0026eacute;rek \u0022hanglok\u0026aacute;tor\u0026aacute;nak\u0022 megt\u0026eacute;veszt\u0026eacute;s\u0026eacute;re, \u0026iacute;gy el tudja ker\u0026uuml;lni azokat. Sz\u0026aacute;mos faj l\u0026aacute;rv\u0026aacute;i (herny\u0026oacute;i) a talajban \u0026eacute;lnek \u0026eacute;s mez\u0151gazdas\u0026aacute;gi, illetve kert\u0026eacute;szeti k\u0026aacute;rtev\u0151k. Ezek a fiatal k\u0026aacute;posztaf\u0026eacute;l\u0026eacute;ket \u0026eacute;s a sal\u0026aacute;taf\u0026eacute;l\u0026eacute;ket k\u0026aacute;ros\u0026iacute;tj\u0026aacute;k. Kem\u0026eacute;ny, f\u0026eacute;nyes\u0026nbsp;b\u0026aacute;bokban\u0026nbsp;b\u0026aacute;boz\u0026oacute;dnak be. A legt\u0026ouml;bb bagolylepke\u0026nbsp;herny\u0026oacute;\u0026nbsp;\u0026eacute;jszaka t\u0026aacute;pl\u0026aacute;lkozik, nappal a talajban vagy a t\u0026aacute;pn\u0026ouml;v\u0026eacute;nybe b\u0026uacute;jva pihen. A herny\u0026oacute;ik olyan m\u0026eacute;rgez\u0151 n\u0026ouml;v\u0026eacute;nyeket (pl.\u0026nbsp;doh\u0026aacute;ny) is k\u0026aacute;rosod\u0026aacute;s n\u0026eacute;lk\u0026uuml;l k\u0026eacute;pesek fogyasztani, amelyt\u0151l m\u0026aacute;s rovar elpusztul.\u003C\/p\u003E","slug":"bagolylepke","images":[{"id":33450,"image":"http:\/\/www.bvo.zadweb.biz.hr\/images\/kukci\/leptiri\/Noctuidae%20-%20Catocala%20fulminea.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d6\/d6a\/d6aa9b5c-9db0-4006-b69e-acba98e19594.jpg"},{"id":33451,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/b\/be\/Asota_sp._%3F_(Noctuidae_Aganainae).jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c2\/c2a\/c2aceb39-c55a-462c-b0b0-bde773f88219.jpg"},{"id":33452,"image":"http:\/\/www.hmyzslovenska.info\/lepidoptera\/Noctuidae\/Autographa_gamma\/foto1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c9\/c94\/c9451934-cc51-4c65-8d77-7b00715b2eac.jpg"},{"id":33453,"image":"http:\/\/www.insects.pl\/800x\/Lepidoptera_Noctuidae_Noctuinae__Noctua_pronuba__private-collection__Dzialdowo.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/6d\/6db\/6db4512c-83b5-47c8-9860-13d0f501cd3b.jpg"},{"id":33454,"image":"http:\/\/www.thaibugs.com\/wp-content\/gallery\/for-thaibugs\/noc%20ag%20Mimeusemia%20basalis%20%20IMG_1746.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b1\/b11\/b11c6a62-3418-4d52-8e43-73fef2bdfcef.jpg"},{"id":33455,"image":"http:\/\/www.faunaparaguay.com\/images\/NOCTUIDAE%2025%20may%2010%20jeni%20oborn.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/da\/da5\/da5f913d-4e31-4e97-ab8e-20e0f8661629.jpg"},{"id":33456,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/7\/75\/Agape_chloropyga_(Noctuidae_Aganainae).jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/06\/067\/067cc860-83e3-47b0-a7a7-6e9ab5986f61.jpg"}]},{"id":12435,"name":"Barackmoly","nameSynonyms":"","latinName":"Anarsia lineatella","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EA\u0026nbsp;\u003Cstrong\u003Ebarackmoly\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;vagy\u0026nbsp;\u003Cstrong\u003Ebarackr\u0026aacute;g\u0026oacute; sarl\u0026oacute;smoly\u003C\/strong\u003E,\u0026nbsp;\u003Cem\u003E(Anarsia lineatella)\u003C\/em\u003E\u0026nbsp;a\u0026nbsp;val\u0026oacute;di lepk\u0026eacute;k\u003Cem\u003E(Glossata)\u003C\/em\u003E\u0026nbsp;alrendj\u0026eacute;be\u0026nbsp;tartoz\u0026oacute;\u0026nbsp;sarl\u0026oacute;s ajk\u0026uacute; molyf\u0026eacute;l\u0026eacute;k\u0026nbsp;\u003Cem\u003E(Gelechiidae)\u003C\/em\u003E\u0026nbsp;csal\u0026aacute;d\u0026nbsp;245, haz\u0026aacute;nkban is honos faj\u0026aacute;nak egyike. Az\u0026nbsp;\u0151szibarack\u0026nbsp;\u0026eacute;s m\u0026aacute;s\u0026nbsp;csonth\u0026eacute;jas gy\u0026uuml;m\u0026ouml;lcs\u0026nbsp;vesz\u0026eacute;lyes, meghat\u0026aacute;roz\u0026oacute; k\u0026aacute;rtev\u0151je.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EElterjed\u0026eacute;se, \u0026eacute;l\u0151helye\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003ENagy-Britannia kiv\u0026eacute;tel\u0026eacute;vel eg\u0026eacute;sz Eur\u0026oacute;p\u0026aacute;ban el\u0151fordul, f\u0151leg a melegebb vid\u0026eacute;keken. Nyugat-\u0026Aacute;zsi\u0026aacute;ban \u0026eacute;s Kis-\u0026Aacute;zsi\u0026aacute;ban is honos, az USA-ba \u0026eacute;s Kanad\u0026aacute;ba behurcolt\u0026aacute;k. Eg\u0026eacute;sz Magyarorsz\u0026aacute;gon megtal\u0026aacute;lni, de f\u0151leg az orsz\u0026aacute;g d\u0026eacute;li r\u0026eacute;sz\u0026eacute;n gyakori.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EMegjelen\u0026eacute;se\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003ESz\u0026uuml;rke sz\u0026aacute;rny\u0026aacute;t hosszanti fekete cs\u0026iacute;kok mint\u0026aacute;zz\u0026aacute;k. A sz\u0026aacute;rny feszt\u0026aacute;vols\u0026aacute;ga 11\u0026ndash;14 mm.\u003C\/p\u003E","slug":"barackmoly","images":[{"id":4080,"image":"http:\/\/calphotos.berkeley.edu\/imgs\/512x768\/7777_7777\/0410\/0106.jpeg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/42\/426\/426414cf-73b7-4641-8185-7c8d0782a405.jpg"},{"id":4081,"image":"https:\/\/farm6.staticflickr.com\/5531\/14227438238_2f7ee4ea01_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a5\/a59\/a591dbf2-f9d3-4857-9086-e8ee63009ee4.jpg"},{"id":4085,"image":"http:\/\/insecta.pro\/images\/1024\/51277.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b4\/b44\/b4433d7b-8bcd-49ec-a157-f847bfa0c042.jpg"},{"id":4086,"image":"https:\/\/c1.staticflickr.com\/3\/2309\/5828073432_0e7d2a9893_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/88\/88d\/88d79b63-4d74-45dc-8af9-521201d9cd88.jpg"},{"id":61594,"image":"https:\/\/bugwoodcloud.org\/images\/768x512\/0660061.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/7f\/7f8\/7f86c6b4-38d5-4fa9-9a7f-468732492466.jpg"}]},{"id":12828,"name":"Bimb\u00f3likaszt\u00f3 bog\u00e1r","nameSynonyms":"","latinName":"Anthonomus pomorum","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E.\u003C\/p\u003E","slug":"bimbolikaszto-bogar","images":[{"id":740,"image":"http:\/\/www.agrii.co.uk\/wp-content\/uploads\/2013\/05\/Apple-Blossom-Weevil-Anthonomus-pomorum-NXPowerLite1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/3a\/3a1\/3a1f1b83-e94d-487c-81df-65380a5eec4c.jpg"},{"id":741,"image":"http:\/\/barry.exp-host.ru\/gallery\/files\/28\/CRW_3597.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/fd\/fde\/fde93614-8b11-4b38-bd7f-c56d79cfb491.jpg"},{"id":743,"image":"http:\/\/web.ethlife.ethz.ch\/images\/anthonomuspomorum-l.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/1d\/1d8\/1d8a59b9-f390-46a8-ac47-13fc8d5ffa5b.jpg"},{"id":54426,"image":"http:\/\/insecta.pro\/images\/1024\/55839.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f7\/f74\/f743cf2e-468b-4ee3-b2d9-59083d336e46.jpg"},{"id":54427,"image":"http:\/\/insecta.pro\/images\/1024\/55837.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a2\/a29\/a297ebc2-b25c-40c9-a6ed-653e0e278d2b.jpg"}]},{"id":12829,"name":"Bog\u00e1r fajok","nameSynonyms":"","latinName":"Coleoptera","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EA\u0026nbsp;\u003Cstrong\u003Ebogarak\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u003Cem\u003E(Coleoptera)\u003C\/em\u003E\u0026nbsp;az\u0026nbsp;\u0026iacute;zeltl\u0026aacute;b\u0026uacute;ak\u0026nbsp;t\u0026ouml;rzs\u0026eacute;nek\u0026nbsp;\u0026eacute;s a\u0026nbsp;rovarok\u0026nbsp;oszt\u0026aacute;ly\u0026aacute;nak\u0026nbsp;egyik\u0026nbsp;rendje. Tudom\u0026aacute;nyos elnevez\u0026eacute;s\u0026uuml;k\u0026nbsp;\u003Cem\u003E(Coleoptera)\u003C\/em\u003E\u0026nbsp;az\u0026nbsp;\u0026oacute;g\u0026ouml;r\u0026ouml;g\u0026nbsp;eredet\u0171 \u0026kappa;\u0026omicron;\u0026lambda;\u0026epsilon;\u03cc\u0026sigmaf; (jelent\u0026eacute;se: tok, burok) \u0026eacute;s \u0026pi;\u0026tau;\u0026epsilon;\u0026rho;\u03cc\u0026nu; (jelent\u0026eacute;se: sz\u0026aacute;rny) szavakb\u0026oacute;l sz\u0026aacute;rmazik. Innen ered r\u0026eacute;gi magyar elnevez\u0026eacute;s\u0026uuml;k a\u0026nbsp;\u003Cem\u003Efedelessz\u0026aacute;rny\u0026uacute;ak\u003C\/em\u003E\u0026nbsp;is.\u0026nbsp;A bogarak rendj\u0026eacute;nek val\u0026oacute;ban egyik legfelt\u0171n\u0151bb saj\u0026aacute;toss\u0026aacute;ga, hogy el\u0026uuml;ls\u0151 p\u0026aacute;r sz\u0026aacute;rnyuk megvastagodott \u0026eacute;s megkem\u0026eacute;nyedett sz\u0026aacute;rnyfed\u0151t alkot, amely v\u0026eacute;di egyr\u0026eacute;szt a nyugalmi \u0026aacute;llapotban al\u0026aacute; behajtogatott m\u0026aacute;sodik p\u0026aacute;r h\u0026aacute;rty\u0026aacute;s sz\u0026aacute;rnyakat, m\u0026aacute;sr\u0026eacute;szt a gyeng\u0026eacute;bben kitiniz\u0026aacute;lt potrohot. A kem\u0026eacute;ny sz\u0026aacute;rnyfed\u0151k megl\u0026eacute;te \u0026eacute;s a mai \u0026eacute;l\u0151 bogarak egys\u0026eacute;ges\u0026nbsp;morfol\u0026oacute;giai\u0026nbsp;megjelen\u0026eacute;se miatt sok\u0026aacute;ig\u0026nbsp;monofiletikus\u0026nbsp;csoportnak tartott\u0026aacute;k a bogarak rendj\u0026eacute;t, azonban egyre t\u0026ouml;bb - f\u0151k\u0026eacute;nt\u0026nbsp;molekul\u0026aacute;ris biol\u0026oacute;giai\u0026nbsp;- bizony\u0026iacute;t\u0026eacute;k sz\u0026oacute;l amellett, hogy legal\u0026aacute;bb egy alrendj\u0026uuml;k, a\u0026nbsp;\u003Cem\u003Eragadoz\u0026oacute; bogarak\u0026nbsp;(Adephaga)\u003C\/em\u003E\u0026nbsp;k\u0026uuml;l\u0026ouml;n fejl\u0151d\u0026eacute;si \u0026aacute;gat k\u0026eacute;pvisel.\u003C\/p\u003E","slug":"bogar-fajok","images":[{"id":28474,"image":"https:\/\/c1.staticflickr.com\/3\/2537\/3986054167_9853b197af_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/8c\/8c4\/8c4e497a-7d7d-4167-b1d2-5668f41422bb.jpg"},{"id":28475,"image":"https:\/\/photos.smugmug.com\/Insects\/Insect-Orders\/Beautiful-Beetles\/i-G6tBNJx\/2\/XL\/beyeri1-XL.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/17\/173\/173128ee-dc96-4e78-a681-ca891dd22a82.jpg"},{"id":28478,"image":"http:\/\/m8.i.pbase.com\/o2\/99\/524399\/1\/105568358.22c1zgRG.DSC09248.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/ea\/ea9\/ea9707fa-77a8-4df5-8e9c-cdf2b3d77357.jpg"},{"id":72929,"image":"http:\/\/entomopixel.com\/yahoo_site_admin\/assets\/images\/5194462753_63eb29471b_z.24973212_std.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f7\/f71\/f71a9c2e-12d1-4eb3-8c72-9ce7b3cde67b.jpg"},{"id":72930,"image":"http:\/\/palaeo.gly.bris.ac.uk\/Palaeofiles\/Fossilgroups\/coleop1\/colorado.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b3\/b3a\/b3a2ea35-5c4c-437a-98da-27d704c6649b.jpg"},{"id":72931,"image":"https:\/\/pbs.twimg.com\/profile_images\/577530706747748353\/SXKjFpa2.jpeg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d7\/d7b\/d7ba7259-3882-48dc-85a4-3060cbb86a7f.jpg"}]},{"id":12960,"name":"Bors\u00f3moly","nameSynonyms":"","latinName":"Cydia nigricana","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EA \u003Cstrong\u003Ebors\u0026oacute;moly\u003C\/strong\u003E \u003Cem\u003E(Cydia nigricana\u003C\/em\u003E avagy \u003Cem\u003ELaspeyresia nigricana)\u003C\/em\u003E a val\u0026oacute;di lepk\u0026eacute;k alrendj\u0026eacute;be tartoz\u0026oacute; sodr\u0026oacute;lepkef\u0026eacute;l\u0026eacute;k \u003Cem\u003E(Tortricidae)\u003C\/em\u003E csal\u0026aacute;dj\u0026aacute;nak egyik faja.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EElterjed\u0026eacute;se, \u0026eacute;l\u0151helye\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003EPalearktikus faj, de K\u0026iacute;n\u0026aacute;ban \u0026eacute;s \u0026Eacute;szak-Afrik\u0026aacute;ban nem telepedett meg. \u0026Eacute;szak-Amerik\u0026aacute;ban, ahov\u0026aacute; a 19. sz\u0026aacute;zad v\u0026eacute;g\u0026eacute;n behurcolt\u0026aacute;k, fontos k\u0026aacute;rtev\u0151v\u0026eacute; v\u0026aacute;lt. Haz\u0026aacute;nkban el\u0151fordul minden olyan helyen, ahol bors\u0026oacute;t termesztenek. A t\u0026ouml;bbi sodr\u0026oacute;lepk\u0026eacute;t\u0151l elt\u0026eacute;r\u0151en a mesters\u0026eacute;ges f\u0026eacute;nyre nem rep\u0026uuml;l. Elterjed\u0026eacute;si adatai pontatlanok, mert sok\u0026aacute;ig \u0026ouml;sszet\u0026eacute;vesztett\u0026eacute;k rokon\u0026aacute;val, a hasonl\u0026oacute; k\u0026uuml;llem\u0171 Cydia nebritan\u0026aacute;val (Grapholita nebritana).\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EMegjelen\u0026eacute;se\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003EBarn\u0026aacute;ssz\u0026uuml;rke sz\u0026aacute;rny\u0026aacute;nak szeg\u0026eacute;ly\u0026eacute;t, finom, feh\u0026eacute;r mint\u0026aacute;zat d\u0026iacute;sz\u0026iacute;ti. Sz\u0026aacute;rny\u0026aacute;nak feszt\u0026aacute;vols\u0026aacute;ga 11\u0026ndash;16 mm.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003E\u0026Eacute;letm\u0026oacute;dja\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003E\u0026Eacute;vente egy nemzed\u0026eacute;ke kel ki. A fejlett herny\u0026oacute; sek\u0026eacute;lyen a talajban, gub\u0026oacute;ban telel \u0026aacute;t. A rajz\u0026aacute;s a bors\u0026oacute; \u0026eacute;letciklus\u0026aacute;hoz k\u0026ouml;t\u0151dik, a lepk\u0026eacute;k mindig akkor rajzanak, amikor a bors\u0026oacute; vir\u0026aacute;gzik. A fiatal herny\u0026oacute;k akn\u0026aacute;t r\u0026aacute;gnak a h\u0026uuml;vely fal\u0026aacute;ba, majd a bors\u0026oacute;szemeket eszik. Magyarorsz\u0026aacute;gon kevesebb k\u0026aacute;rt tesz a bors\u0026oacute;ban, mint az ak\u0026aacute;cmoly (Etiella zinckenella).Magyarorsz\u0026aacute;gon egyetlen t\u0026aacute;pn\u0026ouml;v\u0026eacute;nye a bors\u0026oacute;, k\u0026uuml;lf\u0026ouml;ld\u0026ouml;n le\u0026iacute;rt\u0026aacute;k sz\u0026aacute;mos egy\u0026eacute;b pillang\u0026oacute;sr\u0026oacute;l is: b\u0026uuml;kk\u0026ouml;ny (Vicia sp.), lednek (Lathyrus sp.).\u003C\/p\u003E","slug":"borsomoly","images":[{"id":32684,"image":"http:\/\/britishlepidoptera.weebly.com\/uploads\/5\/9\/8\/4\/5984437\/4208107_orig.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/17\/171\/171c1936-b630-40a9-9d47-760fbfff7d68.jpg"},{"id":32685,"image":"http:\/\/www.hmbg.org\/uploads\/images\/1257%20Cydia%20nigricana,%20Pea%20Moth%20larva%2027-06-14%20resized4.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/0d\/0d8\/0d8242ed-acde-42b5-b84e-88a0ac038313.jpg"},{"id":32687,"image":"http:\/\/www.hmbg.org\/uploads\/images\/1257-Cydia-nigricana(Pea-Moth)2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/0d\/0d3\/0d36996d-7df5-45d0-ab03-3d65e3351f0a.jpg"},{"id":54848,"image":"http:\/\/warehouse1.indicia.org.uk\/upload\/p15vk3ep5vpbm18qo1iaaq6tql35.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/19\/192\/192a7659-4b0b-495a-b2a8-92d8ebe7f2e4.jpg"},{"id":70584,"image":"http:\/\/mothphotographersgroup.msstate.edu\/Files1\/JDom\/300\/JDom3467-360.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/08\/08e\/08e6542c-3753-4615-bd78-319f6539a03d.jpg"},{"id":70585,"image":"http:\/\/www.agroatlas.ru\/content\/pests\/Laspeyresia_nigricana\/Laspeyresia_nigricana.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/3a\/3ae\/3ae276ba-27a2-4dc9-b32f-5dcd57d744ba.jpg"}]},{"id":12395,"name":"Burgonyabog\u00e1r","nameSynonyms":"","latinName":"Leptinotarsa decemlineata","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EA\u0026nbsp;\u003Cstrong\u003Eburgonyabog\u0026aacute;r\u003C\/strong\u003E,\u0026nbsp;\u003Cstrong\u003Ekrumplibog\u0026aacute;r\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;vagy\u0026nbsp;\u003Cstrong\u003Ekolor\u0026aacute;d\u0026oacute;bog\u0026aacute;r\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u003Cem\u003E(Leptinotarsa decemlineata)\u003C\/em\u003E\u0026nbsp;a\u0026nbsp;rovarok\u0026nbsp;\u003Cem\u003E(Insecta)\u003C\/em\u003E\u0026nbsp;oszt\u0026aacute;ly\u0026aacute;nak\u0026nbsp;a\u0026nbsp;bogarak\u0026nbsp;\u003Cem\u003E(Coleoptera)\u003C\/em\u003E\u0026nbsp;rendj\u0026eacute;be, ezen bel\u0026uuml;l a\u0026nbsp;mindenev\u0151 bogarak\u0026nbsp;\u003Cem\u003E(Polyphaga)\u003C\/em\u003E\u0026nbsp;alrendj\u0026eacute;be\u0026nbsp;\u0026eacute;s a\u0026nbsp;lev\u0026eacute;lbog\u0026aacute;rf\u0026eacute;l\u0026eacute;k\u0026nbsp;\u003Cem\u003E(Chrysomelidae)\u003C\/em\u003E\u0026nbsp;csal\u0026aacute;dj\u0026aacute;ba\u0026nbsp;tartoz\u0026oacute;\u0026nbsp;faj.\u0026nbsp;\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EMegjelen\u0026eacute;se\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003EA kifejlett bog\u0026aacute;r 9-12 millim\u0026eacute;ter hossz\u0026uacute; \u0026eacute;s 4-7 millim\u0026eacute;ter sz\u0026eacute;les, ov\u0026aacute;lis alak\u0026uacute;, h\u0026aacute;toldala er\u0151sen dombor\u0026uacute;. A rep\u0026uuml;l\u0026eacute;sre alkalmas egy p\u0026aacute;r rec\u0026eacute;s\u0026nbsp;sz\u0026aacute;rnyat\u0026nbsp;kem\u0026eacute;ny\u0026nbsp;kitinp\u0026aacute;nc\u0026eacute;l\u0026nbsp;sz\u0026aacute;rnyfed\u0151k takarj\u0026aacute;k. Ezek \u0026eacute;l\u0026eacute;nks\u0026aacute;rg\u0026aacute;k, \u0026ouml;t-\u0026ouml;t\u0026nbsp;fekete\u0026nbsp;cs\u0026iacute;kkal, innen is a latin neve: decemlineata, ami t\u0026iacute;zcs\u0026iacute;kosat jelent. A cs\u0026iacute;kok olykor k\u0026ouml;z\u0026eacute;pt\u0026aacute;jon \u0026ouml;ssze\u0026eacute;rhetnek, ily m\u0026oacute;don H alak\u0026uacute; mint\u0026aacute;t k\u0026eacute;pezve, illetve n\u0026eacute;ha a szomsz\u0026eacute;dos s\u0026aacute;vok teljes hosszukban is \u0026ouml;sszeolvadhatnak. A\u0026nbsp;l\u0026aacute;rva\u0026nbsp;m\u0026eacute;rete az utols\u0026oacute;, b\u0026aacute;boz\u0026oacute;d\u0026aacute;s el\u0151tti l\u0026aacute;rvast\u0026aacute;diumban a hossza el\u0026eacute;rheti a 15 millim\u0026eacute;tert is. A b\u0026aacute;b narancsv\u0026ouml;r\u0026ouml;s, narancss\u0026aacute;rga vagy okkers\u0026aacute;rga, 7-9 millim\u0026eacute;ter hossz\u0026uacute;.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003E\u0026Eacute;letm\u0026oacute;dja\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EA burgonyabog\u0026aacute;r eg\u0026eacute;sz ny\u0026aacute;ron akt\u0026iacute;v, t\u0026eacute;lire be\u0026aacute;ssa mag\u0026aacute;t a f\u0026ouml;ldbe, \u0026aacute;taludva ezt az \u0026eacute;vszakot (csak az im\u0026aacute;g\u0026oacute; tud \u0026aacute;ttelelni). Miut\u0026aacute;n tavasszal a felsz\u0026iacute;nre j\u0026ouml;tt, el\u0151sz\u0026ouml;r fiatal n\u0026ouml;v\u0026eacute;nyeken kezd t\u0026aacute;pl\u0026aacute;lkozni, ut\u0026aacute;na indul meg a peterak\u0026aacute;s id\u0151szaka; a n\u0151st\u0026eacute;nyek pet\u0026eacute;iket a t\u0026aacute;pn\u0026ouml;v\u0026eacute;ny leveleinek fon\u0026aacute;k\u0026aacute;ra helyezik, \u0026aacute;tlagosan 20-30 darabb\u0026oacute;l \u0026aacute;ll\u0026oacute; petecsom\u0026oacute;kban. A kikel\u0151 l\u0026aacute;rv\u0026aacute;k t\u0026ouml;bbnyire csoportosan r\u0026aacute;gnak, m\u0026iacute;g a kifejlett bogarak t\u0026ouml;bbnyire mag\u0026aacute;nyosan \u0026eacute;lnek. Haz\u0026aacute;nkban \u0026eacute;vi k\u0026eacute;t nemzed\u0026eacute;k fejl\u0151dik ki, a mediterr\u0026aacute;n \u0026eacute;ghajlat\u0026uacute; orsz\u0026aacute;gokban \u0026eacute;vente h\u0026aacute;rom nemzed\u0026eacute;k is kifejl\u0151dhet, t\u0151l\u0026uuml;nk \u0026eacute;szakabbra viszont jobb\u0026aacute;ra csak egy-egy nemzed\u0026eacute;ke tud kifejl\u0151dni \u0026eacute;venk\u0026eacute;nt. Nemcsak a l\u0026aacute;rva, de kifejlett bog\u0026aacute;r is igen s\u0026uacute;lyos k\u0026aacute;rtev\u0151, hiszen a bogarak az \u0026eacute;r\u0026eacute;si t\u0026aacute;pl\u0026aacute;lkoz\u0026aacute;suk alatt 2-3-szor annyit fogyasztanak, mint a l\u0026aacute;rv\u0026aacute;k eg\u0026eacute;sz fejl\u0151d\u0026eacute;s\u0026uuml;k alatt. A krumplibog\u0026aacute;r 1-2 \u0026eacute;vig \u0026eacute;l. Legkedveltebb t\u0026aacute;pn\u0026ouml;v\u0026eacute;nye a\u0026nbsp;krumpli, de el\u0151szeretettel fogyasztja m\u0026aacute;s\u0026nbsp;burgonyaf\u0026eacute;l\u0026eacute;k\u0026nbsp;level\u0026eacute;t\u0026nbsp;is. Teljes \u0026eacute;rt\u0026eacute;k\u0171 t\u0026aacute;pn\u0026ouml;v\u0026eacute;nye m\u0026eacute;g a\u0026nbsp;padlizs\u0026aacute;n, a\u0026nbsp;dinnyelevel\u0171 csucsor\u0026nbsp;\u003Cem\u003E(Solanum heterodoxum)\u003C\/em\u003E\u0026nbsp;\u0026eacute;s a\u0026nbsp;\u003Cem\u003ESolanum lacimiatum\u003C\/em\u003E. Az im\u0026aacute;g\u0026oacute;k k\u0026aacute;rt\u0026eacute;tele el\u0151fordulhat a\u0026nbsp;paradicsomon\u0026nbsp;\u0026eacute;s a\u0026nbsp;\u0026ouml;rd\u0026ouml;gc\u0026eacute;rn\u0026aacute;n\u0026nbsp;is, m\u0026iacute;g\u0026nbsp;paprik\u0026aacute;n\u0026nbsp;csak ritk\u0026aacute;n fordul el\u0151. K\u0026iacute;s\u0026eacute;rleti \u0026eacute;s megfigyel\u0026eacute;si adatok szerint sz\u0026iacute;vesen t\u0026aacute;pl\u0026aacute;lkozik a vadon term\u0151 burgonyaf\u0026eacute;l\u0026eacute;k k\u0026ouml;z\u0026uuml;l a\u0026nbsp;nadraguly\u0026aacute;n\u0026nbsp;\u0026eacute;s a\u0026nbsp;bel\u0026eacute;ndeken\u0026nbsp;is, ezeken a teljes fejl\u0151d\u0026eacute;si szakasza v\u0026eacute;gbemehet. M\u0026aacute;s vadon \u0026eacute;l\u0151 burgonyaf\u0026eacute;l\u0026eacute;k legfeljebb az im\u0026aacute;g\u0026oacute;k sz\u0026aacute;m\u0026aacute;ra ny\u0026uacute;jtanak t\u0026aacute;pl\u0026aacute;l\u0026eacute;kot, a l\u0026aacute;rv\u0026aacute;k nem \u0026eacute;lnek meg rajtuk (ilyen p\u0026eacute;ld\u0026aacute;ul a\u0026nbsp;csattan\u0026oacute; maszlag), vagy \u0026eacute;ppen teljesen v\u0026eacute;dettek a faj k\u0026aacute;rt\u0026eacute;tel\u0026eacute;vel szemben (mint p\u0026eacute;ld\u0026aacute;ul a\u0026nbsp;cs\u0026uuml;ng\u0151 bel\u0026eacute;nd\u0026nbsp;\u003Cem\u003E(Scopolia carniolica)\u003C\/em\u003E\u0026nbsp;vagy a\u0026nbsp;zsid\u0026oacute;cseresznye). A d\u0026iacute;szdoh\u0026aacute;nyok kiv\u0026eacute;tel\u0026eacute;vel a\u0026nbsp;doh\u0026aacute;nyfajok\u0026nbsp;\u0026eacute;s a\u0026nbsp;pet\u0026uacute;nia\u0026nbsp;ugyancsak ellen\u0026aacute;ll\u0026oacute;knak tekinthet\u0151k a krumplibog\u0026aacute;r k\u0026aacute;rt\u0026eacute;tel\u0026eacute;vel szemben. Az \u0026aacute;llat rendk\u0026iacute;v\u0026uuml;li genetikai v\u0026aacute;ltoz\u0026eacute;konys\u0026aacute;g\u0026aacute;ra, ez\u0026aacute;ltal a meglehet\u0151sen nagy alkalmazkod\u0026oacute;k\u0026eacute;pess\u0026eacute;g\u0026eacute;re utal, hogy terjeszked\u0026eacute;s\u0026eacute;nek alig m\u0026aacute;sf\u0026eacute;l \u0026eacute;vsz\u0026aacute;zados id\u0151tartama ellen\u0026eacute;re m\u0026aacute;r a XX. sz\u0026aacute;zad m\u0026aacute;sodik fel\u0026eacute;re olyan f\u0026ouml;ldrajzi rasszai alakultak ki, amelyek ak\u0026aacute;r t\u0026ouml;bb \u0026ouml;r\u0026ouml;kletes tulajdons\u0026aacute;gukban \u0026ndash; \u0026iacute;gy p\u0026eacute;ld\u0026aacute;ul t\u0026aacute;pn\u0026ouml;v\u0026eacute;ny-specializ\u0026aacute;ci\u0026oacute;jukban \u0026ndash; is elt\u0026eacute;rnek egym\u0026aacute;st\u0026oacute;l.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003ESzaporod\u0026aacute;sa\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EAz ivar\u0026eacute;retts\u0026eacute;get hathetes kor\u0026aacute;ban \u0026eacute;ri el. A p\u0026aacute;rz\u0026aacute;si id\u0151szak tavasz v\u0026eacute;g\u0026eacute;t\u0151l k\u0026eacute;s\u0151 ny\u0026aacute;rig tart. A\u0026nbsp;n\u0151st\u0026eacute;ny, a 2500\u0026nbsp;pet\u0026eacute;j\u0026eacute;t\u0026nbsp;20-80-as csom\u0026oacute;kban rakja le, a\u0026nbsp;n\u0026ouml;v\u0026eacute;nyek\u0026nbsp;levelein. A pet\u0026eacute;b\u0151l val\u0026oacute; kifejl\u0151d\u0026eacute;s 10-14 napig tart. Kikel\u0026eacute;s ut\u0026aacute;n, a l\u0026aacute;rva pirosas-r\u0026oacute;zsasz\u0026iacute;n\u0171 fekete pettyekkel, k\u0026eacute;s\u0151bb s\u0026aacute;rg\u0026aacute;v\u0026aacute; v\u0026aacute;lik. K\u0026eacute;t-h\u0026aacute;rom h\u0026eacute;t alatt teljesen kifejl\u0151dik, ezut\u0026aacute;n a f\u0026ouml;ldbe \u0026aacute;ssa mag\u0026aacute;t \u0026eacute;s beb\u0026aacute;boz\u0026oacute;dik. R\u0026ouml;gt\u0026ouml;n a kikel\u0026eacute;s ut\u0026aacute;n r\u0026aacute;gni kezd. Egy ny\u0026aacute;ron ak\u0026aacute;r h\u0026aacute;rom gener\u0026aacute;ci\u0026oacute; is kifejl\u0151dhet.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003E\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003E\u003C\/p\u003E","slug":"burgonyabogar","images":[{"id":1423,"image":"http:\/\/www.gardensafari.net\/pics\/kevers\/snuitkevers\/leptinotarsa_decemlineata_hs4_3075.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/af\/af2\/af294ff8-c042-4967-99f1-a5dac0e6daed.jpg"},{"id":1424,"image":"http:\/\/blogi.ee\/vahvadideed\/files\/2013\/05\/i21_Leptinotarsa_decemlineata.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/58\/585\/585749c6-84d2-4cb0-8682-13e3dbc828ae.jpg"},{"id":1430,"image":"http:\/\/www.insects.pl\/800x\/Coleoptera_Chrysomelidae_Chrysomelinae__Leptinotarsa_decemlineata__2006_08_26__Chorap.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/05\/05a\/05a7316a-e019-41b1-96b2-546388a4a6f7.jpg"},{"id":56151,"image":"https:\/\/gd.eppo.int\/media\/data\/taxon\/L\/LPTNDE\/pics\/1024x0\/994.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a0\/a08\/a08a5b77-284c-42f1-8740-255cce39ca11.jpg"},{"id":56152,"image":"https:\/\/c1.staticflickr.com\/9\/8141\/7138381793_e0ac39ea14_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/00\/00f\/00f277e9-3977-43e1-9b1b-459904e34f86.jpg"}]},{"id":12830,"name":"Cserebog\u00e1r pajor","nameSynonyms":"","latinName":"Melolontha melolontha","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EA\u0026nbsp;\u003Cstrong\u003Em\u0026aacute;jusi cserebog\u0026aacute;r\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u003Cem\u003E(Melolontha melolontha)\u003C\/em\u003E\u0026nbsp;egy viszonylag gyakori\u0026nbsp;eur\u0026oacute;pai\u0026nbsp;bog\u0026aacute;rfaj, egyben a\u0026nbsp;K\u0026aacute;rp\u0026aacute;t medence\u0026nbsp;legnagyobb\u0026nbsp;mez\u0151gazdas\u0026aacute;gi\u0026nbsp;jelent\u0151s\u0026eacute;g\u0171\u0026nbsp;cserebog\u0026aacute;rfaja. A\u0026nbsp;\u003Cem\u003EMelolontha\u003C\/em\u003E\u0026nbsp;bog\u0026aacute;rnem\u0026nbsp;t\u0026iacute;pusfaja.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EMegjelen\u0026eacute;s\u003C\/strong\u003Ee\u003Cbr \/\u003EAz im\u0026aacute;g\u0026oacute; 23\u0026ndash;30 millim\u0026eacute;ter hossz\u0026uacute;. A fej, az el\u0151tor \u0026eacute;s a potroh sz\u0026uuml;rk\u0026eacute;sfekete, a sz\u0026aacute;rnyfed\u0151k barn\u0026aacute;k. A potrohszelv\u0026eacute;nyek oldal\u0026aacute;n h\u0026aacute;romsz\u0026ouml;g alak\u0026uacute; vil\u0026aacute;gos foltok l\u0026aacute;that\u0026oacute;ak, a sz\u0026aacute;rnyfed\u0151ket ritk\u0026aacute;s feh\u0026eacute;r sz\u0151rzet fedi. A farfed\u0151 hossz\u0026uacute; ny\u0026uacute;lv\u0026aacute;nyban v\u0026eacute;gz\u0151dik. M\u0026aacute;jusi cserebogarat m\u0026aacute;just\u0026oacute;l j\u0026uacute;nius v\u0026eacute;g\u0026eacute;ig lehet l\u0026aacute;tni.\u003Cbr \/\u003EA cserebog\u0026aacute;r l\u0026aacute;rv\u0026aacute;ja, a 4\u0026ndash;5 centim\u0026eacute;teresre is megn\u0026ouml;v\u0151 pajor piszkosfeh\u0026eacute;r sz\u0026iacute;n\u0171, h\u0026aacute;ts\u0026oacute; r\u0026eacute;sze fel\u0026eacute; s\u0026ouml;t\u0026eacute;tedik \u0026eacute;s vastagszik. L\u0026aacute;bai a test elej\u0026eacute;n, a barna fej k\u0026ouml;zel\u0026eacute;ben vannak. R\u0026aacute;g\u0026oacute;i er\u0151sek.\u003C\/p\u003E","slug":"cserebogar-pajor","images":[{"id":37759,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/9\/96\/Feldmaik%C3%A4fer_(Melolontha_melolontha)_w_3.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a0\/a07\/a07b2301-0319-4d99-9249-b990dce1deaf.jpg"},{"id":37760,"image":"http:\/\/insects.nature4stock.com\/wp-content\/uploads\/2011\/02\/Melolontha_melolontha_s_C01681.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/98\/98d\/98d638d2-611c-4968-9f4b-fe5fa75b5297.jpg"},{"id":37761,"image":"https:\/\/c2.staticflickr.com\/8\/7063\/6983681806_3e06a91df0_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/36\/366\/366fbd7f-356d-4e79-a304-553c20c61ffd.jpg"},{"id":37762,"image":"https:\/\/www.mpg.de\/9819162\/zoom.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/93\/93e\/93e39f15-08d3-4bf7-9a89-ab2d6046a990.jpg"},{"id":37763,"image":"http:\/\/m1.i.pbase.com\/g3\/22\/899422\/2\/125133231.iuoyqSkh.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/62\/62f\/62f28418-e004-448b-9fdf-578628016db0.jpg"},{"id":37765,"image":"http:\/\/www.insektenmodelle.de\/images\/modelle\/maikaefer\/Maikaefer_022.jpg?m=1445236973","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/01\/018\/0181f058-ee90-45a1-99b6-59a0570f1387.jpg"}]},{"id":12389,"name":"Cseresznyel\u00e9gy","nameSynonyms":"","latinName":"Rhagoletis cerasi","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EA cseresznye \u0026eacute;s a meggy legjelent\u0151sebb gazdas\u0026aacute;gi k\u0026aacute;rt okoz\u0026oacute; k\u0026aacute;rtev\u0151je a cseresznyel\u0026eacute;gy. K\u0026eacute;sei fajt\u0026aacute;kon a fert\u0151z\u0026eacute;s el\u0026eacute;rheti ak\u0026aacute;r a 100%-ot is. K\u0026aacute;rk\u0026eacute;p:\u0026nbsp;a csereszenyel\u0026eacute;gy l\u0026aacute;rv\u0026aacute;ja (ny\u0171) a gy\u0026uuml;m\u0026ouml;lcsbe furk\u0026aacute;lva t\u0026aacute;pl\u0026aacute;lkozik, fejl\u0151dik, \u0026eacute;s ennek k\u0026ouml;vetkezm\u0026eacute;nyek\u0026eacute;nt a mag k\u0026ouml;r\u0026uuml;li r\u0026eacute;szek elp\u0026eacute;pesednek elbarnulnak. A s\u0026eacute;r\u0026uuml;l\u0026eacute;s miatt a term\u0026eacute;s k\u0026eacute;s\u0151bb elkezd rothadni. Fejl\u0151d\u0026eacute;smenet:\u0026nbsp;a cseresznyel\u0026eacute;gynek \u0026eacute;vente egy nemzed\u0026eacute;ke van. A b\u0026aacute;bok a talaj fels\u0151 10 cm-es r\u0026eacute;teg\u0026eacute;ben telelnek \u0026aacute;t, \u0026eacute;s amikor a talaj tavasszal 12 celsius fok f\u0026ouml;l\u0026eacute; melegedik elkezd\u0151dik a rajz\u0026aacute;s. Ez \u0026aacute;ltal\u0026aacute;ban \u0026aacute;prilis k\u0026ouml;zepe fel\u0026eacute; kezd\u0151dik \u0026eacute;s eg\u0026eacute;szen j\u0026uacute;lius k\u0026ouml;zep\u0026eacute;ig elh\u0026uacute;z\u0026oacute;dhat. A legyek legszivesebben a fakorona d\u0026eacute;li, legmelegebb oldal\u0026aacute;n tartozkodnak. A megterm\u0026eacute;keny\u0026uuml;lt n\u0026ouml;st\u0026eacute;nyek a pet\u0026eacute;iket a term\u0026eacute;sh\u0026eacute;j al\u0026aacute; rakj\u0026aacute;k a toj\u0026oacute;cs\u0026ouml;v\u0026uuml;kkel. \u0026Aacute;ltal\u0026aacute;ban a szinesed\u0151 term\u0026eacute;seket kedvelik, de a z\u0026ouml;ld term\u0026eacute;sbe is rakhatnak toj\u0026aacute;sokat. A pet\u0026eacute;k 6-10 nap alatt fejl\u0151dnek l\u0026aacute;rv\u0026aacute;v\u0026aacute;, majd a l\u0026aacute;rv\u0026aacute;k fejl\u0151d\u0026eacute;se 10-12 napid tart. A kifejl\u0151d\u0026ouml;tt l\u0026aacute;rv\u0026aacute;k a f\u0026ouml;ldre vetik magukat 10-12 cm m\u0026eacute;lyre lefurakodnak \u0026eacute;s ott b\u0026aacute;bb\u0026aacute; alakulnak.\u003C\/p\u003E","slug":"cseresznyelegy","images":[{"id":21031,"image":"http:\/\/www.diptera.info\/forum\/attachments\/img_4899tephritidae260611tr.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b5\/b55\/b5517ee6-0518-4781-82f7-15c9e31ad624.jpg"},{"id":21033,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/9\/97\/Rhagoletis_cerasi_birth_larvae.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/17\/17a\/17a17b1a-a0fa-4619-85f2-2649245c7e22.jpg"},{"id":21034,"image":"http:\/\/insecta.pro\/images\/1024\/45651.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/6b\/6b0\/6b08dc89-e76e-4ded-ad0f-1637c103225f.jpg"},{"id":21036,"image":"http:\/\/www.diptera.info\/forum\/attachments\/pict0385.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/65\/65a\/65a054a0-027d-4178-bc9f-eec07b6fa3f6.jpg"},{"id":21037,"image":"https:\/\/c2.staticflickr.com\/6\/5505\/12016507554_f74fe91681_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c6\/c6d\/c6d49fb5-de81-4c70-9710-32cec0c586be.jpg"}]},{"id":12833,"name":"Cs\u00edkos burgonya-lev\u00e9ltet\u0171","nameSynonyms":"","latinName":"Macrosiphum euphorbiae","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E.\u003C\/p\u003E","slug":"csikos-burgonya-leveltetu","images":[{"id":23962,"image":"http:\/\/www.azoresbioportal.angra.uac.pt\/imagens\/Imagenes\/2009\/07Janeiro\/\/Het_macrosiphum_euphorbiae03b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e2\/e29\/e293075e-9ca3-4861-b100-af260972cb16.jpg"},{"id":23964,"image":"http:\/\/warehouse1.indicia.org.uk\/upload\/p1707jpl58p4krar1cvkeidfon8.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/0d\/0d2\/0d2918f6-45b1-42fe-831a-777f3b79f3b5.jpg"},{"id":23965,"image":"http:\/\/www.potatovirus.com\/images\/etc\/gallery\/Meuphorbiae_gallery.685.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/ec\/ec2\/ec237965-f71d-447d-8cfc-1bc3edd0ae9d.jpg"},{"id":23968,"image":"https:\/\/c3.staticflickr.com\/3\/2021\/2385456194_c207c7f759_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/45\/452\/45219d5a-130a-4b3f-8dd0-b6e232385ff1.jpg"},{"id":23969,"image":"http:\/\/warehouse1.indicia.org.uk\/upload\/p1707jpl55nnr17gn1u7bmp21om57.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/4e\/4ee\/4eeb399e-7c6b-44cc-b443-6e0adb09ee25.jpg"},{"id":74138,"image":"http:\/\/www.agrologica.es\/imagen-plaga\/macrosiphum-euphorbiae-1099-449-en.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/6c\/6c9\/6c929815-54bd-4226-9982-c14514fd08ee.jpg"},{"id":74139,"image":"https:\/\/bugwoodcloud.org\/images\/384x256\/5512065.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b9\/b91\/b917557c-acae-4c18-9af5-d9a4e800a740.jpg"},{"id":74140,"image":"http:\/\/c8.alamy.com\/comp\/C4YPW8\/potato-aphid-macrosiphum-euphorbiae-on-alternate-host-cleavers-galium-C4YPW8.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d4\/d43\/d432896c-4697-4c9b-a2cd-9b57a38a5b29.jpg"},{"id":74141,"image":"https:\/\/bugguide.net\/images\/raw\/QRD\/ZQR\/QRDZQROZ8RTZXRNLFLNLMZNLIZOLSZ2LXRJZLZ6LYL6LIRULMRULRZPLZZ3ZYLWLSRRHKZ0HIZBL.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/8c\/8ca\/8cae2688-f4d9-4d24-9721-c94b5d99a590.jpg"},{"id":74142,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/e\/e6\/Macrosiphum_euphorbiae.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/df\/dfb\/dfb3db5f-27ac-4bc4-8b63-de75156aee9a.jpg"},{"id":74143,"image":"https:\/\/bugguide.net\/images\/raw\/WLH\/ZNL\/WLHZNLYLVL7ZBLQZQH6RSHGRTLLZCZ4RCZLZULIRTZJLFZHZULXZOL6R0HKZTLERBL5RKHMZSH6RSH.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/19\/19a\/19a08f1e-54c1-4db4-8aae-9eb95356a737.jpg"},{"id":74145,"image":"http:\/\/influentialpoints.com\/Images\/Macrosiphum_amygdaloides_aptera_on_Euphorbia_amygdaloides_in_East%20Sussex.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/67\/67f\/67f9557a-a78a-47c9-b5b2-098a87a8d741.jpg"},{"id":74146,"image":"https:\/\/bugguide.net\/images\/cache\/M0O\/Q40\/M0OQ40CQU0URIQVRHQNRKQWRI0AR7QJRMQL0U0JRKQWR50JQG0NR3K1RM0BRRQFRMQFRMQFRW000E000W0YQW0H0.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/df\/df6\/df62d7ef-2c17-4eba-8ae9-461c69898ecd.jpg"},{"id":74147,"image":"http:\/\/influentialpoints.com\/Images\/Macrosiphum_euphorbiae_aptera_green_form_on_Dianthus_barbatus_in_East_Sussex.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/4c\/4c5\/4c5fe24f-011e-4254-b186-b71e63388dec.jpg"}]},{"id":12452,"name":"Di\u00f3burok-f\u00far\u00f3l\u00e9gy","nameSynonyms":"","latinName":"Rhagoletis completa","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EA\u0026nbsp;\u003Cstrong\u003Enyugati di\u0026oacute;burok-f\u0026uacute;r\u0026oacute;l\u0026eacute;gy\u003C\/strong\u003E, vagy\u0026nbsp;\u003Cstrong\u003Edi\u0026oacute; burokl\u0026eacute;gy\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u003Cem\u003E(Rhagoletis completa)\u003C\/em\u003E\u0026nbsp;a\u0026nbsp;rovarok\u0026nbsp;(Insecta)\u0026nbsp;oszt\u0026aacute;ly\u0026aacute;nak\u0026nbsp;k\u0026eacute;tsz\u0026aacute;rny\u0026uacute;ak\u0026nbsp;(Diptera)\u0026nbsp;rendj\u0026eacute;be\u0026nbsp;\u0026eacute;s a\u0026nbsp;f\u0026uacute;r\u0026oacute;l\u0026eacute;gyf\u0026eacute;l\u0026eacute;k\u0026nbsp;(Tephritidae)\u0026nbsp;csal\u0026aacute;dba\u0026nbsp;tartoz\u0026oacute; karant\u0026eacute;n k\u0026aacute;ros\u0026iacute;t\u0026oacute;. Vil\u0026aacute;gszerte a\u0026nbsp;di\u0026oacute;\u0026nbsp;termeszt\u0026eacute;s\u0026eacute;t, annak n\u0026ouml;v\u0026eacute;nyv\u0026eacute;delm\u0026eacute;t alapjaiban meghat\u0026aacute;roz\u0026oacute; k\u0026aacute;rtev\u0151.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EEl\u0151fordul\u0026aacute;sa\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003EAz USA \u0026eacute;s Mexik\u0026oacute; ter\u0026uuml;let\u0026eacute;r\u0151l sz\u0026aacute;rmazik, a 80\u0027-as \u0026eacute;vek elej\u0026eacute;n jelent meg el\u0151sz\u0026ouml;r Eur\u0026oacute;p\u0026aacute;ban, Sv\u0026aacute;jcban. El\u0151fordul\u0026aacute;sa Szlov\u0026eacute;nia (1997), \u0026Eacute;szak-Olaszorsz\u0026aacute;g (1998), N\u0026eacute;metorsz\u0026aacute;g (1993), Horv\u0026aacute;torsz\u0026aacute;g (2003), Franciaorsz\u0026aacute;g (2007) \u0026eacute;s Ausztria (2009) ter\u0026uuml;let\u0026eacute;r\u0151l igazolt. Els\u0151 magyarorsz\u0026aacute;gi p\u0026eacute;ld\u0026aacute;nyai 2011-ben ker\u0026uuml;ltek el\u0151. Eur\u0026oacute;pa \u0026eacute;ghajlati adotts\u0026aacute;gai \u0026eacute;s t\u0026aacute;pn\u0026ouml;v\u0026eacute;ny\u0026eacute;nek sz\u0026eacute;les k\u0026ouml;r\u0171 el\u0151fordul\u0026aacute;sa el\u0151seg\u0026iacute;ti a gyors terjed\u0026eacute;s\u0026eacute;t \u0026eacute;s felszaporod\u0026aacute;s\u0026aacute;t.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EMegjelen\u0026eacute;se\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003EA kifejlett egyedek sz\u0026aacute;rnyfeszt\u0026aacute;vols\u0026aacute;ga 8\u0026ndash;10 mm, barna alapsz\u0026iacute;n\u0171, feje s\u0026aacute;rga, tora s\u0026ouml;t\u0026eacute;t, egy s\u0026aacute;rga f\u0026eacute;lk\u0026ouml;r alak\u0026uacute; folttal a pajzsocsk\u0026aacute;n. A l\u0026eacute;gy l\u0026aacute;rv\u0026aacute;i piszkosfeh\u0026eacute;rek, kifejletten 6 mm hossz\u0026uacute;s\u0026aacute;g\u0026uacute;ak. A talajban b\u0026aacute;b alakban telel \u0026aacute;t. Az im\u0026aacute;g\u0026oacute; j\u0026uacute;lius elej\u0026eacute;t\u0151l szeptember k\u0026ouml;zep\u0026eacute;ig rajzik, amely id\u0151szak alatt folyamatos a toj\u0026aacute;srak\u0026aacute;s. Az els\u0151 st\u0026aacute;dium\u0026uacute; l\u0026aacute;rv\u0026aacute;k augusztus elej\u0026eacute;n jelennek meg.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003E\u0026Eacute;letm\u0026oacute;dja, k\u0026aacute;rt\u0026eacute;tele\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003ENy\u0026uuml;vei a di\u0026oacute; z\u0026ouml;ld burk\u0026aacute;ban r\u0026aacute;gnak. Korai fert\u0151z\u0026eacute;sek eset\u0026eacute;n cs\u0026ouml;kkenthetik a di\u0026oacute; m\u0026eacute;ret\u0026eacute;t, illetve a di\u0026oacute;b\u0026eacute;l r\u0026aacute;ncosod\u0026aacute;s\u0026aacute;t is kiv\u0026aacute;lthatj\u0026aacute;k. A di\u0026oacute; korai hull\u0026aacute;s\u0026aacute;t id\u0026eacute;zheti el\u0151. M\u0026eacute;g kisebb fert\u0151z\u0026eacute;si \u0026eacute;rt\u0026eacute;kek mellett is jelent\u0151sen rontja a h\u0026eacute;jas di\u0026oacute; min\u0151s\u0026eacute;gi mutat\u0026oacute;it.\u003C\/p\u003E","slug":"dioburok-furolegy","images":[{"id":36146,"image":"http:\/\/www.export.biocontrol.ch\/media\/images\/products\/diverse-products\/monitoring-systems\/rebell-amarillo\/rebell-amarillo_3_big.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/13\/131\/13191ebf-4617-4dbd-902d-fb3c43fe3b56.jpg"},{"id":36147,"image":"http:\/\/bugwoodcloud.org\/images\/768x512\/5190070.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/4b\/4b6\/4b639cba-a601-4876-a0c6-7bd1c96d8a23.jpg"},{"id":36149,"image":"http:\/\/www.cod.edu\/people\/faculty\/chenpe\/PRAIRIE\/2011_09_07\/Rhagoletis_completa-larvae.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c8\/c8b\/c8b81fe9-e24d-454f-8204-23b6b111a751.jpg"},{"id":69553,"image":"http:\/\/nathistoc.bio.uci.edu\/diptera\/Rhagoletis%20completa\/DSC_7033b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e7\/e73\/e7311153-c287-45c7-97eb-68e16c5ed037.jpg"},{"id":69554,"image":"http:\/\/bugguide.net\/images\/raw\/WKL\/KNK\/WKLKNKSKEKSKEKMKY0UQB06QT0GQF0AQD0HK2KZKO02QT04Q30WQZSPQ9KSK10PQPK0KB0PQD06QWK.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/8e\/8e8\/8e804834-2ba8-42e8-b9d7-a4bb8c105e7f.jpg"}]},{"id":12461,"name":"Doh\u00e1nytripsz","nameSynonyms":"","latinName":"Thrips tabaci","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E.\u003C\/p\u003E","slug":"dohanytripsz","images":[{"id":9999,"image":"http:\/\/www.export.biocontrol.ch\/media\/images\/products\/diverse-products\/monitoring-systems\/rebell-blu\/rebell-blu_1_big.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/5f\/5fa\/5fade497-fd36-4a48-b20d-5e78a52c3e00.jpg"},{"id":10001,"image":"https:\/\/farm4.staticflickr.com\/3095\/2774529496_f33ea99a7b_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/4e\/4e8\/4e837ea5-7a2c-464a-a7d6-1800abd74886.jpg"},{"id":10005,"image":"http:\/\/www.omafra.gov.on.ca\/IPM\/images\/brassica\/insects\/thrip-adult_zoom.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/82\/824\/82441034-fbca-41a9-8ab6-e3d74bc82a96.jpg"},{"id":10007,"image":"http:\/\/www.omafra.gov.on.ca\/IPM\/images\/brassica\/insects\/thrips2_zoom.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e8\/e89\/e8987620-4b56-4d48-8599-93fe65478512.jpg"},{"id":55288,"image":"http:\/\/www.thrips-id.de\/Resources\/Limothrips%20cerealium.jpg?397","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/35\/351\/351f1e16-a089-4552-ac8d-ef5f32e38e24.jpg"},{"id":73754,"image":"http:\/\/labs.russell.wisc.edu\/vegento\/files\/2017\/03\/Thrips-tabaci-Frankliniella-occidentalis.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/3f\/3fb\/3fb35b1d-e4ad-4e26-afe5-3a9531018dee.jpg"},{"id":73755,"image":"https:\/\/www.cropscience.bayer.com\/-\/media\/bcs-inter\/ws_globalportal\/crop-compendium\/pests\/thrips-tabaci\/thrips-tabaci4b-600-jpg.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/fa\/fa6\/fa66241f-869b-4e55-b3d9-0a629642076d.jpg"},{"id":73756,"image":"http:\/\/www.nabg-nbaii.res.in\/insectinfo\/images\/fieldindent\/INI078A_I1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/6a\/6aa\/6aadf303-842f-4f92-b671-c799ba3956df.jpg"},{"id":73757,"image":"https:\/\/bugwoodcloud.org\/images\/768x512\/5445034.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/5d\/5dd\/5ddf7753-02e1-4aff-8523-406e2c790400.jpg"},{"id":73758,"image":"http:\/\/biologicalservices.com.au\/content\/products\/Onion-thrips-Thrips-tabaci.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e1\/e11\/e112dcf3-3ee8-4c88-b023-e1cce577d638.jpg"},{"id":73759,"image":"http:\/\/c8.alamy.com\/comp\/AYJ7MY\/onion-or-tobacco-thrips-thrips-tabaci-adult-AYJ7MY.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d7\/d79\/d79993ea-0c00-44d4-9fb3-408ac4279de4.jpg"},{"id":73760,"image":"http:\/\/www.ozthrips.org\/wp-content\/uploads\/2012\/05\/Thrips_tabaci.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a2\/a2a\/a2acb4fd-3c94-48df-acf1-fa8a79da3b4c.jpg"},{"id":73761,"image":"http:\/\/keys.lucidcentral.org\/keys\/v3\/thrips_of_california\/identify-thrips\/key\/california-thysanoptera-2012\/Media\/Html\/browse_species\/images\/Thrips_tabaci\/ThripsTabFull.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/96\/967\/967cb069-b106-4789-9ae2-9100e22d79b5.jpg"},{"id":73762,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/b\/bf\/Thrips_tabaci%2C_Frankliniella_occidentalis.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/37\/372\/3729adb9-b420-4384-9942-dd23b978179b.jpg"}]},{"id":12894,"name":"Eperfa-pajzstet\u0171","nameSynonyms":"","latinName":"Pseudaulacaspis pentagona","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E.\u003C\/p\u003E","slug":"eperfa-pajzstetu","images":[{"id":11478,"image":"http:\/\/bugwoodcloud.org\/images\/768x512\/1234140.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/95\/95d\/95d44eeb-a851-4c58-b84b-ee7ad64b662e.jpg"},{"id":11481,"image":"http:\/\/www.plantwise.org\/KnowledgeBank\/Uploads\/PestNet\/Assets\/Image\/White_peach_scale_(052)\/WPScale2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/8f\/8ff\/8ff0620e-b433-42cb-bc78-c7c195541e14.jpg"},{"id":11487,"image":"http:\/\/blog.farmacon.gr\/media\/k2\/galleries\/939\/Pseudaulacaspis-pentagona-rodakino-eniliko-thiliko-1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/2d\/2de\/2de19533-8ac5-48f4-896e-12bcebca62dc.jpg"},{"id":55177,"image":"http:\/\/idtools.org\/id\/citrus\/pests\/images\/fs_images\/0135.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/6e\/6ef\/6ef594a3-0456-412e-81bb-38216d9af52d.jpg"},{"id":55178,"image":"http:\/\/www.missouribotanicalgarden.org\/Portals\/0\/Gardening\/Gardening%20Help\/images\/Pests\/Scale_Outdoors2219.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/32\/323\/32365510-7397-4c34-b697-84b3634ce1a4.jpg"}]},{"id":12831,"name":"Fekete r\u00e9pa-lev\u00e9ltet\u0171","nameSynonyms":"","latinName":"Aphis fabae","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E.\u003C\/p\u003E","slug":"fekete-repa-leveltetu","images":[{"id":331,"image":"https:\/\/pixabay.com\/static\/uploads\/photo\/2015\/05\/07\/18\/03\/aphids-756838_960_720.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/5e\/5e6\/5e6fbec6-5743-49ea-b918-b862fe5557d3.jpg"},{"id":54447,"image":"https:\/\/www6.inra.fr\/var\/internet6_national_encyclopedie_pucerons\/storage\/images\/media\/1-copyrights\/pucerons-in-vivo\/a-b-c-d\/aphis-fabae-23-vl-c-900\/47307-1-fre-FR\/Aphis-fabae-23-VL-C-900.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/bb\/bb1\/bb124a18-7a83-45be-bfa6-174a3381cca5.jpg"},{"id":54448,"image":"http:\/\/aphidtrek.org\/wp-content\/uploads\/2015\/06\/Aphis-fabae-on-tomato-Eagle-20-x-2011.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d1\/d1b\/d1b48d1e-12d3-4287-9dd3-a9d9b1bcdb84.jpg"},{"id":65992,"image":"http:\/\/popgen.unimaas.nl\/~jlindsey\/commanster\/Insects\/Bugs\/SpBugs\/Aphis.fabae.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a4\/a4f\/a4f29f21-2b3c-4b6f-9d64-5c69fe44a8c4.jpg"},{"id":65995,"image":"http:\/\/www.agroatlas.ru\/content\/pests\/Aphis_fabae\/Aphis_fabae.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/3b\/3b1\/3b1345b0-758d-41d0-b695-48d3ebdd1d88.jpg"},{"id":65996,"image":"http:\/\/influentialpoints.com\/Images\/Aphis_fabae_cirsiiacanthoidis_or_solanellae_aptera_and_nymphs_on_Cirsium_arvense.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/6d\/6d9\/6d9759f0-5b1a-4b2b-b614-bc11aaa94592.jpg"}]},{"id":12454,"name":"F\u00f6ldibolha","nameSynonyms":"","latinName":"Alticini","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E.\u003C\/p\u003E","slug":"foldibolha","images":[{"id":47841,"image":"http:\/\/i1004.photobucket.com\/albums\/af167\/dasyto50000\/Neotropical_beetles\/Aspicela_bourcieri.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/00\/00a\/00a9844c-a9f6-4c22-a129-8bff5b133896.jpg"},{"id":47842,"image":"https:\/\/c3.staticflickr.com\/9\/8192\/29338402186_a77d1a9564_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/cd\/cd1\/cd1914c9-f10d-400f-a170-5de0ecc6b901.jpg"},{"id":47843,"image":"https:\/\/farm6.staticflickr.com\/5264\/5895873783_8c10f135c1_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/65\/653\/6539d970-5617-4f97-8a17-41fc765377cb.jpg"},{"id":47844,"image":"https:\/\/c1.staticflickr.com\/2\/1568\/25998434432_5405126185_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/83\/83a\/83a61c39-9373-4f19-9d8e-a31717c73b2d.jpg"},{"id":47845,"image":"https:\/\/farm8.static.flickr.com\/7305\/27923613805_a95f66777b_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/33\/332\/3323e54f-bac0-42bc-b392-7d9a85321887.jpg"},{"id":47846,"image":"https:\/\/farm6.static.flickr.com\/5684\/21247509044_263c9f2683_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/4b\/4b8\/4b8b51c1-49c0-4067-839b-4f0a794a18a9.jpg"},{"id":47847,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/4\/47\/Flea_beetle_(Galerucinae,_Alticini)._Chrysomelidae_-_Flickr_-_gailhampshire.jpg\/852px-Flea_beetle_(Galerucinae,_Alticini)._Chrysomelidae_-_Flickr_-_gailhampshire.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/14\/144\/1443cf02-ed3a-48d9-937b-0b8372b92915.jpg"},{"id":47850,"image":"https:\/\/farm8.static.flickr.com\/7594\/27037856572_323f0780ce_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d4\/d4c\/d4ceebc3-7bf8-4ef9-ad5d-2494555831a5.jpg"}]},{"id":12453,"name":"Foltossz\u00e1rny\u00fa muslica","nameSynonyms":"","latinName":"Drosophila suzukii","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E.\u003C\/p\u003E","slug":"foltosszarnyu-muslica","images":[{"id":18735,"image":"http:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/d\/d6\/D_suzukii_female1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/08\/08d\/08d170f3-3dcf-4b00-b728-c8522ae6a9c5.jpg"},{"id":18741,"image":"http:\/\/www.bioattualita.ch\/fileadmin\/_processed_\/csm_drosophila2-cd-600_04_becbc7e684.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/21\/214\/2149f9bf-4870-4208-ad8d-6c25966abfec.jpg"},{"id":66358,"image":"http:\/\/www.texasinvasives.org\/pest_database\/pest_images\/swdfly.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b9\/b90\/b90d000a-9b05-446b-86ea-2461cab3e5b5.jpg"},{"id":66360,"image":"http:\/\/entnemdept.ufl.edu\/creatures\/fruit\/flies\/drosophila_suzukii01.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/8d\/8d7\/8d7c0e22-3b91-4d42-8e7f-e2e9af723105.jpg"}]},{"id":12983,"name":"Gabonafutrinka","nameSynonyms":"","latinName":"Zabrus tenebrioides","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EA \u003Cstrong\u003Egabonafutrinka\u003C\/strong\u003E, \u003Cstrong\u003Egabonafut\u0026oacute;\u003C\/strong\u003E vagy \u003Cstrong\u003Evet\u0026eacute;si futrinka\u003C\/strong\u003E \u003Cem\u003E(Zabrus tenebrioides)\u003C\/em\u003E a bogarakrendj\u0026eacute;be \u0026eacute;s futrinkaf\u0026eacute;l\u0026eacute;k csal\u0026aacute;dj\u0026aacute;ba tartoz\u0026oacute; rovarfaj. B\u0026aacute;r manaps\u0026aacute;g kisebb jelent\u0151s\u0026eacute;g\u0171, de egykor a gabonaf\u0026eacute;l\u0026eacute;k egyik legjelent\u0151sebb, \u0026eacute;rz\u0026eacute;keny k\u0026aacute;rokat okoz\u0026oacute; k\u0026aacute;rtev\u0151je. B\u0026aacute;r az im\u0026aacute;g\u0026oacute;k is t\u0026aacute;pl\u0026aacute;lkoznak gabonaszemekkel, amivel k\u0026aacute;rt okozhatnak, a f\u0151 k\u0026aacute;rtev\u0151 alak a l\u0026aacute;rva, mely a fiatal gabonan\u0026ouml;v\u0026eacute;nyt fogyasztja.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EElterjed\u0026eacute;se\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003EA faj eg\u0026eacute;sz Eur\u0026oacute;p\u0026aacute;ban \u0026eacute;s a K\u0026ouml;zel-Keleten elterjedt.\u003Cbr \/\u003EMagyarorsz\u0026aacute;gon f\u0151leg a s\u0026iacute;k \u0026eacute;s kev\u0026eacute;ss\u0026eacute; lejt\u0151s b\u0026uacute;zaterm\u0151 t\u0026aacute;jakon gyakori. Csak k\u0026ouml;t\u0026ouml;ttebb talajon fordul el\u0151, mivel a homokos, laza talajon a l\u0026aacute;rva nem k\u0026eacute;pes lak\u0026oacute;cs\u0026ouml;vet k\u0026eacute;sz\u0026iacute;teni.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EMegjelen\u0026eacute;se\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003EAz im\u0026aacute;g\u0026oacute; 12-17 mm hossz\u0026uacute;s\u0026aacute;g\u0026uacute;, fekete, ritk\u0026aacute;bban barn\u0026aacute;sfekete, tompa f\u0026eacute;ny\u0171, z\u0026ouml;m\u0026ouml;k test\u0171 bog\u0026aacute;r. H\u0026aacute;ta kidomborod\u0026oacute;, hasa lap\u0026iacute;tott, hasi oldal\u0026aacute;nak sz\u0026iacute;ne v\u0026ouml;r\u0026ouml;ses. V\u0026eacute;gtagjai feket\u0026eacute;sbarn\u0026aacute;k. Toj\u0026aacute;sa tejfeh\u0026eacute;r, hossz\u0026uacute;k\u0026aacute;s, 4 mm nagys\u0026aacute;g\u0026uacute;. L\u0026aacute;rv\u0026aacute;ja (a \u0026bdquo;cs\u0026oacute;cs\u0026aacute;rl\u0026oacute;\u0026rdquo;) fejlett \u0026aacute;llapotban ak\u0026aacute;r 30 mm hossz\u0026uacute;, kampodeoid t\u0026iacute;pus\u0026uacute; l\u0026aacute;rva. Teste er\u0151sen megny\u0026uacute;lt, lap\u0026iacute;tott, feh\u0026eacute;res alapsz\u0026iacute;n\u0171. Fej\u0026eacute;n er\u0151sen megny\u0026uacute;lt, \u0026aacute;s\u0026aacute;sra is alkalmas r\u0026aacute;g\u0026oacute;k l\u0026aacute;that\u0026oacute;k. A toron h\u0026aacute;rom p\u0026aacute;r l\u0026aacute;b, az utols\u0026oacute; potrohszelv\u0026eacute;nyen k\u0026eacute;t fartoldal\u0026eacute;k van. A l\u0026aacute;rv\u0026aacute;nak n\u0026eacute;gy fejl\u0151d\u0026eacute;si st\u0026aacute;diuma van. A b\u0026aacute;b 14-17 mm, csontsz\u0026iacute;n\u0171, mely sz\u0026iacute;n id\u0151vel vil\u0026aacute;gosbarn\u0026aacute;ra v\u0026aacute;ltozik.\u003C\/p\u003E","slug":"gabonafutrinka","images":[{"id":38835,"image":"http:\/\/insects.nature4stock.com\/wp-content\/uploads\/2012\/10\/IMG_5042_Zabrus_tenebrioides.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/4b\/4b9\/4b98ddbf-34cd-45c5-99a2-1ec44bdc191f.jpg"},{"id":38836,"image":"http:\/\/insects.nature4stock.com\/wp-content\/uploads\/2012\/10\/IMG_4987_Zabrus_tenebrioides.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/7c\/7c8\/7c87418e-08f3-4e1e-a9eb-33e9984f3907.jpg"},{"id":38837,"image":"http:\/\/eurocarabidae.de\/images\/Zabrus.tenebrioides.tenebrioides.Mxs.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/5c\/5c0\/5c0fc7ef-5322-4f5f-82c3-467fcf6e8a3a.jpg"},{"id":38838,"image":"http:\/\/www.biolib.cz\/IMG\/GAL\/163031.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d7\/d74\/d747525e-7ba8-4111-889e-262d11d707c9.jpg"},{"id":38839,"image":"http:\/\/macroid.ru\/mdata\/97\/Curtonotus_aulicus2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/15\/155\/155d41ab-c436-46fb-b64e-87336486905a.jpg"}]},{"id":12442,"name":"Gabonapoloska","nameSynonyms":"","latinName":"Aelia","latinNameSynonyms":"Eurygaster","description":"\u003Cp\u003EA\u0026nbsp;\u003Cstrong\u003Egabonapolosk\u0026aacute;k\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u003Cem\u003E(Aelia, Eurygaster)\u003C\/em\u003E\u0026nbsp;az\u0026nbsp;\u0026iacute;zeltl\u0026aacute;b\u0026uacute;ak\u0026nbsp;\u003Cem\u003E(Arthropoda)\u003C\/em\u003E\u0026nbsp;t\u0026ouml;rzs\u0026eacute;ben\u0026nbsp;a\u0026nbsp;rovarok\u003Cem\u003E(Insecta)\u003C\/em\u003E\u0026nbsp;oszt\u0026aacute;ly\u0026aacute;nak\u0026nbsp;f\u0026eacute;lfedelessz\u0026aacute;rny\u0026uacute;ak\u0026nbsp;\u003Cem\u003E(Hemiptera)\u003C\/em\u003E\u0026nbsp;rendj\u0026eacute;be, a\u0026nbsp;polosk\u0026aacute;k\u0026nbsp;\u003Cem\u003E(Heteroptera)\u003C\/em\u003E\u0026nbsp;alrendj\u0026eacute;be tartoz\u0026oacute; faj. A gabonapolosk\u0026aacute;k gy\u0171jt\u0151n\u0026eacute;v alatt n\u0026eacute;gy poloskafajt \u0026eacute;rt\u0026uuml;nk: A\u0026nbsp;\u003Cstrong\u003Epajzsospoloska\u003C\/strong\u003E-f\u0026eacute;l\u0026eacute;khez\u0026nbsp;\u003Cem\u003E(Scutelleridae)\u003C\/em\u003E\u0026nbsp;tartozik az\u0026nbsp;\u003Cstrong\u003Eosztr\u0026aacute;k poloska\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;vagy m\u0026aacute;s n\u0026eacute;ven\u0026nbsp;\u003Cstrong\u003Etekn\u0151s poloska\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u003Cem\u003E(Eurygaster austriaca)\u003C\/em\u003E, \u0026eacute;s a\u0026nbsp;\u003Cstrong\u003Em\u0026oacute;rpoloska\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;vagy m\u0026aacute;s n\u0026eacute;ven\u0026nbsp;\u003Cstrong\u003Eszerecsenpoloska\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u003Cem\u003E(Eurygaster maura)\u003C\/em\u003E. A\u0026nbsp;\u003Cstrong\u003Ec\u0026iacute;merespoloska\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;f\u0026eacute;l\u0026eacute;khez\u0026nbsp;\u003Cem\u003E(Pentatomidae)\u003C\/em\u003E\u0026nbsp;a\u0026nbsp;\u003Cstrong\u003Eszipolypoloska\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u003Cem\u003E(Aelia acuminata)\u003C\/em\u003E\u0026nbsp;\u0026eacute;s a\u0026nbsp;\u003Cstrong\u003Ecs\u0151r\u0026ouml;s szipolypoloska\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u003Cem\u003E(Aelia rostrata)\u003C\/em\u003E. \u0026Eacute;letm\u0026oacute;djuk \u0026eacute;s k\u0026aacute;rt\u0026eacute;tel\u0026uuml;k nagyj\u0026aacute;b\u0026oacute;l azonos\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EEl\u0151fordul\u0026aacute;s\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003EEur\u0026oacute;pa eg\u0026eacute;sz ter\u0026uuml;let\u0026eacute;n, Kis-\u0026Aacute;zsi\u0026aacute;ban \u0026eacute;s \u0026Eacute;szak-Afrik\u0026aacute;ban is megtal\u0026aacute;lhat\u0026oacute;. Magyarorsz\u0026aacute;gon gyakorlatilag minden\u0026uuml;tt el\u0151fordul, a n\u0026eacute;gy faj k\u0026ouml;z\u0026uuml;l az osztr\u0026aacute;k poloska a leggyakrabban.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EMegjelen\u0026eacute;s\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003EZ\u0026ouml;m\u0026ouml;k, ov\u0026aacute;lis test\u0171 rovarok. A h\u0026aacute;ti r\u0026eacute;sz lap\u0026iacute;tott, a hasi \u0026iacute;vesen dombor\u0026uacute;. Az el\u0151h\u0026aacute;t j\u0026oacute;l fejlett, hozz\u0026aacute; csatlakozik a pajzs. H\u0026aacute;rom p\u0026aacute;r j\u0026aacute;r\u0026oacute;l\u0026aacute;buk \u0026eacute;s k\u0026eacute;t p\u0026aacute;r sz\u0026aacute;rnyuk van, az el\u0026uuml;ls\u0151 sz\u0026aacute;rny t\u0026ouml;vi r\u0026eacute;sze er\u0151sen kitines, cs\u0026uacute;csi r\u0026eacute;sze h\u0026aacute;rty\u0026aacute;s. A h\u0026aacute;tuls\u0026oacute; sz\u0026aacute;rnyp\u0026aacute;r h\u0026aacute;rty\u0026aacute;s, gyeng\u0026eacute;n erezett, rep\u0026uuml;l\u0026eacute;sre alkalmas. A cs\u0026aacute;p 4 - 5 \u0026iacute;zb\u0151l \u0026aacute;ll, hossz\u0026uacute;, fon\u0026aacute;lszer\u0171. \u0026Ouml;sszetett szemei kicsik. Sz\u0026aacute;jszerve sz\u0026uacute;r\u0026oacute;-sz\u0026iacute;v\u0026oacute;, a szip\u0026oacute;ka nyugalmi \u0026aacute;llapotban a hasoldalhoz simul. Az epimorf\u0026oacute;zis, monometab\u0026oacute;lia v\u0026aacute;ltozat\u0026aacute;val fejl\u0151d\u0151 rovarok: pete - l\u0026aacute;rva - pronimfa - nimfa - im\u0026aacute;g\u0026oacute;.\u003C\/p\u003E","slug":"gabonapoloska","images":[]},{"id":12720,"name":"Gerbera akn\u00e1z\u00f3l\u00e9gy","nameSynonyms":"","latinName":"Liriomyza trifolii","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E,\u003C\/p\u003E","slug":"gerbera-aknazolegy","images":[{"id":45067,"image":"https:\/\/gd.eppo.int\/media\/data\/taxon\/L\/LIRITR\/pics\/1024x0\/978.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/54\/540\/540e7571-7db0-46f1-9a97-0d48dd325bf3.jpg"},{"id":61600,"image":"https:\/\/www7.inra.fr\/hyppz\/IMAGES\/7032125.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/89\/899\/89963f81-b7c0-478a-b27e-ef7814c97f79.jpg"},{"id":61601,"image":"http:\/\/entnemdept.ufl.edu\/creatures\/veg\/leaf\/liriomyza_trifolii03.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e1\/e1e\/e1e7e193-66c0-4022-8059-cac4ca65e5bf.jpg"},{"id":66935,"image":"http:\/\/insectoid.info\/pictures\/chrysanthemum-leaf-miner-liriomyza-trifolii.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/63\/63b\/63bd30c3-54a8-4d54-95b4-e770065baded.jpg"},{"id":66937,"image":"http:\/\/entnemdept.ufl.edu\/creatures\/veg\/leaf\/liriomyza_trifolii04.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/88\/88d\/88d56606-2202-4c1c-931d-66639c29a137.jpg"}]},{"id":12462,"name":"Gyapjaslepke","nameSynonyms":"","latinName":"Lymantria dispar","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EA\u0026nbsp;\u003Cstrong\u003Egyapjaslepke\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u003Cem\u003E(Lymantria dispar)\u003C\/em\u003E\u0026nbsp;a\u0026nbsp;rovarok\u0026nbsp;\u003Cem\u003E(Insecta)\u003C\/em\u003E\u0026nbsp;oszt\u0026aacute;ly\u0026aacute;nak\u0026nbsp;a\u0026nbsp;lepk\u0026eacute;k\u0026nbsp;\u003Cem\u003E(Lepidoptera)\u003C\/em\u003Erendj\u0026eacute;hez, a\u0026nbsp;\u003Cem\u003ELymantriidae\u003C\/em\u003E\u0026nbsp;csal\u0026aacute;dj\u0026aacute;hoz\u0026nbsp;tartoz\u0026oacute;\u0026nbsp;faj.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EElterjed\u0026eacute;se\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003EEur\u0026aacute;zsiai eredet\u0171 faj, amely \u0026Eacute;szak-Amerik\u0026aacute;ban is elterjedt.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EMegjelen\u0026eacute;se\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003E18-35 mm hossz\u0026uacute;. A n\u0151st\u0026eacute;ny tora \u0026eacute;s els\u0151 sz\u0026aacute;rnya feh\u0026eacute;res, barn\u0026aacute;ssz\u0026uuml;rke har\u0026aacute;nts\u0026aacute;vos rajzolattal. Potrohv\u0026eacute;gi sz\u0151rzete barna, cs\u0026aacute;pja fekete, f\u0026eacute;s\u0171sen fogas. A n\u0151st\u0026eacute;ny - b\u0026aacute;r j\u0026oacute;l fejlett sz\u0026aacute;rnyakkal rendelkezik - r\u0026ouml;pk\u0026eacute;ptelen.\u003Cbr \/\u003EA h\u0026iacute;m els\u0151 sz\u0026aacute;rnya s\u0026ouml;t\u0026eacute;t sz\u0026uuml;rk\u0026eacute;s, a n\u0151st\u0026eacute;ny\u0026eacute;hez hasonl\u0026oacute;, de er\u0151teljesebb har\u0026aacute;nts\u0026aacute;vos f\u0171r\u0026eacute;szfogas rajzolattal, sz\u0026aacute;rnyank\u0026eacute;nt egy-egy ny\u0026iacute;lhegy alak\u0026uacute;, fekete szeg\u0026eacute;ly\u0171 rajzolattal. A h\u0026iacute;m cs\u0026aacute;pja nagy, barna, f\u0026eacute;s\u0171sen el\u0026aacute;gaz\u0026oacute;.\u003C\/p\u003E","slug":"gyapjaslepke","images":[{"id":23598,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/f\/f3\/Lymantria_dispar01.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/54\/548\/5484cf90-b397-4b3a-b613-e4ec5b10e326.jpg"},{"id":23599,"image":"http:\/\/www.forestryimages.org\/images\/768x512\/5174051.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/04\/045\/0457a4a1-ee29-4353-a2fc-97674f7bfc43.jpg"},{"id":23601,"image":"http:\/\/www.export.biocontrol.ch\/media\/images\/products\/bio-insecticides\/baculovirus\/lymantria-dispar-mnpv\/lymantria-dispar-mnpv_1_big.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b0\/b07\/b0789427-7724-43a7-a0cf-84550ea8c93f.jpg"},{"id":23602,"image":"http:\/\/dogalhayat.org\/wp-content\/uploads\/2013\/11\/c333077ae5ea8c0bc3b70c13ed53646b-1385321930.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/32\/323\/3235388f-ac92-48c6-ad98-b90b19be3afc.jpg"},{"id":23605,"image":"http:\/\/ukmoths.org.uk\/site\/assets\/files\/15911\/2034l_disparlarvaearlyinstarrjh.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/7a\/7a8\/7a86abfd-53c6-4548-8a46-fdb8fca96333.jpg"}]},{"id":12398,"name":"Gyapottok bagolylepke","nameSynonyms":"","latinName":"Helicoverpa armigera","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EA\u0026nbsp;\u003Cstrong\u003Egyapottok-bagolylepke\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;(\u003Cem\u003EHelicoverpa armigera\u003C\/em\u003E) a\u0026nbsp;rovarok\u0026nbsp;\u003Cem\u003E(Insecta)\u003C\/em\u003E\u0026nbsp;oszt\u0026aacute;ly\u0026aacute;nak\u0026nbsp;a\u0026nbsp;lepk\u0026eacute;k\u0026nbsp;\u003Cem\u003E(Lepidoptera)\u003C\/em\u003E\u0026nbsp;rendj\u0026eacute;hez, ezen bel\u0026uuml;l a\u0026nbsp;bagolylepkef\u0026eacute;l\u0026eacute;k\u0026nbsp;\u003Cem\u003E(Noctuidae)\u003C\/em\u003E\u0026nbsp;csal\u0026aacute;dj\u0026aacute;hoz\u0026nbsp;tartoz\u0026oacute;\u0026nbsp;faj.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EElterjed\u0026eacute;se\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003ETr\u0026oacute;pusi, szubtr\u0026oacute;pusi faj, tipikus v\u0026aacute;ndorlepke, de haz\u0026aacute;nkban is k\u0026eacute;pes \u0026aacute;ttelelni. Nagy k\u0026aacute;rt\u0026eacute;telt a mediterr\u0026aacute;n r\u0026eacute;gi\u0026oacute;kb\u0026oacute;l t\u0026ouml;rt\u0026eacute;n\u0151 t\u0026ouml;meges bev\u0026aacute;ndorl\u0026aacute;sai idej\u0026eacute;n okoz, a kukorica egyik legfontosabb k\u0026aacute;rtev\u0151je.\u003Cstrong\u003E\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003E\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EMegjelen\u0026eacute;se\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003Elepke: sz\u0026aacute;rnyfeszt\u0026aacute;vols\u0026aacute;ga: 25-30 mm, sz\u0026aacute;rnyai jellegtelen sz\u0026iacute;n\u0171ek, m\u0026eacute;g az \u0026uacute;n. bagolyrajzolat is alig felismerhet\u0151. Als\u0026oacute; sz\u0026aacute;rnyainak h\u0026aacute;ts\u0026oacute; fel\u0026eacute;n egy jellegzetes s\u0026ouml;t\u0026eacute;tebb har\u0026aacute;nts\u0026aacute;v van.\u003Cbr \/\u003Eherny\u0026oacute;: 4 cm, jellegzetesen tarka: z\u0026ouml;ld, s\u0026aacute;rga, lila sz\u0026iacute;n\u0171. Feje nagy, kerek, r\u0026aacute;g\u0026oacute;i lefel\u0026eacute; \u0026aacute;llnak.\u003Cbr \/\u003Eb\u0026aacute;b: vil\u0026aacute;gosbarna k\u0026uacute;pos fedett b\u0026aacute;b.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003E\u0026Eacute;letm\u0026oacute;dja\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003Enemzed\u0026eacute;k: ak\u0026aacute;r ezer pet\u0026eacute;t is lerakhat egyetlen j\u0026oacute;l fejlett n\u0151st\u0026eacute;ny, ak\u0026aacute;r 3 - 4 nemzed\u0026eacute;ke is lehet haz\u0026aacute;nkban. B\u0026aacute;b \u0026eacute;s herny\u0026oacute; alakban is n\u0026eacute;ha k\u0026eacute;pes \u0026aacute;ttelel\u0026eacute;sre.\u003Cbr \/\u003Eherny\u0026oacute;k t\u0026aacute;pn\u0026ouml;v\u0026eacute;nyei: herny\u0026oacute;k sz\u0026eacute;ls\u0151s\u0026eacute;ges mindenev\u0151k. B\u0026aacute;rmely n\u0026ouml;v\u0026eacute;ny b\u0026aacute;rmely tokoferol tartalm\u0026uacute; szapor\u0026iacute;t\u0026oacute; szervein k\u0026eacute;pesek feln\u0151ni. Mindig azokra a helyekre v\u0026aacute;ndorolnak Eur\u0026oacute;pa szerte, ahol a n\u0026ouml;v\u0026eacute;nyzet \u0026eacute;ppen vir\u0026aacute;gzik, mivel a herny\u0026oacute;k a bimb\u0026oacute;kon, vir\u0026aacute;gokon, term\u0026eacute;seken fejl\u0151dnek ki.\u003C\/p\u003E","slug":"gyapottok-bagolylepke","images":[{"id":23231,"image":"http:\/\/www.wildlifeinsight.com\/wp-content\/gallery\/gb_moths\/Scarce-Bordered-Straw-5186.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/2a\/2ac\/2acd6f40-9096-4497-986a-2996d3d62244.jpg"},{"id":23232,"image":"http:\/\/www.export.biocontrol.ch\/media\/images\/products\/bio-insecticides\/baculovirus\/helicovex\/helicovex_2_big.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d5\/d57\/d572d4e1-7a69-4a73-9bb6-519def089ec2.jpg"},{"id":23236,"image":"http:\/\/brasil.minagri.gob.cl\/wp-content\/uploads\/sites\/17\/2015\/02\/helicoverpa-armigera-soja.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/cc\/cca\/cca35b64-2b3d-40f9-a560-fec71d3aa445.jpg"},{"id":23237,"image":"http:\/\/www.infonet-biovision.org\/sites\/default\/files\/styles\/juicebox_small\/public\/plant_health\/cropsfruitsvegetables\/1019_0.jpeg?itok=C7A7WH1c","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/df\/df2\/df2fd73b-92f2-4b67-a33c-c738310a3828.jpg"},{"id":66455,"image":"http:\/\/mothphotographersgroup.msstate.edu\/Genitalia\/CMJ\/CJ19370F_Helicoverpa_armigera.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/13\/13a\/13a4d490-52e0-44ea-b888-c3f5212e8447.jpg"}]},{"id":12836,"name":"Herny\u00f3k","nameSynonyms":"","latinName":"Lepidoptera","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EA\u0026nbsp;\u003Cstrong\u003Eherny\u0026oacute;\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;(n\u0026eacute;ha az\u0026nbsp;\u0026aacute;lherny\u0026oacute;kt\u0026oacute;l\u0026nbsp;megk\u0026uuml;l\u0026ouml;nb\u0026ouml;ztetve:\u0026nbsp;\u003Cstrong\u003Elepkeherny\u0026oacute;\u003C\/strong\u003E) a\u0026nbsp;lepk\u0026eacute;k\u003Cem\u003E(Lepidoptera)\u003C\/em\u003E\u0026nbsp;rendj\u0026eacute;be\u0026nbsp;tartoz\u0026oacute;\u0026nbsp;rovarok\u0026nbsp;l\u0026aacute;rv\u0026aacute;j\u0026aacute;nak\u0026nbsp;neve. \u0026Aacute;ltal\u0026aacute;ban\u0026nbsp;n\u0026ouml;v\u0026eacute;nyev\u0151k, n\u0026eacute;h\u0026aacute;ny faj\u0026nbsp;rovarev\u0151. Els\u0151dlegesen sz\u0026aacute;razf\u0026ouml;ldi \u0026eacute;letm\u0026oacute;d\u0026uacute;ak. Igen fal\u0026aacute;nkak, sokukat\u0026nbsp;k\u0026aacute;rtev\u0151nek\u0026nbsp;tekintenek. T\u0026ouml;bb lepkefaj herny\u0026oacute;ja a k\u0026aacute;rtev\u0026eacute;se r\u0026eacute;v\u0026eacute;n jobban ismert, mint maga a kifejlett rovar. A herny\u0026oacute; a\u0026nbsp;potroh\u0026aacute;n\u0026nbsp;n\u0026ouml;v\u0151, r\u0026ouml;vid \u0026eacute;s vastag, \u0026iacute;zeletlen v\u0026eacute;gtagokkal: \u0026aacute;ll\u0026aacute;bakkal v\u0026aacute;ltoztatja hely\u0026eacute;t. Az \u0026aacute;ll\u0026aacute;bakon a tapad\u0026aacute;st seg\u0026iacute;t\u0151 kamp\u0026oacute;- vagy sertekoszor\u0026uacute;k n\u0151nek. Az \u0026aacute;ll\u0026aacute;bak sz\u0026aacute;ma k\u0026uuml;l\u0026ouml;nb\u0026ouml;z\u0151 \u0026ndash; a leggyakrabban \u0026ouml;t p\u0026aacute;r. A torl\u0026aacute;bak ut\u0026aacute;ni els\u0151 k\u0026eacute;t potrohszelv\u0026eacute;nyen t\u0026ouml;bbnyire nem n\u0151 \u0026aacute;ll\u0026aacute;b (de az\u0026nbsp;\u0026aacute;llkapcsos molyok\u0026nbsp;\u003Cem\u003E(Zeugloptera)\u003C\/em\u003E\u0026nbsp;alrendj\u0026eacute;be tartoz\u0026oacute; herny\u0026oacute; minden potrohszelv\u0026eacute;ny\u0026eacute;n van \u0026aacute;ll\u0026aacute;b). Sz\u0026aacute;jszerv\u0026uuml;k er\u0151teljes, r\u0026aacute;g\u0026oacute; jelleg\u0171. Megjelen\u0026eacute;s\u0026uuml;k az\u0026nbsp;im\u0026aacute;g\u0026oacute;hoz\u0026nbsp;hasonl\u0026oacute;an v\u0026aacute;ltozatos: csupasz \u0026eacute;s hossz\u0026uacute;, \u0026eacute;l\u0026eacute;nk sz\u0026iacute;n\u0171, m\u0026eacute;rgez\u0151 sz\u0151r\u0026ouml;kkel d\u0026uacute;san bor\u0026iacute;tott herny\u0026oacute;kkal egyar\u0026aacute;nt tal\u0026aacute;lkozhatunk. A\u0026nbsp;\u003Cem\u003Elabium\u003C\/em\u003Eon sz\u0026ouml;v\u0151mirigy tal\u0026aacute;lhat\u0026oacute;, ezzel fedett\u0026nbsp;b\u0026aacute;bjuk\u0026nbsp;k\u0026ouml;r\u0026eacute; gyakran gub\u0026oacute;t sz\u0151nek. Egyes, kis test\u0171 herny\u0026oacute;k a levelek belsej\u0026eacute;ben fejl\u0151dhetnek ki, \u0026uacute;gy, hogy a fels\u0151 \u0026eacute;s als\u0026oacute; epidermiszt \u0026eacute;rintetlen\u0026uuml;l hagyj\u0026aacute;k (akn\u0026aacute;z\u0026oacute; \u0026eacute;letm\u0026oacute;d). Vannak sz\u0026aacute;raz, elhalt n\u0026ouml;v\u0026eacute;nyi anyagokon \u0026eacute;s \u0026aacute;llati eredet\u0171 anyagokon \u0026eacute;l\u0151k is. Ismeretesek ragadoz\u0026oacute;, lev\u0026eacute;ltetveket puszt\u0026iacute;t\u0026oacute;, hangy\u0026aacute;kkal egy\u0026uuml;tt\u0026eacute;l\u0151, s\u0151t v\u0026iacute;zi \u0026eacute;letm\u0026oacute;dot folytat\u0026oacute; herny\u0026oacute;k is.\u003C\/p\u003E","slug":"hernyok","images":[{"id":37468,"image":"http:\/\/www.insects.pl\/800x\/Lepidoptera_Lycaenidae_Lycaeninae__Lycaena_alciphron__2007_09_06__Paralia__Grecja.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/27\/27f\/27f83a7c-b47b-4d24-9210-0816f0334c02.jpg"},{"id":37471,"image":"https:\/\/pixabay.com\/static\/uploads\/photo\/2014\/12\/27\/10\/04\/lepidoptera-580925_960_720.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d3\/d3b\/d3b8f8a4-e8aa-4692-84ab-085531e7d771.jpg"},{"id":37472,"image":"http:\/\/britishlepidoptera.weebly.com\/uploads\/5\/9\/8\/4\/5984437\/9364752_orig.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e2\/e25\/e252dfa5-834b-411e-a29c-fe89214e558b.jpg"},{"id":37473,"image":"http:\/\/www.natural-japan.net\/photos\/lepidoptera\/Papilio_machaon_04.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/21\/218\/218a3a09-adf0-44f7-9ec6-da9ef4daa8dc.jpg"},{"id":70745,"image":"http:\/\/www.discoverlife.org\/IM\/I_JP\/0005\/320\/Junonia_coenia,I_JP551.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/14\/14b\/14b22b82-00e2-4e01-92df-478162caf0d7.jpg"},{"id":70746,"image":"http:\/\/lepsurvey.carolinanature.com\/images\/watermark-app.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/34\/34c\/34c74598-fe6a-4be7-878f-194287e762ca.jpg"},{"id":70747,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/4\/4b\/Danaus_plexippus_%26_Actias_luna.jpg\/220px-Danaus_plexippus_%26_Actias_luna.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/20\/20a\/20a9264c-7f80-4838-a546-0b5a2e41ad80.jpg"}]},{"id":12837,"name":"K\u00e1posztal\u00e9gy","nameSynonyms":"","latinName":"Phorbia brassicae","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E.\u003C\/p\u003E","slug":"kaposztalegy","images":[{"id":65090,"image":"http:\/\/www.corzonneveld.nl\/diptera\/Asiloidea\/Asilidae\/Dasypogoninae\/Saropogon%20423%20med.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/fd\/fd6\/fd64fe25-6323-4e9c-b08b-47e918f251e2.jpg"},{"id":65092,"image":"http:\/\/www.pisvojvodina.com\/RegionLE\/Lists\/Photos\/Kupusna%20muva\/_w\/DSCN5327_JPG.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a7\/a78\/a78017a1-47d9-47c7-a0ab-d34ec49f7118.jpg"},{"id":65094,"image":"http:\/\/www.commanster.eu\/commanster\/Insects\/Flies\/SuFlies\/Hylemya.urbica.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/65\/65c\/65cccb19-5823-45c2-b5b1-ecef220a6af1.jpg"},{"id":65095,"image":"http:\/\/www.commanster.eu\/commanster\/Insects\/Flies\/SuFlies\/Choerades.marginata.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/41\/413\/413fda09-3231-4094-9953-1c2917769c0d.jpg"},{"id":65097,"image":"http:\/\/www.pisvojvodina.com\/RegionLE\/Lists\/Photos\/Kupusna%20muva\/_w\/DSCN5363_JPG.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/be\/be4\/be4b6f97-d80f-4b57-a2b6-d4d6dc6e005a.jpg"}]},{"id":12410,"name":"K\u00e1posztalepke","nameSynonyms":"","latinName":"Pieris brassicae","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EA\u0026nbsp;\u003Cstrong\u003Ek\u0026aacute;posztalepke\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u003Cem\u003E(Pieris brassicae)\u003C\/em\u003E\u0026nbsp;a\u0026nbsp;rovarok\u0026nbsp;\u003Cem\u003E(Insecta)\u003C\/em\u003E\u0026nbsp;oszt\u0026aacute;ly\u0026aacute;nak, a\u0026nbsp;lepk\u0026eacute;k\u003Cem\u003E(Lepidoptera)\u003C\/em\u003E\u0026nbsp;rendj\u0026eacute;be\u0026nbsp;\u0026eacute;s a\u0026nbsp;feh\u0026eacute;rlepk\u0026eacute;k\u0026nbsp;\u003Cem\u003E(Pieridae)\u003C\/em\u003E\u0026nbsp;csal\u0026aacute;dj\u0026aacute;ba\u0026nbsp;tartoz\u0026oacute;\u0026nbsp;faj.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EElterjed\u0026eacute;se\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003EA k\u0026aacute;posztalepke a Brit-szigetekt\u0151l \u0026eacute;s D\u0026eacute;l-Skandin\u0026aacute;vi\u0026aacute;t\u0026oacute;l kezdve majdnem eg\u0026eacute;sz Eur\u0026oacute;p\u0026aacute;n \u0026aacute;t \u0026Eacute;szak-Afrik\u0026aacute;ig, \u0026Aacute;zsi\u0026aacute;ban a Himal\u0026aacute;ja d\u0026eacute;li vid\u0026eacute;k\u0026eacute;ig honos. A Himal\u0026aacute;j\u0026aacute;ban 3700 m\u0026eacute;teres magass\u0026aacute;gban is megtal\u0026aacute;lhat\u0026oacute;. Id\u0151nk\u0026eacute;nt, ha t\u0026uacute;lszaporodik, nagy t\u0026ouml;megekben \u0026eacute;szak fel\u0026eacute; v\u0026aacute;ndorol.\u003C\/p\u003E","slug":"kaposztalepke","images":[{"id":1915,"image":"http:\/\/delta-intkey.com\/britin\/images\/brassi01.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/db\/db0\/db02907c-8d52-4da9-9b9c-f2353e0d4171.jpg"},{"id":1917,"image":"http:\/\/m6.i.pbase.com\/o2\/62\/900762\/1\/113103886.wMigJrUZ.PierisBrassicaemale.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/73\/733\/733e263c-a305-4132-8412-286ef808a6dd.jpg"},{"id":1920,"image":"http:\/\/lepidoptera.nature4stock.com\/wp-content\/uploads\/2009\/05\/Pieris-brassicae-IMG_8943.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/dc\/dc8\/dc8beec4-2df5-4239-a2ad-e362fdbef91c.jpg"},{"id":1922,"image":"http:\/\/www.bihrmann.com\/bugs\/Butterfly\/slides\/Stor%20k%C3%A5lsommerfugL%20(Pieris%20brassicae)2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/95\/95a\/95a5ff0c-e50e-4e0e-8143-8917a605c8c0.jpg"},{"id":54407,"image":"http:\/\/www.wildlifeinsight.com\/wp-content\/gallery\/gb_butterflies\/large-white-butterfly-2-day-old-caterpillars-3194.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/87\/871\/871451b2-1c91-4bd8-b511-288905d2cc7f.jpg"}]},{"id":12409,"name":"K\u00e1posztamoly","nameSynonyms":"","latinName":"Plutella xylostella","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EA\u0026nbsp;\u003Cstrong\u003Ek\u0026aacute;posztamoly\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u003Cem\u003E(Plutella xylostella)\u003C\/em\u003E\u0026nbsp;a\u0026nbsp;val\u0026oacute;di lepk\u0026eacute;k\u0026nbsp;\u003Cem\u003E(Glossata)\u003C\/em\u003E\u0026nbsp;alrendj\u0026eacute;be\u0026nbsp;tartoz\u0026oacute;\u0026nbsp;tarkamolyf\u0026eacute;l\u0026eacute;k\u0026nbsp;\u003Cem\u003E(Plutellidae)\u003C\/em\u003E\u0026nbsp;csal\u0026aacute;dj\u0026aacute;nak\u0026nbsp;egyik, haz\u0026aacute;nkban \u0026aacute;ltal\u0026aacute;nosan elterjedt faja.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EElterjed\u0026eacute;se, \u0026eacute;l\u0151helye\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003EEredetileg eur\u0026oacute;pai faj volt, de a 20. sz\u0026aacute;zadban az eg\u0026eacute;sz vil\u0026aacute;gra sz\u0026eacute;thurcolt\u0026aacute;k. Magyarorsz\u0026aacute;gon minden\u0026uuml;tt \u0026eacute;s mindig megtal\u0026aacute;lhat\u0026oacute;.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EMegjelen\u0026eacute;se\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003EA lepk\u0026eacute;k els\u0151 sz\u0026aacute;rny\u0026aacute;n egy csipk\u0026eacute;zett s\u0026aacute;v vonul v\u0026eacute;gig, egy s\u0026ouml;t\u0026eacute;t k\u0026uuml;ls\u0151 \u0026eacute;s egy vil\u0026aacute;gos bels\u0151 r\u0026eacute;szre osztva a sz\u0026aacute;rnyat. Feszt\u0026aacute;vols\u0026aacute;ga 11\u0026ndash;16 mm.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003E\u0026Eacute;letm\u0026oacute;dja\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003ESz\u0026eacute;ls\u0151s\u0026eacute;gesen v\u0026aacute;ltoz\u0026oacute; sz\u0026aacute;m\u0026uacute; (2\u0026ndash;10) nemzed\u0026eacute;ke kel ki egy-egy \u0026eacute;vben. Haz\u0026aacute;nkban 3\u0026ndash;4 nemzed\u0026eacute;ke van \u0026uacute;gy, hogy ezek \u0026ouml;sszefolynak. A cs\u0026uacute;csrajz\u0026aacute;sa t\u0026ouml;bbnyire ny\u0026aacute;rra, de egyes \u0026eacute;vekben az \u0151sz els\u0151 fel\u0026eacute;re esik. A b\u0026aacute;bok telelnek \u0026aacute;t, de lepk\u0026eacute;kkel a t\u0026eacute;li h\u0026oacute;napokban is tal\u0026aacute;lkozhatunk. Mivel a k\u0026aacute;posztamoly migr\u0026aacute;l\u0026oacute; faj, a t\u0026eacute;li h\u0026oacute;napokban tal\u0026aacute;lt lepk\u0026eacute;k migr\u0026aacute;l\u0026oacute; \u0026eacute;s esetenk\u0026eacute;nt telel\u0151 p\u0026eacute;ld\u0026aacute;nyok is lehetnek.\u003Cbr \/\u003EPolif\u0026aacute;g faj, de t\u0026aacute;pn\u0026ouml;v\u0026eacute;nyeinek nagy t\u0026ouml;bbs\u0026eacute;ge a keresztesvir\u0026aacute;g\u0026uacute;ak (Brassicaceae avagy Cruciferae) csal\u0026aacute;dj\u0026aacute;ba tartozik. Legfontosabb gazdan\u0026ouml;v\u0026eacute;nyei a k\u0026aacute;posztaf\u0026eacute;l\u0026eacute;k (a Brassica oleracea k\u0026uuml;l\u0026ouml;nf\u0026eacute;le v\u0026aacute;ltozatai \u0026eacute;s form\u0026aacute;i).\u0026nbsp;\u003C\/p\u003E","slug":"kaposztamoly","images":[{"id":23976,"image":"http:\/\/www.lepiforum.de\/lepidopterenforum\/forum\/2_pics\/pic2665.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/85\/85d\/85d9bd33-b7db-4cc3-9dca-dfbe735bf12a.jpg"},{"id":23977,"image":"http:\/\/www.wildlifeinsight.com\/wp-content\/gallery\/gb_moths\/diamond-back-moth-showing-back-pattern-9729.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/28\/283\/283feb1a-d794-460c-95d0-48afb0dbd5a2.jpg"},{"id":23978,"image":"http:\/\/britishlepidoptera.weebly.com\/uploads\/5\/9\/8\/4\/5984437\/4979251_orig.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/09\/092\/09210c2e-5fdb-495d-93e3-64a65d5b666d.jpg"},{"id":23979,"image":"http:\/\/www.montgomeryshiremoths.org.uk\/micro%20moths\/pics_large\/0464%20Plutella%20xylostella_(2).jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/87\/87f\/87ff70d7-1391-4d1f-9fac-c42edf936105.jpg"},{"id":23980,"image":"http:\/\/www.nbair.res.in\/insectpests\/images\/Plutella-xylostella10.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/fc\/fcf\/fcfbefa9-a262-46c0-8570-a04806c81788.jpg"}]},{"id":12443,"name":"K\u00e1posztaploska","nameSynonyms":"","latinName":"Eurydema ventrale","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003ENagy bossz\u0026uacute;s\u0026aacute;got okoz ez az \u0026aacute;llat azoknak a gazd\u0026aacute;knak, akik k\u0026aacute;poszt\u0026aacute;t nevelnek a kertj\u0026uuml;kben. F\u0151leg a pal\u0026aacute;nt\u0026aacute;kra jelent vesz\u0026eacute;lyt. A l\u0026aacute;rv\u0026aacute;k \u0026eacute;s az im\u0026aacute;g\u0026oacute;k a leveleket k\u0026aacute;ros\u0026iacute;tj\u0026aacute;k. A Ny\u0026iacute;rs\u0026eacute;gben \u0026eacute;s az Alf\u0026ouml;ld\u0026ouml;n puszt\u0026iacute;t f\u0151k\u0026eacute;ppen.\u003C\/p\u003E","slug":"kaposztaploska","images":[{"id":49624,"image":"https:\/\/c1.staticflickr.com\/6\/5580\/14989948217_b134652a0d_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f0\/f03\/f0341596-b213-455b-a94a-41dd66f3a909.jpg"},{"id":49625,"image":"http:\/\/www.insects.ch\/php\/mhscms\/apps\/mhsUploader\/data\/t_news\/1179\/UP_UPL_Image2\/de\/org\/wa_eurydema_ventralis_ventrale_larve_f_stchinian_110614_dsc0877.jpg?PHPSESSID=95765fc8956ed7dacd167cd4316d1b66","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/af\/af9\/af923681-3e1a-405e-807b-345926d6e14e.jpg"},{"id":49626,"image":"https:\/\/c1.staticflickr.com\/8\/7472\/15887154936_599a639d9f_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/77\/77f\/77fc0453-4a4e-4a56-a539-37fbb516ce13.jpg"},{"id":49627,"image":"https:\/\/farm8.staticflickr.com\/7502\/15910985401_3d8ea2c032_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/97\/97a\/97a06cb0-5465-4c79-9368-86503c77a732.jpg"},{"id":49628,"image":"https:\/\/farm8.staticflickr.com\/7516\/15912962025_ae0dbb049b_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d5\/d5e\/d5e5bdf3-b611-4ac4-8330-f32e1ae2a959.jpg"},{"id":49629,"image":"http:\/\/www.intechopen.com\/source\/html\/49223\/media\/image1.jpeg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/43\/43c\/43c52dc7-04e9-4e47-aac0-407975abab0f.jpg"},{"id":49630,"image":"http:\/\/austria-forum.org\/attach\/Natur\/Fauna\/Insekten\/Wanzen\/12_Pentatomidae_-_Baumwanzen\/Eurydema_ventrale_-_kein_dt_Name_bekannt\/Weibchen_bei_der_Eiablage\/Eurydema_ventrale-kein_dt_Name_bekannt.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/5f\/5fa\/5fab55f8-3198-46dc-b514-9dbec6af04d6.jpg"}]},{"id":12436,"name":"Keleti gy\u00fcm\u00f6lcsmoly","nameSynonyms":"","latinName":"Grapholita molesta","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EA\u0026nbsp;\u003Cstrong\u003Ekeleti gy\u0026uuml;m\u0026ouml;lcsmoly\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u003Cem\u003E(Grapholita molesta)\u003C\/em\u003E\u0026nbsp;a\u0026nbsp;val\u0026oacute;di lepk\u0026eacute;k\u0026nbsp;\u003Cem\u003E(Glossata)\u003C\/em\u003E\u0026nbsp;alrendj\u0026eacute;be\u0026nbsp;tartoz\u0026oacute;\u0026nbsp;sodr\u0026oacute;molyf\u0026eacute;l\u0026eacute;k\u0026nbsp;\u003Cem\u003E(Tortricidae)\u003C\/em\u003E\u0026nbsp;csal\u0026aacute;dj\u0026aacute;nak\u0026nbsp;egyik, viszonylag k\u0026eacute;s\u0151n felismert \u0026eacute;s csak 1916-ban le\u0026iacute;rt faja.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EElterjed\u0026eacute;se, \u0026eacute;l\u0151helye\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003E\u0026Eacute;szaknyugat-K\u0026iacute;n\u0026aacute;b\u0026oacute;l ker\u0026uuml;lt \u0026aacute;t Jap\u0026aacute;nba, ahol m\u0026aacute;r 1899-t\u0151l k\u0026aacute;rtev\u0151k\u0026eacute;nt tartj\u0026aacute;k sz\u0026aacute;mon. Ausztr\u0026aacute;li\u0026aacute;ban el\u0151sz\u0026ouml;r 1919-ben figyelt\u0026eacute;k meg, m\u0026aacute;ra elterjedt szerte Nyugat-Ausztr\u0026aacute;li\u0026aacute;ban. Az amerikai kontinensen el\u0151sz\u0026ouml;r 1913-ban figyelt\u0026eacute;k meg, \u0026eacute;s 1916-ra m\u0026aacute;r \u0026aacute;ltal\u0026aacute;noss\u0026aacute; v\u0026aacute;lt \u0026Eacute;szak-Amerik\u0026aacute;ban. Eur\u0026oacute;p\u0026aacute;ban el\u0151sz\u0026ouml;r Olaszorsz\u0026aacute;gban \u0026eacute;szlelt\u0026eacute;k 1920-ban. Magyarorsz\u0026aacute;gon Szatymazon t\u0171nt fel 1966-ban, \u0026eacute;s az\u0026oacute;ta az eg\u0026eacute;sz orsz\u0026aacute;gban elterjedt.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EMegjelen\u0026eacute;se\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003EA lepke sz\u0026aacute;rnya s\u0026ouml;t\u0026eacute;tsz\u0026uuml;rke, halv\u0026aacute;nyan mint\u0026aacute;zott. A sz\u0026aacute;rny feszt\u0026aacute;vols\u0026aacute;ga 11\u0026ndash;15 mm.\u003C\/p\u003E","slug":"keleti-gyumolcsmoly","images":[{"id":34653,"image":"http:\/\/www.bugwoodcloud.org\/images\/768x512\/1236185.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b4\/b49\/b49e8ca5-b631-4673-8550-39866e1fe396.jpg"},{"id":34655,"image":"http:\/\/www.export.biocontrol.ch\/media\/images\/pests\/oriental-fruit-moth\/oriental-fruit-moth-2_big.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c0\/c04\/c0480045-e648-4086-97d4-1f70564ae734.jpg"},{"id":34657,"image":"http:\/\/www.export.biocontrol.ch\/media\/images\/pests\/oriental-fruit-moth\/oriental-fruit-moth-1_big.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/57\/57d\/57d4600c-cbba-48d9-9467-7a07f412c280.jpg"},{"id":34658,"image":"http:\/\/www.ukmoths.org.uk\/site\/assets\/files\/11938\/1248g_molestaam.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/ca\/ca1\/ca180549-f5fc-445e-a60c-b32145fcc5bb.jpg"},{"id":34661,"image":"http:\/\/calphotos.berkeley.edu\/imgs\/512x768\/7777_7777\/0410\/0672.jpeg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b9\/b96\/b96832f3-70ec-4b83-83ec-e931c1676c08.jpg"}]},{"id":12810,"name":"Kis faront\u00f3 lepke","nameSynonyms":"","latinName":"Zeuzera pyrina","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EA\u0026nbsp;\u003Cstrong\u003Ekis faront\u0026oacute; lepke\u003C\/strong\u003E,\u0026nbsp;\u003Cstrong\u003Ekis far\u0026aacute;g\u0026oacute;lepke\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;vagy\u0026nbsp;\u003Cstrong\u003Ealmafaront\u0026oacute; lepke\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u003Cem\u003E(Zeuzera pyrina)\u003C\/em\u003E\u0026nbsp;a\u0026nbsp;val\u0026oacute;di lepk\u0026eacute;k\u0026nbsp;\u003Cem\u003E(Glossata)\u003C\/em\u003E\u0026nbsp;alrendj\u0026eacute;be\u0026nbsp;tartoz\u0026oacute;\u0026nbsp;faront\u0026oacute; lepkef\u0026eacute;l\u0026eacute;k\u0026nbsp;\u003Cem\u003E(Cossidae)\u003C\/em\u003E\u0026nbsp;csal\u0026aacute;dj\u0026aacute;nak\u0026nbsp;a\u0026nbsp;K\u0026aacute;rp\u0026aacute;t-medenc\u0026eacute;ben\u0026nbsp;is honos faja.\u0026nbsp;Feh\u0026eacute;r alapsz\u0026iacute;n\u0171\u0026nbsp;sz\u0026aacute;rnyait\u0026nbsp;s\u0171r\u0171 sz\u0026uuml;rk\u0026eacute;s-k\u0026eacute;kes foltok tark\u0026aacute;zz\u0026aacute;k. A sz\u0026aacute;rny feszt\u0026aacute;vols\u0026aacute;ga 30\u0026ndash;90\u0026nbsp;mm.\u0026nbsp;Ez az\u0026nbsp;eur\u0026aacute;zsiai\u0026nbsp;faj a\u0026nbsp;K\u0026aacute;rp\u0026aacute;t-medenc\u0026eacute;ben\u0026nbsp;mindenhol gyakori, \u0026eacute;s nemcsak\u0026nbsp;Eur\u0026oacute;p\u0026aacute;ban, de\u0026nbsp;\u0026Aacute;zsi\u0026aacute;ban\u0026nbsp;\u0026eacute;s\u0026nbsp;\u0026Eacute;szak-Afrik\u0026aacute;ban\u0026nbsp;is jelent\u0151s k\u0026aacute;rtev\u0151.\u0026nbsp;D\u0026eacute;l-Afrik\u0026aacute;ba\u0026nbsp;\u0026eacute;s\u0026nbsp;\u0026Eacute;szak-Amerik\u0026aacute;ba\u0026nbsp;\u0026uacute;gy hurcolt\u0026aacute;k be, \u0026eacute;s mindk\u0026eacute;t helyen meghonosodott; \u0026Eacute;szak-Amerika eg\u0026eacute;sz atlanti partvid\u0026eacute;k\u0026eacute;n jelent\u0151s k\u0026aacute;rtev\u0151v\u0026eacute; v\u0026aacute;lt.\u003C\/p\u003E","slug":"kis-faronto-lepke","images":[{"id":33164,"image":"http:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/8\/8b\/Zeuzera.pyrina.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f0\/f04\/f04e662c-74db-4ef6-b08c-06290656a872.jpg"},{"id":33165,"image":"http:\/\/dkbdigitaldesigns.com\/clm\/sites\/default\/files\/images\/CLM-3063.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/75\/75e\/75eab081-82cc-40bc-babb-f3f9bd689390.jpg"},{"id":33166,"image":"http:\/\/britishlepidoptera.weebly.com\/uploads\/5\/9\/8\/4\/5984437\/504164_orig.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/2e\/2e5\/2e5e98a9-acea-4caa-8ed9-359a6f346cea.jpg"},{"id":33167,"image":"http:\/\/dkbdigitaldesigns.com\/clm\/sites\/default\/files\/images\/CLM-0142_0.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/27\/27d\/27d9630b-a93b-434d-aaf3-c38750323863.jpg"},{"id":33168,"image":"http:\/\/www.butterfliesandmoths.org\/sites\/default\/files\/voucher_images\/2700_-_zeuzera_pyrina_-_leopard_moth_18_june_2014_imgp4816.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/95\/953\/9533b29d-c1ea-4963-a538-d40ff7dd311e.jpg"},{"id":33172,"image":"http:\/\/www.lepiforum.de\/bh\/personen\/hans_peter_deuring\/Zeuzera_pyrina.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c2\/c20\/c20ef716-6c0d-482f-8c86-e34cd11fc95c.jpg"}]},{"id":12962,"name":"Kis szam\u00f3cavincell\u00e9r","nameSynonyms":"","latinName":"Aphis forbesi","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cspan class=\u0022strong\u0022\u003E\u003Cstrong\u003ET\u0026aacute;pn\u0026ouml;v\u0026eacute;nyk\u0026ouml;r:\u003C\/strong\u003E\u003C\/span\u003E szam\u0026oacute;ca.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cspan class=\u0022strong\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EK\u0026aacute;rk\u0026eacute;p:\u003C\/strong\u003E\u003C\/span\u003E a lev\u0026eacute;ltetvek a lev\u0026eacute;lnyeleken, a lev\u0026eacute;l fon\u0026aacute;k\u0026aacute;n sz\u0026iacute;vogatnak. Az \u0026aacute;ltaluk \u0026uuml;r\u0026iacute;tett m\u0026eacute;zharmatot fogyaszt\u0026oacute; hangy\u0026aacute;k a lev\u0026eacute;lny\u0026eacute;l alj\u0026aacute;n \u0026eacute;s a gy\u0026ouml;k\u0026eacute;rnyaki r\u0026eacute;szen tart\u0026oacute;zkod\u0026oacute; lev\u0026eacute;ltetvek v\u0026eacute;delm\u0026eacute;re talajszemcs\u0026eacute;kb\u0151l cs\u0026ouml;veket \u0026eacute;p\u0026iacute;tenek. A k\u0026aacute;ros\u0026iacute;tott n\u0026ouml;v\u0026eacute;nyek n\u0026ouml;veked\u0026eacute;se a k\u0026aacute;rtev\u0151 t\u0026ouml;meges felszaporod\u0026aacute;sa eset\u0026eacute;n gyeng\u0026uuml;l. A lev\u0026eacute;ltetvek k\u0026ouml;zvetlen k\u0026aacute;rt\u0026eacute;tel\u0026eacute;n t\u0026uacute;l v\u0026iacute;rusvektor tev\u0026eacute;kenys\u0026eacute;g\u0026uuml;k is jelent\u0151s.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cspan class=\u0022strong\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EElterjed\u0026eacute;s \u0026eacute;s gazdas\u0026aacute;gi jelent\u0151s\u0026eacute;g: \u003C\/strong\u003E\u003C\/span\u003Egyakran el\u0151fordul\u0026oacute; faj. K\u0026ouml;zvetlen k\u0026aacute;rt\u0026eacute;tele els\u0151sorban a rovar\u0026ouml;l\u0151 szerekkel nem kezelt h\u0026aacute;zikertekben jelentkezhet. A kis szam\u0026oacute;ca-lev\u0026eacute;ltet\u0171 mellett a nagy szam\u0026oacute;ca-lev\u0026eacute;ltet\u0171 (\u003Cspan class=\u0022emphasis\u0022\u003E\u003Cem\u003EAphis fragariae\u003C\/em\u003E\u003C\/span\u003E), a musk\u0026aacute;tli-lev\u0026eacute;ltet\u0171 (\u003Cspan class=\u0022emphasis\u0022\u003E\u003Cem\u003EAcyrtosiphon pelargonii\u003C\/em\u003E\u003C\/span\u003E ssp. \u003Cspan class=\u0022emphasis\u0022\u003E\u003Cem\u003Erogersi\u003C\/em\u003E\u003C\/span\u003E) \u0026eacute;s a z\u0026ouml;ld szam\u0026oacute;ca-lev\u0026eacute;ltet\u0171 (\u003Cspan class=\u0022emphasis\u0022\u003E\u003Cem\u003EPentatrichopus fragaefolii\u003C\/em\u003E\u003C\/span\u003E) k\u0026aacute;ros\u0026iacute;that szam\u0026oacute;c\u0026aacute;n.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cspan class=\u0022strong\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EFejl\u0151d\u0026eacute;smenet: \u003C\/strong\u003E\u003C\/span\u003Esoknemzed\u0026eacute;k\u0171 k\u0026aacute;rtev\u0151. A t\u0151kocs\u0026aacute;nyra rakott toj\u0026aacute;sok telelnek. A k\u0026aacute;rt\u0026eacute;teli id\u0151szak az \u0151sanya m\u0026aacute;rcius v\u0026eacute;gi megjelen\u0026eacute;s\u0026eacute;t\u0151l okt\u0026oacute;berig tart. Nem migr\u0026aacute;l\u0026oacute; faj.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cspan class=\u0022strong\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EV\u0026eacute;dekez\u0026eacute;s: \u003C\/strong\u003E\u003C\/span\u003Elev\u0026eacute;ltetvek elleni k\u0026uuml;l\u0026ouml;n v\u0026eacute;dekez\u0026eacute;sre szam\u0026oacute;c\u0026aacute;ban ritk\u0026aacute;n van sz\u0026uuml;ks\u0026eacute;g. A rendszeresen megjelen\u0151 k\u0026aacute;rtev\u0151 rovarok elleni inszekticides permetez\u0026eacute;sek a lev\u0026eacute;ltetveket is puszt\u0026iacute;tj\u0026aacute;k. Esetleges t\u0026ouml;meges megjelen\u0026eacute;s\u0026uuml;kkor heptenofosz, triazofosz, dikl\u0026oacute;rfosz vagy a dimeto\u0026aacute;t hat\u0026oacute;anyag\u0026uacute; rovar\u0026ouml;l\u0151 szerekkel v\u0026eacute;dekezhet\u0026uuml;nk.\u003C\/p\u003E","slug":"kis-szamocavinceller","images":[]},{"id":12723,"name":"K\u00f6rtelev\u00e9lbolha","nameSynonyms":"","latinName":"Psylla pyrisuga","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EA\u0026nbsp;\u003Cstrong\u003Enagy k\u0026ouml;rtelev\u0026eacute;lbolha\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u003Cem\u003E(Psylla pyrisuga)\u003C\/em\u003E, a\u0026nbsp;rovarok\u0026nbsp;\u003Cem\u003E(Insecta)\u003C\/em\u003E\u0026nbsp;oszt\u0026aacute;ly\u0026aacute;ba,\u0026nbsp;f\u0026eacute;lfedelessz\u0026aacute;rny\u0026uacute;ak\u0026nbsp;\u003Cem\u003E(Hemiptera)\u003C\/em\u003E\u0026nbsp;rendj\u0026eacute;be\u0026nbsp;\u0026eacute;s a\u0026nbsp;val\u0026oacute;di lev\u0026eacute;lbolh\u0026aacute;k\u0026nbsp;\u003Cem\u003E(Psyllidae)\u003C\/em\u003E\u0026nbsp;csal\u0026aacute;dj\u0026aacute;ba\u0026nbsp;tartoz\u0026oacute;\u0026nbsp;faj.Kert\u0026eacute;szeti k\u0026aacute;rtev\u0151k\u0026eacute;nt ismeretes, a\u0026nbsp;k\u0026ouml;rtefajok\u0026nbsp;(\u003Cem\u003EPyrus\u003C\/em\u003E\u0026nbsp;spp.) level\u0026eacute;nek sz\u0026iacute;vogat\u0026aacute;s\u0026aacute;val \u0026eacute;s beszennyez\u0026eacute;s\u0026eacute;vel komoly k\u0026aacute;rokoz\u0026aacute;sra k\u0026eacute;pes. Hazai tapasztalatok szerint els\u0151sorban a nagyobb p\u0026aacute;ratartalm\u0026uacute;, csapad\u0026eacute;kosabb ter\u0026uuml;leteken okoz jelent\u0151sebb k\u0026aacute;rokat\u003C\/p\u003E","slug":"kortelevelbolha","images":[{"id":52222,"image":"http:\/\/www.fugleognatur.dk\/images\/galleri\/IMG_025577%20p%C3%A6rebladloppeFN.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d3\/d3f\/d3fb983f-e440-4bfa-bb7d-d6dac6d639ae.jpg"},{"id":52223,"image":"http:\/\/blog.tamagaro.net\/wp-content\/uploads\/2012\/09\/11508039.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/2d\/2d4\/2d436efc-1baa-4b97-8dee-8af0cdccc4be.jpg"},{"id":52224,"image":"http:\/\/blog.tamagaro.net\/wp-content\/uploads\/2012\/09\/11514055.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/40\/404\/4041c6ef-fd4e-4df9-8807-4ed0e0eccc8b.jpg"},{"id":52225,"image":"http:\/\/safeit.gr\/gaiasoft\/Data%20Ypaat\/Fotos\/Adonis%20aestivalis%202.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/9d\/9d3\/9d30c309-9398-4682-b9dd-3e9de04be7bb.jpg"},{"id":52226,"image":"http:\/\/blog.tamagaro.net\/wp-content\/uploads\/2012\/09\/12106004.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/75\/756\/7562ffc7-dcef-4af4-9e4f-735e11f02b6d.jpg"},{"id":52227,"image":"http:\/\/www.wineandweather.net\/cpg1427\/albums\/uploads\/bolsica040212\/bolsica3.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f5\/f53\/f5348c4a-a180-4d7b-b7b4-47e4131627a7.jpg"},{"id":52228,"image":"https:\/\/essigdb.berkeley.edu\/labels\/710000\/EMEC715623%20Cacopsylla%20pyrisuga.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/80\/80b\/80b675ab-6193-415d-af33-609ec245e8a9.jpg"},{"id":52229,"image":"http:\/\/blog.tamagaro.net\/wp-content\/uploads\/2012\/09\/11412008.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/6f\/6fb\/6fb424b7-f3ce-4d70-8aea-3099c7060b69.jpg"}]},{"id":12437,"name":"K\u00f6rtemoly","nameSynonyms":"","latinName":"Cydia pyrivora","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EA\u0026nbsp;\u003Cstrong\u003Ek\u0026ouml;rtemoly\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u003Cem\u003E(Cydia pyrivora)\u003C\/em\u003E\u0026nbsp;a\u0026nbsp;val\u0026oacute;di lepk\u0026eacute;k\u0026nbsp;alrendj\u0026eacute;be\u0026nbsp;tartoz\u0026oacute;\u0026nbsp;sodr\u0026oacute;lepkef\u0026eacute;l\u0026eacute;k\u003Cem\u003E(Tortricidae)\u003C\/em\u003E\u0026nbsp;csal\u0026aacute;dj\u0026aacute;nak\u0026nbsp;egyik faja. Meglehet\u0151sen k\u0026eacute;s\u0151n ismert\u0026eacute;k fel, hogy \u0026ouml;n\u0026aacute;ll\u0026oacute; faj; sok\u0026aacute;ig nem k\u0026uuml;l\u0026ouml;nb\u0026ouml;ztett\u0026eacute;k meg rokon\u0026aacute;t\u0026oacute;l, az\u0026nbsp;almamolyt\u0026oacute;l.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EElterjed\u0026eacute;se, \u0026eacute;l\u0151helye\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003EJelen van szinte eg\u0026eacute;sz Eur\u0026oacute;p\u0026aacute;ban \u0026ndash; nemcsak a kontinensen, de p\u0026eacute;ld\u0026aacute;ul Kr\u0026eacute;t\u0026aacute;n, Szic\u0026iacute;li\u0026aacute;n \u0026eacute;s Szard\u0026iacute;ni\u0026aacute;n is. Magyarorsz\u0026aacute;gon val\u0026oacute;sz\u0026iacute;n\u0171leg \u0151shonos, \u0026eacute;s meg is tal\u0026aacute;lhat\u0026oacute; mindenhol, ahol van k\u0026ouml;rte a k\u0026ouml;rny\u0026eacute;ken. A nedvesebb \u0026eacute;ghajlatot \u0026eacute;s az erdei k\u0026ouml;rnyezetet kedveli.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EMegjelen\u0026eacute;se\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003ES\u0026ouml;t\u0026eacute;tsz\u0026uuml;rke sz\u0026aacute;rny\u0026aacute;t bonyolult, s\u0026ouml;t\u0026eacute;tbarna mint\u0026aacute;zat d\u0026iacute;sz\u0026iacute;ti. Sz\u0026aacute;rny\u0026aacute;nak feszt\u0026aacute;vols\u0026aacute;ga 17\u0026ndash;22 mm.\u003C\/p\u003E","slug":"kortemoly","images":[{"id":49721,"image":"http:\/\/www.lepiforum.de\/webbbs\/media\/forum_2_2013\/24\/24301_7.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/ba\/bae\/bae0c958-4a1d-4624-b3d7-5165386eeda4.jpg"},{"id":49722,"image":"http:\/\/insecta.pro\/images\/1024\/42017.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/6c\/6c8\/6c867216-567f-4b6c-86e8-a4a8fb401a81.jpg"},{"id":49723,"image":"http:\/\/www.lepiforum.de\/webbbs\/media\/forum_2_2013\/15\/15108_3.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/fe\/feb\/feb016a4-847b-4fb2-bac5-28ae87b746d2.jpg"},{"id":49724,"image":"http:\/\/insecta.pro\/images\/1024\/16486.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/1f\/1fd\/1fde64c9-0917-418f-9e45-ad7fff94a160.jpg"},{"id":49725,"image":"http:\/\/www.plante-doktor.dk\/Cydia%20funebrana%204.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a4\/a4f\/a4f8bd9a-3426-4306-bd34-e2e669d73248.jpg"},{"id":49726,"image":"http:\/\/www.lepiforum.de\/webbbs\/media\/forum_2_2013\/24\/24301_4.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/8d\/8dd\/8dd3ff44-ed2d-4ce3-a65c-a7151f872d56.jpg"},{"id":49727,"image":"http:\/\/www.csalomoncsapdak.hu\/5kartevoklatinnevszerint\/_cydiapyrivorakortemoly.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/72\/720\/720bfe8d-460f-45f3-99d0-9916ac2f92e0.jpg"},{"id":49728,"image":"http:\/\/www.lepiforum.de\/webbbs\/media\/forum_2_2013\/24\/24301_2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/8d\/8d1\/8d1c46ea-74f2-438d-8ef2-f97903d5abeb.jpg"},{"id":49729,"image":"http:\/\/insecta.pro\/images\/1024\/32958.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/2f\/2f8\/2f88ae24-02cc-4539-ba87-e552b3b409ff.jpg"},{"id":49730,"image":"http:\/\/www.lepiforum.de\/webbbs\/media\/forum_2_2013\/24\/24301_12.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/5d\/5df\/5dfaf939-c1b2-41a5-9834-94cafa96c754.jpg"}]},{"id":12444,"name":"Kukoricabog\u00e1r","nameSynonyms":"","latinName":"Diabrotica virgifera virgifera","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E.\u003C\/p\u003E","slug":"kukoricabogar","images":[{"id":923,"image":"https:\/\/www.zin.ru\/Animalia\/Coleoptera\/images\/h_800\/diabvirgvirg_f.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a6\/a6b\/a6bf5317-5961-41df-aa29-780f55f8b75d.jpg"},{"id":926,"image":"http:\/\/www.biolib.cz\/IMG\/GAL\/98535.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/1d\/1d0\/1d063c25-defb-49a1-a8f9-4675a1a768bb.jpg"},{"id":64256,"image":"http:\/\/bugguide.net\/images\/raw\/BRL\/QNR\/BRLQNRRQURJKTQM0DQRQARX0AR40ARXQJR0QYRIQ3RXQQ02000G0S0QQR0U0L0IQ1R4000U0L0XQ.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/0a\/0ae\/0ae8d560-b63c-42f8-8a08-62e003fa32a3.jpg"},{"id":64257,"image":"http:\/\/www.diabrotica.ro\/pn2idei\/pict\/p1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/25\/25c\/25c5a56e-89f6-45dd-aa60-26f092bf1221.jpg"},{"id":64258,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/4\/43\/Diabrotica_virgifera_virgifera_larvae.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/cf\/cfc\/cfced96f-e8f0-4177-8916-e4c413cea9f2.jpg"}]},{"id":12408,"name":"Kukoricamoly","nameSynonyms":"","latinName":"Ostrinia nubilalis","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EA\u0026nbsp;\u003Cstrong\u003Ekukoricamoly\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u003Cem\u003E(Ostrinia nubilalis)\u003C\/em\u003E\u0026nbsp;a\u0026nbsp;val\u0026oacute;di lepk\u0026eacute;k\u0026nbsp;k\u0026ouml;z\u0026uuml;l a\u0026nbsp;f\u0026eacute;nyiloncaf\u0026eacute;l\u0026eacute;k\u0026nbsp;\u003Cem\u003E(Pyralidae)\u003C\/em\u003Ecsal\u0026aacute;dj\u0026aacute;ban\u0026nbsp;a\u0026nbsp;t\u0171zmolyok\u0026nbsp;\u003Cem\u003E(Pyraustinae)\u003C\/em\u003E\u0026nbsp;alcsal\u0026aacute;dj\u0026aacute;ba\u0026nbsp;tartoz\u0026oacute;\u0026nbsp;lepkefaj.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EElterjed\u0026eacute;se, \u0026eacute;l\u0151helye\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003EEredetileg eur\u0026aacute;zsiai faj, de (val\u0026oacute;sz\u0026iacute;n\u0171leg a cirokf\u0026eacute;l\u0026eacute;kkel) \u0026ndash; a huszadik sz\u0026aacute;zad elej\u0026eacute;n \u0026aacute;thurcolt\u0026aacute;k \u0026Eacute;szak-Amerik\u0026aacute;ba is. Nem tudjuk biztosan, hogy mikor tal\u0026aacute;lkozott el\u0151sz\u0026ouml;r a kukoric\u0026aacute;val, de az\u0026oacute;ta robban\u0026aacute;sszer\u0171en terjed: megtelepedett m\u0026aacute;r a T\u0026aacute;vol-Keleten, \u0026Eacute;szak-Afrika keleti r\u0026eacute;sz\u0026eacute;n \u0026eacute;s a k\u0026ouml;z\u0026eacute;p-amerikai szigeteken (Antill\u0026aacute;k stb.) is. Nagy-Britannia \u0026eacute;s \u0026Eacute;szak-Eur\u0026oacute;pa kiv\u0026eacute;tel\u0026eacute;vel eg\u0026eacute;sz Eur\u0026oacute;p\u0026aacute;ban elterjedt, de nagyobb k\u0026aacute;rokat csak D\u0026eacute;l- \u0026eacute;s D\u0026eacute;lkelet-Eur\u0026oacute;p\u0026aacute;ban okoz.\u003Cbr \/\u003EA K\u0026aacute;rp\u0026aacute;t-medenc\u0026eacute;ben az alf\u0026ouml;ldeken \u0026eacute;s a dombvid\u0026eacute;keken (500\u0026ndash;700 m tszf. alatt) \u0026aacute;ltal\u0026aacute;nosan elterjedt; komolyabb k\u0026aacute;rokat a medence d\u0026eacute;li r\u0026eacute;szein (Vajdas\u0026aacute;g, B\u0026aacute;cska), a Tisz\u0026aacute;nt\u0026uacute;l d\u0026eacute;li fel\u0026eacute;n, a Nagy-alf\u0026ouml;ld\u0026ouml;n a Duna mellett \u0026eacute;s Erd\u0026eacute;lyben a Mez\u0151s\u0026eacute;gben okoz.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EMegjelen\u0026eacute;se\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003EA h\u0026iacute;m sz\u0026aacute;rnya barna, a n\u0151st\u0026eacute;ny\u0026eacute; agyags\u0026aacute;rga. A har\u0026aacute;ntir\u0026aacute;ny\u0026uacute; mint\u0026aacute;k a h\u0026iacute;men s\u0026aacute;rg\u0026aacute;sfeh\u0026eacute;rek, a fak\u0026oacute;bb sz\u0026iacute;n\u0171 n\u0151st\u0026eacute;nyen sz\u0026uuml;rk\u0026eacute;sv\u0026ouml;r\u0026ouml;sek, illetve barn\u0026aacute;k. Testhossza 25\u0026ndash;40 mm. Az els\u0151 p\u0026aacute;r sz\u0026aacute;rny viszonylag sz\u0026eacute;les; feszt\u0026aacute;vols\u0026aacute;ga 24\u0026ndash;32 mm.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003E\u0026Eacute;letm\u0026oacute;dja\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003EA veget\u0026aacute;ci\u0026oacute;s id\u0151szak hossz\u0026aacute;t\u0026oacute;l f\u0026uuml;gg, hogy egy \u0026eacute;vben h\u0026aacute;ny nemzed\u0026eacute;ke kel ki \u0026ndash; \u0026iacute;gy p\u0026eacute;ld\u0026aacute;ul \u0026Eacute;szak-Amerika d\u0026eacute;li partvid\u0026eacute;k\u0026eacute;n n\u0026eacute;gy, a kontinens \u0026eacute;szaki r\u0026eacute;sz\u0026eacute;n egy. Haz\u0026aacute;nk az egy- \u0026eacute;s k\u0026eacute;tnemzed\u0026eacute;k\u0171 popul\u0026aacute;ci\u0026oacute; hat\u0026aacute;rter\u0026uuml;lete: a Magyar K\u0026ouml;z\u0026eacute;phegys\u0026eacute;gt\u0151l \u0026eacute;szakra ink\u0026aacute;bb egy, d\u0026eacute;lre ink\u0026aacute;bb k\u0026eacute;t, ritk\u0026aacute;n h\u0026aacute;rom nemzed\u0026eacute;ke van. A fejlett herny\u0026oacute; a t\u0026aacute;pn\u0026ouml;v\u0026eacute;nyben telel \u0026aacute;t. Nagyon polif\u0026aacute;g faj: csak az USA-ban t\u0026ouml;bb mint 200 t\u0026aacute;pn\u0026ouml;v\u0026eacute;ny\u0026eacute;t \u0026iacute;rt\u0026aacute;k le. A volt Szovjetuni\u0026oacute;ban is t\u0026ouml;bb mint 50 kult\u0026uacute;r- \u0026eacute;s 100-n\u0026aacute;l t\u0026ouml;bb egy\u0026eacute;b n\u0026ouml;v\u0026eacute;nyen ismert\u0026eacute;k k\u0026aacute;rt\u0026eacute;tel\u0026eacute;t. Miel\u0151tt tal\u0026aacute;lkozott a kukoric\u0026aacute;val, egyik leg\u0026aacute;ltal\u0026aacute;nosabb gazdan\u0026ouml;v\u0026eacute;nye val\u0026oacute;sz\u0026iacute;n\u0171leg a vadkoml\u0026oacute; volt; ezen m\u0026eacute;g ma is rendszeresen megtal\u0026aacute;lhat\u0026oacute;. Haz\u0026aacute;nkban ma legf\u0151bb termesztett t\u0026aacute;pn\u0026ouml;v\u0026eacute;nyei a kukorica mellett a k\u0026ouml;les \u0026eacute;s a kender. Alkalmilag megtelepedhet a paprik\u0026aacute;n \u0026eacute;s m\u0026aacute;s termesztett, illetve gyomn\u0026ouml;v\u0026eacute;nyen is. Jelent\u0151s\u0026eacute;ge \u0026eacute;vj\u0026aacute;ratonk\u0026eacute;nt v\u0026aacute;ltozik. Haz\u0026aacute;nk melegebb \u0026eacute;ghajlat\u0026uacute; r\u0026eacute;szein, ahol k\u0026eacute;t nemzed\u0026eacute;ke van, t\u0026ouml;bb k\u0026aacute;rt okoz, mint ott, ahol h\u0171v\u0026ouml;sebbek a nyarak. A fiatal herny\u0026oacute;k a t\u0026aacute;pn\u0026ouml;v\u0026eacute;ny leveleit \u0026eacute;s vir\u0026aacute;gj\u0026aacute;t, k\u0026eacute;s\u0151bb annak sz\u0026aacute;r\u0026aacute;t r\u0026aacute;gj\u0026aacute;k bel\u0026uuml;lr\u0151l.\u003C\/p\u003E","slug":"kukoricamoly","images":[{"id":1696,"image":"http:\/\/bugwoodcloud.org\/images\/768x512\/1234156.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/ff\/ff2\/ff2c8d84-6da8-47d6-a75f-0bed1cd6e981.jpg"},{"id":1697,"image":"http:\/\/calphotos.berkeley.edu\/imgs\/512x768\/7777_7777\/0410\/0844.jpeg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/73\/73b\/73b41530-ba22-468e-b5fe-59879f6acf61.jpg"},{"id":1698,"image":"http:\/\/bugwoodcloud.org\/images\/768x512\/1234157.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/7b\/7b3\/7b319283-1419-42a6-9ba2-001e8f1c0b21.jpg"},{"id":54458,"image":"http:\/\/www.biolib.cz\/IMG\/GAL\/BIG\/90337.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/45\/457\/45728786-2bde-49df-9336-c086aed6c5df.jpg"},{"id":63153,"image":"http:\/\/mothphotographersgroup.msstate.edu\/Files1\/Live\/SN\/SN4949b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/79\/79f\/79f7c227-0d48-4ed1-9cc2-836e4c8aa2a7.jpg"}]},{"id":12722,"name":"Lev\u00e9latka","nameSynonyms":"","latinName":"Phyllocoptinae","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E.\u003C\/p\u003E","slug":"levelatka","images":[{"id":52394,"image":"http:\/\/s3-eu-west-1.amazonaws.com\/sparrho-seshat\/generated-images\/10.1080\/01647954.2016.1250815.jpeg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/ab\/abb\/abb48cbc-4f58-4041-b95f-d7f9b6c95d05.jpg"},{"id":52395,"image":"http:\/\/lex.staticserver1.com\/static\/en\/800\/dicotyledon.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/43\/43a\/43ac3c0e-d58e-4081-97aa-4302d0765225.jpg"},{"id":52396,"image":"http:\/\/old-animal.ru\/images\/pic\/3_table_09.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c5\/c54\/c5456e36-8b1a-442d-9383-7684f8ae94b8.jpg"},{"id":52397,"image":"http:\/\/www.printsasiaimages.com\/554875436\/130329234106826QvaxM.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/8b\/8b4\/8b4d9b4c-be84-4368-b802-e002783b6c8d.jpg"},{"id":52398,"image":"http:\/\/www.printsasiaimages.com\/554875436\/130329234106xV3seHf4.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/22\/22f\/22f2bd8a-1a4a-4e3c-a538-7a05373c8c23.jpg"},{"id":52399,"image":"http:\/\/animalkingdom.su\/books\/item\/f00\/s00\/z0000073\/pic\/000095.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/8e\/8e0\/8e0c886a-e1ca-4542-8555-dd1708929aab.jpg"}]},{"id":12439,"name":"Lev\u00e9ltet\u0171","nameSynonyms":"","latinName":"Macrosiphum rosae","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E.\u003C\/p\u003E","slug":"leveltetu","images":[{"id":20378,"image":"http:\/\/m5.i.pbase.com\/o2\/33\/288433\/1\/144197145.dZvPoJDY.RosebladlusDSC_8279.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/51\/513\/51346c34-0de0-4e30-9a18-1162a8442b13.jpg"},{"id":20381,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/1\/19\/Rose_Aphid_(Macrosiphum_rosae)_winged_form_(17039573879).jpg\/1024px-Rose_Aphid_(Macrosiphum_rosae)_winged_form_(17039573879).jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/6e\/6e9\/6e9a9726-0ab1-4249-ad48-7d8be694ee57.jpg"},{"id":20382,"image":"http:\/\/www.alexanderwild.com\/Insects\/Insect-Orders\/Bountiful-Bugs\/i-ksT39GS\/2\/XL\/Macrosiphum3-XL.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/6d\/6db\/6dba7cb5-438a-400c-9060-a904e709066b.jpg"},{"id":20383,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/a\/ae\/Rose_Aphid_(Macrosiphum_rosae)_winged_form_(17038193150).jpg\/1024px-Rose_Aphid_(Macrosiphum_rosae)_winged_form_(17038193150).jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/0e\/0e0\/0e0b360f-65b6-43d8-9b20-a57110afaf49.jpg"},{"id":20384,"image":"https:\/\/c1.staticflickr.com\/2\/1694\/26388017112_e5dfb796ec_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/dc\/dcf\/dcf09bc4-7e53-4105-be5d-375cbc35f808.jpg"},{"id":20385,"image":"http:\/\/www.azoresbioportal.angra.uac.pt\/imagens\/Imagenes\/2009\/07Janeiro\/\/Het_Macrosiphum_rosea2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/2d\/2d5\/2d5a7c2f-e62e-45b1-9095-bc14c0f12270.jpg"},{"id":20386,"image":"https:\/\/clmconnections.files.wordpress.com\/2014\/06\/aphid-3872crop1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/0d\/0d1\/0d149dc3-31c2-42c1-88e3-4bc85a2f24bc.jpg"}]},{"id":12386,"name":"Lev\u00e9ltetvek","nameSynonyms":"","latinName":"Aphidoidea","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EA\u0026nbsp;\u003Cstrong\u003Elev\u0026eacute;ltetvek\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u003Cem\u003E(Aphidoidea)\u003C\/em\u003E\u0026nbsp;a\u0026nbsp;rovarok\u0026nbsp;\u003Cem\u003E(Insecta)\u003C\/em\u003E\u0026nbsp;oszt\u0026aacute;ly\u0026aacute;ba\u0026nbsp;\u0026eacute;s a\u0026nbsp;f\u0026eacute;lfedelessz\u0026aacute;rny\u0026uacute;ak\u003Cem\u003E(Hemiptera)\u003C\/em\u003E\u0026nbsp;rendj\u0026eacute;be\u0026nbsp;tartoz\u0026oacute;\u0026nbsp;\u0026ouml;regcsal\u0026aacute;d. A\u0026nbsp;z\u0026ouml;ld lev\u0026eacute;ltet\u0171\u0026nbsp;\u003Cem\u003E(Macrosiphum rosae)\u003C\/em\u003E\u0026nbsp;a\u0026nbsp;r\u0026oacute;zs\u0026aacute;kat\u0026nbsp;t\u0026aacute;madja meg, ez\u0026eacute;rt\u0026nbsp;\u003Cstrong\u003Er\u0026oacute;zsalev\u0026eacute;ltet\u0171\u003C\/strong\u003Enek is nevezik. Sz\u0026iacute;nezete \u0026aacute;ltal\u0026aacute;ban z\u0026ouml;ld,\u0026nbsp;b\u0151re\u0026nbsp;majdnem \u0026aacute;tl\u0026aacute;tsz\u0026oacute;. A sz\u0026iacute;nelt\u0026eacute;r\u0026eacute;sek bizonyos m\u0026eacute;rt\u0026eacute;kig a z\u0026ouml;ld lev\u0026eacute;ltet\u0171 testnedv\u0026eacute;nek sz\u0026iacute;n\u0026eacute;t\u0151l f\u0026uuml;ggnek.\u0026nbsp;Cs\u0026aacute;pjai, a test\u0026eacute;vel majdnem egyforma hossz\u0026uacute;ak, \u0026eacute;s h\u0026aacute;trafel\u0026eacute; ny\u0026uacute;lnak el a test f\u0026ouml;l\u0026ouml;tt. A\u0026nbsp;\u003Cstrong\u003Efekete cseresznye-lev\u0026eacute;ltet\u0171\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;a vil\u0026aacute;gon mindenfel\u0026eacute; megtal\u0026aacute;lhat\u0026oacute;, a\u0026nbsp;cseresznye- \u0026eacute;s\u0026nbsp;meggyf\u0026aacute;k\u0026nbsp;leveleit\u0026nbsp;\u0026eacute;s hajt\u0026aacute;sait sz\u0026iacute;vja. A\u0026nbsp;\u003Cstrong\u003Elisztes k\u0026aacute;poszta-lev\u0026eacute;ltet\u0171\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;az eg\u0026eacute;sz vil\u0026aacute;gon a\u0026nbsp;keresztesvir\u0026aacute;g\u0026uacute;akat\u0026nbsp;lepi el (ide tartozik a\u0026nbsp;k\u0026aacute;poszta\u0026nbsp;is). Az\u0026nbsp;\u003Cstrong\u003Ealmalev\u0026eacute;ltet\u0171\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;az\u0026nbsp;Amerikai Egyes\u0026uuml;lt \u0026Aacute;llamokban\u0026nbsp;\u0026eacute;s\u0026nbsp;Kanad\u0026aacute;ban\u0026nbsp;fordul el\u0151. Amikor nem haszn\u0026aacute;lja sz\u0026uacute;r\u0026oacute; sz\u0026aacute;jszerv\u0026eacute;t, akkor a teste al\u0026aacute; h\u0026uacute;zza.\u0026nbsp;A lev\u0026eacute;ltetvek a vil\u0026aacute;gon mindenhol el\u0151fordulnak, a leggyakoribbak azonban a\u0026nbsp;m\u0026eacute;rs\u0026eacute;kelt \u0026ouml;vi\u0026nbsp;\u0026eacute;s a\u0026nbsp;tr\u0026oacute;pusi\u0026nbsp;\u0026eacute;ghajlaton.\u0026nbsp;Testhosszuk \u0026aacute;ltal\u0026aacute;ban 2\u0026ndash;3 millim\u0026eacute;ter. Minden fajnak van sz\u0026aacute;rnyas \u0026eacute;s sz\u0026aacute;rnyatlan alakja is. A sz\u0026aacute;rnyas lev\u0026eacute;ltetveknek k\u0026eacute;t p\u0026aacute;r\u0026nbsp;sz\u0026aacute;rnyuk\u0026nbsp;van. Sz\u0026aacute;jszerv\u0026uuml;k sz\u0026uacute;r\u0026oacute;-sz\u0026iacute;v\u0026oacute;. T\u0026ouml;bbnyire k\u0026uuml;l\u0026ouml;n\u0026ouml;sebb rendszer n\u0026eacute;lk\u0026uuml;li csoportokban \u0026eacute;lnek. T\u0026aacute;pl\u0026aacute;l\u0026eacute;kuk sz\u0026aacute;mos n\u0026ouml;v\u0026eacute;ny r\u0026uuml;gyeinek, friss hajt\u0026aacute;sainak, leveleinek \u0026eacute;des\u0026nbsp;nedve. Szekr\u0026eacute;tumuk, a nagy cukortartalm\u0026uacute;\u0026nbsp;m\u0026eacute;zharmat\u0026nbsp;sok apr\u0026oacute; \u0026aacute;llat kieg\u0026eacute;sz\u0026iacute;t\u0151 t\u0026aacute;pl\u0026aacute;l\u0026eacute;ka. Egyes\u0026nbsp;hangy\u0026aacute;k\u0026nbsp;nemcsak \u0026ouml;sszeszedik a m\u0026eacute;zharmatot, de meg is \u0026bdquo;fejik\u0026rdquo; a lev\u0026eacute;ltetveket, m\u0026aacute;sok pedig egyenesen\u0026nbsp;szimbi\u0026oacute;zisra\u0026nbsp;l\u0026eacute;pnek vel\u0026uuml;k: \u0151rzik, terjesztik a lev\u0026eacute;ltetveket. Sok n\u0026ouml;v\u0026eacute;nybetegs\u0026eacute;get, \u0026iacute;gy p\u0026eacute;ld\u0026aacute;ul v\u0026iacute;rusokat terjesztenek (v\u0026iacute;rusvektorok).\u0026nbsp;\u0150sszel p\u0026aacute;rzanak. A n\u0151st\u0026eacute;nyek p\u0026aacute;rz\u0026aacute;s n\u0026eacute;lk\u0026uuml;l is szaporodnak sz\u0171znemz\u0026eacute;ssel tavasszal \u0026eacute;s ny\u0026aacute;ron. A ny\u0026aacute;ri csal\u0026aacute;dalap\u0026iacute;t\u0026oacute; any\u0026aacute;k (meg nem term\u0026eacute;keny\u0026iacute;tett n\u0151st\u0026eacute;nyek) egy-egy napon legfeljebb 20 ut\u0026oacute;dot tudnak a vil\u0026aacute;gra hozni.\u003C\/p\u003E","slug":"leveltetvek","images":[{"id":310,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/d\/d6\/Coccinellidae_eating_Aphidoidea.jpg\/1024px-Coccinellidae_eating_Aphidoidea.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/04\/046\/046b4102-d76b-4611-959c-9ad2c0328172.jpg"},{"id":55023,"image":"http:\/\/st.depositphotos.com\/1634023\/2724\/i\/950\/depositphotos_27246847-stock-photo-red-aphids-of-the-family.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/4e\/4e1\/4e13770b-bb82-425c-b425-cf1a504005cb.jpg"},{"id":57895,"image":"https:\/\/farm1.static.flickr.com\/487\/20001658058_8fa756789d_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/10\/10e\/10ebbf60-f249-4287-b15f-b38a2d86064b.jpg"},{"id":57896,"image":"https:\/\/c1.staticflickr.com\/5\/4084\/5029890417_378fa476bb_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b9\/b98\/b988459e-8d0c-4eb1-bb65-5d0c2ee0345a.jpg"}]},{"id":12393,"name":"Liszteske","nameSynonyms":"","latinName":"Aleyrodidae","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E.\u003C\/p\u003E","slug":"liszteske","images":[{"id":3635,"image":"http:\/\/www.biodiversidadvirtual.com\/insectarium\/data\/media\/12771\/Aleyrodidae-307185.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/48\/48f\/48f660e9-4555-4bb6-a9c7-d47c3361415a.jpg"},{"id":3636,"image":"http:\/\/www.wildaboutbritain.co.uk\/pictures\/data\/2\/DSC_3651_fsq.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/08\/08f\/08fc5ac9-0dce-4fb0-86c0-d6a933bb3354.jpg"},{"id":3639,"image":"https:\/\/c1.staticflickr.com\/3\/2912\/14047775007_341144fa60_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/cf\/cf1\/cf18a001-fc26-4f8b-ae65-e079f936f331.jpg"},{"id":3641,"image":"https:\/\/c1.staticflickr.com\/9\/8017\/7202127904_135e4eda20_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f2\/f29\/f292cd33-63ec-4e5e-9158-0ef345ea7546.jpg"},{"id":3642,"image":"https:\/\/farm8.staticflickr.com\/7695\/17202281696_7bbe7a4f0a_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d7\/d79\/d793d737-fbd8-47b2-88ba-4cabb2028829.jpg"},{"id":3643,"image":"https:\/\/c1.staticflickr.com\/7\/6083\/6069379072_95d04b7ba0_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/cf\/cf6\/cf6e2a71-9131-4cad-b683-f0eb8f8fbea2.jpg"},{"id":71535,"image":"http:\/\/nzacfactsheets.landcareresearch.co.nz\/factsheet\/images\/Image3B9large.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e0\/e0c\/e0caed2e-191b-45ba-8c12-6c325808971f.jpg"},{"id":71536,"image":"https:\/\/c1.staticflickr.com\/2\/1666\/24764270604_85b5572f59_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/9a\/9a9\/9a9fd3c2-233e-4c5d-a565-a1413c22fb32.jpg"},{"id":71537,"image":"https:\/\/bugwoodcloud.org\/images\/768x512\/5351016.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f8\/f89\/f8903c41-7655-4264-8848-516521abde67.jpg"},{"id":71538,"image":"https:\/\/hilo.hawaii.edu\/uhh\/faculty\/tsutsumi\/images\/aleyrodidae_000.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/5f\/5ff\/5ff0a8cb-1d9c-4dd7-adf3-5212af6cb906.jpg"},{"id":71539,"image":"https:\/\/farm4.staticflickr.com\/3665\/9305858199_71502cd1cf_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b7\/b71\/b711830c-e6e5-4258-83b9-79d57413493d.jpg"},{"id":71540,"image":"https:\/\/photos.smugmug.com\/Hemiptera-1\/Aleyrodidae\/i-V82P7M5\/0\/87a79788\/XL\/_MG_9153fbf-XL.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/0a\/0a7\/0a72a6c7-3b81-48dd-9c38-866f77b903e9.jpg"},{"id":71541,"image":"https:\/\/c1.staticflickr.com\/3\/2328\/2502314165_830d3e4883_z.jpg?zz=1","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/0f\/0f6\/0f6f51b0-113c-4c52-89f4-e62e11f3e541.jpg"},{"id":71542,"image":"http:\/\/www.alltheanimalsintheworld.com\/wp-content\/uploads\/2016\/06\/aleyrodidae.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/47\/479\/479df26b-844b-44ad-b2af-3333bdf4f782.jpg"},{"id":71543,"image":"https:\/\/sites.google.com\/site\/insectsoftasmaniahemiptera\/_\/rsrc\/1472856915498\/sternorrhyncha\/aleyrodidae-white-flies\/DSCF3522.jpg?height=240\u0026width=320","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/eb\/eb0\/eb0daaf7-2cd6-420e-982d-30d4ad19bc45.jpg"}]},{"id":12811,"name":"Lucerna magdar\u00e1zs","nameSynonyms":"","latinName":"Bruchophagus roddi","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E.\u003C\/p\u003E","slug":"lucerna-magdarazs","images":[{"id":63260,"image":"https:\/\/www.daf.qld.gov.au\/__data\/assets\/image\/0003\/60555\/Insects-Lucern-SeedWasp-Adult-Turton-250.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/cc\/ccd\/ccdf8db0-65cc-4ea0-bc5c-d9b352c990f4.jpg"},{"id":63262,"image":"http:\/\/agronomija.rs\/wp-content\/uploads\/2013\/12\/bruchophagus-roddi-osica-lucerkine-mahune.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/cf\/cfa\/cfadcb52-feb2-49e6-ba35-fcd49947095c.jpg"},{"id":63263,"image":"http:\/\/entoweb.okstate.edu\/ddd\/IMAGES\/alfalfaseedchalcid6.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/3c\/3c8\/3c85c3e0-5b13-4191-ae4c-63eee47eef60.jpg"},{"id":63264,"image":"http:\/\/www.agroatlas.ru\/content\/pests\/Bruchophagus_roddi\/Bruchophagus_roddi.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a3\/a36\/a3696e6e-c3ba-407e-bc57-24497695b4c0.jpg"},{"id":63818,"image":"http:\/\/www.udec.ru\/images\/lucernovyi_semyaed-2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/70\/706\/7064c1e3-efce-4eff-a46b-befd8d98f7e5.jpg"},{"id":63820,"image":"https:\/\/ipmworld.umn.edu\/sites\/ipmworld.umn.edu\/files\/styles\/panopoly_image_original\/public\/flanders_b11.jpg?itok=aciNqZVC","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d6\/d6e\/d6efbeef-17f0-4c48-896a-0008217c3b58.jpg"}]},{"id":12812,"name":"Lucernabimb\u00f3 gubacssz\u00fanyog","nameSynonyms":"","latinName":"Contarinia medicaginis","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EK\u0026aacute;rt\u0026eacute;tele: A l\u0026aacute;rva k\u0026aacute;ros\u0026iacute;t. Jelenl\u0026eacute;t\u0026eacute;t a megvastagodott bimb\u0026oacute;k vagy a felkopaszodott vir\u0026aacute;gzati tengelyek jelzik. V\u0026eacute;dekez\u0026eacute;s: Agrotechnikai: Alapvet\u0151 k\u0026ouml;vetelm\u0026eacute;ny, hogy a magfog\u0026oacute; t\u0026aacute;bl\u0026aacute;kat ter\u0026uuml;letileg \u0026eacute;s id\u0151ben is v\u0026aacute;ltogassuk, \u0026iacute;gy a sz\u0026uacute;nyogok felszaporod\u0026aacute;s\u0026aacute;t megg\u0026aacute;tolhatjuk. A ritk\u0026aacute;bb t\u0026eacute;r\u0026aacute;ll\u0026aacute;s\u0026uacute; lucern\u0026aacute;ban, ahol a talaj sz\u0026aacute;razabb, \u0026eacute;s a n\u0026ouml;v\u0026eacute;nyek k\u0026ouml;z\u0026ouml;tt a leveg\u0151 relat\u0026iacute;v p\u0026aacute;ratartalma kisebb, a faj kev\u0026eacute;sb\u0026eacute; szaporodik f\u0026ouml;l. Rendszeres korai kasz\u0026aacute;l\u0026aacute;ssal a gubacssz\u0026uacute;nyog felszaporod\u0026aacute;s\u0026aacute;nak vesz\u0026eacute;lye cs\u0026ouml;kkenthet\u0151. Mivel a sz\u0026uacute;nyog a s\u0026aacute;rkerep lucern\u0026aacute;n \u0026eacute;s az elvadult lucernafoltokon is megtal\u0026aacute;lhat\u0026oacute;, a magfog\u0026oacute; t\u0026aacute;bl\u0026aacute;k k\u0026ouml;rnyezet\u0026eacute;t is kasz\u0026aacute;ljuk! Biol\u0026oacute;giai: Term\u0026eacute;szetes ellens\u0026eacute;gei k\u0026ouml;z\u0026uuml;l a h\u0026aacute;rty\u0026aacute;s sz\u0026aacute;rny\u0026uacute; \u0026eacute;l\u0151sk\u0026ouml;d\u0151k (parazitoidok) a legjelent\u0151sebbek. A vegyszeres v\u0026eacute;dekez\u0026eacute;s mell\u0151z\u0026eacute;s\u0026eacute;vel a f\u0026uuml;rk\u0026eacute;szdarazsak is megk\u0026iacute;m\u0026eacute;lhet\u0151k. K\u0026eacute;miai: Legn\u0026eacute;pesebb nemzed\u0026eacute;ke a lucerna 2. n\u0026ouml;ved\u0026eacute;k\u0026eacute;nek vir\u0026aacute;gz\u0026aacute;sakor okoz k\u0026aacute;rt. Ha a permetez\u0026eacute;s elker\u0026uuml;lhetetlen, azt a bimb\u0026oacute;z\u0026aacute;s elej\u0026eacute;n, esetleg annak k\u0026ouml;z\u0026eacute;ps\u0151 id\u0151szak\u0026aacute;ban v\u0026eacute;gezz\u0026uuml;k el lambda-cihalotrin hat\u0026oacute;anyag\u0026uacute; k\u0026eacute;sz\u0026iacute;tm\u0026eacute;nnyel.\u003C\/p\u003E","slug":"lucernabimbo-gubacsszunyog","images":[{"id":63307,"image":"http:\/\/agroscience.com.ua\/sites\/default\/files\/insecta\/Contarinia-medicaginis_1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/09\/09d\/09d84e3c-68d5-452b-8690-e33c2eebe410.jpg"},{"id":63308,"image":"http:\/\/www.inra.fr\/HYPPZ\/IMAGES\/7031340.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a8\/a82\/a82e5a4e-306d-4baa-93ef-d640d966d6ea.jpg"},{"id":63309,"image":"http:\/\/www.udec.ru\/images\/lucernovaya_galica.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/62\/625\/625fc5b3-ee34-42de-84a7-b1516cdb30f0.jpg"},{"id":63310,"image":"http:\/\/agroscience.com.ua\/sites\/default\/files\/insecta\/Contarinia-medicaginis4_1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/03\/034\/034d22b7-4d85-4080-b2ed-a0f0aed323de.jpg"}]},{"id":12813,"name":"Lucernamag-orm\u00e1nyos","nameSynonyms":"","latinName":"Tychius flavus","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EK\u0026aacute;rt\u0026eacute;tele: Az \u0026aacute;lland\u0026oacute; magterm\u0151 helyeken okozhat k\u0026aacute;rokat. A bog\u0026aacute;r \u0026eacute;s a l\u0026aacute;rva egyar\u0026aacute;nt k\u0026aacute;ros\u0026iacute;t, a l\u0026aacute;rva a f\u0151 k\u0026aacute;rtev\u0151. Biol\u0026oacute;giai: Term\u0026eacute;szetes ellens\u0026eacute;gei k\u0026ouml;z\u0026uuml;l n\u0026eacute;h\u0026aacute;ny f\u0026uuml;rk\u0026eacute;szdar\u0026aacute;zsfaj a l\u0026aacute;rv\u0026aacute;kban \u0026eacute;l\u0151sk\u0026ouml;dik. A telel\u0026eacute;sre talajba h\u0026uacute;z\u0026oacute;d\u0026oacute; kukacokat egyes hangyafajok \u0026eacute;s a k\u0026ouml;z\u0026ouml;ns\u0026eacute;ges f\u0026aacute;tyolka l\u0026aacute;rv\u0026aacute;i gy\u0026eacute;r\u0026iacute;tik. K\u0026eacute;miai: csalogat\u0026oacute;s\u0026aacute;vok (fejlettebb n\u0026ouml;ved\u0026eacute;k\u0171 t\u0026aacute;blar\u0026eacute;sz) hagy\u0026aacute;s\u0026aacute;val \u0026eacute;s rovar\u0026ouml;l\u0151 szeres kezel\u0026eacute;s\u0026eacute;vel a bogarakat koncentr\u0026aacute;ltan puszt\u0026iacute;thatjuk el (lambda-cihalotrin hat\u0026oacute;anyag felhaszn\u0026aacute;l\u0026aacute;s\u0026aacute;val), \u0026iacute;gy a ter\u0026uuml;let vegyszerterhel\u0026eacute;s\u0026eacute;t is cs\u0026ouml;kkenthetj\u0026uuml;k. Amennyiben 10 h\u0026aacute;l\u0026oacute;csap\u0026aacute;s \u0026aacute;tlag\u0026aacute;ban 5-n\u0026eacute;l t\u0026ouml;bb magorm\u0026aacute;nyos fordul el\u0151, a kezel\u0026eacute;s indokolt.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003EA maglucerna betakar\u0026iacute;t\u0026aacute;s\u0026aacute;t el\u0151seg\u0026iacute;t\u0151 lombtalan\u0026iacute;t\u0026aacute;s\u0026aacute;ra a diquatdibromid hat\u0026oacute;anyag\u0026uacute; szerek alkalmazhat\u0026oacute;ak. El\u0151bbieket akkor kell kijuttatni, amikor a csig\u0026aacute;k (a h\u0026uuml;velyterm\u0026eacute;sek) 60\u0026ndash;70%-a barn\u0026aacute;sk\u0026eacute;kes sz\u0026iacute;n\u0171, \u0026eacute;s a magvak k\u0026ouml;nnyen kimorzsolhat\u0026oacute;k a csig\u0026aacute;kb\u0026oacute;l, ut\u0026oacute;bbit pedig akkor, amikor a csig\u0026aacute;k 80%-a barna \u0026eacute;s a magvak nedvess\u0026eacute;gtartalma 25\u0026ndash;30%\u003C\/p\u003E","slug":"lucernamag-ormanyos","images":[{"id":52664,"image":"http:\/\/barry.fotopage.ru\/gallery\/files\/43\/CRW_40920.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/00\/000\/0006ac64-851b-457e-9553-6979ba952b46.jpg"},{"id":52665,"image":"https:\/\/www.zin.ru\/animalia\/coleoptera\/images\/full_siz\/Tychius_flavus_squamulatus.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/59\/59d\/59d7d959-59d0-42fd-af70-a4e66744912f.jpg"},{"id":52666,"image":"http:\/\/barry.fotopage.ru\/gallery\/files\/41\/CRW_40891.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/09\/097\/0976facd-962f-415e-95af-2660aeaf27dd.jpg"},{"id":52667,"image":"http:\/\/barry.exp-host.ru\/%5C\/gallery\/files\/17\/CRW_80163.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/68\/68e\/68e632fb-9b42-48b5-a61b-09cf31141601.jpg"},{"id":52668,"image":"http:\/\/barry.fotopage.ru\/gallery\/files\/42\/CRW_4090.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/25\/258\/258d5f3a-0e79-4b89-ab0e-42223fd1c68e.jpg"},{"id":52669,"image":"http:\/\/www.coleo-net.de\/coleo\/bilder\/tychius_breviusculus_hab.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/ed\/edd\/eddae0bb-e744-4aee-bbed-f0c4a8f38be8.jpg"},{"id":52670,"image":"http:\/\/barry.fotopage.ru\/gallery\/files\/89\/CRW_91460.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/17\/173\/17342f27-f457-4ad2-bb83-5fb0afbf58c6.jpg"},{"id":52671,"image":"https:\/\/www.zin.ru\/animalia\/coleoptera\/images\/sources\/Tychius_flavus_squamulatus.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/50\/504\/5048e82b-5dde-49b5-a28e-8247be6daffd.jpg"},{"id":52672,"image":"http:\/\/barry.fotopage.ru\/gallery\/files\/38\/CRW_5781.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f6\/f60\/f60057e8-cba8-4ea6-a984-2e09707c382a.jpg"},{"id":52673,"image":"http:\/\/barry.exp-host.ru\/%5C\/gallery\/files\/74\/CRW_68453.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/ca\/caa\/caa90c2b-7872-42a6-a24a-b7d987b6a5cd.jpg"}]},{"id":12814,"name":"Lucernaorm\u00e1nyos","nameSynonyms":"","latinName":"Phytonomus Hypera Variabilis","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E.\u003C\/p\u003E","slug":"lucernaormanyos","images":[{"id":53179,"image":"http:\/\/insecta.pro\/images\/1024\/47278.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/42\/428\/4281c9b5-0a4b-4181-80ba-1690f46660c2.jpg"},{"id":53180,"image":"http:\/\/barry.fotopage.ru\/gallery\/files\/73\/IMG_6302.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/56\/56c\/56c6784b-5e82-4095-8e4e-e91bece6845b.jpg"},{"id":53181,"image":"http:\/\/insecta.pro\/images\/1024\/48855.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/23\/23b\/23bc0313-b37a-46f8-98f8-29cf890c9c7d.jpg"},{"id":53182,"image":"http:\/\/barry.fotopage.ru\/gallery\/files\/89\/CRW_92201.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/54\/541\/541c5bff-692c-460a-a7b9-803bae5cae9c.jpg"},{"id":53183,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/f\/f1\/Illustration_Medicago_sativa1.jpg\/640px-Illustration_Medicago_sativa1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/3e\/3ea\/3eaa031a-7a22-4501-9682-bb0b2242ae2c.jpg"},{"id":53184,"image":"https:\/\/inpn.mnhn.fr\/photos\/uploads\/webtofs\/inpn\/lot_2014_12_11\/111585.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c7\/c77\/c7740ee9-4e82-442b-abf5-562f62d11b2c.jpg"},{"id":53185,"image":"http:\/\/www.nhmus.hu\/ColeoColl\/kepek\/Curculionidae\/Omophorus_biroi_Voss_1959_Holotype_web.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/30\/30b\/30bbfffa-ac41-46d8-a394-a897e0494d4b.jpg"},{"id":53186,"image":"https:\/\/www.zin.ru\/animalia\/coleoptera\/images\/rtt\/middle\/rtt5_158.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/3e\/3ec\/3ece4740-8204-4980-bb2c-6948bf8af54c.jpg"},{"id":53187,"image":"http:\/\/ufdcimages.uflib.ufl.edu\/AA\/00\/02\/32\/28\/00042\/insect1927index_0001.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/1f\/1f2\/1f287362-db0f-4c2b-a4a2-97b585ed317e.jpg"}]},{"id":12815,"name":"M\u00e1ktokorm\u00e1nyos","nameSynonyms":"","latinName":"Ceutorhynchus macula-alba","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E.\u003C\/p\u003E","slug":"maktokormanyos","images":[{"id":67176,"image":"http:\/\/www.gabi-krumm.de\/kaefer378.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f0\/f08\/f087c2d3-02f9-4ecc-abad-636db4d83cd6.jpg"},{"id":67177,"image":"https:\/\/c1.staticflickr.com\/1\/419\/32673771262_86a87ea0ff_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c6\/c63\/c6329758-c8e8-421c-a7a1-693acfd07148.jpg"},{"id":67178,"image":"http:\/\/www.agromanual.cz\/userfiles\/image\/clanky\/kolarik_5_2011_makovicovi_skudci\/kolarik%203.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/28\/288\/2889aa67-a1e9-4151-bb4c-3731e8393d50.jpg"},{"id":67179,"image":"http:\/\/www.biodiversidadvirtual.org\/insectarium\/data\/media\/16571\/Ceutorhynchus-maculaalba-347997.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/67\/678\/678761ba-ea66-4c22-9e1a-39fb31d5a427.jpg"},{"id":67180,"image":"http:\/\/homes.nhmus.hu\/~podlussany\/k%E9pek\/bakonyormihonlapra\/Neoglocianus%20maculaalba%201.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f3\/f33\/f33c0866-1ab9-4e19-a399-aceb1bdc2067.jpg"}]},{"id":12816,"name":"M\u00e1ktoksz\u00fanyog","nameSynonyms":"","latinName":"Dasyneura papaveris","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E.\u003C\/p\u003E","slug":"maktokszunyog","images":[{"id":53884,"image":"http:\/\/tribes.eresmas.net\/fotos\/ins\/Hymenop\/Chalcid\/Eulophidae\/Tetras\/Aprost_epi\/A_epicharmus_v\/P4809\/aprostocetus_epicharmus_variegatus_07_p04809_albatarrec_2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/29\/29f\/29f158b1-046e-4bc2-9b79-0a866ff4f840.jpg"},{"id":53885,"image":"http:\/\/images.slideplayer.cz\/11\/3116538\/slides\/slide_25.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/ac\/ac0\/ac010d60-b8e0-4a0e-8695-bc7c6e44fcfc.jpg"},{"id":53886,"image":"http:\/\/www.pflanzengallen.de\/gallen\/bilder\/papaver4opt.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/bc\/bc1\/bc10654f-d2da-4298-b150-86da0e9e5d83.jpg"},{"id":53887,"image":"http:\/\/images.slideplayer.cz\/11\/3116538\/slides\/slide_24.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/da\/da5\/da590a94-af38-40b4-90a1-af3bf4671fd1.jpg"},{"id":53888,"image":"http:\/\/images.slideplayer.cz\/11\/3116538\/slides\/slide_19.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d3\/d34\/d3412560-45a9-447b-816e-8087b895c20d.jpg"},{"id":53889,"image":"http:\/\/images.slideplayer.cz\/11\/3116538\/slides\/slide_23.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d9\/d9a\/d9a300a7-ce25-4508-a638-1cd41852a7bd.jpg"}]},{"id":12455,"name":"Mandulamagdar\u00e1zs","nameSynonyms":"","latinName":"Eurytoma amygdali","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EMandula magdar\u0026aacute;zs\u0026nbsp;\u003Cem\u003E(Eurytoma amygdali)\u003Cbr \/\u003E\u003C\/em\u003E\u003C\/strong\u003EEz a h\u0026aacute;rty\u0026aacute;ssz\u0026aacute;rny\u0026uacute; rovar a K\u0026ouml;zel-Keletr\u0151l \u0026eacute;rkezett, de G\u0026ouml;r\u0026ouml;gorsz\u0026aacute;gban \u0026eacute;s Jugoszl\u0026aacute;vi\u0026aacute;ban is meg lehetett tal\u0026aacute;lni. Az els\u0151 le\u0026iacute;r\u0026aacute;s Bulg\u0026aacute;ri\u0026aacute;b\u0026oacute;l sz\u0026aacute;rmazik, (Enderlin 1907.\u0026nbsp;), de m\u0026aacute;r Magyarorsz\u0026aacute;gon is megjelent. Toj\u0026aacute;s\u0026aacute;t a z\u0026ouml;ld mandula belsej\u0026eacute;be rakja tavasszal.\u0026nbsp;Ott t\u0026aacute;pl\u0026aacute;lkozik \u0026eacute;s fejl\u0151dik, ami megzavarja a gy\u0026uuml;m\u0026ouml;lcs fejl\u0151d\u0026eacute;s\u0026eacute;t, a b\u0026eacute;l beleragad a csonth\u0026eacute;jba. A gy\u0026uuml;m\u0026ouml;lcs \u0026ouml;sszesz\u0026aacute;rad, betakar\u0026iacute;t\u0026aacute;skor nem esik le, eg\u0026eacute;sz t\u0026eacute;len a f\u0026aacute;n marad, tavasszal a dar\u0026aacute;zs kir\u0026aacute;gja mag\u0026aacute;t \u0026eacute;s kirep\u0026uuml;l. S\u0026uacute;lyosb\u0026iacute;tja a helyzetet, hogy Franciaorsz\u0026aacute;gban sok gondozatlan mandula van, a mez\u0151k sz\u0026eacute;lein k\u0026ouml;rbe\u0026uuml;ltetve, ahol szabadon szaporodhat. Sajnos v\u0026aacute;rhat\u0026oacute;, hogy n\u0026aacute;lunk is felszaporodik, ahogyan egyre enyh\u0026eacute;bbek a teleink.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003ELe\u0026iacute;r\u0026aacute;sa\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EA h\u0026iacute;m 4-6 mm, a n\u0151st\u0026eacute;ny 7-8 mm-es. Egy nemzed\u0026eacute;k\u0171. Rajz\u0026aacute;s ut\u0026aacute;n 3-6 napig p\u0026aacute;rosodnak, \u0026eacute;s gy\u0026uuml;m\u0026ouml;lcs\u0026ouml;nk\u0026eacute;nt 1-9 toj\u0026aacute;s raknak le, \u0026ouml;sszesen 50-100 darabot. 10 nap m\u0026uacute;lva kelnek ki a toj\u0026aacute;sb\u0026oacute;l a l\u0026aacute;rv\u0026aacute;k. Tavasszal 1-2 mm-es lyukat r\u0026aacute;gnak a csonth\u0026eacute;jon, amin kereszt\u0026uuml;l kirep\u0026uuml;lnek.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EV\u0026eacute;dekez\u0026eacute;s\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EA l\u0026aacute;rv\u0026aacute;k megjelen\u0026eacute;s\u0026eacute;t nagy\u0026iacute;t\u0026oacute;val is neh\u0026eacute;z megfigyelni, mert a toj\u0026aacute;s 0,38 mm \u0026aacute;tm\u0026eacute;r\u0151j\u0171, feh\u0026eacute;r sz\u0026iacute;n\u0171, \u0026ouml;sszemos\u0026oacute;dik a mandula sz\u0026iacute;n\u0026eacute;vel. A v\u0026eacute;dekez\u0026eacute;st 10-15 %-os kel\u0026eacute;sn\u0026eacute;l kell megkezdeni.Kev\u0026eacute;sb\u0026eacute; pontos, de k\u0026ouml;nnyebb m\u0026oacute;dszer a darazsak kib\u0026uacute;j\u0026aacute;s\u0026aacute;nak megfigyel\u0026eacute;se. G\u0026ouml;r\u0026ouml;gorsz\u0026aacute;gban ez m\u0026aacute;rcius v\u0026eacute;g\u0026eacute;n v\u0026aacute;rhat\u0026oacute; \u0026eacute;s a rajz\u0026aacute;s ut\u0026aacute;n 20 nappal permeteznek, esetleg m\u0026aacute;sodszor 10-16 nap m\u0026uacute;lva. Ha m\u0026eacute;gsem elegend\u0151, akkor m\u0026aacute;jus k\u0026ouml;zep\u0026eacute;n \u0026uacute;jb\u0026oacute;l permeteznek. A v\u0026eacute;dekez\u0026eacute;s bonyolult, mert a toj\u0026aacute;s \u0026eacute;s a l\u0026aacute;rva v\u0026eacute;dve van a gy\u0026uuml;m\u0026ouml;lcsben, \u0026eacute;s az ott is hat\u0026aacute;sos szereket kivont\u0026aacute;k a forgalomb\u0026oacute;l. 2006-ban a termel\u0151k nem tal\u0026aacute;lt\u0026aacute;k megfelel\u0151en hat\u0026aacute;sosnak a phosalon alap\u0026uacute; v\u0026eacute;dekez\u0026eacute;st. \u0026Uacute;jabb vizsg\u0026aacute;latok ut\u0026aacute;n egy piretroidot l\u0026aacute;ttak alkalmasnak k\u0026eacute;tszeri kezel\u0026eacute;ssel, \u0026eacute;s enged\u0026eacute;lyezt\u0026eacute;k is. \u0026Eacute;rint\u0151 hat\u0026aacute;s\u0026uacute; szerrel csak a rep\u0026uuml;l\u0151, kifejlett alak ellen lehet v\u0026eacute;dekezni, 3-4 h\u0026eacute;ten \u0026aacute;t. (Lamda cihalotrin: Karate, Karate-Zeon) Az els\u0151 kezel\u0026eacute;st a rajz\u0026aacute;s kezdet\u0026eacute;n, a m\u0026aacute;sodikat 15 nap m\u0026uacute;lva v\u0026eacute;gezt\u0026eacute;k. A kezelt ter\u0026uuml;leten 0,6- 3,2%, a kezeletlen ter\u0026uuml;leten 76-88%-os volt a fert\u0151z\u0026ouml;tts\u0026eacute;g.\u003C\/p\u003E","slug":"mandulamagdarazs","images":[{"id":39768,"image":"http:\/\/borauhermanos.com\/wp-content\/uploads\/2015\/09\/Eurytoma.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/44\/443\/443f1c1b-dc0c-42e2-b40d-4d157f354778.jpg"},{"id":39769,"image":"http:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/4\/44\/E._amygdali-_nymphae.jpg\/640px-E._amygdali-_nymphae.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/45\/45f\/45fa23ac-eb53-4f02-88d9-1c7083fdbc12.jpg"},{"id":55211,"image":"http:\/\/baghdaranemazandaran.com\/Images\/ELearning\/Items\/ELearning_36.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/5c\/5cc\/5cc282df-d7f0-4252-be3c-ac736cc74edf.jpg"},{"id":55213,"image":"http:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/d\/d0\/Eurytomidae00.jpg\/640px-Eurytomidae00.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/cd\/cd2\/cd268529-c2c4-45c4-8f85-15696d011819.jpg"},{"id":55214,"image":"http:\/\/www.entofito.com\/images\/2016\/10\/eurytoma-amygdali-larva-1024x627.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/63\/63f\/63fa82c5-5418-408b-851b-a31ee6818d8f.jpg"}]},{"id":12456,"name":"Mogyor\u00f3orm\u00e1nyos","nameSynonyms":"","latinName":"Curculio nucum","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EA mogyor\u0026oacute;orm\u0026aacute;nyos (\u003Cem\u003ECurculio nucum\u003C\/em\u003E) a mogyor\u0026oacute; legvesz\u0026eacute;lyesebb \u0026eacute;s legjelent\u0151sebb k\u0026aacute;rtev\u0151je. A kifejlett alakok m\u0026aacute;jus v\u0026eacute;g\u0026eacute;n \u0026ndash; j\u0026uacute;niusban jelennek meg \u0026eacute;s a fiatal term\u0026eacute;sekbe rakj\u0026aacute;k le a toj\u0026aacute;saikat. A mogyor\u0026oacute; belsej\u0026eacute;ben a feh\u0026eacute;r kifli szer\u0171 kukac kir\u0026aacute;gja a term\u0026eacute;s belsej\u0026eacute;t. A makk k\u0026iacute;v\u0026uuml;lr\u0151l norm\u0026aacute;lisnak t\u0171nik, de a belseje tele van r\u0026aacute;gcs\u0026aacute;l\u0026eacute;kkal \u0026eacute;s \u0026uuml;r\u0026uuml;l\u0026eacute;kkel. Ezek a term\u0026eacute;sek gyakran id\u0151 el\u0151tt lehullanak a f\u0026aacute;r\u0026oacute;l. Miut\u0026aacute;n a l\u0026aacute;rv\u0026aacute;k kifejl\u0151dtek bel\u0026uuml;lr\u0151l nagyj\u0026aacute;b\u0026oacute;l 2 mm nagys\u0026aacute;g\u0026uacute; kerek lyukat r\u0026aacute;gnak, ezt k\u0026ouml;vet\u0151en a f\u0026ouml;ldre vetik magukat. A telet a l\u0026aacute;rv\u0026aacute;k v\u0026eacute;szelik \u0026aacute;t a talajban.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EV\u0026eacute;dekez\u0026eacute;s:\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003ETelep\u0026iacute;t\u0026eacute;sn\u0026eacute;l v\u0026aacute;lasszunk olyan fajt\u0026aacute;t, ami vastagabb h\u0026eacute;j\u0026uacute;, vagy aminek kor\u0026aacute;n kem\u0026eacute;nyedik a h\u0026eacute;ja. K\u0026eacute;miai v\u0026eacute;dekez\u0026eacute;sn\u0026eacute;l csak a Karate Zeon van enged\u0026eacute;lyezve ellene.\u003C\/p\u003E","slug":"mogyoroormanyos","images":[{"id":20331,"image":"http:\/\/hmyzslovenska.info\/coleoptera\/Curculionidae\/Curculioninae\/Curculionini\/Curculio_nucum\/foto2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/9c\/9cc\/9cccd5cc-0848-4920-8f44-76e1c194a269.jpg"},{"id":20332,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/f\/f7\/Curculio_nucum_-_taking_flight_A_-_03.jpg\/1024px-Curculio_nucum_-_taking_flight_A_-_03.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/8e\/8e2\/8e2cc628-3929-491c-af5e-bcd773070ef8.jpg"},{"id":20336,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/a\/a8\/Flickr_-_Lukjonis_-_Bug_-_Curculio_nucum.jpg\/640px-Flickr_-_Lukjonis_-_Bug_-_Curculio_nucum.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c6\/c60\/c6090ea9-976c-4276-9a70-b171703da80c.jpg"},{"id":20338,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/7\/75\/Curculio_nucum_04_(MK).jpg\/1024px-Curculio_nucum_04_(MK).jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/be\/bee\/bee48a1e-cf32-47bd-b3db-ed6c19f6f003.jpg"}]},{"id":12396,"name":"Nyugati vir\u00e1gtripsz","nameSynonyms":"","latinName":"Frankliniella occidentalis","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E.\u003C\/p\u003E","slug":"nyugati-viragtripsz","images":[{"id":16185,"image":"http:\/\/dkbdigitaldesigns.com\/clm\/sites\/default\/files\/images\/CLM-001416.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c6\/c65\/c6580a73-4c90-420c-bfa6-6fe8544b69d5.jpg"},{"id":16189,"image":"http:\/\/dkbdigitaldesigns.com\/clm\/sites\/default\/files\/images\/CLM-001419.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d4\/d4c\/d4cd6ba4-1a22-4f75-8473-5aef6dd8380c.jpg"},{"id":16190,"image":"https:\/\/gd.eppo.int\/media\/data\/taxon\/F\/FRANOC\/pics\/1024x0\/760.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e8\/e8c\/e8c2b1e5-7ac9-4b24-a6fc-62dc6129f951.jpg"},{"id":16191,"image":"http:\/\/dkbdigitaldesigns.com\/clm\/sites\/default\/files\/images\/CLM-001389.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/55\/559\/559f46b0-2e43-42c8-b5d3-9be9755c0450.jpg"},{"id":16193,"image":"https:\/\/c5.staticflickr.com\/3\/2298\/2413654188_bc6e0edd1f_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/42\/42b\/42b28105-9b48-4685-8519-f89356fe6e95.jpg"}]},{"id":12984,"name":"Orm\u00e1nyosbogarak","nameSynonyms":"","latinName":"Curculionidae","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EAz \u003Cstrong\u003Eorm\u0026aacute;nyosbog\u0026aacute;r-f\u0026eacute;l\u0026eacute;k\u003C\/strong\u003E (Curculionidae) a bogarak rendj\u0026eacute;nek legn\u0026eacute;pesebb, az orm\u0026aacute;nyosbog\u0026aacute;r-szer\u0171ek \u0026ouml;regcsal\u0026aacute;dj\u0026aacute;ba sorolt csal\u0026aacute;dja. Ez a legt\u0026ouml;bb (vil\u0026aacute;gszerte mintegy 50-60 ezer) fajt sz\u0026aacute;ml\u0026aacute;l\u0026oacute; rovarcsal\u0026aacute;d. Magyarorsz\u0026aacute;g ter\u0026uuml;let\u0026eacute;r\u0151l jelenleg 922 fajukat ismerj\u0026uuml;k, de a sz\u0026aacute;m folyamatosan emelkedik. Nev\u0026uuml;ket orm\u0026aacute;nyszer\u0171en megny\u0026uacute;lt fej\u0026uuml;kr\u0151l kapt\u0026aacute;k.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EElterjed\u0026eacute;s\u0026uuml;k\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003EA legkor\u0026aacute;bbr\u0026oacute;l ismert \u0026aacute;satag orm\u0026aacute;nyosbogarak a fels\u0151 jura r\u0026eacute;tegeib\u0151l ker\u0026uuml;ltek el\u0151, e korai p\u0026eacute;ld\u0026aacute;nyok orm\u0026aacute;nya a maiak\u0026eacute;n\u0026aacute;l j\u0026oacute;val hosszabb volt. Ebb\u0151l az entomol\u0026oacute;gusok arra k\u0026ouml;vetkeztetnek, hogy a Curculionidae csal\u0026aacute;d recens taxonjainak filogenetikai sora a hossz\u0026uacute; orm\u0026aacute;nyosokt\u0026oacute;l vezet a r\u0026ouml;vid orm\u0026aacute;nyosok fel\u0026eacute;, azaz ez ut\u0026oacute;bbiak a t\u0026ouml;rzsfejl\u0151d\u0026eacute;s egy k\u0026eacute;s\u0151bbi szakasz\u0026aacute;t k\u0026eacute;pviselik. A csal\u0026aacute;d tagjai ma vil\u0026aacute;gszerte elterjedtek.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EMegjelen\u0026eacute;s\u0026uuml;k\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003EAz orm\u0026aacute;nyosbogarak legjellemz\u0151bb saj\u0026aacute;toss\u0026aacute;ga orm\u0026aacute;nyszer\u0171en megny\u0026uacute;lt fej\u0026uuml;k. Sz\u0026aacute;jszerv\u0026uuml;k az \u0026iacute;vesen hajl\u0026oacute;, az el\u0151tor al\u0026aacute; g\u0026ouml;rb\u0026iacute;thet\u0151 orm\u0026aacute;ny, a rostrum el\u0026uuml;ls\u0151 r\u0026eacute;sz\u0026eacute;n tal\u0026aacute;lhat\u0026oacute;. Form\u0026aacute;ja rendk\u0026iacute;v\u0026uuml;l v\u0026aacute;ltozatos lehet a k\u0026eacute;t v\u0026eacute;glet k\u0026ouml;z\u0026ouml;tt: hossz\u0026uacute; \u0026eacute;s hegyes v\u0026eacute;g\u0171 a Curculio, r\u0026ouml;vid \u0026eacute;s t\u0026ouml;mzsi az Otiorhynchus nemn\u0026eacute;l. A bark\u0026oacute;knak nevezett fajok orm\u0026aacute;nya r\u0026ouml;videbb, sz\u0026eacute;les \u0026eacute;s lapos, m\u0026aacute;s fajok\u0026eacute; ak\u0026aacute;r test\u0026uuml;kn\u0026eacute;l hosszabb is lehet. A rostrumb\u0026oacute;l ki\u0026aacute;gaz\u0026oacute;, hossz\u0026uacute;, kilenc-tizenegy \u0026iacute;zb\u0151l \u0026aacute;ll\u0026oacute; cs\u0026aacute;pjuk a cs\u0026aacute;pny\u0026eacute;len t\u0026uacute;l megt\u0026ouml;rik (\u0026uacute;n. t\u0026eacute;rdes cs\u0026aacute;p), utols\u0026oacute; h\u0026aacute;rom-n\u0026eacute;gy \u0026iacute;ze pedig bunk\u0026oacute;szer\u0171en megvastagodott. L\u0026aacute;t\u0026oacute;szerve csak a talajban, illetve pinc\u0026eacute;kben \u0026eacute;l\u0151 Torneuma-fajoknak nincs.\u003Cbr \/\u003EE k\u0026eacute;t \u0026aacute;ltal\u0026aacute;nosan jellemz\u0151 jegyet \u0026ndash; az orm\u0026aacute;nyt \u0026eacute;s a cs\u0026aacute;pot \u0026ndash; nem tekintve az orm\u0026aacute;nyosbog\u0026aacute;rfajok megjelen\u0026eacute;si form\u0026aacute;ja, sz\u0026iacute;ne, m\u0026eacute;rete rendk\u0026iacute;v\u0026uuml;l v\u0026aacute;ltozatos. Kifejlett p\u0026eacute;ld\u0026aacute;nyaik hossza 1 \u0026eacute;s 40 millim\u0026eacute;ter k\u0026ouml;z\u0026ouml;tt v\u0026aacute;ltozhat. A legnagyobb, Magyarorsz\u0026aacute;gon honos faj, az acsalapu-orm\u0026aacute;nyos (Liparus glabrirostris) hossza el\u0026eacute;rheti a 15\u0026ndash;22 millim\u0026eacute;tert, de a vil\u0026aacute;g tr\u0026oacute;pusi \u0026ouml;vezeteiben enn\u0026eacute;l l\u0026eacute;nyegesen nagyobb orm\u0026aacute;nyosbogarak is \u0026eacute;lnek. Dudvabark\u0026oacute; faj (Lixus sp.) vir\u0026aacute;gbimb\u0026oacute;n A pajzsocska (scutellum), a h\u0026aacute;rty\u0026aacute;s sz\u0026aacute;rny (alae) \u0026eacute;s az ezt takar\u0026oacute; sz\u0026aacute;rnyfed\u0151 (elytrum) a k\u0026ouml;z\u0026eacute;ptorhoz csatlakozik; ez ut\u0026oacute;bbi az ut\u0026oacute;tort is elfedi. A tor hasi oldal\u0026aacute;t bar\u0026aacute;zd\u0026aacute;k tagolj\u0026aacute;k; ezek sz\u0026aacute;ma \u0026eacute;s elrendez\u0026eacute;se ivarf\u0026uuml;gg\u0151. A potroh kilenc szelv\u0026eacute;nyb\u0151l \u0026aacute;ll; az ivarszervek az utols\u0026oacute;n tal\u0026aacute;lhat\u0026oacute;ak. L\u0026aacute;rv\u0026aacute;ik kukac t\u0026iacute;pus\u0026uacute; l\u0026aacute;batlan l\u0026aacute;rv\u0026aacute;k.\u003C\/p\u003E","slug":"ormanyosbogarak","images":[{"id":12913,"image":"https:\/\/www.zin.ru\/animalia\/coleoptera\/images\/w_800\/CRW_3290.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/ba\/ba4\/ba4e928f-cdcd-4140-b69a-01eba85e3fc3.jpg"},{"id":12914,"image":"https:\/\/c1.staticflickr.com\/7\/6025\/6015416870_682586a22e_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/49\/49c\/49c7d1ad-ee77-4d9d-8554-710bd1957180.jpg"},{"id":12915,"image":"http:\/\/aminus3.s3.amazonaws.com\/image\/g0029\/u00028039\/i01363733\/be6e8460366849b2ee06ad06840d4e7e_large.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f9\/f9a\/f9aa3750-6bcc-429b-917d-16ae0abd44cd.jpg"},{"id":12916,"image":"https:\/\/c1.staticflickr.com\/6\/5510\/11953288944_793d0ceca0_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b6\/b65\/b65458e9-0f94-41cf-90a1-d242ebdddd18.jpg"},{"id":12917,"image":"https:\/\/www.zin.ru\/Animalia\/Coleoptera\/images\/foto\/lixus_cardui.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/06\/068\/068ff381-d001-40c6-b36a-66e8ecdc39e3.jpg"},{"id":12918,"image":"https:\/\/c2.staticflickr.com\/8\/7012\/6835157339_5ec3c75307_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/91\/913\/913b6b7f-3698-4aed-9de5-b2848584918a.jpg"},{"id":12920,"image":"http:\/\/cdn.c.photoshelter.com\/img-get2\/I0000Wct0I1RzczQ\/fit=1000x750\/Curculionidae-sp-Weevil-3.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e9\/e9d\/e9d7f572-63d5-4fb3-925f-64e1122e2550.jpg"},{"id":58127,"image":"https:\/\/farm4.staticflickr.com\/3280\/2961189865_4089ccab96_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/1f\/1f2\/1f22c14f-2da6-47db-84e0-e4849072438f.jpg"}]},{"id":12999,"name":"Pajzstetvek","nameSynonyms":"","latinName":"Coccoidea","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EA \u003Cstrong\u003Epajzstetvek\u003C\/strong\u003E \u003Cem\u003E(Coccoidea)\u003C\/em\u003E a f\u0026eacute;lfedelessz\u0026aacute;rny\u0026uacute;ak \u003Cem\u003E(Hemiptera)\u003C\/em\u003E rendj\u0026eacute;nek n\u0026ouml;v\u0026eacute;nytetvek\u003Cem\u003E(Sternorrhyncha)\u003C\/em\u003E alrendj\u0026eacute;be tartoz\u0026oacute; \u0026ouml;regcsal\u0026aacute;d. A pajzstetvek nemzetk\u0026ouml;zileg elismert kutat\u0026oacute;ja az amerikai magyar Kosztarab Mih\u0026aacute;ly.\u003C\/p\u003E","slug":"pajzstetvek","images":[{"id":33000,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/f\/f0\/Wax_scale.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/4e\/4e2\/4e29999e-5bd4-4572-bf24-7828055aecf0.jpg"},{"id":64575,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/2\/24\/Scale_insect.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/dd\/dda\/dda35378-d0a5-4243-a107-c4c95ea0e7d1.jpg"},{"id":69920,"image":"http:\/\/bugguide.net\/images\/raw\/LZW\/LZZ\/LZWLZZPLFLELHZCZ7RWL7R2LXRWLRZ9LSREL3LFZQRYZRZWLKRFZIRKH2ROLIZBLGRTLXZRH0ZLH2R.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/3d\/3d9\/3d9b89eb-6edb-4229-8e6d-0af0a782d232.jpg"},{"id":69921,"image":"http:\/\/www.psmicrographs.co.uk\/_assets\/uploads\/scale-insect--superfamily-coccoidea--80014448-l.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/96\/960\/9601576e-3650-4c5c-8428-485c68009360.jpg"},{"id":69922,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/2\/2c\/Coccoidea_on_Bougainvillea_leaf.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/8f\/8f0\/8f0e3ff5-b48d-4960-be2e-b11a99b95406.jpg"}]},{"id":12832,"name":"Pattan\u00f3bog\u00e1r-f\u00e9l\u00e9k","nameSynonyms":"","latinName":"Elateridae","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EA\u0026nbsp;\u003Cstrong\u003Epattan\u0026oacute;bog\u0026aacute;r-f\u0026eacute;l\u0026eacute;k\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u003Cem\u003E(Elateridae)\u003C\/em\u003E\u0026nbsp;a\u0026nbsp;rovarok\u0026nbsp;\u003Cem\u003E(Insecta)\u003C\/em\u003E\u0026nbsp;oszt\u0026aacute;ly\u0026aacute;ban\u0026nbsp;a\u0026nbsp;bogarak\u0026nbsp;\u003Cem\u003E(Coleoptera)\u003C\/em\u003Erendj\u0026eacute;be, azon bel\u0026uuml;l a\u0026nbsp;mindenev\u0151 bogarak\u0026nbsp;\u003Cem\u003E(Polyphaga)\u003C\/em\u003E\u0026nbsp;alrendj\u0026eacute;be\u0026nbsp;tartoz\u0026oacute;,\u0026nbsp;csal\u0026aacute;d. Mintegy 9000 fajukb\u0026oacute;l Magyarorsz\u0026aacute;gon k\u0026ouml;r\u0026uuml;lbel\u0026uuml;l 170 \u0026eacute;l. R\u0026eacute;gebbi rendszertanok a\u0026nbsp;\u003Cem\u003Ehegyesmell\u0171ek\u003C\/em\u003E\u0026nbsp;\u003Cem\u003E(Sternoxia)\u003C\/em\u003E\u0026nbsp;csal\u0026aacute;dsorozat tagj\u0026aacute;nak tekintett\u0026eacute;k \u0151ket.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EMegjelen\u0026eacute;s\u0026uuml;k, fel\u0026eacute;p\u0026iacute;t\u0026eacute;s\u0026uuml;k\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003ETest\u0026uuml;k karcs\u0026uacute;. M\u0026eacute;lyen a torba s\u0026uuml;llyed\u0151, lefel\u0026eacute; hajl\u0026oacute; fej\u0026uuml;ket a mell \u0026aacute;lladz\u0026oacute;ja betakarja. A fels\u0151 ajak j\u0026oacute;l fejlett, a 11 vagy 12 \u0026iacute;zes cs\u0026aacute;pok a szemek el\u0151tt erednek.\u003Cbr \/\u003EL\u0026aacute;bfejeik \u0026ouml;t\u0026iacute;z\u0171ek. Az el\u0026uuml;ls\u0151 \u0026eacute;s a k\u0026ouml;z\u0026eacute;ps\u0151 l\u0026aacute;bp\u0026aacute;r cs\u0026iacute;p\u0151i nyitottak, a h\u0026aacute;tuls\u0026oacute;kat lemezszer\u0171 combfed\u0151k takarj\u0026aacute;k. L\u0026aacute;baik olyan r\u0026ouml;videk, hogy a h\u0026aacute;t\u0026aacute;ra es\u0151 bog\u0026aacute;r, nem, illetve alig \u0026eacute;ri el vel\u0026uuml;k a f\u0026ouml;ldet, ez\u0026eacute;rt pattan\u0026oacute;k\u0026eacute;sz\u0026uuml;l\u0026eacute;k\u0026eacute;vel t\u0026aacute;maszkodik fel. Ez hirtelen l\u0026ouml;k\u0026eacute;ssel a magasba veti a bog\u0026aacute;r test\u0026eacute;t, \u0026eacute;s az megperd\u0026uuml;lve a talp\u0026aacute;ra esik vissza. Ha ez els\u0151re nem siker\u0026uuml;l, addig pr\u0026oacute;b\u0026aacute;lkozik, am\u0026iacute;g f\u0026aacute;radoz\u0026aacute;sa sikerrel nem j\u0026aacute;r. A pattan\u0026oacute;k\u0026eacute;sz\u0026uuml;l\u0026eacute;k miatt a bog\u0026aacute;r teste meglehet\u0151sen k\u0026uuml;l\u0026ouml;n\u0026ouml;s. A hatalmas izomzat a p\u0026aacute;rnaszer\u0171en domborod\u0026oacute; el\u0151torban foglal helyet. Ez a has k\u0026eacute;t oldal\u0026aacute;n h\u0026aacute;tul r\u0026ouml;vid, a mellk\u0026ouml;z\u0026eacute;p el\u0026uuml;ls\u0151 sz\u0026eacute;l\u0026eacute;n l\u0026eacute;v\u0151 bem\u0026eacute;lyed\u0026eacute;sbe szorosan belefekv\u0151 t\u0026uuml;sk\u0026eacute;vel v\u0026eacute;gz\u0151dik. A k\u0026eacute;sz\u0026uuml;l\u0026eacute;k m\u0171k\u0026ouml;dtet\u0026eacute;s\u0026eacute;hez a bog\u0026aacute;r, tor\u0026aacute;t \u0026eacute;s testv\u0026eacute;g\u0026eacute;t er\u0151sen az aljzathoz fesz\u0026iacute;tve, felemeli h\u0026aacute;t\u0026aacute;t, a mellt\u0151 t\u0026uuml;sk\u0026eacute;j\u0026eacute;t er\u0151vel a mellk\u0026ouml;z\u0026eacute;p g\u0026ouml;dr\u0026ouml;csk\u0026eacute;j\u0026eacute;nek t\u0026ouml;v\u0026eacute;hez nyomja, majd abba hirtelen becs\u0026uacute;sztatja. Ek\u0026ouml;zben sz\u0026aacute;rnyfed\u0151inek t\u0026ouml;v\u0026eacute;t er\u0151sen oda\u0026uuml;ti az aljzathoz, hogy az ellenl\u0026ouml;k\u0026eacute;s a magasba vesse.\u003Cbr \/\u003EN\u0026eacute;piesen dr\u0026oacute;tf\u0026eacute;regnek nevezett, hossz\u0026uacute;ra ny\u0026uacute;lt, hengeres vagy kiss\u0026eacute; lap\u0026iacute;tott, er\u0151sen kitiniz\u0026aacute;lt l\u0026aacute;rv\u0026aacute;ik kem\u0026eacute;ny s\u0026aacute;rg\u0026aacute;s vagy barn\u0026aacute;s test\u0026eacute;b\u0151l hat r\u0026ouml;vid l\u0026aacute;b n\u0151. Fel\u0026eacute;p\u0026iacute;t\u0026eacute;s\u0026uuml;k n\u0026eacute;mileg a lisztbog\u0026aacute;r\u0026eacute;hoz hasonl\u0026oacute;, de a fej\u0026uuml;k alakja \u0026eacute;s \u0026aacute;ll\u0026aacute;sa eg\u0026eacute;szen m\u0026aacute;s: a dr\u0026oacute;tf\u0026eacute;reg feje lap\u0026iacute;tott, a fejtet\u0151n t\u0026ouml;bbnyire homor\u0026uacute;, el\u0026uuml;ls\u0151 sz\u0026eacute;le fogacsk\u0026aacute;zott. Fels\u0151 ajka nincsen, als\u0026oacute; \u0026aacute;llkapcs\u0026aacute;nak k\u0026uuml;ls\u0151 kar\u0026eacute;ja k\u0026eacute;t\u0026iacute;zes, a bels\u0151 pedig egyszer\u0171. Utols\u0026oacute; potrohgy\u0171r\u0171je vagy kihegyesedik, vagy k\u0026eacute;t t\u0026uuml;sk\u0026eacute;vel v\u0026eacute;gz\u0151dik; ez a fajok l\u0026aacute;rv\u0026aacute;inak fontos hat\u0026aacute;roz\u0026oacute; jegye.\u003C\/p\u003E","slug":"pattanobogar-felek","images":[{"id":34287,"image":"https:\/\/www.zin.ru\/animalia\/coleoptera\/images\/h_1000\/Cardiophorus-vestigalis.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/45\/45a\/45a28c1f-0ebb-4f64-9a0b-7d652fac89fd.jpg"},{"id":34292,"image":"http:\/\/www.gardensafari.net\/pics\/kevers\/boktorren\/elateridae_sp_hs2_0168.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/7a\/7a2\/7a200072-0333-48c3-8c98-9553af9fd924.jpg"},{"id":54414,"image":"http:\/\/www.kerbtier.de\/Pages\/Fotos\/FotoLargeN\/Elateridae\/Ampedus-sanguinolentus-n.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/89\/895\/8958daa3-e240-4cee-8ce8-da0d9f9b8e15.jpg"},{"id":63676,"image":"http:\/\/www.elateridae.com\/images\/vel\/megapenthes_lugens.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/78\/782\/782cbcda-23b1-4d3c-b052-296172fc617e.jpg"},{"id":63677,"image":"http:\/\/www.insectdesigns.com\/images\/P\/paperedbcampostermusauratus.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/2f\/2f7\/2f7066d5-2fd5-459f-a24d-fa2855d3d735.jpg"},{"id":63678,"image":"http:\/\/driftlessprairies.org\/wp-content\/uploads\/2013\/12\/IMG_6778-1-1websized1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e6\/e61\/e6109b52-6cbc-4810-9a84-2ea471671f74.jpg"},{"id":63679,"image":"http:\/\/elateridae.co.uk\/wp-content\/uploads\/2009\/11\/porthmidius_austriacus.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/ac\/ac9\/ac977f47-5738-4010-87c9-d44ae355ae6c.jpg"}]},{"id":12985,"name":"Pattan\u00f3bogarak l\u00e1rv\u00e1","nameSynonyms":"","latinName":"Agriotes spp.","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cdiv\u003EA dr\u0026oacute;tf\u0026eacute;rgek \u0026eacute;s a pajorok a talajban \u0026eacute;lnek, t\u0026eacute;len a talaj m\u0026eacute;lyebb r\u0026eacute;tegeibe h\u0026uacute;z\u0026oacute;dnak, 50-80 cm m\u0026eacute;lyre is, \u0026eacute;s a talaj tavaszi felmeleged\u0026eacute;s\u0026eacute;vel a fels\u0151bb r\u0026eacute;tegekbe j\u0026ouml;nnek fel. T\u0026aacute;pl\u0026aacute;lkoz\u0026aacute;sukat akkor kezdik meg, amikor a talajh\u0151m\u0026eacute;rs\u0026eacute;klet el\u0026eacute;ri a 11-12 \u0026deg;C-ot a gy\u0026ouml;kerek z\u0026oacute;n\u0026aacute;j\u0026aacute;ban. Fejl\u0151d\u0026eacute;s\u0026uuml;kh\u0026ouml;z nedves talajt ig\u0026eacute;nyelnek. \u0026Ouml;nt\u0026ouml;z\u0026ouml;tt kerti talajok k\u0026uuml;l\u0026ouml;n\u0026ouml;sen kedvez\u0151ek n\u0026ouml;veked\u0026eacute;s\u0026uuml;kh\u0026ouml;z. A kisz\u0026aacute;rad\u0026oacute; talajb\u0026oacute;l a l\u0026aacute;rv\u0026aacute;k a nedvesebb r\u0026eacute;tegekbe, az \u0026ouml;nt\u0026ouml;z\u0026ouml;tt ter\u0026uuml;letekre h\u0026uacute;z\u0026oacute;dnak, v\u0026aacute;ndorolnak. Ezek a talajlak\u0026oacute; k\u0026aacute;rtev\u0151k szinte valamennyi n\u0026ouml;v\u0026eacute;ny gy\u0026ouml;k\u0026eacute;rzet\u0026eacute;t megr\u0026aacute;gj\u0026aacute;k: kedvelik a z\u0026ouml;lds\u0026eacute;gf\u0026eacute;l\u0026eacute;ket, vir\u0026aacute;gokat, de a gy\u0026uuml;m\u0026ouml;lcsf\u0026aacute;k \u0026eacute;s d\u0026iacute;szf\u0026aacute;k gy\u0026ouml;k\u0026eacute;rzet\u0026eacute;t is. A gum\u0026oacute;t, hagym\u0026aacute;t, r\u0026eacute;patestet odvasan, szab\u0026aacute;lytalan alakban r\u0026aacute;gj\u0026aacute;k ki, a gy\u0026ouml;kereket elr\u0026aacute;gj\u0026aacute;k. A megt\u0026aacute;madott n\u0026ouml;v\u0026eacute;nyek lankadnak, hervadnak, \u0026eacute;s hamarosan elpusztulnak. Nem ritka, hogy t\u0026ouml;bb l\u0026aacute;rva is k\u0026aacute;ros\u0026iacute;tja egy n\u0026ouml;v\u0026eacute;ny gy\u0026ouml;k\u0026eacute;rzet\u0026eacute;t. A m\u0026aacute;r lankad\u0026oacute; n\u0026ouml;v\u0026eacute;ny gy\u0026ouml;ker\u0026eacute;t elhagyva a l\u0026aacute;rv\u0026aacute;k \u0026uacute;j n\u0026ouml;v\u0026eacute;nyek gy\u0026ouml;k\u0026eacute;rzet\u0026eacute;re v\u0026aacute;ndorolnak.\u003C\/div\u003E\r\n\u003Cdiv id=\u0022mod121\u0022 class=\u0022adaptive-ad-wrapper\u0022\u003E\u0026nbsp;\u003C\/div\u003E","slug":"pattanobogarak-larva","images":[{"id":794,"image":"http:\/\/elateridae.co.uk\/wp-content\/uploads\/2009\/06\/agriotes-linearis.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d9\/d90\/d907c93f-d803-4c4f-8222-89db24a9928c.jpg"},{"id":61805,"image":"https:\/\/www.kaefer-der-welt.de\/agriotes_obscurus_1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/ad\/adb\/adbb5f48-a41a-43d0-ab75-16253dca0bb3.jpg"},{"id":61807,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/a\/af\/Agriotes-lineatus-011.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a7\/a71\/a715fe42-8ebd-4939-b852-63a387ad4bcc.jpg"},{"id":61809,"image":"http:\/\/www.elateridae.com\/images\/vel\/agriotes_lineatus.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/9c\/9c6\/9c63c866-82ac-4830-a434-c61f4f7c2ebf.jpg"},{"id":61810,"image":"http:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/8\/80\/Agriotes.cf.pallidulus.1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/ed\/edf\/edf4ee99-c81f-44b9-bb63-2e58a320fea8.jpg"},{"id":61811,"image":"https:\/\/www.cropscience.bayer.com\/-\/media\/bcs-inter\/ws_globalportal\/crop-compendium\/pests\/agriotes-spp\/agriotes-sp1-600-jpg.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/41\/419\/419da057-6f07-409f-91f1-05ad484eb913.jpg"}]},{"id":12838,"name":"Plat\u00e1n csipk\u00e9spoloska","nameSynonyms":"","latinName":"Corythucha ciliata","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EA plat\u0026aacute;n-csipk\u0026eacute;spoloska (\u003Cem\u003ECorythucha ciliata\u003C\/em\u003E) megjelen\u0026eacute;s\u0026eacute;re m\u0026aacute;r m\u0026aacute;just\u0026oacute;l sz\u0026aacute;m\u0026iacute;thatunk, mivel az im\u0026aacute;g\u0026oacute;k a plat\u0026aacute;n felfesl\u0151 k\u0026eacute;rge alatt telelnek \u0026eacute;s tavasszal a levelekre v\u0026aacute;ndorolnak. Az egyedek a levelek fon\u0026aacute;k\u0026aacute;n v\u0026eacute;gzik a k\u0026aacute;ros\u0026iacute;t\u0026aacute;st, ahol mellett\u0026uuml;k fekete \u0026uuml;r\u0026uuml;l\u0026eacute;kcseppeket tal\u0026aacute;lhat\u0026oacute;k. A k\u0026aacute;ros\u0026iacute;t\u0026aacute;s hat\u0026aacute;s\u0026aacute;ra a levelek sz\u0026iacute;n\u0026eacute;n pontszer\u0171 klorofill elhal\u0026aacute;s figyelhet\u0151 meg. Nagy egyedsz\u0026aacute;m eset\u0026eacute;n korai lombhull\u0026aacute;st okoznak. Az egyedek jelenl\u0026eacute;te lombhull\u0026aacute;sig tart, majd elkezdenek telel\u0151re h\u0026uacute;z\u0026oacute;dni a plat\u0026aacute;n felfesl\u0151 k\u0026eacute;rge al\u0026aacute;.\u003C\/p\u003E","slug":"platan-csipkespoloska","images":[{"id":7258,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/d\/d7\/Corythucha.ciliata.1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/68\/683\/683f4c05-93f9-47cd-97a4-d160e1dbf11c.jpg"},{"id":7259,"image":"http:\/\/domjan.fizika.org\/p\/Corythucha.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/01\/010\/010ffac6-7432-43bd-996e-0a06111ce9d4.jpg"},{"id":7260,"image":"http:\/\/www.hispabase.com\/galeria\/albums\/userpics\/10895\/_J1N2013_R2_Web_800_Espuma.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/13\/13e\/13e2a87d-985a-4bcb-b4ab-4645fce22aa9.jpg"},{"id":7261,"image":"http:\/\/entomofaune.qc.ca\/entomofaune\/punaises\/tingidae\/080924_e_058.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/09\/099\/0992c62c-7423-464e-b550-fb01384e307b.jpg"},{"id":7262,"image":"http:\/\/farm7.staticflickr.com\/6085\/6066652419_53835e99d6_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/fd\/fd7\/fd7ee035-9997-4248-a6e9-333f0ce1e56e.jpg"},{"id":7267,"image":"http:\/\/dkbdigitaldesigns.com\/clm\/sites\/default\/files\/images\/CLM-_17.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/fa\/fa8\/fa85d9bc-d9a5-451b-ba98-00579f061faf.jpg"}]},{"id":12445,"name":"Polosk\u00e1k","nameSynonyms":"","latinName":"Heteroptera","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EA\u0026nbsp;\u003Cstrong\u003Epolosk\u0026aacute;k\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u003Cem\u003E(Heteroptera)\u003C\/em\u003E\u0026nbsp;az\u0026nbsp;\u0026iacute;zeltl\u0026aacute;b\u0026uacute;ak\u0026nbsp;t\u0026ouml;rzs\u0026eacute;ben\u0026nbsp;a\u0026nbsp;rovarok\u0026nbsp;oszt\u0026aacute;ly\u0026aacute;nakf\u0026eacute;lfedelessz\u0026aacute;rny\u0026uacute;ak\u0026nbsp;\u003Cem\u003E(Hemiptera)\u003C\/em\u003E\u0026nbsp;rendj\u0026eacute;be\u0026nbsp;tartoz\u0026oacute;, fajgazdag alrend.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EMegjelen\u0026eacute;s\u0026uuml;k, fel\u0026eacute;p\u0026iacute;t\u0026eacute;s\u0026uuml;k\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003EH\u0026aacute;toldalukon az el\u0151h\u0026aacute;t terjedelmes r\u0026eacute;sze fedi a tort, m\u0026ouml;g\u0026ouml;tte a k\u0026ouml;z\u0026eacute;ph\u0026aacute;thoz tartoz\u0026oacute; pajzs (scutellum) l\u0026aacute;that\u0026oacute;. A pajzs egyes csoportokn\u0026aacute;l (pl. Scutelleridae) az eg\u0026eacute;sz h\u0026aacute;tat befedheti, \u0026eacute;s ez e polosk\u0026aacute;knak bog\u0026aacute;rszer\u0171 megjelen\u0026eacute;st k\u0026ouml;lcs\u0026ouml;n\u0026ouml;z. A k\u0026ouml;z\u0026eacute;p- \u0026eacute;s ut\u0026oacute;tor k\u0026ouml;z\u0026ouml;tt a tor oldal\u0026aacute;n ny\u0026iacute;lik az im\u0026aacute;g\u0026oacute;k ut\u0026oacute;tori b\u0171zmirigyeinek ny\u0026iacute;l\u0026aacute;sa, ami lehet egyszer\u0171 ny\u0026iacute;l\u0026aacute;s, de a v\u0026aacute;lad\u0026eacute;k ir\u0026aacute;ny\u0026iacute;tott l\u0026ouml;vell\u0026eacute;s\u0026eacute;re szolg\u0026aacute;l\u0026oacute; csatorna is. Az els\u0151 sz\u0026aacute;rny sz\u0026aacute;mos csoportban \u0026uacute;n. f\u0026eacute;lfed\u0151v\u0026eacute; alakult. T\u0026ouml;vi r\u0026eacute;szei: a fed\u0151 (corium) \u0026eacute;s a p\u0026aacute;szta (clavus) b\u0151rnem\u0171ek, m\u0026iacute;g a cs\u0026uacute;csi r\u0026eacute;sz (membran) h\u0026aacute;rty\u0026aacute;s. H\u0026aacute;tuls\u0026oacute; sz\u0026aacute;rnyuk teljesen h\u0026aacute;rty\u0026aacute;s. Sz\u0026aacute;jszerv\u0026uuml;k sz\u0026uacute;r\u0026oacute;-sz\u0026iacute;v\u0026oacute; szip\u0026oacute;ka (sz\u0026iacute;v\u0026oacute;cs\u0151). Amikor nem haszn\u0026aacute;lj\u0026aacute;k, akkor visszag\u0026ouml;rb\u0026iacute;tik a fej\u0026uuml;k al\u0026aacute;, \u0026iacute;gy sokszor a l\u0026aacute;buk k\u0026ouml;z\u0026eacute; is beny\u0026uacute;lik.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003E\u0026Eacute;letm\u0026oacute;djuk, \u0026eacute;l\u0151hely\u0026uuml;k\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003ESaj\u0026aacute;tos sz\u0026aacute;jszerv\u0026uuml;k gy\u0026uuml;m\u0026ouml;lcs\u0026ouml;k \u0026eacute;s m\u0026aacute;s n\u0026ouml;v\u0026eacute;nyi r\u0026eacute;szek \u0026ndash; az \u0026eacute;l\u0151sk\u0026ouml;d\u0151 \u0026eacute;letm\u0026oacute;dra \u0026aacute;tt\u0026eacute;rt fajokn\u0026aacute;l: \u0026aacute;llatok, egyebek k\u0026ouml;zt az ember \u0026ndash; nedveinek kisz\u0026iacute;v\u0026aacute;s\u0026aacute;ra szolg\u0026aacute;l. A n\u0026ouml;v\u0026eacute;nysz\u0026iacute;v\u0026oacute; \u0026eacute;s \u0026eacute;l\u0151sk\u0026ouml;d\u0151 fajok mellett vannak k\u0026ouml;zt\u0026uuml;k val\u0026oacute;di ragadoz\u0026oacute;k \u0026eacute;s vannak algaev\u0151k is.\u003C\/p\u003E","slug":"poloskak","images":[{"id":33442,"image":"http:\/\/insecta.pro\/images\/1024\/51949.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/4c\/4ce\/4ce40b1f-fbe8-438c-b087-4a9e59421215.jpg"},{"id":33443,"image":"http:\/\/img04.deviantart.net\/3c90\/i\/2008\/093\/8\/a\/heteroptera_20d0029467_by_cristian_m.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/cd\/cd0\/cd0246ce-63a0-4106-9026-62f4237ac7d5.jpg"},{"id":33446,"image":"http:\/\/www.brisbaneinsects.com\/brisbane_coreidbugs\/images\/DSCN1210.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b3\/b3c\/b3c4ca7f-2e81-4189-906d-73b51623a1fa.jpg"},{"id":33448,"image":"http:\/\/www.brisbaneinsects.com\/brisbane_bugs\/images\/DSCN0057L.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/7a\/7a2\/7a23fa81-5211-450b-a2df-e1716eaf69d5.jpg"},{"id":33449,"image":"http:\/\/insecta.pro\/images\/1024\/51951.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/7c\/7c1\/7c12f893-e37c-47fd-9f37-394e060f2a1b.jpg"}]},{"id":12896,"name":"R\u00e9pabark\u00f3k","nameSynonyms":"","latinName":"Cleoninae","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E.\u003C\/p\u003E","slug":"repabarkok","images":[{"id":53293,"image":"http:\/\/claude.schott.free.fr\/Cleoninae\/Cleoninae-PL2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/de\/de3\/de3fee8f-04a7-46d5-ac42-d4867151bf72.jpg"},{"id":53294,"image":"http:\/\/theearlybirder.com\/insects\/beetles\/weevils2\/images\/Myrmex%20myrmex%204002959.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b8\/b86\/b865f23c-b546-4bd6-a892-3187c0366eeb.jpg"},{"id":53295,"image":"http:\/\/claude.schott.free.fr\/Cleoninae\/Lixus-PL.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/0a\/0af\/0afc90e1-5428-4a21-986b-a70c9040507a.jpg"},{"id":53296,"image":"http:\/\/www.pybio.org\/wp-content\/uploads\/2009\/07\/p7280141a.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/aa\/aaa\/aaa9a4c4-bafc-47b1-9cdc-1de5e3dd0b93.jpg"},{"id":53297,"image":"http:\/\/theearlybirder.com\/insects\/beetles\/weevils2\/images\/Peridneus%20cretaceus%20202524.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/53\/535\/535771ae-5a54-47a5-ae5b-e88d776e7f0f.jpg"},{"id":53298,"image":"http:\/\/www.pybio.org\/wp-content\/uploads\/2009\/07\/p7290178a.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/74\/743\/74341c11-b612-46f4-acde-cf57e3e088c2.jpg"},{"id":53299,"image":"http:\/\/theearlybirder.com\/insects\/beetles\/weevils2\/images\/Odontocorynus%204003443.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/1b\/1b5\/1b5665b6-5fae-47af-a3f4-14bcbacc2d2c.jpg"},{"id":53300,"image":"http:\/\/molbiol.ru\/forums\/uploads\/a001\/b038\/post-40076-1237620744_thumb.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/3a\/3a8\/3a8a94ba-2e1a-4e20-a064-d4f487969f5f.jpg"},{"id":53301,"image":"http:\/\/theearlybirder.com\/insects\/beetles\/weevils2\/images\/Smicronyx%20sordidus%205012704.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/47\/477\/47713408-a53c-453c-9447-5f707ffd08d0.jpg"},{"id":53302,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/a\/a6\/Lixus_spartii_side.jpg\/1200px-Lixus_spartii_side.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/88\/88d\/88d16e3b-c1d0-4b38-895b-ec4f8344bbec.jpg"}]},{"id":12446,"name":"R\u00e9pabolha","nameSynonyms":"","latinName":"Chaetocnema tibialis","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E.\u003C\/p\u003E","slug":"repabolha","images":[{"id":66736,"image":"http:\/\/web2.mendelu.cz\/af_291_projekty2\/vseo\/files\/261\/18635.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/09\/090\/090b9ea5-6c94-4177-ba8f-d34f2130af01.jpg"},{"id":66737,"image":"http:\/\/coleoptera.ksib.pl\/colpolon\/thumbs\/Chaetocnema%20aerosa_ovs.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/03\/03e\/03e869e3-3ce9-44c6-ae66-5927b534168f.jpg"},{"id":66738,"image":"https:\/\/agroplus.rs\/agroplus\/wp-content\/uploads\/2011\/07\/3-zastita-1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/3e\/3e5\/3e5238ba-c688-4781-b1eb-e1c1633a5e24.jpg"},{"id":66740,"image":"http:\/\/www.biol.uni.wroc.pl\/cassidae\/European%20Chrysomelidae\/Iconography\/Chaetocnema%20ljuba.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/11\/112\/11265f8f-e1d6-4d3f-83e4-4a74f4dca1d3.jpg"}]},{"id":12411,"name":"R\u00e9palepke","nameSynonyms":"","latinName":"Pieris rapae","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EA\u0026nbsp;\u003Cstrong\u003Er\u0026eacute;palepke\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u003Cem\u003E(Pieris rapae)\u003C\/em\u003E\u0026nbsp;a\u0026nbsp;rovarok\u0026nbsp;\u003Cem\u003E(Insecta)\u003C\/em\u003E\u0026nbsp;oszt\u0026aacute;ly\u0026aacute;nak\u0026nbsp;a\u0026nbsp;lepk\u0026eacute;k\u0026nbsp;\u003Cem\u003E(Lepidoptera)\u003C\/em\u003Erendj\u0026eacute;be, ezen bel\u0026uuml;l a\u0026nbsp;feh\u0026eacute;rlepk\u0026eacute;k\u0026nbsp;\u003Cem\u003E(Pieridae)\u003C\/em\u003E\u0026nbsp;csal\u0026aacute;dj\u0026aacute;ba\u0026nbsp;tartoz\u0026oacute;\u0026nbsp;faj.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EEl\u0151fordul\u0026aacute;sa\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003EEg\u0026eacute;sz Eur\u0026oacute;p\u0026aacute;ban el\u0151fordul a 62. sz\u0026eacute;less\u0026eacute;gi fokig; egyes p\u0026eacute;ld\u0026aacute;nyai \u0026eacute;szakabbra m\u0026eacute;g megfigyelhet\u0151k. T\u0026ouml;bb\u0026eacute;-kev\u0026eacute;sb\u0026eacute; eg\u0026eacute;sz \u0026Eacute;szak-Afrik\u0026aacute;ban is el\u0151fordul. Minden\u0026uuml;tt k\u0026ouml;z\u0026ouml;ns\u0026eacute;ges, esetenk\u0026eacute;nt t\u0026ouml;megesen is fell\u0026eacute;p: Magyarorsz\u0026aacute;gon ez a leggyakoribb nappali lepke.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EMegjelen\u0026eacute;se\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003EA r\u0026eacute;palepke el\u0026uuml;ls\u0151 sz\u0026aacute;rnya 1,6\u0026ndash;3 cm hossz\u0026uacute;. A k\u0026aacute;posztalepk\u0026eacute;n\u0026eacute;l (Pieris brassicae) kisebb, de ahhoz alakja \u0026eacute;s sz\u0026iacute;nezete is hasonl\u0026iacute;t, ez\u0026eacute;rt \u0026bdquo;kis k\u0026aacute;posztalepk\u0026eacute;nek\u0026rdquo; is nevezik. El\u0026uuml;ls\u0151 sz\u0026aacute;rny\u0026aacute;nak cs\u0026uacute;csfoltja legfeljebb a 3. hosszanti \u0026eacute;rig terjed, m\u0026iacute;g a k\u0026aacute;posztalepk\u0026eacute;\u0026eacute; a k\u0026uuml;ls\u0151 szeg\u0026eacute;ly k\u0026ouml;zep\u0026eacute;ig fut le. A n\u0151st\u0026eacute;ny el\u0026uuml;ls\u0151 sz\u0026aacute;rny\u0026aacute;n f\u0026ouml;l\u0026uuml;l k\u0026eacute;t fekete folt van, m\u0026iacute;g a h\u0026iacute;m\u0026eacute;n csak egy (s\u0151t, n\u0026eacute;ha egy se). A k\u0026uuml;l\u0026ouml;nb\u0026ouml;z\u0151 nemzed\u0026eacute;kek im\u0026aacute;g\u0026oacute;inak s\u0026ouml;t\u0026eacute;t foltjai \u0026eacute;s pikkelyezetts\u0026eacute;ge elt\u0026eacute;r\u0151. Hozz\u0026aacute; hasonl\u0026oacute; faj a magyar feh\u0026eacute;rlepke (Pieris manii, r\u0026eacute;gebben Artogeia manii), de annak sz\u0026aacute;rnycs\u0026uacute;cs\u0026aacute;n a fekete folt nagyobb. A herny\u0026oacute; tompaz\u0026ouml;ld egy vil\u0026aacute;gos cs\u0026iacute;kkal; oldalai is vil\u0026aacute;gosak. B\u0026aacute;bja z\u0026ouml;ldessz\u0026uuml;rke vagy barn\u0026aacute;s, s\u0026aacute;rga cs\u0026iacute;kkal.\u003C\/p\u003E","slug":"repalepke","images":[{"id":1925,"image":"http:\/\/butterfliesofamerica.com\/images\/Pieridae\/Pierinae\/Pieris_r_rapae\/Pieris_rapae_rapae_M_Ruta_15_8_mi_S_Cibuta_SON_MX_9-VIII-91_C2_2_.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/21\/21e\/21eba11b-1879-4be8-8f77-f4b5c21fef35.jpg"},{"id":1926,"image":"http:\/\/socalbutterflies.com\/images\/cabbage_larva3.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/6a\/6ac\/6ac428e9-6c62-4e7a-866c-2c4c9f1b81f4.jpg"},{"id":1928,"image":"http:\/\/socalbutterflies.com\/images\/cabbage_md.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/8a\/8a2\/8a22f974-18cb-4105-aa74-0e9490272b6e.jpg"},{"id":1931,"image":"http:\/\/butterfliesofamerica.com\/images\/Pieridae\/Pierinae\/Pieris_r_rapae\/Pieris_rapae_rapae_F_Bishop_CA_06-05-05(3).jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/9e\/9e5\/9e51491d-8045-42b0-920c-f83416d3fde4.jpg"},{"id":54408,"image":"http:\/\/3.bp.blogspot.com\/-r4X5QvNdGak\/T2rLjZXNFjI\/AAAAAAAAB4w\/agpW1anpxnk\/s1600\/IMG_6562b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/44\/447\/44775932-6277-4ecc-8427-c3c720c06a40.jpg"}]},{"id":12450,"name":"Repce-f\u00e9nybog\u00e1r","nameSynonyms":"","latinName":"Meligethes spp.","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003ERepcef\u0026eacute;nybog\u0026aacute;r (Meligethes aeneus F.) 2-3 mm hossz\u0026uacute;, z\u0026ouml;ldes. f\u0026eacute;m f\u0026eacute;ny\u0171, sz\u0026aacute;rnyfed\u0151j\u0026eacute;n finom pontokat visel\u0151 bog\u0026aacute;r.\u0026nbsp;L\u0026aacute;rv\u0026aacute;ja kifejlett \u0026aacute;llapotban 4 mm hossz\u0026uacute; s\u0026aacute;rg\u0026aacute;sfeh\u0026eacute;r, nyakpajzs\u0026aacute;n 2 nagyobb, test\u0026eacute;nek t\u0026ouml;bbi szelv\u0026eacute;ny\u0026eacute;n 3-3, ill. 4-4 v\u0026ouml;r\u0026ouml;sbarna folttal.\u0026nbsp;Bog\u0026aacute;r alakban telel. Tavasszal \u0026uacute;gysz\u0026oacute;lv\u0026aacute;n minden vir\u0026aacute;gban megtal\u0026aacute;lhat\u0026oacute;. Toj\u0026aacute;srak\u0026aacute;s idej\u0026eacute;n keresi fel a keresztesvir\u0026aacute;g\u0026uacute; n\u0026ouml;v\u0026eacute;nyeket, k\u0026uuml;l\u0026ouml;n\u0026ouml;sk\u0026eacute;ppen a repcef\u0026eacute;l\u0026eacute;ket. \u0026nbsp;Toj\u0026aacute;sait a m\u0026eacute;g z\u0026aacute;rt bimb\u0026oacute;kba, a portokok k\u0026ouml;z\u0026eacute; helyezi el. A l\u0026aacute;rv\u0026aacute;k f\u0151leg vir\u0026aacute;gporral \u0026eacute;lnek.\u0026nbsp;Hossz\u0026uacute;ra ny\u0026uacute;lt vir\u0026aacute;gz\u0026aacute;s idej\u0026eacute;n, ami h\u0171v\u0026ouml;s id\u0151ben szokott bek\u0026ouml;vetkezni, megr\u0026aacute;gj\u0026aacute;k a vir\u0026aacute;gr\u0026eacute;szeket is. K\u0026aacute;rt\u0026oacute;tel\u0026uuml;knyom\u0026aacute;n a bimb\u0026oacute;k lesz\u0026aacute;radnak, v, ha csak a bibe s\u0026eacute;r\u0026uuml;lt meg, akkor torzult bec\u0151k fejl\u0151dnek. A bogarak ny\u0026aacute;r v\u0026eacute;g\u0026eacute;n az erdei avarba vonulnak telelni. \u0026Eacute;vente egy nemzed\u0026eacute;ke van.\u003C\/p\u003E","slug":"repce-fenybogar","images":[{"id":48194,"image":"http:\/\/www.csalomontraps.com\/3newproducts\/meligethesaeneus.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/40\/409\/40908863-6bb0-40ba-9325-688b008d5095.jpg"},{"id":56203,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/1\/16\/Rapsglanzk%C3%A4fer_Meligethes_aeneus_6663.jpg\/1024px-Rapsglanzk%C3%A4fer_Meligethes_aeneus_6663.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/8d\/8d8\/8d8c14a8-90a3-4e6f-9269-619da852e8f3.jpg"},{"id":56204,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/1\/1c\/Meligethes_aeneus01.jpg\/1024px-Meligethes_aeneus01.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e7\/e7c\/e7ce9a09-01e3-4909-922b-630fd4fb63d8.jpg"},{"id":56205,"image":"https:\/\/c1.staticflickr.com\/9\/8717\/29650278385_0490ab289d_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/6b\/6b8\/6b820c04-b71c-4518-b46d-82cc79bbf751.jpg"},{"id":56206,"image":"http:\/\/www.kerbtier.de\/Pages\/Fotos\/FotoLargeN\/Nitidulidae\/Meligethes-denticulatus-n.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b8\/b8c\/b8ccb30c-93a4-4a9d-aee3-2f2c1cec9a50.jpg"}]},{"id":12447,"name":"Repcebec\u0151orm\u00e1nyos","nameSynonyms":"","latinName":"Ceutorhynchus assimilis","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E.\u003C\/p\u003E","slug":"repcebecoormanyos","images":[{"id":400,"image":"http:\/\/agronomija.rs\/wp-content\/uploads\/2013\/11\/Ceutorhynchus-napi.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/44\/44c\/44c1f7bc-5530-47b7-a80f-c109735baeae.jpg"},{"id":54411,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/d\/d7\/Ceutorhynchus_assimilis_%282007-05-13%29.jpg\/1024px-Ceutorhynchus_assimilis_%282007-05-13%29.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/5e\/5ea\/5eaebe8a-997f-424a-b53f-8e4f4ca5a0dd.jpg"},{"id":63286,"image":"http:\/\/www.coleoptera.org.uk\/sites\/www.coleoptera.org.uk\/files\/imce\/species\/ceutoass_RSK.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/93\/935\/93515aa6-21a5-4f44-8b45-4d79761c18f6.jpg"},{"id":63306,"image":"http:\/\/www.biolib.cz\/IMG\/GAL\/142312.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/ad\/ad6\/ad6c11f8-c6af-44fe-a68d-8f57a86cab5e.jpg"},{"id":65459,"image":"http:\/\/coleoptera.ksib.pl\/colpolon\/Ceutorhynchus%20obstrictus_ov.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/73\/734\/7342cf5f-2082-4333-a11f-a792eff2a26e.jpg"},{"id":74014,"image":"http:\/\/www.pflanzenkrankheiten.ch\/images\/Insekten\/Ceutorhynchus_assimilis\/a\/3_Ceutorhynchus_assimilis_Kohlschotenruessler_14_42.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/07\/078\/0786c417-b95a-4cc1-8cdd-57e47fa86c04.jpg"},{"id":74015,"image":"http:\/\/c8.alamy.com\/comp\/APGNM0\/turnip-seed-weevil-ceutorhynchus-assimilis-larva-in-damaged-oilseed-APGNM0.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/87\/87a\/87a262fb-04ad-4169-8565-c7c553322698.jpg"},{"id":74016,"image":"https:\/\/www.biolib.cz\/IMG\/GAL\/218991.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/7a\/7ab\/7abd2828-81c2-4e24-a0aa-74c17ce81603.jpg"},{"id":74017,"image":"http:\/\/c8.alamy.com\/comp\/BY099M\/turnip-seed-weevil-ceutorhynchus-assimilis-larva-in-damaged-oilseed-BY099M.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/97\/97d\/97db810c-186d-4acb-94d9-9a669c9a226e.jpg"},{"id":74018,"image":"https:\/\/www.biolib.cz\/IMG\/GAL\/142312.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/26\/260\/2606e1a8-a2fe-40a8-a0ea-cd93f7ac6128.jpg"},{"id":74019,"image":"http:\/\/symbiota4.acis.ufl.edu\/imglib\/scan\/ASU\/201304\/ASUHIC0011987_habitus_lat.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f7\/f74\/f74ef8c7-cdab-43cb-b4a7-aeec7557598a.jpg"}]},{"id":12448,"name":"Repcebolha","nameSynonyms":"","latinName":"Psylliodes chrysocephala","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E.\u003C\/p\u003E","slug":"repcebolha","images":[{"id":2065,"image":"http:\/\/gallery.photo.net\/photo\/4275085-lg.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e1\/e12\/e129c683-83db-4812-bfc0-1df37d4cfaf2.jpg"},{"id":2066,"image":"https:\/\/c1.staticflickr.com\/9\/8667\/16747190211_f90ed636d3_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/20\/209\/209285e9-d316-4b9c-b8aa-74d1fec0e0d4.jpg"},{"id":2067,"image":"http:\/\/www.plante-doktor.dk\/Psylliodes%20chrysocephala%202.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/5f\/5fb\/5fb60991-4b96-4f11-9ee1-6fd418426e02.jpg"},{"id":54481,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/f\/f9\/Psylliodes_chrysocephala_larva_%2831943790945%29.jpg\/1024px-Psylliodes_chrysocephala_larva_%2831943790945%29.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/20\/203\/20380e7f-f851-4134-b656-be91da063705.jpg"},{"id":65964,"image":"http:\/\/www.microphoto.co.uk\/wp-content\/uploads\/2013\/06\/Psylliodes-chrysocephala.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/5b\/5be\/5beca1a5-6006-4c0e-9a87-866c40c5dde6.jpg"},{"id":65965,"image":"http:\/\/baza.biomap.pl\/images\/taxa\/coleoptera\/big\/LechBorowiec_Psylliodes_chrysocephalus_ov.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/7a\/7a6\/7a659cd7-a9f0-4280-9401-9192f6dc3b9d.jpg"}]},{"id":12449,"name":"Repcedar\u00e1zs","nameSynonyms":"","latinName":"Athalia rosae","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003ERepcedar\u0026aacute;zs (Athalia rosae L.) 6-8 mm nagys\u0026aacute;g\u0026uacute; rovar, a h\u0026aacute;rty\u0026aacute;ssz\u0026aacute;rny\u0026uacute;ak k\u0026ouml;z\u0026eacute; tartozik. Feje fekete, tora r\u0026eacute;szben s\u0026aacute;rg\u0026aacute;sv\u0026ouml;r\u0026ouml;s, r\u0026eacute;szben fekete, potroha egysz\u0026iacute;n\u0171, sz\u0026aacute;rnyai v\u0026iacute;ztiszt\u0026aacute;k.\u0026nbsp;L\u0026aacute;rv\u0026aacute;ja 11 l\u0026aacute;b\u0026uacute; \u0026aacute;lherny\u0026oacute;, teste hengeres, sz\u0026iacute;ne a h\u0026aacute;ti r\u0026eacute;szen z\u0026ouml;ldesfekete, a hasin sz\u0026uuml;rk\u0026eacute;sz\u0026ouml;ld. Teste csupasz.\u0026nbsp;Az \u0026aacute;lherny\u0026oacute; a keresztesvir\u0026aacute;g\u0026uacute; n\u0026ouml;v\u0026eacute;nyeken (repce, must\u0026aacute;r, tarl\u0026oacute;r\u0026eacute;pa, \u0151szi k\u0026aacute;poszta, retek) k\u0026aacute;ros\u0026iacute;t. L\u0026aacute;rva alakban telel \u0026aacute;t a talaj felsz\u0026iacute;ni r\u0026eacute;teg\u0026eacute;ben k\u0026eacute;sz\u0026iacute;tett gub\u0026oacute;ban.\u0026nbsp;Tavasszal b\u0026aacute;boz\u0026oacute;dik. Az els\u0151 nemzed\u0026eacute;k m\u0026aacute;jus m\u0026aacute;sodik fel\u0026eacute;ben rajzik. Ennek l\u0026aacute;rvaut\u0026oacute;dai puszt\u0026iacute;tj\u0026aacute;k el a must\u0026aacute;rt, esetleg a retket. J\u0026uacute;l.-ban a m\u0026aacute;sodik \u0026eacute;s aug, v\u0026eacute;g\u0026eacute;n egy harmadik nemzed\u0026eacute;k rajzik. Ennek l\u0026aacute;rvaut\u0026oacute;dai puszt\u0026iacute;tj\u0026aacute;k az \u0151szi repc\u0026eacute;t \u0026eacute;s k\u0026aacute;poszt\u0026aacute;t.\u0026nbsp;A v\u0026eacute;dekez\u0026eacute;st megnehez\u0026iacute;ti az a k\u0026ouml;r\u0026uuml;lm\u0026eacute;ny, hogy a harmadik vedl\u0026eacute;sig alig \u0026eacute;szrevehet\u0151 \u0026aacute;lherny\u0026oacute;k fal\u0026aacute;nks\u0026aacute;ga annyira megn\u0151 a vedl\u0026eacute;s ut\u0026aacute;n, hogy 1-2 nap alatt elpuszt\u0026iacute;thatj\u0026aacute;k a repcevet\u0026eacute;st. K\u0026aacute;poszt\u0026aacute;n nem jelentkezik a k\u0026aacute;rt\u0026eacute;tel ilyen s\u0026uacute;lyosan, mert ott nagyobb lev\u0026eacute;lfel\u0026uuml;let \u0026aacute;ll rendelkez\u0026eacute;sre.\u0026nbsp;V\u0026eacute;dekez\u0026eacute;s: a fiatal repc\u0026eacute;t, must\u0026aacute;rt, retket v. k\u0026aacute;poszt\u0026aacute;t vet\u0026eacute;s ut\u0026aacute;n gyakran vizsg\u0026aacute;ljuk-meg, \u0026eacute;s ha l\u0026aacute;rv\u0026aacute;kat l\u0026aacute;tunk, azonnal kezelj\u0026uuml;k a ter\u0026uuml;ltet.\u003C\/p\u003E","slug":"repcedarazs","images":[{"id":563,"image":"http:\/\/s3.amazonaws.com\/everystockphoto\/fspid20\/32\/53\/75\/sawfly-hymenoptera-wasp-325375-o.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/92\/922\/922aa0e7-ea2d-402a-9c16-5284ed0c1960.jpg"},{"id":571,"image":"https:\/\/c2.staticflickr.com\/8\/7271\/7669667488_40f9e40f55_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/30\/302\/3021377f-9427-4bc8-8ee8-07f736ba12f3.jpg"},{"id":572,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/e\/ee\/Athalia_rosae_(Turnip_sawfly),_Elst_(Gld),_the_Netherlands.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/cf\/cf3\/cf37a3c6-61ed-4dab-87e1-c1c67719c30d.jpg"},{"id":69430,"image":"https:\/\/c1.staticflickr.com\/5\/4128\/4948395131_fc7731cff2_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c0\/c09\/c09584f3-4d51-4f7b-b5bf-0f35e803a27a.jpg"},{"id":69431,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/6\/60\/Athalia_rosae_%2820213658310%29.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/50\/50e\/50e5fcb5-02af-4c2c-b006-89aaae04bdf0.jpg"},{"id":69432,"image":"https:\/\/c1.staticflickr.com\/5\/4089\/5037510882_7d80eb569f_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/8c\/8c2\/8c2d867e-797c-4935-827e-61914c877caf.jpg"}]},{"id":12451,"name":"Repcesz\u00e1rorm\u00e1nyos","nameSynonyms":"","latinName":"Ceutorhynchus pallidactylus","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EA\u0026nbsp;\u003Cstrong\u003Erepcesz\u0026aacute;r-orm\u0026aacute;nyos\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u003Cem\u003E(Ceutorhynchus pallidactylus)\u003C\/em\u003E\u0026nbsp;az\u0026nbsp;orm\u0026aacute;nyosbog\u0026aacute;r-f\u0026eacute;l\u0026eacute;k\u003Cem\u003E(Curculionidae)\u003C\/em\u003E\u0026nbsp;csal\u0026aacute;dj\u0026aacute;ba, a\u0026nbsp;\u003Cem\u003ECeutorhychinae\u003C\/em\u003E\u0026nbsp;alcsal\u0026aacute;dba tartoz\u0026oacute;\u0026nbsp;faj. Az\u0026nbsp;\u0151szi k\u0026aacute;posztarepce\u0026nbsp;\u0026eacute;s m\u0026aacute;s\u0026nbsp;keresztesvir\u0026aacute;g\u0026uacute;\u0026nbsp;termesztett n\u0026ouml;v\u0026eacute;nyfaj jelent\u0151s tavaszi k\u0026aacute;rtev\u0151je.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EElterjed\u0026eacute;se\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003EEg\u0026eacute;sz Eur\u0026oacute;p\u0026aacute;ban el\u0151fordul. Magyarorsz\u0026aacute;gon minden\u0026uuml;tt elterjedt \u0026eacute;s gyakori, ahol t\u0026aacute;pn\u0026ouml;v\u0026eacute;nyei el\u0151fordulnak. Eur\u0026oacute;p\u0026aacute;n k\u0026iacute;v\u0026uuml;l megtal\u0026aacute;lhat\u0026oacute; m\u0026eacute;g \u0026Eacute;szak-Afrik\u0026aacute;ban \u0026eacute;s \u0026Eacute;szak-Amerik\u0026aacute;ban is.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EMegjelen\u0026eacute;se\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003EApr\u0026oacute; termet\u0171 ov\u0026aacute;lis alak\u0026uacute; orm\u0026aacute;nyosbog\u0026aacute;r, hossz\u0026uacute;s\u0026aacute;ga 2,6-3,2 mm k\u0026ouml;r\u0026uuml;l alakul. Teste alapsz\u0026iacute;ne fekete, melyet s\u0171r\u0171n bor\u0026iacute;tanak sz\u0026uuml;rk\u0026eacute;s, vil\u0026aacute;gosabb pikkelyfoltok. A pajzsocska k\u0026ouml;r\u0026uuml;l j\u0026oacute;l l\u0026aacute;that\u0026oacute; feh\u0026eacute;r sz\u0151rfolt helyezkedik el. Orm\u0026aacute;nya er\u0151sen megny\u0026uacute;lt, l\u0026aacute;bfejei s\u0026aacute;rg\u0026aacute;sv\u0026ouml;r\u0026ouml;sek.Toj\u0026aacute;sai kezdetben feh\u0026eacute;rek, k\u0026eacute;s\u0151bb megs\u0026aacute;rgulnak, jelent\u0151s v\u0026iacute;zfelv\u0026eacute;tel k\u0026ouml;vetkezt\u0026eacute;ben megduzzadnak. L\u0026aacute;rv\u0026aacute;ja m\u0026aacute;s orm\u0026aacute;nyosbogarak\u0026eacute;hoz hasonl\u0026oacute;an l\u0026aacute;batlan, kukac t\u0026iacute;pus\u0026uacute; l\u0026aacute;rva. Feh\u0026eacute;r sz\u0026iacute;n\u0171, feje barn\u0026aacute;ss\u0026aacute;rga. A kifejlett, L3-mas l\u0026aacute;rv\u0026aacute;k m\u0026eacute;rete 0,5 mm k\u0026ouml;r\u0026uuml;l alakul. A b\u0026aacute;bok \u0026aacute;tlagos hossza 3 mm, sz\u0026iacute;ne feh\u0026eacute;r.\u003C\/p\u003E","slug":"repceszarormanyos","images":[{"id":434,"image":"https:\/\/84a69b9b8cf67b1fcf87220d0dabdda34414436b-www.googledrive.com\/host\/0B0PLtJjhTxnkZDAzOGQxY2EtOTIzOS00ZjlkLWJhYmMtYWYzY2QwYmQ2ZjFi\/Terrestrial%20Fauna\/Invertebrates%20(World)\/Insecta%20and%20Arachnida%20(World)\/Coleoptera%20(EU+Genitalia-Coleo-net.de-Lompe)\/C\/C2\/Ceutorhynchus%20pallidactylus%20habitus.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c3\/c37\/c375b42b-da9b-459e-80d9-5036adfb91f1.jpg"},{"id":435,"image":"http:\/\/warehouse1.indicia.org.uk\/upload\/p16osn8bld61p4lhp6gp2p7s8b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a6\/a6e\/a6ebd39f-17d7-43e8-bfec-06f57e716588.jpg"},{"id":55042,"image":"http:\/\/www.naturspaziergang.de\/Kaefer\/Curculionidae\/Curculionidae_Fotos\/Ceutorhynchus_pallidactylus_01_01-05-2013.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/bd\/bd3\/bd37ed4c-49e5-4f64-bb0b-b4f5ab755b90.jpg"},{"id":65954,"image":"http:\/\/www.biolib.cz\/IMG\/GAL\/97091.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/56\/566\/566be80a-e76e-4091-8096-af4cbee5ca70.jpg"},{"id":65955,"image":"https:\/\/c1.staticflickr.com\/3\/2024\/2389430649_3551239ea9_z.jpg?zz=1","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/39\/39f\/39fd725c-081e-420d-8efc-bfde20606e6e.jpg"},{"id":65956,"image":"http:\/\/www.thewcg.org.uk\/images\/curculionidae\/Ceutorhynchuspallidactylus2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/ad\/ad1\/ad1d84d2-c9c7-44c9-ac94-de52c155b727.jpg"}]},{"id":12895,"name":"S\u00e1rgar\u00e9pal\u00e9gy","nameSynonyms":"","latinName":"Psila rosae","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E.\u003C\/p\u003E","slug":"sargarepalegy","images":[{"id":2056,"image":"http:\/\/photos.eppo.int\/albums\/pests\/Insects\/Psila_rosae__PSILRO_\/PSILRO_01.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a9\/a9c\/a9cc0ba4-0bc7-4ca1-a7f5-80d99b0ccbc4.jpg"},{"id":2057,"image":"http:\/\/www.export.biocontrol.ch\/media\/images\/products\/diverse-products\/monitoring-systems\/rebell-orange\/rebell-orange_2_big.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/39\/39a\/39a39050-dfd1-46a2-a799-cad1f96475df.jpg"},{"id":2058,"image":"http:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/a\/aa\/Chamaepsila_rosae,_wortelvlieg_(2).jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c6\/c65\/c650a046-8f9d-4429-b609-cddaf492ee89.jpg"},{"id":69536,"image":"http:\/\/bugguide.net\/images\/raw\/B05\/QD0\/B05QD06QD06QRSAQTKWQTK5KWKSKC0KKO08QA09QHSIK30AQD02QHSXKJ01QHS1QHSIKBKHKUKRKBK.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/2c\/2ca\/2ca8449a-3048-45e0-8bc0-98a7adc5601a.jpg"},{"id":69538,"image":"https:\/\/www.mindenpictures.com\/cache\/pcache2\/80037311.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/73\/738\/73848073-bbdd-453f-a7b1-8c097052614b.jpg"}]},{"id":12397,"name":"Sodr\u00f3molyf\u00e9l\u00e9k","nameSynonyms":"","latinName":"Tortricoidea","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EA\u0026nbsp;\u003Cstrong\u003Esodr\u0026oacute;molyf\u0026eacute;l\u0026eacute;k\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;avagy\u0026nbsp;\u003Cstrong\u003Esodr\u0026oacute;lepkef\u0026eacute;l\u0026eacute;k\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u003Cem\u003E(Tortricidae)\u003C\/em\u003E\u0026nbsp;a\u0026nbsp;val\u0026oacute;di lepk\u0026eacute;k\u0026nbsp;alrendj\u0026eacute;be\u0026nbsp;tartoz\u0026oacute;\u0026nbsp;\u003Cem\u003EHeteroneura\u003C\/em\u003E\u0026nbsp;alrend\u0026aacute;g\u0026aacute;ban a\u0026nbsp;\u003Cstrong\u003Esodr\u0026oacute;molyszer\u0171ek\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u003Cem\u003E(Tortricoidea)\u003C\/em\u003E\u0026nbsp;\u0026ouml;regcsal\u0026aacute;dj\u0026aacute;nak\u0026nbsp;egyetlen, rendk\u0026iacute;v\u0026uuml;l v\u0026aacute;ltozatos\u0026nbsp;csal\u0026aacute;dja\u0026nbsp;mintegy 750 nemmel \u0026eacute;s t\u0026ouml;bb mint 6300 fajjal. Magyarorsz\u0026aacute;gon 462 fajukat \u0026iacute;rt\u0026aacute;k le.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EMegjelen\u0026eacute;s\u0026uuml;k\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EApr\u0026oacute; termet\u0171 lepk\u0026eacute;k; el\u0026uuml;ls\u0151 p\u0026aacute;r sz\u0026aacute;rnyuk k\u0026ouml;zel t\u0026eacute;glalap alak\u0026uacute;. Henger alak\u0026uacute; herny\u0026oacute;ik mindk\u0026eacute;t v\u0026eacute;ge elkeskenyedik. F\u0026uuml;rg\u0026eacute;n mozognak, sokuk h\u0026aacute;trafel\u0026eacute; menek\u0026uuml;l. R\u0026eacute;gi magyar nev\u0026uuml;k, az \u0026bdquo;ilonca\u0026rdquo; sz\u0026aacute;mos faj mai nev\u0026eacute;ben is felt\u0171nik. A herny\u0026oacute;k v\u0026aacute;ltozatos helyeken, s\u0171r\u0171 sz\u0026ouml;ved\u0026eacute;kben alakulnak b\u0026aacute;bb\u0026aacute;.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003E\u0026Eacute;letm\u0026oacute;djuk\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003ENev\u0026uuml;ket onnan kapt\u0026aacute;k, hogy sz\u0026aacute;mos fajuk herny\u0026oacute;ja \u0026ouml;sszesodorja a t\u0026aacute;pl\u0026aacute;l\u0026eacute;kn\u0026ouml;v\u0026eacute;ny level\u0026eacute;t, ezt eszi \u0026eacute;s egy\u0026uacute;ttal ebben a cs\u0151ben is lakik. F\u0151leg a t\u0026ouml;lgyesekben, a fenyvesekben \u0026eacute;s a sz\u0151l\u0151kben okoznak komoly k\u0026aacute;rokat. Herny\u0026oacute;ik k\u0026uuml;l\u0026ouml;nf\u0026eacute;le m\u0026oacute;dokon, k\u0026uuml;l\u0026ouml;nf\u0026eacute;le n\u0026ouml;v\u0026eacute;nyeken, illetve n\u0026ouml;v\u0026eacute;nyekben \u0026eacute;lnek. Nemzed\u0026eacute;keik sz\u0026aacute;ma \u0026eacute;s telel\u0026eacute;s\u0026uuml;k m\u0026oacute;dja is v\u0026aacute;ltozatos. N\u0026eacute;h\u0026aacute;ny faj lepk\u0026eacute;i nappal akt\u0026iacute;vak, de a t\u0026ouml;bbs\u0026eacute;g alkony idej\u0026eacute;n vagy \u0026eacute;jszaka rep\u0026uuml;l. A mesters\u0026eacute;ges f\u0026eacute;ny vonzza \u0151ket. Mivel szagl\u0026aacute;suk fejlett, feromoncsapd\u0026aacute;kkal \u0026eacute;s esetenk\u0026eacute;nt illatcsapd\u0026aacute;kkal is j\u0026oacute;l gy\u0171jthet\u0151k. Sz\u0026aacute;mos fajuk k\u0026aacute;rtev\u0151.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003E\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003E\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003E\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003E\u003C\/p\u003E","slug":"sodromolyfelek","images":[{"id":49614,"image":"http:\/\/www.ispotnature.org\/sites\/default\/files\/images\/19478\/21e74101373b55617a0fbf3d5bf21871.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/00\/006\/0063f0ca-12ed-44df-8b28-b4e467a8c2ae.jpg"},{"id":49615,"image":"https:\/\/farm9.staticflickr.com\/8025\/29342791355_c2bb704108_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/20\/20f\/20fcfa5a-561f-4422-b86e-41c62a17c7f4.jpg"},{"id":49616,"image":"http:\/\/www.brisbaneinsects.com\/brisbane_concealermoths\/images\/PC9_0057.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/79\/79e\/79e9e23f-f1a0-4f3f-940f-5a6900416a6c.jpg"},{"id":49617,"image":"https:\/\/farm9.staticflickr.com\/8129\/29858243022_b9dd5a7a00_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/03\/03c\/03c449ed-eeff-4b21-a6ca-157b52cd205a.jpg"},{"id":49618,"image":"http:\/\/baza.biomap.pl\/images\/records\/lepidoptera\/big\/PeterSenn_255_08_Pseudococcyx_turionella_19_5_08_Gdynia_Chwarzno_CF34.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/64\/644\/6440ba85-8924-4627-b8a5-b1b59c1a8727.jpg"},{"id":49619,"image":"https:\/\/farm9.staticflickr.com\/8618\/29858241812_06ec5388f4_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/ff\/ffa\/ffa10963-cf79-4419-9938-3229dca47e48.jpg"},{"id":49620,"image":"https:\/\/farm3.static.flickr.com\/2847\/9642912942_e3ab0ffec8_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/56\/566\/566e825c-b14a-4b6f-9f9a-38603ff84be1.jpg"},{"id":49621,"image":"http:\/\/images.slideplayer.com\/23\/6864847\/slides\/slide_58.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a4\/a48\/a4804299-4d25-4de1-866d-cfec0b0b13d4.jpg"},{"id":49622,"image":"https:\/\/farm3.static.flickr.com\/2873\/9642914460_bc8c29bd62_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/4c\/4c0\/4c0db39d-3c4d-4236-8f84-8be7e4a39897.jpg"},{"id":49623,"image":"http:\/\/images.slideplayer.com\/23\/6864847\/slides\/slide_59.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/ab\/abe\/abe33358-430d-42c1-bb90-0ea1342eadf6.jpg"}]},{"id":12963,"name":"Sp\u00e1rgabogarak","nameSynonyms":"","latinName":"Crioceris asparagi","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E.\u003C\/p\u003E","slug":"spargabogarak","images":[{"id":34904,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/d\/d1\/Crioceris_asparagi_3_beentree.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/56\/565\/565a3c7d-32eb-45a6-b3fc-7108347a9c56.jpg"},{"id":34905,"image":"https:\/\/www.kaefer-der-welt.de\/crioceris_asparagi_1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/8f\/8ff\/8ff8d17f-87f3-4e86-95b8-1edccced5a7d.jpg"},{"id":34910,"image":"http:\/\/www.wildlifeobserver.co.uk\/images\/Asparagus%20Beetle%20Crioceris%20asparagi%201.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/58\/584\/584c729a-e2d3-4d16-8109-eb4db1ecd5c3.jpg"},{"id":66382,"image":"http:\/\/bugguide.net\/images\/cache\/M0O\/Q40\/M0OQ40CQU0URIQORMQDR7Q3R0QS0W0TRIQQ0SQJRIQTRXQCRKQYRKQZ020R07QBRXQBR7QZ0KQ3R7QCRXQYRW0OR7Q.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/ba\/ba6\/ba6f6116-ae9d-4ecf-b280-92bb42177bf2.jpg"},{"id":66384,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/2\/29\/Crioceris_asparagi_6_beentree.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/69\/698\/698b0c40-7a8a-42f1-9c45-ad16280e5cb5.jpg"}]},{"id":12724,"name":"Szam\u00f3caatka","nameSynonyms":"","latinName":"Tarsonemus pallidus","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E.\u003C\/p\u003E","slug":"szamocaatka","images":[{"id":63835,"image":"http:\/\/www.cyclamen.com\/images\/culture_maladie\/2_maladie\/01_ravageurs\/01_02_tarsonemes\/01_02_tarsonemes_i01z.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f7\/f76\/f767df9a-2a50-4bfa-9915-958694b6366b.jpg"},{"id":63836,"image":"http:\/\/www.omafra.gov.on.ca\/english\/crops\/facts\/14-013f17.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/cf\/cf4\/cf418e7c-6034-4c6d-af9f-b8a512c7fe9e.jpg"},{"id":63838,"image":"http:\/\/dimetris.com.ua\/forum\/files\/polyphagotarsonemus_8_101.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/38\/387\/387b4c00-55ac-4f5e-9037-a6c0744e2caa.jpg"},{"id":63842,"image":"http:\/\/www.plante-doktor.dk\/dvaergmide2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c0\/c07\/c071cb94-f6d7-438d-9d4d-424249167b09.jpg"},{"id":63845,"image":"https:\/\/i.ytimg.com\/vi\/y_4NmdgU4do\/hqdefault.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/36\/362\/362d8678-df2f-49b1-9be4-a2d20ec3c80f.jpg"}]},{"id":12438,"name":"Szilvamoly","nameSynonyms":"","latinName":"Grapholita funebrana","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EA\u0026nbsp;\u003Cstrong\u003Eszilvamoly\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u003Cem\u003E(Grapholita funebrana)\u003C\/em\u003E, a\u0026nbsp;val\u0026oacute;di lepk\u0026eacute;k\u0026nbsp;\u003Cem\u003E(Glossata)\u003C\/em\u003E\u0026nbsp;alrendj\u0026eacute;be\u0026nbsp;tartoz\u0026oacute;\u0026nbsp;sodr\u0026oacute;molyf\u0026eacute;l\u0026eacute;k\u0026nbsp;\u003Cem\u003E(Tortricidae)\u003C\/em\u003E\u0026nbsp;csal\u0026aacute;dj\u0026aacute;nak\u0026nbsp;egyik, haz\u0026aacute;nkban is honos faja.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EElterjed\u0026eacute;se, \u0026eacute;l\u0151helye\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003EEz az eur\u0026aacute;zsiai faj Eur\u0026oacute;pa nagy r\u0026eacute;sz\u0026eacute;n honos, csak az \u0026eacute;szaki ter\u0026uuml;leteken nem \u0026eacute;l. Kelet fel\u0026eacute; a Jap\u0026aacute;n-tengerig, d\u0026eacute;l fel\u0026eacute; \u0026Eacute;szak-Afrik\u0026aacute;ban is elterjedt. Magyarorsz\u0026aacute;gon mindenfel\u0026eacute; megtal\u0026aacute;lhat\u0026oacute;.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EMegjelen\u0026eacute;se\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003EA lepke sz\u0026aacute;rnya s\u0026ouml;t\u0026eacute;tsz\u0026uuml;rke, halv\u0026aacute;nyan mint\u0026aacute;zott. A sz\u0026aacute;rny feszt\u0026aacute;vols\u0026aacute;ga 12\u0026ndash;15 mm.\u003C\/p\u003E","slug":"szilvamoly","images":[{"id":36610,"image":"http:\/\/www.norfolkmoths.co.uk\/photos_micro\/active\/12470.Peter_Tilley.1188995323.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b9\/b99\/b99a5fc6-21f9-4a17-9888-d4123d62caf0.jpg"},{"id":36612,"image":"https:\/\/c2.staticflickr.com\/8\/7277\/8168875479_3f804d361f_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/bb\/bb3\/bb3efe86-fc83-4f2c-aacf-760461921495.jpg"},{"id":36613,"image":"http:\/\/britishlepidoptera.weebly.com\/uploads\/5\/9\/8\/4\/5984437\/3417509_orig.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e1\/e13\/e13d6568-b0be-4e1e-8f12-1c4245ee73d5.jpg"},{"id":36614,"image":"http:\/\/www.hmbg.org\/uploads\/images\/1247%20Grapholita%20funebrana,%20larva%2005-09-12%20resized1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/11\/119\/119442a7-5dda-4bc8-aa15-94fba36bebfd.jpg"},{"id":36616,"image":"http:\/\/britishlepidoptera.weebly.com\/uploads\/5\/9\/8\/4\/5984437\/4166733_orig.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/11\/110\/110b0b86-f613-4078-a4b3-620f5cde99c7.jpg"},{"id":36617,"image":"https:\/\/farm8.staticflickr.com\/7715\/16906022929_d444aaaa04_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c5\/c51\/c519ef9e-86ba-4996-8566-e4efb0445649.jpg"}]},{"id":12390,"name":"Sz\u0151l\u0151-gy\u00f6k\u00e9rtet\u0171","nameSynonyms":"","latinName":"Viteus vitifoliae","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E.\u003C\/p\u003E","slug":"szolo-gyokertetu","images":[{"id":24170,"image":"https:\/\/gd.eppo.int\/media\/data\/taxon\/V\/VITEVI\/pics\/1024x0\/1712.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/6e\/6e0\/6e07cea7-d6c4-42aa-8d5e-58ad7358d890.jpg"},{"id":24171,"image":"http:\/\/dimetris.com.ua\/wiki\/_media\/insecta-vreditel:dactylosphaera-vitifoliae--1.jpg?w=1000","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/76\/765\/7655d019-938c-4389-aeb8-635be9481bb8.jpg"},{"id":24172,"image":"https:\/\/gd.eppo.int\/media\/data\/taxon\/V\/VITEVI\/pics\/1024x0\/1710.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/64\/646\/646662b1-7f9f-4049-9d03-4444afa7e10d.jpg"},{"id":24173,"image":"http:\/\/pallano.altervista.org\/alterpages\/viteusvitifoliae-rhynchotaaphidoidea-1448187201469.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/63\/638\/63821687-8e88-4294-aad7-af8a259ff1e4.jpg"},{"id":24174,"image":"https:\/\/gd.eppo.int\/media\/data\/taxon\/V\/VITEVI\/pics\/1024x0\/1711.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/95\/956\/95667917-6ae6-4254-b2ca-d5acc0bb1687.jpg"},{"id":24176,"image":"http:\/\/www.biodiversidadvirtual.org\/insectarium\/data\/media\/5185\/Viteus-vitifoliae-422686.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/99\/99a\/99ab31c6-2a61-4e24-a9bc-aa09f9ea5bc8.jpg"}]},{"id":12721,"name":"Sz\u0151l\u0151-lev\u00e9latka","nameSynonyms":"","latinName":"Calepitrimerus vitis","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E.\u003C\/p\u003E","slug":"szolo-levelatka","images":[{"id":5406,"image":"http:\/\/www.efa-dip.org\/comun\/servicios\/galeria\/PLAGAS%20Y%20ENFERMEDADES%20-%20PESTS%20AND%20DESEASES%20-%20PRAGAS%20E%20ENFERMIDADES\/Vid%20-%20Grapevine%20-%20Vide\/Erinosis%20-%20Erinose%20-%20Erinose\/Sintomas%20de%20erinosis%20en%20vegetacion.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/9b\/9bc\/9bcb8893-d56e-40d4-bf3b-a52a9a1f929f.jpg"},{"id":65233,"image":"http:\/\/www.agropataki.ro\/media\/wysiwyg\/informatii-utile\/Ghidul-daunatorilor\/acarioza-vitei-de-vie\/acarian.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a9\/a93\/a93ff972-811b-454e-83ff-f50e3a23fe23.jpg"},{"id":65234,"image":"https:\/\/www.cropscience.bayer.com\/-\/media\/bcs-inter\/ws_globalportal\/crop-compendium\/pests\/calepitrimerus-vitis\/calepitrimerus-1-jpg.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/3e\/3ef\/3ef9b764-60e1-431d-b751-9204df74a0f5.jpg"},{"id":70817,"image":"http:\/\/www.bayercropscience.ro\/img\/daunatori\/calepitrimerus27940.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/bf\/bf7\/bf7527fa-d93e-423a-ab1f-5c9c553d0e7e.jpg"},{"id":72668,"image":"https:\/\/pbs.twimg.com\/media\/DAnc4cAXYAAqW9Z.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/98\/98f\/98fcdcf2-a4cb-4135-ae93-7ca562659020.jpg"}]},{"id":12998,"name":"Sz\u0151l\u0151ilonca","nameSynonyms":"","latinName":"Sparganothis pilleriana","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EA \u003Cstrong\u003Esz\u0151l\u0151ilonca\u003C\/strong\u003E \u003Cem\u003E(Sparganothis pilleriana)\u003C\/em\u003E a val\u0026oacute;di lepk\u0026eacute;k alrendj\u0026eacute;be tartoz\u0026oacute; sodr\u0026oacute;molyf\u0026eacute;l\u0026eacute;k\u003Cem\u003E(Tortricidae)\u003C\/em\u003E csal\u0026aacute;dj\u0026aacute;nak egyik, haz\u0026aacute;nkban is honos faja.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EElterjed\u0026eacute;se, \u0026eacute;l\u0151helye\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003ENyugat- \u0026eacute;s K\u0026ouml;z\u0026eacute;p-Eur\u0026oacute;pa jellegzetes, de D\u0026eacute;l-Eur\u0026oacute;p\u0026aacute;ban \u0026eacute;s \u0026Eacute;szak-Afrik\u0026aacute;ban is megtal\u0026aacute;lhat\u0026oacute;. Haz\u0026aacute;nkban f\u0151leg a Duna\u0026ndash;Tisza k\u0026ouml;z\u0026eacute;nek d\u0026eacute;li r\u0026eacute;sz\u0026eacute;n id\u0151nk\u0026eacute;nt t\u0026ouml;megesen fordul el\u0151.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EMegjelen\u0026eacute;se\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003EA h\u0026iacute;m f\u0026eacute;nyesen, aranyosan csillog\u0026oacute; barna sz\u0026aacute;rny\u0026aacute;n s\u0026ouml;t\u0026eacute;tebb barna a minta. A n\u0151st\u0026eacute;ny rendszerint egyszer\u0171 agyags\u0026aacute;rga vagy barna. Sz\u0026aacute;rny\u0026aacute;nak feszt\u0026aacute;vols\u0026aacute;ga 17\u0026ndash;22 mm. A rendk\u0026iacute;v\u0026uuml;l f\u0026uuml;rge herny\u0026oacute; teste z\u0026ouml;ld, a hasa s\u0026aacute;rga, a feje f\u0026eacute;nyes fekete. Ha megzavarj\u0026aacute;k, hirtelen a f\u0026ouml;ldre veti mag\u0026aacute;t.\u003C\/p\u003E","slug":"szoloilonca","images":[{"id":37449,"image":"http:\/\/insecta.pro\/images\/1024\/16494.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c5\/c5e\/c5eb70d8-6e7b-4535-87d9-ab0aa708501a.jpg"},{"id":37451,"image":"http:\/\/www.viten.net\/files\/afd\/afd5cbfebbe39aa0d8afbd2be986ea1b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/cb\/cb6\/cb6befea-2e91-4225-b7aa-f117208e8260.jpg"},{"id":37455,"image":"https:\/\/farm6.staticflickr.com\/5836\/20635993500_e00d84a6b8_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/1c\/1c9\/1c9c66bf-4e91-498e-83e5-f0a16bc5f18c.jpg"},{"id":63051,"image":"http:\/\/www.hantsmoths.org.uk\/images\/sparganothis_pilleriana_mottisfont_220709_gce.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/23\/23b\/23b7a5ae-8a29-4d09-adf7-050602d11d2d.jpg"},{"id":63052,"image":"http:\/\/www.agroatlas.ru\/content\/pests\/Sparganothis_pilleriana\/Sparganothis_pilleriana.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f4\/f40\/f4019872-5538-4c62-97d0-5a4d058aface.jpg"}]},{"id":12391,"name":"Sz\u0151l\u0151kab\u00f3ca","nameSynonyms":"","latinName":"Scaphoideus titanus","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E.\u003C\/p\u003E","slug":"szolokaboca","images":[{"id":33650,"image":"http:\/\/www.agricoltura.regione.campania.it\/difesa\/images\/flavescenza_06_big.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/72\/723\/72326333-8e78-424c-802e-37bf73908391.jpg"},{"id":33651,"image":"http:\/\/agroinfotel.net\/wp-content\/uploads\/2015\/05\/cikada-titanus-sajt-fitoplazma.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/ca\/ca8\/ca8ffcbc-af47-42d1-bf1f-fe9d5efea2d4.jpg"},{"id":33652,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/d\/d6\/Scaphoideus_titanus_F.jpg\/1021px-Scaphoideus_titanus_F.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/34\/344\/3441eebf-f71d-4987-ba62-59b7bf8e2ce7.jpg"},{"id":33655,"image":"http:\/\/www.efa-dip.org\/comun\/servicios\/galeria\/PLAGAS%20Y%20ENFERMEDADES%20-%20PESTS%20AND%20DESEASES%20-%20PRAGAS%20E%20ENFERMIDADES\/Vid%20-%20Grapevine%20-%20Vide\/Cicadelidos%20-%20Ciccadellidae%20-%20Cicadelidos\/Ninfa%20de%20ultimo%20estadio%20de%20Scaphoideus%20titanus.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/cc\/cc3\/cc380978-ba21-4a31-a4bb-7399976d707f.jpg"},{"id":33656,"image":"http:\/\/www.u-bordeaux.fr\/var\/ezdemo_site\/storage\/images\/media\/site-institutionnel\/actualites\/2014_05_28_flavescence_doree_isvv\/etude-de-la-cicadelle-scaphoideus-titanus-en-train-de-s-alimenter-sur-la-feuille-c-inra-julien-chuche\/80151-1-fre-FR\/Etude-de-la-Cicadelle-Scaphoideus-titanus-en-train-de-s-alimenter-sur-la-feuille-C-INRA-Julien-Chuche_Actu.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/9d\/9d2\/9d28d97f-9c20-4ec2-bccc-f7d5883b318e.jpg"}]},{"id":12719,"name":"Tak\u00e1csatka","nameSynonyms":"","latinName":"Tetranychus urticae","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EA\u0026nbsp;\u003Cstrong\u003Ek\u0026eacute;tfoltos\u003C\/strong\u003E, vagy\u0026nbsp;\u003Cstrong\u003Ek\u0026ouml;z\u0026ouml;ns\u0026eacute;ges tak\u0026aacute;csatka\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u003Cem\u003E(Tetranychus urticae)\u003C\/em\u003E\u0026nbsp;egyike a vil\u0026aacute;g sz\u0026aacute;mos n\u0026ouml;v\u0026eacute;nnyel t\u0026aacute;pl\u0026aacute;lkoz\u0026oacute; atk\u0026aacute;inak, \u0026eacute;s \u0026aacute;ltal\u0026aacute;ban k\u0026aacute;rtev\u0151. Ez a\u0026nbsp;tak\u0026aacute;csatkaf\u0026eacute;l\u0026eacute;k\u0026nbsp;vagy sz\u0026ouml;v\u0151atk\u0026aacute;k csal\u0026aacute;dj\u0026aacute;nak legismertebb tagja. A teljes\u0026nbsp;DNS\u0026nbsp;k\u0026oacute;dj\u0026aacute;t 2011-ben t\u0026eacute;rk\u0026eacute;pezt\u0026eacute;k fel\u0026nbsp;a\u0026nbsp;p\u0026oacute;kszab\u0026aacute;s\u0026uacute;ak\u0026nbsp;k\u0026ouml;z\u0026uuml;l els\u0151k\u0026eacute;nt. A k\u0026ouml;z\u0026ouml;ns\u0026eacute;ges tak\u0026aacute;csatk\u0026aacute;k rendk\u0026iacute;v\u0026uuml;l apr\u0026oacute;k, szabad szemmel alig l\u0026aacute;that\u0026oacute;k mint v\u0026ouml;r\u0026ouml;ses vagy z\u0026ouml;ldes foltok a n\u0026ouml;v\u0026eacute;ny levelein vagy sz\u0026aacute;r\u0026aacute;n. A kifejlett n\u0151st\u0026eacute;ny atka m\u0026eacute;rete kb. 0.4\u0026nbsp;mm hossz\u0026uacute;. A tak\u0026aacute;csatka el\u0151fordulhat melegh\u0026aacute;zakban, tr\u0026oacute;pusi \u0026eacute;s m\u0026eacute;rs\u0026eacute;kelt \u0026ouml;vi ter\u0026uuml;leteken, finom h\u0026aacute;l\u0026oacute;t sz\u0151ve a n\u0026ouml;v\u0026eacute;nyek levelein \u0026eacute;s a levelek alatt.\u003C\/p\u003E","slug":"takacsatka","images":[{"id":2433,"image":"https:\/\/c1.staticflickr.com\/5\/4074\/4883543313_3470ed1b84_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e3\/e39\/e3934b47-1918-4436-a6bf-d9ca711e83c8.jpg"},{"id":68937,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/5\/52\/Tetranychus_urticae_%284883560779%29.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/14\/147\/14770720-65b2-42eb-b22c-5bffdb29ad19.jpg"},{"id":68939,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/0\/0b\/Tetranychus_urticae_%284884149094%29.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/7c\/7c0\/7c0037dd-de24-4297-a13b-ed6a41efd89a.jpg"},{"id":68940,"image":"http:\/\/nathistoc.bio.uci.edu\/Other%20Arachnids\/SpotMite1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f1\/f10\/f10d56a0-ea14-4aff-8656-4d5cee47b416.jpg"},{"id":68941,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/e\/e5\/Tetranychus_urticae_%284884160894%29.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/0c\/0c2\/0c2c96b0-feae-4b15-bd1f-3dd060518230.jpg"},{"id":72670,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/c\/c5\/Tetranychus-urticae.jpg\/472px-Tetranychus-urticae.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/24\/244\/244b32d3-2c74-4b67-9176-91e9cd1dfe99.jpg"}]},{"id":12458,"name":"Tripszek","nameSynonyms":"","latinName":"Thysanoptera","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EA\u0026nbsp;\u003Cstrong\u003Erojtossz\u0026aacute;rny\u0026uacute;ak\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;vagy\u0026nbsp;\u003Cstrong\u003Etripszek\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u003Cem\u003E(Thysanoptera)\u003C\/em\u003E\u0026nbsp;az\u0026nbsp;\u0026iacute;zeltl\u0026aacute;b\u0026uacute;ak\u0026nbsp;t\u0026ouml;rzs\u0026eacute;nek\u0026nbsp;\u0026eacute;s a\u0026nbsp;rovarokoszt\u0026aacute;ly\u0026aacute;nak\u0026nbsp;egyik\u0026nbsp;rendje. Nev\u0026uuml;ket onnan kapt\u0026aacute;k, hogy \u0026ouml;sszen\u0151tt k\u0026ouml;z\u0026eacute;p- \u0026eacute;s ut\u0026oacute;torukon n\u0026eacute;gy nagyon keskeny, szeg\u0026eacute;ly\u0026eacute;n hossz\u0026uacute; rojtokkal, pill\u0026aacute;kkal rendelkez\u0151\u0026nbsp;sz\u0026aacute;rny\u0026nbsp;tal\u0026aacute;lhat\u0026oacute;. A tripszek vagy h\u0026oacute;lyagosl\u0026aacute;b\u0026uacute;ak apr\u0026oacute;, s\u0026ouml;t\u0026eacute;t sz\u0026iacute;n\u0171 rovarok. A kb 3000 faj legt\u0026ouml;bbje levelek, vir\u0026aacute;gok nedveit fogyasztja. F\u0151leg ny\u0026aacute;ri napokon ker\u0026uuml;lnek az ember szeme el\u0026eacute;, amikor is rajz\u0026aacute;suk idej\u0026eacute;n nagy t\u0026ouml;megben jelennek meg, \u0026eacute;s szem\u0026uuml;nk, hajunk tele lesz vel\u0026uuml;k. Ezek a fajok \u0026aacute;ltal\u0026aacute;ban b\u0026uacute;z\u0026aacute;n vagy m\u0026aacute;s gabonaf\u0026eacute;l\u0026eacute;n fejl\u0151dnek. A tripszek \u0026eacute;rz\u0026eacute;keny mez\u0151gazdas\u0026aacute;gi k\u0026aacute;rokat okozhatnak. Sokuk \u0026eacute;p\u0026uuml;letek belsej\u0026eacute;ben telel \u0026aacute;t.\u003C\/p\u003E","slug":"tripszek","images":[{"id":55113,"image":"https:\/\/c1.staticflickr.com\/6\/5709\/30204409665_8db25e0334_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e0\/e0e\/e0e749d4-56ff-4e85-b017-2062a6cd3c58.jpg"},{"id":55114,"image":"https:\/\/pbs.twimg.com\/media\/C2pLwkaXUAM_sUY.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e6\/e6e\/e6e9ff72-d7fd-4491-89e5-49de0c1b7082.jpg"},{"id":55117,"image":"http:\/\/www.missouribotanicalgarden.org\/Portals\/0\/Gardening\/Gardening%20Help\/images\/Pests\/Thrips_Indoors458.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/ea\/ea3\/ea30a13c-c4e1-4a11-be9d-8f437da65b86.jpg"},{"id":55118,"image":"https:\/\/pbs.twimg.com\/media\/C4moHbvWAAAftY4.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/bb\/bb1\/bb16fb29-df3c-4785-b81e-6575dd87f412.jpg"}]},{"id":12394,"name":"\u00dcvegh\u00e1zi molytet\u0171","nameSynonyms":"","latinName":"Trialeurodes vaporariorum","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EAz\u0026nbsp;\u003Cstrong\u003E\u0026uuml;vegh\u0026aacute;zi molytet\u0171\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;vagy\u0026nbsp;\u003Cstrong\u003Eh\u0026aacute;zi liszteske\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u003Cem\u003E(Trialeurodes vaporariorum)\u003C\/em\u003E\u0026nbsp;a\u0026nbsp;rovarok\u003Cem\u003E(Insecta)\u003C\/em\u003E\u0026nbsp;oszt\u0026aacute;ly\u0026aacute;nak\u0026nbsp;a\u0026nbsp;f\u0026eacute;lfedelessz\u0026aacute;rny\u0026uacute;ak\u0026nbsp;\u003Cem\u003E(Hemiptera)\u003C\/em\u003E\u0026nbsp;rendj\u0026eacute;be, ezen bel\u0026uuml;l az\u0026nbsp;Aleyrodidae\u0026nbsp;csal\u0026aacute;dj\u0026aacute;ba\u0026nbsp;tartoz\u0026oacute;\u0026nbsp;faj.\u0026nbsp;Az \u0026uuml;vegh\u0026aacute;zi molytet\u0171 az eg\u0026eacute;sz vil\u0026aacute;gon megtal\u0026aacute;lhat\u0026oacute;. Rendszeresen el\u0151fordul \u0026eacute;s gyakori.\u0026nbsp;Az \u0026uuml;vegh\u0026aacute;zi molytet\u0171 1 millim\u0026eacute;ter hossz\u0026uacute;. A\u0026nbsp;lisztesk\u0026eacute;k\u0026nbsp;\u0026ouml;regcsal\u0026aacute;dj\u0026aacute;ba tartozik, melyek legjobb ismertet\u0151jegye a puparium. A\u0026nbsp;l\u0026aacute;rv\u0026aacute;k\u0026nbsp;ebben a h\u0026aacute;t- \u0026eacute;s haspajzsb\u0026oacute;l \u0026aacute;ll\u0026oacute;, ov\u0026aacute;lis k\u0026ouml;rvonal\u0026uacute;, dombor\u0026uacute; b\u0026ouml;lcs\u0151ben fejl\u0151dnek ki, amely viaszszeg\u0026eacute;ly\u0026eacute;vel tapad a\u0026nbsp;lev\u0026eacute;lre. Az\u0026nbsp;im\u0026aacute;g\u0026oacute;\u0026nbsp;lepk\u0026eacute;hez hasonl\u0026iacute;t,\u0026nbsp;sz\u0026aacute;rnyait\u0026nbsp;azonban h\u0026aacute;ztet\u0151szer\u0171en tartja, \u0026eacute;s azok \u0026ndash; test\u0026eacute;vel egy\u0026uuml;tt \u0026ndash; lisztszer\u0171 viaszporral finoman behintettek.\u0026nbsp;Az \u0026uuml;vegh\u0026aacute;zi molytet\u0171 n\u0026ouml;v\u0026eacute;nyh\u0026aacute;zakban, szobai\u0026nbsp;n\u0026ouml;v\u0026eacute;nyeken\u0026nbsp;\u0026eacute;l; d\u0026eacute;len a szabadban is el\u0151fordul, k\u0026uuml;l\u0026ouml;nb\u0026ouml;z\u0151 n\u0026ouml;v\u0026eacute;nyek level\u0026eacute;nek fon\u0026aacute;kj\u0026aacute;n tart\u0026oacute;zkodik. Az \u0026aacute;rny\u0026eacute;kos, p\u0026aacute;r\u0026aacute;s helyeket kedveli.\u0026nbsp;Az \u0026uuml;vegh\u0026aacute;zi molytetvek t\u0026uacute;lnyom\u0026oacute;r\u0026eacute;szt ivaros \u0026uacute;ton szaporodnak.\u003C\/p\u003E","slug":"uveghazi-molytetu","images":[{"id":22396,"image":"https:\/\/farm8.staticflickr.com\/7044\/6913359943_c030e24562_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c5\/c50\/c502a19d-81a2-43a8-8cf0-3200872fcc55.jpg"},{"id":22397,"image":"http:\/\/hlasek.com\/foto\/trialeurodes_vaporariorum_ca1676.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c1\/c1a\/c1ab2744-4e11-4363-8a2e-d423b32c193e.jpg"},{"id":22401,"image":"https:\/\/c2.staticflickr.com\/4\/3176\/2422000410_bd89538136_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/85\/858\/85840a90-9bf3-4ad4-9d3b-13942c7a2566.jpg"},{"id":22405,"image":"http:\/\/s3.amazonaws.com\/everystockphoto\/fspid31\/25\/98\/84\/2\/macro-closeup-hemiptera-2598842-o.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/89\/89e\/89e45d49-ae09-4f70-804e-c303aa09bc2d.jpg"},{"id":63882,"image":"http:\/\/www.biolib.cz\/IMG\/GAL\/125539.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/52\/521\/521d5cb6-2d66-4261-aeba-7355e074be4a.jpg"}]},{"id":12964,"name":"V\u00e1ndors\u00e1sk\u00e1k","nameSynonyms":"","latinName":"Schistocerca gregaria","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E.\u003C\/p\u003E","slug":"vandorsaskak","images":[{"id":54870,"image":"http:\/\/www.maytuff.ch\/haendlershop\/images\/product_images\/original_images\/39_1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/08\/08e\/08e47c36-2917-4872-a542-a90645d42273.jpg"}]},{"id":12388,"name":"V\u00e9rtet\u0171","nameSynonyms":"","latinName":"Eriosoma lanigerum","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EA\u0026nbsp;\u003Cstrong\u003Ev\u0026eacute;rtet\u0171\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;(Eriosoma lanigerum) a legjelent\u0151sebb almak\u0026aacute;rtev\u0151k egyike. Amerik\u0026aacute;b\u0026oacute;l behurcolt faj.\u0026nbsp;A gubacstetvek mintegy h\u0026aacute;romsz\u0026aacute;z faja, k\u0026ouml;zt\u0026uuml;k a v\u0026eacute;rtet\u0171 is\u0026nbsp;Eur\u0026oacute;pa-szerte elterjedt faj.\u0026nbsp;Az alma\u0026nbsp;hajt\u0026aacute;s\u0026aacute;n, vessz\u0151j\u0026eacute;n \u0026eacute;s a gy\u0026ouml;ker\u0026eacute;n egyar\u0026aacute;nt k\u0026aacute;ros\u0026iacute;t. A v\u0026eacute;rtetvek test\u0026eacute;t feh\u0026eacute;r, vattaszer\u0171,\u0026nbsp;viaszos\u0026nbsp;v\u0026aacute;lad\u0026eacute;k takarja \u0026eacute;s ez j\u0026oacute;l l\u0026aacute;that\u0026oacute; a k\u0026aacute;ros\u0026iacute;tott n\u0026ouml;v\u0026eacute;nyr\u0026eacute;szeken is. A megt\u0026aacute;madott n\u0026ouml;v\u0026eacute;nyen, a sz\u0026iacute;vogat\u0026aacute;s hely\u0026eacute;n, a v\u0026eacute;rtet\u0171 ny\u0026aacute;l\u0026aacute;nak hat\u0026aacute;s\u0026aacute;ra\u0026nbsp;t\u0026eacute;rfogat\u0026nbsp;n\u0026ouml;veked\u0026eacute;s alakul ki. A f\u0026ouml;ld feletti r\u0026eacute;szeken a k\u0026aacute;rt\u0026eacute;tel l\u0026aacute;tv\u0026aacute;nyosabb, viszont a gy\u0026ouml;kereken jelentkezett k\u0026aacute;rt\u0026eacute;tel jelent\u0151sebb. A gy\u0026ouml;kereken \u0026aacute;ttelel\u0151 n\u0026eacute;pess\u0026eacute;g egy r\u0026eacute;sze tavasszal a fa koron\u0026aacute;j\u0026aacute;ba v\u0026aacute;ndorol. Ekkor m\u0026eacute;g viaszv\u0026aacute;lad\u0026eacute;k nem fedi a test\u0026uuml;ket. K\u0026eacute;s\u0151bbiekben a t\u0026ouml;rzs\u0026ouml;n s\u0026eacute;r\u0026uuml;l\u0026eacute;sek ment\u0026eacute;n, v\u0026iacute;zhajt\u0026aacute;sokon, de \u0026uacute;j hajt\u0026aacute;sokon is kialakulnak v\u0026eacute;rtet\u0171\u0026nbsp;kol\u0026oacute;ni\u0026aacute;k. A v\u0026eacute;rtet\u0171k testnedve, amely a feh\u0026eacute;r viaszr\u0026eacute;tegen \u0026aacute;tsejlik, piros sz\u0026iacute;n\u0171, inn\u0026eacute;t kapta nev\u0026eacute;t. \u0026Eacute;vente t\u0026ouml;bb nemzed\u0026eacute;k\u0026uuml;k van. Nemcsak a test\u0026eacute;re t\u0026ouml;rt\u0026eacute;n\u0151 nyom\u0026aacute;sra kibuggyan\u0026oacute; v\u0026eacute;rv\u0026ouml;r\u0026ouml;s nedv jellemz\u0151 azonban a v\u0026eacute;rtet\u0171re, hanem az a feh\u0026eacute;r viaszv\u0026aacute;lad\u0026eacute;k is, mely pehelyk\u0026eacute;nt bor\u0026iacute;tja minden egyes v\u0026eacute;rtet\u0171 h\u0026aacute;t\u0026aacute;t \u0026eacute;s azokat a helyeket is, ahol a v\u0026eacute;rtetvek megtelepednek \u0026eacute;s nagy pelyhek m\u0026oacute;dj\u0026aacute;ra vattacsom\u0026oacute;k\u0026eacute;nt veszik k\u0026ouml;r\u0026uuml;l a fa\u0026aacute;gakat. Csak az eg\u0026eacute;szen fiatal \u0026eacute;s az \u0026eacute;ppen v\u0026aacute;ndor\u0026uacute;ton l\u0026eacute;v\u0151 v\u0026eacute;rtetveknek nincsen v\u0026eacute;d\u0151 viaszburkuk.\u003C\/p\u003E","slug":"vertetu","images":[{"id":34874,"image":"http:\/\/www.amazilia.net\/images\/Inverts\/Insects\/Eriosoma_lanigerum_20090720_MI_2239.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/11\/11b\/11b33ed1-6a70-48fe-ae65-092fd4a8eaa1.jpg"},{"id":34875,"image":"http:\/\/www.nbair.res.in\/insectpests\/images\/Eriosoma-lanigerum3.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/98\/983\/98301ded-4afc-447e-9de2-5e8f10ea6f52.jpg"},{"id":34877,"image":"https:\/\/www6.inra.fr\/var\/internet6_national_encyclopedie_pucerons\/storage\/images\/media\/1-copyrights\/degats-pucerons\/eriosoma-lanigerum-01-degat-c-900\/43049-1-fre-FR\/Eriosoma-lanigerum-01-degat-C-900.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/7b\/7bb\/7bb2fc56-7693-45c3-b87e-c1c3777d358b.jpg"},{"id":34878,"image":"http:\/\/aesgsf.free.fr\/V5\/_media\/img\/large\/pic14b1.tmp.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/ca\/caa\/caab364f-b4cb-4952-a287-2a0b9c1adddf.jpg"},{"id":34880,"image":"http:\/\/www.chovzvirat.cz\/images\/zvirata\/vlnatka-krvava_hhg93dj.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/cf\/cfd\/cfd5fb6f-71c0-4417-a19b-6c2bcd71a584.jpg"},{"id":63833,"image":"http:\/\/bugguide.net\/images\/raw\/QQJ\/RIQ\/QQJRIQTRIQVRYKURX0VR40URZQOQLQFQM01RI0FQX0TQHQNRKQH0QQCRN0L0IQVRMQS0MQ3R0QTRQQ.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c2\/c23\/c239f66c-771d-474e-8df4-b474d19f1388.jpg"}]},{"id":12440,"name":"Vet\u00e9sfeh\u00e9r\u00edt\u0151 bogarak","nameSynonyms":"","latinName":"Oulema melanopus","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EVet\u0026eacute;sfeh\u0026eacute;r\u0026iacute;t\u0151 bog\u0026aacute;r (veresnyak\u0026uacute; \u0026aacute;rpabog\u0026aacute;r,\u0026nbsp;\u003Cem\u003EOulema melanopus\u003C\/em\u003E) zabon. Egynemzed\u0026eacute;kes k\u0026aacute;rtev\u0151, az im\u0026aacute;g\u0026oacute; telel az avarban. Tavasszal 10C fok felett kezdenek el\u0151j\u0026ouml;nni. Az im\u0026aacute;g\u0026oacute; az erek k\u0026ouml;z\u0026ouml;tt \u0026aacute;tr\u0026aacute;gja a levelet, ezzel szemben a l\u0026aacute;rv\u0026aacute;k a lev\u0026eacute;l fon\u0026aacute;kj\u0026aacute;r\u0026oacute;l r\u0026aacute;gnak \u0026eacute;s a lev\u0026eacute;l sz\u0026iacute;n\u0026eacute;n a fels\u0151 b\u0151rsz\u0026ouml;vetet \u0026eacute;rintetlen\u0026uuml;l hagyj\u0026aacute;k. A t\u0026ouml;meges l\u0026aacute;rvakel\u0026eacute;s \u0026aacute;ltal\u0026aacute;ban az ak\u0026aacute;cvir\u0026aacute;gz\u0026aacute;ssal esik id\u0151ben egye. A l\u0026aacute;rv\u0026aacute;k mindig a gabona fels\u0151 leveleit k\u0026aacute;ros\u0026iacute;tj\u0026aacute;k. Ha kor\u0026aacute;n fels\u0026uuml;l a gabonavet\u0026eacute;s, a gabona szomsz\u0026eacute;ds\u0026aacute;g\u0026aacute;ban l\u0026eacute;v\u0151 kukoricat\u0026aacute;bl\u0026aacute;kon is t\u0026ouml;meg\u0026eacute;vel meg tudnak jelenni, mivel telel\u0151re vonul\u0026aacute;s el\u0151tt \u0026eacute;r\u0026eacute;si t\u0026aacute;pl\u0026aacute;lkoz\u0026aacute;st kell folytatniuk.A vet\u0026eacute;sfeh\u0026eacute;r\u0026iacute;t\u0151 a megfigyel\u0026eacute;sek szerint a zabot k\u0026uuml;l\u0026ouml;n\u0026ouml;sen szereti. Az ellene val\u0026oacute; v\u0026eacute;dekez\u0026eacute;snek r\u0026eacute;gen az volt a m\u0026oacute;dja, hogy a megv\u0026eacute;deni k\u0026iacute;v\u0026aacute;nt gabona vet\u0026eacute;s k\u0026ouml;r\u0026eacute; s\u0026aacute;vban zabot vetettek, ezzel tulajdonk\u0026eacute;ppen odacsalogatt\u0026aacute;k a k\u0026aacute;rtev\u0151t. A l\u0026aacute;rv\u0026aacute;k megjelen\u0026eacute;sekor pedig a zabot lekasz\u0026aacute;lt\u0026aacute;k \u0026eacute;s a j\u0026oacute;sz\u0026aacute;gokkal megetett\u0026eacute;k.\u003C\/p\u003E","slug":"vetesfeherito-bogarak","images":[{"id":1705,"image":"http:\/\/www.alfachem.com.ua\/upload\/iblock\/557\/clip_image003.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b9\/b9e\/b9ee0e35-5e01-4991-84ef-389bd2947951.jpg"},{"id":1706,"image":"http:\/\/hmyzslovenska.info\/coleoptera\/Chrysomelidae\/Criocerinae\/Oulema_melanopus\/foto1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b8\/b86\/b868bffa-de44-42ff-b5e4-16c658722d5b.jpg"},{"id":1707,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/0\/0d\/Oulema_melanopus,_Basel.jpg\/1024px-Oulema_melanopus,_Basel.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f8\/f88\/f880daec-9ff0-4aa5-a0a2-b4b01c155305.jpg"},{"id":1709,"image":"http:\/\/www.noandishaan.com\/upload\/images\/8a65ws2uv0o0olyzgrk5.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/66\/66e\/66eb17ea-4d54-4128-8c80-e1ac011997c1.jpg"},{"id":54875,"image":"https:\/\/c1.staticflickr.com\/3\/2414\/2514046689_2f749b9b47_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/08\/085\/085d69a3-acf7-4131-9f01-de2e2c7d8d70.jpg"},{"id":65447,"image":"http:\/\/bugguide.net\/images\/raw\/WZ5\/LEZ\/WZ5LEZHLPZ5LBZXLBZXLWZILZRUHRR6HAZXLFHMLFHIL8Z5H6Z5HZR4L9ZEHVHMHPZGHTHGHHRWHYH.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/08\/08b\/08b33e4b-05b4-4178-b623-cd32a17fe2ea.jpg"}]},{"id":12834,"name":"Z\u00f6ld \u0151szibarack-lev\u00e9ltet\u0171","nameSynonyms":"","latinName":"Myzus persicae","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EA\u0026nbsp;\u003Cstrong\u003Ez\u0026ouml;ld \u0151szibarack-lev\u0026eacute;ltet\u0171\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u003Cem\u003E(Myzus persicae)\u003C\/em\u003E, a\u0026nbsp;rovarok\u0026nbsp;\u003Cem\u003E(Insecta)\u003C\/em\u003E\u0026nbsp;oszt\u0026aacute;ly\u0026aacute;ba, ezen bel\u0026uuml;l a\u0026nbsp;f\u0026eacute;lfedelessz\u0026aacute;rny\u0026uacute;ak\u0026nbsp;\u003Cem\u003E(Hemiptera)\u003C\/em\u003E\u0026nbsp;rendj\u0026eacute;nek\u0026nbsp;val\u0026oacute;di lev\u0026eacute;ltet\u0171f\u0026eacute;l\u0026eacute;k\u0026nbsp;\u003Cem\u003E(Aphididae)\u003C\/em\u003E\u0026nbsp;csal\u0026aacute;dj\u0026aacute;ba\u0026nbsp;tartoz\u0026oacute;\u0026nbsp;faj. Mez\u0151gazdas\u0026aacute;gi\u0026nbsp;k\u0026aacute;rtev\u0151,\u0026nbsp;gazdan\u0026ouml;v\u0026eacute;nyek\u0026nbsp;sz\u0026aacute;zain t\u0026aacute;pl\u0026aacute;lkozik. A ny\u0026aacute;ri h\u0026oacute;napok alatt a k\u0026aacute;rtev\u0151 elhagyja eredeti gazdan\u0026ouml;v\u0026eacute;nyeit \u0026eacute;s m\u0026aacute;sodlagos gazdan\u0026ouml;v\u0026eacute;nyekre telep\u0026uuml;l \u0026aacute;t.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EMegjelen\u0026eacute;se\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003EA kifejlett egyedek nemzed\u0026eacute;kt\u0151l f\u0026uuml;gg\u0151en 2,6-1,9 mm hossz\u0026uacute;s\u0026aacute;g\u0026uacute;ak, egyes nemzed\u0026eacute;kek sz\u0026aacute;rnyatlanok, m\u0026aacute;sok egy p\u0026aacute;r \u0026aacute;ttetsz\u0151 h\u0026aacute;rty\u0026aacute;s sz\u0026aacute;rnyat viselnek. A sz\u0026aacute;rnyatlan nemzed\u0026eacute;kek s\u0026aacute;rg\u0026aacute;sz\u0026ouml;ld sz\u0026iacute;nezet\u0171ek, m\u0026iacute;g a sz\u0026aacute;rnyasok feje \u0026eacute;s tora fekete, potrohuk vil\u0026aacute;gosz\u0026ouml;ld, fekete k\u0026ouml;z\u0026eacute;pfolttal.\u003C\/p\u003E","slug":"zold-oszibarack-leveltetu","images":[{"id":28481,"image":"http:\/\/dkbdigitaldesigns.com\/clm\/sites\/default\/files\/images\/CLM-0195.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/51\/51d\/51d400e8-2847-4538-bd59-897f64a7bd20.jpg"},{"id":28482,"image":"https:\/\/farm3.staticflickr.com\/2318\/2400939814_f994f148a8_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/db\/db6\/db62c38b-e867-4ca0-837b-17aafc2828ee.jpg"},{"id":28485,"image":"http:\/\/aphidtrek.org\/wp-content\/uploads\/2015\/04\/Myzus-persicae-ex-S-dulcamara-Star-7-ix-2102.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/35\/352\/3527d387-8ce7-45f5-8913-24eb2e257e65.jpg"},{"id":54443,"image":"http:\/\/www.dkbdigitaldesigns.com\/clm\/sites\/default\/files\/images\/CLM-7292.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/2d\/2dc\/2dc988c2-625e-4688-98e7-960f35e534a6.jpg"},{"id":66053,"image":"http:\/\/aphid.aphidnet.org\/images\/Myzus_persicae\/life3_big.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/60\/60c\/60c2c816-30a5-4e58-9f96-b8ed2c9a4d6e.jpg"},{"id":66057,"image":"http:\/\/influentialpoints.com\/Images\/Myzus_persicae_green_on_kale_c2015-04-10_18-04-52ew.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/28\/288\/2880167c-b177-4381-8cda-61eea28f85f2.jpg"}]}]}