{"count":88,"items":[{"id":23812,"name":"Angolperje","nameSynonyms":"","latinName":"Lolium perenne","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EAz \u003Cstrong\u003Eangolperje\u003C\/strong\u003E \u003Cem\u003E(Lolium perenne)\u003C\/em\u003E az egyszik\u0171ek \u003Cem\u003E(Liliopsida)\u003C\/em\u003E oszt\u0026aacute;ly\u0026aacute;nak a perjevir\u0026aacute;g\u0026uacute;ak\u003Cem\u003E(Poales)\u003C\/em\u003E rendj\u0026eacute;be, ezen bel\u0026uuml;l a perjef\u0026eacute;l\u0026eacute;k \u003Cem\u003E(Poaceae)\u003C\/em\u003E csal\u0026aacute;dj\u0026aacute;ba tartoz\u0026oacute; faj.\u0026nbsp;Az angolperje eredeti elterjed\u0026eacute;si ter\u0026uuml;lete Eur\u0026oacute;pa, \u0026Aacute;zsia \u0026eacute;s \u0026Eacute;szaknyugat-Afrika. \u0026Eacute;szak- \u0026eacute;s D\u0026eacute;l-Amerik\u0026aacute;ba, valamint \u0026Uacute;j-Z\u0026eacute;landra \u0026eacute;s Ausztr\u0026aacute;li\u0026aacute;ba betelep\u0026iacute;tett\u0026eacute;k ezt a n\u0026ouml;v\u0026eacute;nyt. Nyugat-Eur\u0026oacute;p\u0026aacute;ban a legeltetett z\u0026ouml;ldter\u0026uuml;letek jellegzetes faja. T\u0026ouml;m\u0026ouml;tt gyepet alkothat, mely a tapos\u0026aacute;st is j\u0026oacute;l t\u0171ri, ez\u0026eacute;rt igen sokoldal\u0026uacute;an haszn\u0026aacute;lhat\u0026oacute;. Parkok \u0026eacute;s kertek p\u0026aacute;zsitjaiban is mindig megtal\u0026aacute;ljuk.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EMegjelen\u0026eacute;se\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003EAz angolperje f\u0026eacute;nyes s\u0026ouml;t\u0026eacute;tz\u0026ouml;ld, medd\u0151 hajt\u0026aacute;sokkal is rendelkez\u0151, laz\u0026aacute;n bokros n\u0026ouml;veked\u0026eacute;s\u0171, \u0026eacute;vel\u0151 f\u0171. Enyh\u0026eacute;bb, csapad\u0026eacute;kosabb \u0026eacute;ghajlatban hajt\u0026aacute;sai t\u0026eacute;liz\u0026ouml;ldek. D\u0026uacute;s, bojtos gy\u0026ouml;k\u0026eacute;rzete m\u0026eacute;lyen hatol a talajba, \u0026eacute;s s\u0171r\u0171n beh\u0026aacute;l\u0026oacute;zza annak fels\u0151 r\u0026eacute;teg\u0026eacute;t. Sz\u0026aacute;rai kopaszok, hengeresek, kev\u0026eacute;s csom\u0026oacute;val, fel\u0026aacute;ll\u0026oacute;k, laz\u0026aacute;n sz\u0026eacute;tter\u0026uuml;l\u0151k vagy \u0026iacute;vben felemelked\u0151k. A 30-70 centim\u0026eacute;ter hossz\u0026uacute; sz\u0026aacute;rak gyakran nagysz\u0026aacute;m\u0026uacute;ak, ez\u0026eacute;rt a t\u0026ouml;vek sz\u0171k t\u0026eacute;r\u0026aacute;ll\u0026aacute;sban z\u0026aacute;rt gyepet k\u0026eacute;peznek. Levelei a sz\u0026aacute;rhoz hasonl\u0026oacute;an kopaszok. A lev\u0026eacute;llemez 2-6 millim\u0026eacute;ter sz\u0026eacute;les, fel\u0026uuml;l hosszanti ir\u0026aacute;nyban finoman rov\u0026aacute;tkolt, ez\u0026eacute;rt kiss\u0026eacute; \u0026eacute;rdes, a fon\u0026aacute;kj\u0026aacute;n sima, cs\u0026uacute;csa hegyes. A lev\u0026eacute;llemez t\u0026ouml;v\u0026eacute;n a f\u0026uuml;lecske 2 sz\u0026eacute;le \u0026ouml;ssze\u0026eacute;r, a nyelvecske 1-1,5 millim\u0026eacute;ter, kiss\u0026eacute; k\u0026uacute;pos. Kal\u0026aacute;szvir\u0026aacute;gzata mereven fel\u0026aacute;ll\u0026oacute;, gyakran kiss\u0026eacute; elhajl\u0026oacute;, 15-30 centim\u0026eacute;ter hossz\u0026uacute;. A kal\u0026aacute;sz tengelye hull\u0026aacute;mvonal\u0026uacute;, a 10-20 millim\u0026eacute;ter hossz\u0026uacute; f\u0026uuml;z\u0026eacute;rk\u0026eacute;k \u0026eacute;l\u0026uuml;kkel illeszkednek a kal\u0026aacute;sztengelyhez, \u0026eacute;s v\u0026aacute;ltakozva k\u0026eacute;toldalt annak \u0026ouml;bleiben \u0026uuml;lnek, ez\u0026eacute;rt a kal\u0026aacute;sz kifejezetten lap\u0026iacute;tott. A f\u0026uuml;z\u0026eacute;rk\u0026eacute;knek csak egy tompa pelyv\u0026aacute;juk van, amely a legk\u0026ouml;zelebbi tokl\u0026aacute;szn\u0026aacute;l legfeljebb fel\u0026eacute;nyivel hosszabb, ez\u0026eacute;rt csak fel\u0026eacute;ig bor\u0026iacute;tja a f\u0026uuml;z\u0026eacute;rk\u0026eacute;t. A tokl\u0026aacute;szok hegyesek, sz\u0026aacute;lk\u0026aacute;tlanok, oldaluk dombor\u0026uacute;. Egy f\u0026uuml;z\u0026eacute;rk\u0026eacute;ben a vir\u0026aacute;gok sz\u0026aacute;ma 6-10, m\u0026iacute;g egy kal\u0026aacute;szban a term\u0151helyi viszonyokt\u0026oacute;l f\u0026uuml;gg\u0151en 16-40 f\u0026uuml;z\u0026eacute;rk\u0026eacute;t tal\u0026aacute;lunk.\u003C\/p\u003E","slug":"angolperje","images":[{"id":14580,"image":"http:\/\/luirig.altervista.org\/cpm\/albums\/bot-units10\/lolium-perenne42766.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a3\/a32\/a3260c40-bfad-4ecd-94f3-58b3d2304483.jpg"},{"id":14582,"image":"http:\/\/jimbotany.com\/Monastery_Plants\/Lolium%20perenne%20var.%20perenne%20vel%20aff.%20%202013-05-26.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f9\/f99\/f99c65d9-1363-499b-8e39-26525aa2e960.jpg"},{"id":14586,"image":"http:\/\/keyserver.lucidcentral.org\/weeds\/data\/media\/Images\/lolium_perenne\/loliumperenne33.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d7\/d73\/d73d699c-37a6-4eef-b2ce-adabc21a0981.jpg"},{"id":54000,"image":"https:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Poaceae\/lolium-perenne-ha-atal.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/95\/95f\/95f89e0e-3605-4b7e-aa72-329d53d0438d.jpg"},{"id":61913,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/5\/59\/Lolium_perenne_Engels_raaigras_doorschietend.jpg\/220px-Lolium_perenne_Engels_raaigras_doorschietend.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/5e\/5ec\/5ec93e26-3057-4bc4-9ccc-819635f0a441.jpg"},{"id":73982,"image":"http:\/\/www.biodiversityexplorer.org\/plants\/poaceae\/images\/enb07597_658w.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/26\/260\/260b22ed-13bb-4b6c-b377-911d39df7634.jpg"},{"id":73983,"image":"https:\/\/keyserver.lucidcentral.org\/weeds\/data\/media\/Images\/lolium_perenne\/loliumperenne15.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/6b\/6b8\/6b874b34-b1a0-49b9-8a17-ec136b9b1b4b.jpg"},{"id":73984,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/4\/46\/Engels_raaigras_spruiten_%28Lolium_perenne_tillers%29.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/19\/193\/193df3c5-2c62-4729-9c64-23230795d65d.jpg"},{"id":73986,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/4\/40\/Illustration_Lolium_perenne0.jpg\/1200px-Illustration_Lolium_perenne0.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/03\/03e\/03eb0959-601a-4a13-a61e-4e57dc768d59.jpg"},{"id":73987,"image":"https:\/\/keyserver.lucidcentral.org\/weeds\/data\/media\/Images\/lolium_perenne\/loliumperenne17.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a7\/a73\/a73e10bb-066a-4266-a3e6-56b461df3386.jpg"},{"id":73989,"image":"https:\/\/keyserver.lucidcentral.org\/weeds\/data\/media\/Images\/lolium_perenne\/loliumperenne32.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d2\/d2c\/d2c1e9fc-a7ff-4cff-a5d1-b69cac62c9b0.jpg"}]},{"id":23591,"name":"Apr\u00f3 g\u00f3lyaorr","nameSynonyms":"","latinName":"Geranium pusillum","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E.\u003C\/p\u003E","slug":"apro-golyaorr","images":[{"id":1202,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Geraniaceae\/geranium-pusillum-ha-wwagner.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a9\/a93\/a9380d60-e69a-426b-8313-fb870d5456e7.jpg"},{"id":1203,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/2\/2b\/Geranium_pusillum.jpeg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/7c\/7c8\/7c87007e-5e1b-4f7d-a11e-57fb80491254.jpg"},{"id":1207,"image":"http:\/\/www.thewildflowersociety.com\/wfs_diary\/wfs_diary_images_large\/geranium_pusillum_small_flowered_cranesbill_close_large.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/cd\/cd4\/cd436efb-cf60-4bd4-a987-0af0239916d8.jpg"},{"id":1209,"image":"http:\/\/luirig.altervista.org\/cpm\/albums\/bot-units68\/geranium-pusillum3812.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/bc\/bc2\/bc242170-d452-402c-af88-e18d4ce48623.jpg"},{"id":1210,"image":"http:\/\/www.carolscornwall.com\/Plants%20Lichens%20and%20Fungi\/Plant-Geranium%20pusillum20-06-09.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/86\/86b\/86ba3f1f-2e4a-4398-9be1-4b57021c917c.jpg"}]},{"id":23177,"name":"Apr\u00f3szul\u00e1k","nameSynonyms":"","latinName":"Convolvulus arvensis","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EAz\u0026nbsp;\u003Cstrong\u003Eapr\u0026oacute; szul\u0026aacute;k\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;vagy\u0026nbsp;\u003Cstrong\u003Emezei szul\u0026aacute;k\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u003Cem\u003E(Convolvulus arvensis)\u003C\/em\u003E\u0026nbsp;a\u0026nbsp;burgonyavir\u0026aacute;g\u0026uacute;ak\u003Cem\u003E(Solanales)\u003C\/em\u003E\u0026nbsp;rendj\u0026eacute;be, a\u0026nbsp;szul\u0026aacute;kf\u0026eacute;l\u0026eacute;k\u0026nbsp;\u003Cem\u003E(Convolvulaceae)\u003C\/em\u003E\u0026nbsp;csal\u0026aacute;dj\u0026aacute;ba\u0026nbsp;tartoz\u0026oacute;\u0026nbsp;l\u0026aacute;gy sz\u0026aacute;r\u0026uacute;,\u0026nbsp;\u0026eacute;vel\u0151 n\u0026ouml;v\u0026eacute;nyfaj. Nevezik egyszer\u0171en\u0026nbsp;\u003Cstrong\u003Eszul\u0026aacute;k\u003C\/strong\u003Enak, mezei szul\u0026aacute;k, foly\u0026oacute;f\u0171, valamint\u0026nbsp;\u003Cstrong\u003Efolyond\u0026aacute;r\u003C\/strong\u003Enak is. Eur\u0026oacute;p\u0026aacute;ban \u0026eacute;s \u0026Aacute;zsi\u0026aacute;ban honos, sz\u0026aacute;nt\u0026oacute;k, kertek, \u0026uacute;tsz\u0026eacute;li gyomos t\u0026aacute;rsul\u0026aacute;sok n\u0026ouml;v\u0026eacute;nye. K\u0026eacute;t v\u0026aacute;ltozata ismert: a\u0026nbsp;\u003Cem\u003EConvolvulus arvensis\u003C\/em\u003E\u0026nbsp;var.\u0026nbsp;\u003Cem\u003Earvensis\u003C\/em\u003E\u0026nbsp;sz\u0026eacute;lesebb level\u0171. A\u0026nbsp;\u003Cem\u003EConvolvulus arvensis\u003C\/em\u003E\u0026nbsp;var.\u0026nbsp;\u003Cem\u003Elinearifolius\u003C\/em\u003E\u0026nbsp;keskenyebb level\u0171. B\u0026aacute;r vir\u0026aacute;gai sz\u0026eacute;pek,\u0026nbsp;gyomn\u0026ouml;v\u0026eacute;nyk\u0026eacute;nt\u0026nbsp;is sz\u0026aacute;mon tartj\u0026aacute;k, mivel gyors n\u0026ouml;veked\u0026eacute;se miatt a termesztett n\u0026ouml;v\u0026eacute;nyeket megfojthatja. \u0026Eacute;szak-Amerik\u0026aacute;ban\u0026nbsp;inv\u0026aacute;zi\u0026oacute;s n\u0026ouml;v\u0026eacute;nynek\u0026nbsp;sz\u0026aacute;m\u0026iacute;t. S\u0171r\u0171 lev\u0026eacute;lzet\u0026eacute;vel elnyomja a t\u0026ouml;bbi n\u0026ouml;v\u0026eacute;nyt, cs\u0026ouml;kkenti a term\u0151f\u0026ouml;ldek hozam\u0026aacute;t; becsl\u0026eacute;sek szerint az USA-ban 1998-ban 377 milli\u0026oacute;\u0026nbsp;doll\u0026aacute;rt\u0026nbsp;meghalad\u0026oacute; vesztes\u0026eacute;geket okozott. A\u0026nbsp;burgonya X-v\u0026iacute;rus\u0026nbsp;k\u0026ouml;ztes gazd\u0026aacute;ja.\u003C\/p\u003E","slug":"aproszulak","images":[{"id":861,"image":"http:\/\/delawarewildflowers.org\/images\/080622_081331.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/42\/427\/42763bd9-eef0-40aa-ad30-9934b11ed476.jpg"},{"id":862,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/a\/a8\/Convolvulus_arvensis.jpeg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/96\/965\/965903ad-33f0-4e8e-9893-017cfaf86ad9.jpg"},{"id":864,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/a\/a8\/Convolvulus_arvensis_11_ies.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d6\/d67\/d67e7c4d-f76e-4d00-96fe-091c8080bcf5.jpg"},{"id":866,"image":"http:\/\/minneflora.com\/images\/identified\/medium\/field-bindweed-convolvulus-arvensis-01.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/42\/429\/4292393f-7fcc-4e52-9ce8-6ac7edcf4016.jpg"},{"id":54103,"image":"https:\/\/s-media-cache-ak0.pinimg.com\/originals\/92\/8a\/af\/928aaf3981bdf68998769a3e460fa7af.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f5\/f5f\/f5f98cd6-908a-480e-b37f-5eef6c21a2f7.jpg"}]},{"id":23245,"name":"Aranka","nameSynonyms":"","latinName":"Cuscuta epithimum","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EAz\u0026nbsp;\u003Cstrong\u003Earanka\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u003Cem\u003E(Cuscuta)\u003C\/em\u003E\u0026nbsp;az \u0026ouml;sszen\u0151tt szirm\u0026uacute;\u0026nbsp;szul\u0026aacute;kf\u0026eacute;l\u0026eacute;k\u0026nbsp;\u003Cem\u003E(Convolvulaceae)\u003C\/em\u003E\u0026nbsp;csal\u0026aacute;dj\u0026aacute;ba tartoz\u0026oacute;\u0026nbsp;nemzets\u0026eacute;g. Kor\u0026aacute;bbi rendszertanokban az \u0026ouml;n\u0026aacute;ll\u0026oacute;\u0026nbsp;\u003Cem\u003ECuscutaceae\u003C\/em\u003E\u0026nbsp;csal\u0026aacute;d egyetlen nemzets\u0026eacute;gek\u0026eacute;nt is kezelt\u0026eacute;k. Magyar n\u0026eacute;pies nevei: aranyfonalf\u0171, boldogasszony haja, fecskefonal, fonalf\u0171ny\u0026uuml;g, g\u0026ouml;r\u0026eacute;nyf\u0171, hajnevel\u0151f\u0171, herefene, herefojt\u0026oacute;, k\u0026ouml;szv\u0026eacute;nyf\u0171, lucernakosz, paplanf\u0171, pippany. Neve az\u0026nbsp;\u003Cem\u003Earany\u003C\/em\u003E\u0026nbsp;sz\u0026oacute;b\u0026oacute;l keletkezett -ka kicsiny\u0026iacute;t\u0151k\u0026eacute;pz\u0151vel. Apr\u0026oacute;, jellegzetes aranys\u0026aacute;rga vir\u0026aacute;gai \u0026eacute;s ugyanilyen sz\u0026iacute;n\u0171, a n\u0026ouml;v\u0026eacute;nyekre felk\u0026uacute;sz\u0026oacute; c\u0026eacute;rnav\u0026eacute;kony sz\u0026aacute;r\u0026aacute;nak sz\u0026iacute;ne alapj\u0026aacute;n t\u0026ouml;rt\u0026eacute;nt az elnevez\u0026eacute;se.\u003C\/p\u003E","slug":"aranka","images":[{"id":51164,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/8\/84\/Cuscuta_epithimum.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c2\/c24\/c24bfe20-aaa7-4f41-9424-53dcc8284e87.jpg"},{"id":51165,"image":"http:\/\/s3-eu-west-1.amazonaws.com\/seeds-plants-gardening\/product-images\/op\/z\/18398.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/44\/442\/442dfeb4-08ff-4112-a474-380ebc351e2b.jpg"},{"id":51166,"image":"http:\/\/i.livescience.com\/images\/i\/000\/038\/157\/i02\/standard-model-physics-particles-infographic-140414c-02.jpg?1397500438","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e2\/e21\/e2197526-2daf-4a45-883e-b421665ed4c5.jpg"},{"id":51167,"image":"http:\/\/www.geocities.ws\/jade4329\/Hillmountain\/starfield.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/52\/52a\/52aa506a-6dbf-4742-98d3-09958cf7875c.jpg"},{"id":51168,"image":"http:\/\/www.lostinspacerobot.com\/images\/LineUp.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/0b\/0b9\/0b9ddddb-de5f-4b87-a4ba-5d709b3ba343.jpg"},{"id":51169,"image":"http:\/\/www.enterprisemission.com\/images\/hunter\/3-grndgal2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/1c\/1ca\/1ca4d210-e781-45da-a779-f7439acac9b1.jpg"},{"id":51170,"image":"http:\/\/nssdc.gsfc.nasa.gov\/image\/planetary\/earth\/gal_samerica.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/31\/317\/3178f463-61a8-4a37-836d-844b7f075467.jpg"},{"id":51171,"image":"http:\/\/4.bp.blogspot.com\/-abGYlr7gODY\/UXzAG6TYDEI\/AAAAAAAAB0s\/ZmZ1kmwKCtc\/s1600\/El+Saltillo.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/13\/130\/130e3d5e-ec79-41dd-acfc-13d2127d3b53.jpg"}]},{"id":23796,"name":"Aranyvessz\u0151","nameSynonyms":"","latinName":"Solidago","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EAz \u003Cstrong\u003Earanyvessz\u0151\u003C\/strong\u003E \u003Cem\u003E(Solidago)\u003C\/em\u003E az \u0151szir\u0026oacute;zsaf\u0026eacute;l\u0026eacute;k csal\u0026aacute;dj\u0026aacute;nak \u0151szir\u0026oacute;zsaform\u0026aacute;k alcsal\u0026aacute;dj\u0026aacute;ba tartoz\u0026oacute; vir\u0026aacute;gos \u0026eacute;vel\u0151 n\u0026ouml;v\u0026eacute;nyek nemzets\u0026eacute;ge.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EElterjed\u0026eacute;se, \u0026eacute;l\u0151helye\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003ETipikusan holarktikus nemzets\u0026eacute;g: a mintegy nyolcvan faj els\u0026ouml;pr\u0151 t\u0026ouml;bbs\u0026eacute;ge \u0026eacute;szak-amerikai, de \u0026eacute;lnek \u0026Eacute;szak-Afrik\u0026aacute;ban \u0026eacute;s Kelet-\u0026Aacute;zsi\u0026aacute;ban is. Eur\u0026oacute;p\u0026aacute;ban csak n\u0026eacute;gy faja honos. Ezek k\u0026ouml;z\u0026uuml;l a K\u0026aacute;rp\u0026aacute;t-medence s\u0026iacute;kvid\u0026eacute;ki ter\u0026uuml;letein f\u0151k\u0026eacute;nt a k\u0026ouml;z\u0026ouml;ns\u0026eacute;ges aranyvessz\u0151 (Solidago virga-aurea) terjedt el; a Solidago alpestris W. et Kit. (S. carpatica Schrad.) a havasokban lelhet\u0151 fel.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EMegjelen\u0026eacute;se, fel\u0026eacute;p\u0026iacute;t\u0026eacute;se\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003EK\u0026eacute;t-h\u0026aacute;rom m\u0026eacute;ter magas, karcs\u0026uacute;, s\u0171r\u0171 level\u0171, a t\u0026ouml;v\u0026eacute;n\u0026eacute;l bokrosod\u0026oacute; k\u0026oacute;r\u0026oacute;k.\u003C\/p\u003E","slug":"aranyvesszo","images":[{"id":61541,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/9\/94\/Solidago_canadensis_at_Kadavoor.jpg\/220px-Solidago_canadensis_at_Kadavoor.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/02\/02b\/02b7fa98-68a2-48bf-a03d-83749f26e2a0.jpg"}]},{"id":23729,"name":"Arvacsal\u00e1n","nameSynonyms":"","latinName":"Lamium","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EAz \u003Cstrong\u003E\u0026aacute;rvacsal\u0026aacute;n\u003C\/strong\u003E \u003Cem\u003E\u003Cstrong\u003E(Lamium)\u003C\/strong\u003E\u003C\/em\u003E egy kb. 40\u0026ndash;50 fajb\u0026oacute;l \u0026aacute;ll\u0026oacute; nemzets\u0026eacute;g az \u0026aacute;rvacsal\u0026aacute;nf\u0026eacute;l\u0026eacute;k csal\u0026aacute;dj\u0026aacute;ban, mely ut\u0026oacute;bbinak a t\u0026iacute;pusnemzets\u0026eacute;g\u0026eacute;t is adja. Eur\u0026oacute;p\u0026aacute;ban, \u0026Aacute;zsi\u0026aacute;ban \u0026eacute;s \u0026Eacute;szak-Afrik\u0026aacute;ban \u0151shonos l\u0026aacute;gy sz\u0026aacute;r\u0026uacute; fajok tartoznak ide, melyek k\u0026ouml;z\u0026uuml;l n\u0026eacute;h\u0026aacute;ny gyomn\u0026ouml;v\u0026eacute;nyk\u0026eacute;nt az eg\u0026eacute;sz m\u0026eacute;rs\u0026eacute;kelt \u0026eacute;g\u0026ouml;vben elterjedtt\u0026eacute; v\u0026aacute;lt. A nemzets\u0026eacute;gbe egy\u0026eacute;ves \u0026eacute;s \u0026eacute;vel\u0151 fajok is tartoznak; magokkal \u0026eacute;s vegetat\u0026iacute;van is szaporodnak, ahogy a talajszinten terjeszkednek.\u0026nbsp;Az \u0026aacute;rvacsal\u0026aacute;nok fagyt\u0171r\u0151k, \u0026eacute;s a legt\u0026ouml;bb talajban j\u0026oacute;l fejl\u0151dnek. Vir\u0026aacute;gaik sz\u0026iacute;ne \u0026aacute;rulkodik \u0026uuml;ltet\u0026eacute;si idej\u0026uuml;kr\u0151l \u0026eacute;s f\u0026eacute;nyig\u0026eacute;ny\u0026uuml;kr\u0151l: a feh\u0026eacute;r \u0026eacute;s lila vir\u0026aacute;g\u0026uacute;akat tavasszal kell \u0026uuml;ltetni, \u0026eacute;s a teljes napf\u0026eacute;nyt kedvelik. A s\u0026aacute;rga vir\u0026aacute;g\u0026uacute;akat \u0151sszel kell \u0026uuml;ltetni, \u0026eacute;s az \u0026aacute;rny\u0026eacute;kos helyeket kedvelik. Inv\u0026aacute;zi\u0026oacute;s n\u0026ouml;v\u0026eacute;nyek, ez\u0026eacute;rt helyet kell hagyni sz\u0026aacute;mukra a terjeszked\u0026eacute;sre. Magr\u0026oacute;l vagy vegetat\u0026iacute;van szapor\u0026iacute;that\u0026oacute;k kora tavasszal.\u003C\/p\u003E","slug":"arvacsalan","images":[{"id":11973,"image":"http:\/\/www.megacentregroupe.com\/wp-content\/uploads\/2016\/03\/lamium-groundover.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/ec\/ec3\/ec3d45a3-035a-4a94-b06a-fc012559ed05.jpg"},{"id":11974,"image":"http:\/\/loghouseplants.com\/plants\/wp-content\/uploads\/2012\/01\/Lamium_SilverNettles2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/8f\/8fd\/8fd307b9-1a4d-4bdb-b281-4702444ab33c.jpg"},{"id":11978,"image":"http:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/d\/d7\/Lamium_maculatum_cm01.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/22\/221\/22138247-f9a8-4ce3-8392-28cec12bd838.jpg"},{"id":11979,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/e\/eb\/Lamium_maculatum_\u0027roseum\u0027_3.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/22\/226\/226d7e66-e617-451d-98e4-1c2e739ad77a.jpg"},{"id":11981,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Lamiaceae\/lamium-album-ha-fgiordana2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/5d\/5de\/5de7758b-4e80-47c3-9f94-4f15b4492071.jpg"}]},{"id":23601,"name":"Arvakel\u00e9s\u0171 napraforg\u00f3","nameSynonyms":"","latinName":"Helianthus annuus","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E.\u003C\/p\u003E","slug":"arvakelesu-napraforgo","images":[{"id":1237,"image":"http:\/\/www.naturalmedicinalherbs.net\/pictures\/wendys\/helianthus-annuus=sunflower.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/93\/938\/93803157-e02c-4575-b4fd-df80d58cb9ec.jpg"},{"id":1238,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Asteraceae\/helianthus-annuus-fl-gcarr1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/16\/16d\/16dbccf4-4b87-4c52-80c9-04434d87718e.jpg"},{"id":1243,"image":"http:\/\/luirig.altervista.org\/cpm\/albums\/bot-units51\/helianthus-annuus23794.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/57\/577\/577c16f9-768a-4972-a435-ccbfbdb11f6c.jpg"},{"id":54666,"image":"http:\/\/www.marz-kreations.com\/WildPlants\/ASTR\/Pics\/HELAN\/Helianthus_annuus_[IMG_9642].jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/23\/23a\/23a5e21e-6653-43ac-b586-6ade6b3e51ef.jpg"},{"id":56396,"image":"http:\/\/luirig.altervista.org\/cpm\/albums\/bot-units68\/helianthus-annuus23792.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/8a\/8a2\/8a23a105-ed20-4bd9-a48e-834593ac969f.jpg"}]},{"id":23779,"name":"Bety\u00e1rk\u00f3r\u00f3","nameSynonyms":"","latinName":"Conyza canadensis","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EA \u003Cstrong\u003Ebety\u0026aacute;rk\u0026oacute;r\u0026oacute;\u003C\/strong\u003E \u003Cem\u003E(Conyza canadensis\u003C\/em\u003E, (Bety\u0026aacute;r-k\u0026oacute;r\u0026oacute;, juhfark-k\u0026oacute;r\u0026oacute;, k\u0026oacute;nizs, seprence k\u0026uuml;ll\u0151rojt.) kor\u0026aacute;bban \u003Cem\u003EErigeron canadensis)\u003C\/em\u003E az \u0151szir\u0026oacute;zsaf\u0026eacute;l\u0026eacute;k \u003Cem\u003E(Asteraceae)\u003C\/em\u003E csal\u0026aacute;dj\u0026aacute;ba, az \u0151szir\u0026oacute;zsaform\u0026aacute;k \u003Cem\u003E(Asteroideae)\u003C\/em\u003E alcsal\u0026aacute;dj\u0026aacute;ba tartoz\u0026oacute; n\u0026ouml;v\u0026eacute;nyfaj. \u0026Eacute;szak- \u0026eacute;s K\u0026ouml;z\u0026eacute;p-Amerik\u0026aacute;ban honos, Eur\u0026oacute;p\u0026aacute;ban el\u0151sz\u0026ouml;r 1653-ban \u0026iacute;rt\u0026aacute;k le. M\u0026aacute;ra azonban vil\u0026aacute;gszerte elterjedt, legel\u0151k, sz\u0026aacute;nt\u0026oacute;k, gyomos t\u0026aacute;rsul\u0026aacute;sok gyakori n\u0026ouml;v\u0026eacute;nye.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EJellemz\u0151i\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003EEgy\u0026eacute;ves n\u0026ouml;v\u0026eacute;ny \u0026ndash; \u0151sszel cs\u0026iacute;r\u0026aacute;zik, majd t\u0151r\u0026oacute;zs\u0026aacute;ja \u0026aacute;ttelel. \u0026Eacute;rdes-sz\u0151r\u0026ouml;s dudvasz\u0026aacute;ra 1 m magasra is megn\u0151, hegyes sz\u0026aacute;rlevelei l\u0026aacute;ndzs\u0026aacute;sak, \u0026eacute;p vagy f\u0171r\u0026eacute;szes sz\u0026eacute;l\u0171ek. Ors\u0026oacute;gy\u0026ouml;ker\u0171. El\u0026aacute;ll\u0026oacute; sz\u0151r\u0026ouml;k bor\u0026iacute;tj\u0026aacute;k. Vir\u0026aacute;gzata \u0026ouml;sszetett, sokf\u0026eacute;szk\u0171 f\u0026uuml;rt, az egyes vir\u0026aacute;gzatok 3\u0026ndash;5 mm sz\u0026eacute;lesek, a f\u0026uuml;rt\u0026ouml;k hengeres alak\u0026uacute;ak. K\u0026ouml;gvir\u0026aacute;gai s\u0026aacute;rg\u0026aacute;sak, nem felt\u0171n\u0151 nyelves vir\u0026aacute;gai feh\u0026eacute;res vagy halv\u0026aacute;nylila sz\u0026iacute;n\u0171ek. M\u0026aacute;jus v\u0026eacute;g\u0026eacute;t\u0151l okt\u0026oacute;ber elej\u0026eacute;ig vir\u0026aacute;gzik. Term\u0026eacute;se lapos, hossz\u0026uacute;k\u0026aacute;s kaszat, hossz\u0026uacute; feh\u0026eacute;r b\u0026oacute;bit\u0026aacute;val; a sz\u0026eacute;llel terjed.\u003C\/p\u003E","slug":"betyarkoro","images":[{"id":30132,"image":"http:\/\/malag.aes.oregonstate.edu\/wildflowers\/images\/Horseweed8August06Sisters_4.jpg.w620.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d7\/d7f\/d7f6766b-e7cc-4b41-9fe0-d53364786f8d.jpg"},{"id":30136,"image":"http:\/\/4.bp.blogspot.com\/-J-2b0XQwavI\/UjmwshUXStI\/AAAAAAAABMY\/z47us5gCS0w\/s1600\/Conyza+canadensis_bl.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/2c\/2cd\/2cd44dbd-a168-4844-aaa6-b34001821298.jpg"},{"id":54128,"image":"http:\/\/mn5b1g.bay.livefilestore.com\/y1pVzlY91wmx6sHJf29PB0W8ljquwxVlPAXr9ncU7pTYTBzKeEmLDF7dJjSJfXHlyAamYcAafewIo9AMCeQOaH0_d2iHZZek-jH\/przymiotno_kanadyjskie_2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/fa\/fa9\/fa92b425-695d-432e-a310-06f6e40a4da8.jpg"},{"id":54129,"image":"http:\/\/przyroda.osiedle.net.pl\/obrazy\/przymiotno_kanadyjskie.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/33\/335\/33501110-9bd1-4441-9834-f283233904f7.jpg"},{"id":62768,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/6\/60\/Conyza-canadensis-plant.jpg\/220px-Conyza-canadensis-plant.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/10\/10c\/10c20dcb-0ac3-4acb-8284-cddefb5b9645.jpg"},{"id":71099,"image":"http:\/\/www.minnesotawildflowers.info\/udata\/r9ndp23q\/pd\/conyza-canadensis-13.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/26\/260\/2601010f-1e6d-49c4-b28a-5170b47420a2.jpg"}]},{"id":23567,"name":"B\u00f3kol\u00f3 rozsnok","nameSynonyms":"","latinName":"Bromus commutatus","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E.\u003C\/p\u003E","slug":"bokolo-rozsnok","images":[{"id":20685,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Poaceae\/bromus-commutatus-in-ahaines-b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e9\/e90\/e90fc7c1-6f24-4786-aae5-757f76ddbc54.jpg"},{"id":20686,"image":"https:\/\/farm1.staticflickr.com\/493\/18183587114_61c192dcfa_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d0\/d09\/d09f02e7-fbfd-4065-aef2-2a0d58c8f0a8.jpg"},{"id":20688,"image":"http:\/\/www.actaplantarum.org\/galleria_flora\/albums\/Angiospermae\/Poaceae\/Bromus_commutatus\/Bromus_commutatus_1c6a3bc5.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/0a\/0a4\/0a4d8c32-819b-47a6-b4ed-2a52def2f6b7.jpg"},{"id":20689,"image":"http:\/\/science.halleyhosting.com\/nature\/basin\/poaceae\/bromus\/commutatus\/commutatus1e.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/3c\/3c0\/3c029ebe-a3d3-4a18-a77d-aa69082f1a6a.jpg"},{"id":70760,"image":"https:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Poaceae\/bromus-commutatus-ha-agardner.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/25\/254\/254c816d-0620-4261-b3a7-6f702add8a3b.jpg"}]},{"id":23594,"name":"Borosty\u00e1nlevel\u0171 veronika","nameSynonyms":"","latinName":"Veronica hederifolia","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E.\u003C\/p\u003E","slug":"borostyanlevelu-veronika","images":[{"id":3327,"image":"http:\/\/flora.nhm-wien.ac.at\/Bilder-P-Z\/Veronica-hederifolia-1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/82\/82e\/82ed4ee5-6451-4b26-a36c-d6c2350ae1cc.jpg"},{"id":3328,"image":"http:\/\/www.thewildflowersociety.com\/wfs_diary\/wfs_diary_images_large\/veronica_hederifolia_ssp_hederifolia_ivy_leaved_speedwell_large.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/ff\/ffd\/ffd90946-eddf-49e6-aee9-8457a0a499cf.jpg"},{"id":3330,"image":"http:\/\/www.delawarewildflowers.org\/images\/100401_133702.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/ea\/eaa\/eaa0c167-4b11-4128-bca4-d6450197e945.jpg"},{"id":3331,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/6\/6c\/Veronica_hederifolia.jpeg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/79\/793\/79373a96-02f5-419b-ba31-78e9bfae68a1.jpg"},{"id":54113,"image":"http:\/\/www.sumiagro.pl\/wp-content\/uploads\/2013\/03\/przetacznik-bluszczykowy-3.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/66\/669\/6697cc6b-99c5-4c20-ac38-cefe999d4898.jpg"}]},{"id":23778,"name":"B\u00fazavir\u00e1g","nameSynonyms":"","latinName":"Centaurea cyanus","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EA \u003Cstrong\u003Eb\u0026uacute;zavir\u0026aacute;g\u003C\/strong\u003E \u003Cem\u003E(Centaurea cyanus)\u003C\/em\u003E D\u0026eacute;l-Eur\u0026oacute;p\u0026aacute;b\u0026oacute;l sz\u0026aacute;rmazik, a f\u0026eacute;szkesvir\u0026aacute;gzat\u0026uacute;ak\u003Cem\u003E(Asterales)\u003C\/em\u003E rendj\u0026eacute;be \u0026eacute;s az \u0151szir\u0026oacute;zsaf\u0026eacute;l\u0026eacute;k \u003Cem\u003E(Asteraceae)\u003C\/em\u003E csal\u0026aacute;dj\u0026aacute;ba tartoz\u0026oacute; egy\u0026eacute;ves gyomn\u0026ouml;v\u0026eacute;ny. Egy\u0026eacute;b nevei: d\u0151dike, \u0026eacute;gi vir\u0026aacute;g, gabonavir\u0026aacute;g, k\u0026eacute;k b\u0026uacute;zavir\u0026aacute;g, k\u0026eacute;kvir\u0026aacute;g, sukollat, vadp\u0026eacute;zsma, vet\u0026eacute;si cs\u0026uuml;k\u0026uuml;ll\u0151, imolya, k\u0026eacute;k konkoly.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EElterjed\u0026eacute;se\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003EMint a gabona gyomn\u0026ouml;v\u0026eacute;nye, megm\u0171velt ter\u0026uuml;leteken fordul el\u0151, k\u0026uuml;l\u0026ouml;n\u0026ouml;sen a b\u0026uacute;za- \u0026eacute;s rozsvet\u0026eacute;sekben. D\u0026eacute;l-Eur\u0026oacute;pai sz\u0026aacute;rmaz\u0026aacute;s\u0026uacute; n\u0026ouml;v\u0026eacute;ny, ma m\u0026aacute;r csaknem az eg\u0026eacute;sz f\u0026ouml;ldkereks\u0026eacute;gen elterjedt.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EJellemz\u0151i\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003EVastag ors\u0026oacute;gy\u0026ouml;ker\u0171. 20\u0026ndash;100 cm magas, fel\u0026aacute;ll\u0026oacute;. Bokrosan \u0026aacute;gas sz\u0026aacute;r\u0026uacute;, a p\u0026oacute;kh\u0026aacute;l\u0026oacute;s sz\u0151rzett\u0151l sz\u0026uuml;rke sz\u0026iacute;n\u0171 n\u0026ouml;v\u0026eacute;ny. Levelei v\u0026aacute;ltoz\u0026oacute; \u0026aacute;ll\u0026aacute;s\u0026uacute;ak, keskeny-l\u0026aacute;ndzs\u0026aacute;sak, r\u0026eacute;szben sz\u0026aacute;rnyaltak. Vir\u0026aacute;gf\u0026eacute;szkei mag\u0026aacute;nyosan \u0026uuml;lnek a hajt\u0026aacute;sok cs\u0026uacute;cs\u0026aacute;n. A sz\u0026eacute;ls\u0151 vir\u0026aacute;gok \u0026ldquo;b\u0026uacute;zavir\u0026aacute;g-k\u0026eacute;kek\u0026rdquo;, k\u0026eacute;tszer-h\u0026aacute;romszor olyan hossz\u0026uacute;ak, mint a bels\u0151, iboly\u0026aacute;s sz\u0026iacute;n\u0171, cs\u0026ouml;ves vir\u0026aacute;gok. Kaszatterm\u0026eacute;s\u0026eacute;n feh\u0026eacute;r, narancsos vagy v\u0026ouml;r\u0026ouml;ses sz\u0026iacute;n\u0171, finoman fogacsk\u0026aacute;s sz\u0151r\u0026ouml;kb\u0151l \u0026aacute;ll\u0026oacute; b\u0026oacute;bita van. Magvai \u0026eacute;vekig meg\u0151rizhetik cs\u0026iacute;r\u0026aacute;z\u0026oacute;k\u0026eacute;pess\u0026eacute;g\u0026uuml;ket a talajban. M\u0026aacute;just\u0026oacute;l j\u0026uacute;niusig vir\u0026aacute;gzik (a k\u0026eacute;s\u0151bb kelt n\u0026ouml;v\u0026eacute;nyek m\u0026eacute;g k\u0026eacute;s\u0151 \u0151sszel is ny\u0026iacute;lnak).\u003C\/p\u003E","slug":"buzavirag","images":[{"id":766,"image":"http:\/\/www.gardensonline.com.au\/Uploads\/Plant\/926\/Centaurea-Cyanus-Clump.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/8d\/8dd\/8dda3c95-65f6-4804-a025-74a6e7f7bc6c.jpg"},{"id":768,"image":"http:\/\/www.florelaurentienne.com\/flore\/Groupes\/Spermatophytes\/Angiospermes\/Dicotyles\/103Composees\/images\/Centaurea_cyanus_003_950.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/8d\/8da\/8dac7198-26ea-4cb1-83d7-8eddd4636cb3.jpg"},{"id":54641,"image":"http:\/\/www.gardensonline.com.au\/Uploads\/Plant\/926\/Centaurea-Cyanus7.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/fb\/fb2\/fb28175b-f434-4991-91ec-670586536575.jpg"},{"id":54642,"image":"https:\/\/livelymoo.files.wordpress.com\/2016\/09\/centaurea-cyanus.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/3f\/3f5\/3f5bfdf5-5354-4cc0-b2c8-0a7eef148053.jpg"},{"id":62569,"image":"http:\/\/cues.cfans.umn.edu\/old\/pollinators\/plantspics\/images\/Centaurea%20cyanus%205395004.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/65\/65f\/65f11b96-9d71-41ac-919a-aa52fc65469c.jpg"}]},{"id":23813,"name":"Csal\u00e1nf\u00e9l\u00e9k","nameSynonyms":"","latinName":"Urticaceae","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EA \u003Cstrong\u003Ecsal\u0026aacute;nf\u0026eacute;l\u0026eacute;k\u003C\/strong\u003E \u003Cem\u003E(Urticaceae)\u003C\/em\u003E a r\u0026oacute;zsavir\u0026aacute;g\u0026uacute;ak rendj\u0026eacute;nek \u003Cem\u003E(Rosales)\u003C\/em\u003E egyik csal\u0026aacute;dja, az APG II-ben az eurosid I kl\u0026aacute;dban. A csal\u0026aacute;nf\u0026eacute;l\u0026eacute;k a szilfaf\u0026eacute;l\u0026eacute;kkel \u003Cem\u003E(Ulmaceae)\u003C\/em\u003E, a kenderf\u0026eacute;l\u0026eacute;kkel\u003Cem\u003E(Cannabaceae)\u003C\/em\u003E \u0026eacute;s az eperfaf\u0026eacute;l\u0026eacute;kkel \u003Cem\u003E(Moraceae)\u003C\/em\u003E egy\u0026uuml;tt a renden bel\u0026uuml;l is monofiletikus csoportot alkot, \u0026iacute;gy a kor\u0026aacute;bbi csal\u0026aacute;nvir\u0026aacute;g\u0026uacute;ak n\u0026eacute;v e n\u0026eacute;gy kl\u0026aacute;d egys\u0026eacute;g\u0026eacute;nek fenntarthat\u0026oacute;. Ugyanakkor a \u003Cem\u003ECecropia\u003C\/em\u003E g\u0026eacute;nuszr\u0026oacute;l, amit kor\u0026aacute;bban egyesek a \u003Cem\u003EMoraceae\u003C\/em\u003E, m\u0026aacute;sok az \u003Cem\u003EUrticaceae\u003C\/em\u003E csal\u0026aacute;dba, vagy saj\u0026aacute;t \u003Cem\u003ECecropicaceae\u003C\/em\u003E csal\u0026aacute;dba helyeztek, bebizonyosodott hogy az \u003Cem\u003EUrticaceae\u003C\/em\u003E csal\u0026aacute;dba tartozik.\u0026nbsp;A kor\u0026aacute;bbi rendszerekben (Urania N\u0026ouml;v\u0026eacute;nyvil\u0026aacute;g, Hortob\u0026aacute;gyi-rendszer, Borhidi-rendszer) a csal\u0026aacute;nvir\u0026aacute;g\u0026uacute;akat a bark\u0026aacute;s f\u0026aacute;kkal (var\u0026aacute;zsdi\u0026oacute;-vir\u0026aacute;g\u0026uacute;ak \u0026ndash; \u003Cem\u003EHamamelididae)\u003C\/em\u003E hozt\u0026aacute;k rokons\u0026aacute;gba. A csal\u0026aacute;dba 54 nemzets\u0026eacute;g 2626 faja tartozik. A legnagyobb fajsz\u0026aacute;m\u0026uacute; nemzets\u0026eacute;gek a \u003Cem\u003EPilea\u003C\/em\u003E (500-715 faj), \u003Cem\u003EElatostema\u003C\/em\u003E (300 faj), \u003Cem\u003EUrtica\u003C\/em\u003E (80 faj) \u0026eacute;s a \u003Cem\u003ECecropia\u003C\/em\u003E (75 faj).\u003C\/p\u003E","slug":"csalanfelek","images":[{"id":62769,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/c\/cd\/Urtica_dioica_%28Bl%C3%BCten%29.jpg\/220px-Urtica_dioica_%28Bl%C3%BCten%29.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/2d\/2d9\/2d917bc9-afd6-4123-85e3-4ccdc43f7b4f.jpg"}]},{"id":23543,"name":"Csattan\u00f3 maszlag","nameSynonyms":"","latinName":"Datura stramonium","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EA\u0026nbsp;\u003Cstrong\u003Emaszlag\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;vagy\u0026nbsp;\u003Cstrong\u003Ecsattan\u0026oacute; maszlag\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u003Cem\u003E(Datura stramonium)\u003C\/em\u003E\u0026nbsp;a\u0026nbsp;burgonyaf\u0026eacute;l\u0026eacute;k\u0026nbsp;\u003Cem\u003E(Solanaceae)\u003C\/em\u003E\u0026nbsp;csal\u0026aacute;dj\u0026aacute;ba tartoz\u0026oacute; n\u0026ouml;v\u0026eacute;nyfaj.\u0026nbsp;K\u0026ouml;z\u0026eacute;p-amerikai\u0026nbsp;sz\u0026aacute;rmaz\u0026aacute;s\u0026uacute;\u0026nbsp;gyomn\u0026ouml;v\u0026eacute;ny, de szinte az eg\u0026eacute;sz vil\u0026aacute;g melegebb vid\u0026eacute;kein elterjedt,\u0026nbsp;nitrog\u0026eacute;nd\u0026uacute;s\u0026nbsp;talajok gyomos t\u0026aacute;rsul\u0026aacute;saiban. Nemzets\u0026eacute;g\u0026eacute;nek egyetlen magyarorsz\u0026aacute;gi k\u0026eacute;pvisel\u0151je. Manaps\u0026aacute;g d\u0026iacute;szn\u0026ouml;v\u0026eacute;nyk\u0026eacute;nt is tartj\u0026aacute;k, ak\u0026aacute;r cser\u0026eacute;pben is, gyakran k\u0026ouml;zint\u0026eacute;zm\u0026eacute;nyek bej\u0026aacute;rat\u0026aacute;t d\u0026iacute;sz\u0026iacute;ti.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EJellemz\u0151i\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003ETereb\u0026eacute;lyes n\u0026ouml;v\u0026eacute;ny. Levelei ov\u0026aacute;lisak, \u0026ouml;bl\u0026ouml;sen fogazottak. Vir\u0026aacute;ga 2,5\u0026ndash;4 cm hossz\u0026uacute;, t\u0026ouml;lcs\u0026eacute;r form\u0026aacute;j\u0026uacute;, feh\u0026eacute;r sz\u0026iacute;n\u0171 hegyes p\u0026aacute;rtacimp\u0026aacute;kkal. Tokterm\u0026eacute;se 4 kop\u0026aacute;ccsal ny\u0026iacute;lik, fel\u0026aacute;ll\u0026oacute;, er\u0151sen t\u0026uuml;sk\u0026eacute;s. Apr\u0026oacute; (3\u0026ndash;4 mm hossz\u0026uacute;, 2 mm sz\u0026eacute;les), vese alak\u0026uacute; magvai s\u0026ouml;t\u0026eacute;tsz\u0026uuml;rk\u0026eacute;sek\/feket\u0026eacute;k. T4-es gyomn\u0026ouml;v\u0026eacute;ny, teh\u0026aacute;t a t\u0026eacute;li fagyokra \u0026eacute;rz\u0026eacute;keny, a hideg id\u0151szakot mag form\u0026aacute;j\u0026aacute;ban v\u0026eacute;szeli \u0026aacute;t \u0026eacute;s csak tavasz v\u0026eacute;g\u0026eacute;n, 20-30 \u0026deg;C k\u0026ouml;r\u0026uuml;li h\u0151m\u0026eacute;rs\u0026eacute;kleten cs\u0026iacute;r\u0026aacute;zik. Ny\u0026aacute;r v\u0026eacute;g\u0026eacute;re, \u0151sz elej\u0026eacute;re hoz magot.\u003C\/p\u003E","slug":"csattano-maszlag","images":[{"id":14756,"image":"http:\/\/jimbotany.com\/Monastery_Plants\/Datura%20stramonium%20%202011-08-01.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/4b\/4b4\/4b4999ef-e078-4fe7-b4e2-c0519f32321a.jpg"},{"id":14757,"image":"https:\/\/fairdinkumseeds.com\/wp-content\/uploads\/2013\/11\/Datura-stramonium.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/7b\/7bb\/7bbe8fac-2e64-4d41-af4b-b5b24c568010.jpg"},{"id":14759,"image":"http:\/\/keys.lucidcentral.org\/keys\/v3\/eafrinet\/weeds\/key\/weeds\/Media\/Html\/images\/Datura_stramonium_(Common_Thorn_Apple)\/datura_stramonium_01.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/ac\/ac5\/ac5e4e7e-f39f-43cf-bb4e-d437b1ac0d8e.jpg"},{"id":14763,"image":"http:\/\/www.njflora.org\/wp-content\/gallery\/datura\/dsc_03410001.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/50\/50c\/50c38e0b-439b-4af1-9802-0e5d69f8a3f5.jpg"},{"id":63500,"image":"http:\/\/www.cactusplaza.com\/media\/catalog\/product\/cache\/1\/image\/9df78eab33525d08d6e5fb8d27136e95\/d\/a\/datura-stramonium-seeds.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/35\/358\/3582a3ae-07ec-45c1-b769-0f0ae49c8481.jpg"}]},{"id":23722,"name":"Csillagp\u00e1zsit","nameSynonyms":"","latinName":"Cynodon dactylon","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EA \u003Cstrong\u003Ecsillagp\u0026aacute;zsit\u003C\/strong\u003E \u003Cem\u003E(Cynodon dactylon)\u003C\/em\u003E a perjef\u0026eacute;l\u0026eacute;k \u003Cem\u003E(Poaceae)\u003C\/em\u003E csal\u0026aacute;dj\u0026aacute;ba tartoz\u0026oacute; faj. Tudom\u0026aacute;nyos nev\u0026eacute;nek generikus r\u0026eacute;sze a g\u0026ouml;r\u0026ouml;g kynodon = kutyafog, specifikus r\u0026eacute;sze a g\u0026ouml;r\u0026ouml;g dakt\u0026uuml;losz = ujj sz\u0026oacute;b\u0026oacute;l sz\u0026aacute;rmazik. Egy\u0026eacute;b nevei: Bermuda-f\u0171, boszork\u0026aacute;nyk\u0026aacute;sa, burkos kutyap\u0026aacute;zsit, darul\u0026aacute;b, tarackf\u0171, ebfogf\u0171, ujjas muhar.\u0026nbsp;\u0026Eacute;szak-Afrik\u0026aacute;ban, \u0026Aacute;zsi\u0026aacute;ban, Ausztr\u0026aacute;li\u0026aacute;ban \u0026eacute;s D\u0026eacute;l-Eur\u0026oacute;p\u0026aacute;ban honos n\u0026ouml;v\u0026eacute;ny, az USA melegebb ter\u0026uuml;letein gyepnek termesztik. J\u0026oacute; sz\u0026aacute;razs\u0026aacute;g- \u0026eacute;s tapos\u0026aacute;st\u0171r\u0151 n\u0026ouml;v\u0026eacute;nyk\u0026eacute;nt legel\u0151k\u0026ouml;n, taposott gyomn\u0026ouml;v\u0026eacute;nyzetben fordul el\u0151.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003EA csillagp\u0026aacute;zsit l\u0026aacute;gy sz\u0026aacute;r\u0026uacute;, \u0026eacute;vel\u0151, horizont\u0026aacute;lis gy\u0026ouml;kt\u0026ouml;rzs\u0171 n\u0026ouml;v\u0026eacute;ny. 30, n\u0026eacute;ha 90\u0026nbsp;cm magasra n\u0151 meg, sz\u0026aacute;ra enyh\u0026eacute;n ellapul\u0026oacute;. A tapos\u0026aacute;st igen j\u0026oacute;l t\u0171ri. M\u0026eacute;lyre ny\u0026uacute;l\u0026oacute; gy\u0026ouml;k\u0026eacute;rrendszere van, ami asz\u0026aacute;lyos ter\u0026uuml;leteken ak\u0026aacute;r 2 m\u0026eacute;ter m\u0026eacute;lyre leny\u0026uacute;lhat, b\u0026aacute;r a gy\u0026ouml;k\u0026eacute;rzet nagy r\u0026eacute;sze 60\u0026nbsp;cm-n\u0026eacute;l sek\u0026eacute;lyebben helyezkedik el. A leveles hajt\u0026aacute;sok elhever\u0151k, a vir\u0026aacute;gosak fel\u0026aacute;ll\u0026oacute;ak, a tapos\u0026aacute;st j\u0026oacute;l t\u0171rik. A l\u0026aacute;ndzsa alak\u0026uacute; lev\u0026eacute;llemezek sz\u0026uuml;rk\u0026eacute;sz\u0026ouml;ldek, 4\u0026ndash;15\u0026nbsp;cm hossz\u0026uacute;ak, \u0026eacute;rdes sz\u0026eacute;l\u0171ek, feh\u0026eacute;r sz\u0151r\u0026ouml;kb\u0151l \u0026aacute;ll\u0026oacute; k\u0026ouml;rrel a lemez \u0026eacute;s a tok tal\u0026aacute;lkoz\u0026aacute;s\u0026aacute;n\u0026aacute;l. Az \u0026aacute;ll\u0026oacute; sz\u0026aacute;rak levelei 2,5\u0026ndash;10\u0026nbsp;cm hossz\u0026uacute;ak, az elfekv\u0151 ind\u0026aacute;kr\u0026oacute;l \u0026eacute;s riz\u0026oacute;m\u0026aacute;kr\u0026oacute;l n\u0026ouml;v\u0151 levelek r\u0026ouml;videk \u0026eacute;s pikkelyesek. A vir\u0026aacute;gz\u0026aacute;si id\u0151szak tavasz v\u0026eacute;g\u0026eacute;t\u0151l szeptemberig tart. Vir\u0026aacute;gzata ujjas kal\u0026aacute;sz (a kal\u0026aacute;szok egyenl\u0151 magass\u0026aacute;gb\u0026oacute;l indulnak), 3-7, n\u0026eacute;ha 2 db, 3\u0026ndash;6\u0026nbsp;cm hossz\u0026uacute;, gyakran iboly\u0026aacute;sv\u0026ouml;r\u0026ouml;s sz\u0026iacute;nezet\u0171, 1-2 vir\u0026aacute;gb\u0026oacute;l \u0026aacute;ll\u0026oacute; f\u0026uuml;z\u0026eacute;rk\u0026eacute;vel. Az oldalr\u0026oacute;l lap\u0026iacute;tott, 2 cs\u0026oacute;nakforma pelyvalev\u0026eacute;llel bor\u0026iacute;tott f\u0026uuml;z\u0026eacute;rk\u0026eacute;k a sz\u0026aacute;r tetej\u0026eacute;r\u0151l indulnak ki, a f\u0026uuml;z\u0026eacute;rtengely egyik oldalr\u0026oacute;l kiindulva egyes\u0026eacute;vel \u0026aacute;llnak, sugaras elrendez\u0026eacute;sben. A talaj felsz\u0026iacute;n\u0026eacute;n k\u0026uacute;szva minden sz\u0026aacute;rcsom\u0026oacute;n\u0026aacute;l gy\u0026ouml;keret ereszt, \u0026iacute;gy s\u0171r\u0171 gyepet k\u0026eacute;pes alkotni. Vegetat\u0026iacute;v \u0026uacute;ton, f\u0026ouml;ld alatt k\u0026uacute;sz\u0026oacute; er\u0151teljes tarackokkal is szaporodik, t\u0026ouml;bb m\u0026eacute;ter \u0026aacute;tm\u0026eacute;r\u0151j\u0171 kl\u0026oacute;nokat hozva l\u0026eacute;tre. Magja 2 \u0026eacute;vig cs\u0026iacute;r\u0026aacute;z\u0026oacute;k\u0026eacute;pes, 20 \u0026deg;C felett cs\u0026iacute;r\u0026aacute;zik; a n\u0026ouml;v\u0026eacute;ny 15 \u0026deg;C f\u0026ouml;l\u0026ouml;tt n\u0026ouml;vekedik, a 24-37 \u0026deg;C k\u0026ouml;z\u0026ouml;tti h\u0151m\u0026eacute;rs\u0026eacute;kleti tartom\u0026aacute;ny optim\u0026aacute;lis neki. Sz\u0026aacute;razs\u0026aacute;g vagy t\u0171zv\u0026eacute;sz eset\u0026eacute;n csak a n\u0026ouml;v\u0026eacute;ny fels\u0151 r\u0026eacute;sze hal el, riz\u0026oacute;m\u0026aacute;ib\u0026oacute;l k\u0026eacute;pes \u0026uacute;jran\u0151ni. C4-es t\u0026iacute;pus\u0026uacute; fotoszint\u0026eacute;zis jellemz\u0151 r\u0026aacute;. Sz\u0026eacute;lbeporz\u0026aacute;s\u0026uacute;, \u0026ouml;nmedd\u0151. Vir\u0026aacute;gpora 28-30 mikron \u0026aacute;tm\u0026eacute;r\u0151j\u0171, g\u0026ouml;mb\u0026ouml;s vagy ellipszoid form\u0026aacute;j\u0026uacute;, v\u0026eacute;kony exine-nel. A pollenfal szemcs\u0026eacute;s, a pollen maga monopor\u0026aacute;t t\u0026iacute;pus\u0026uacute; (egy cs\u0026iacute;rany\u0026iacute;l\u0026aacute;s\u0026uacute;).\u003C\/p\u003E","slug":"csillagpazsit","images":[{"id":26684,"image":"http:\/\/hasbrouck.asu.edu\/imglib\/seinet\/Poaceae\/photos\/Cynodon-dactylon-F-web-N0.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/03\/031\/031c4f0e-c04e-423c-b50d-49ea101f2ed5.jpg"},{"id":26687,"image":"http:\/\/garden.org\/pics\/2013-10-25\/robertduval14\/c71966.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/62\/626\/62664b77-70ef-462a-b565-e7a90e9ad75d.jpg"},{"id":26689,"image":"http:\/\/www.nzflora.info\/factsheet\/images%5CImage128Wlarge.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/de\/de5\/de5052cd-b9e7-4b45-94b1-075fd795fce5.jpg"},{"id":26691,"image":"http:\/\/commons.hortipedia.com\/images\/2\/2c\/Cynodon_dactylon_PDB.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b6\/b6a\/b6a143ad-f1a0-43e4-a6bd-a42aa89d1145.jpg"},{"id":56600,"image":"https:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Poaceae\/cynodon-dactylon-ha-cbryson-b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/19\/190\/1906866a-81a3-4cfc-bb93-44fd81ef2742.jpg"}]},{"id":23544,"name":"Diszn\u00f3par\u00e9jf\u00e9l\u00e9k","nameSynonyms":"","latinName":"Amaranthaceae","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EA\u0026nbsp;\u003Cstrong\u003Ediszn\u0026oacute;par\u0026eacute;jf\u0026eacute;l\u0026eacute;k\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;vagy\u0026nbsp;\u003Cstrong\u003Eamar\u0026aacute;ntf\u0026eacute;l\u0026eacute;k\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u003Cem\u003E(Amaranthaceae)\u003C\/em\u003E\u0026nbsp;a\u0026nbsp;szegf\u0171vir\u0026aacute;g\u0026uacute;ak\u003Cem\u003E(Caryophyllales)\u003C\/em\u003E\u0026nbsp;rendj\u0026eacute;nek\u0026nbsp;egy\u0026nbsp;csal\u0026aacute;dja. Mintegy 160 nemzets\u0026eacute;g \u0026eacute;s 2400 faj tartozik ide. Ezek legt\u0026ouml;bbje\u0026nbsp;l\u0026aacute;gysz\u0026aacute;r\u0026uacute;\u0026nbsp;vagy\u0026nbsp;cserje, igen kev\u0026eacute;s fa tartozik ide.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003ELe\u0026iacute;r\u0026aacute;s\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003EEl\u0151fordulnak k\u0026ouml;z\u0026ouml;tt\u0026uuml;k sz\u0026aacute;raz ter\u0026uuml;leteken \u0026eacute;l\u0151 szukkulensek is (pl. Salicornia sp.). Leveleik \u0026eacute;pek, melyek sz\u0026oacute;rtan vagy \u0026aacute;tellenesen \u0026aacute;llnak, alakjuk toj\u0026aacute;sdad vagy deltoidszer\u0171, \u0026aacute;ltal\u0026aacute;ban csupasz, esetleg finoman sz\u0151r\u0026ouml;z\u0026ouml;tt, molyhos. \u0026Aacute;ltal\u0026aacute;ban egylakiak, de akadnak k\u0026ouml;z\u0026ouml;tt\u0026uuml;k k\u0026eacute;tlakiak is. Egynem\u0171 vir\u0026aacute;gtakar\u0026oacute;juk h\u0026aacute;rty\u0026aacute;s, z\u0026ouml;ld sz\u0026iacute;n\u0171 vagy sz\u0026iacute;nes lepellevelekb\u0151l \u0026aacute;ll, mely t\u0026ouml;bb\u0026eacute; kev\u0026eacute;sb\u0026eacute; forrt, vagy hi\u0026aacute;nyozhat is. A csoport \u0026aacute;ltal\u0026aacute;nos vir\u0026aacute;gk\u0026eacute;plete: *P5\u0026ndash;2 A5\u0026ndash;1 G(3\u0026ndash;2). Az er\u0151teljesen reduk\u0026aacute;l\u0026oacute;dott, t\u0026ouml;bbs\u0026eacute;g\u0026eacute;ben leples, k\u0026eacute;tivar\u0026uacute; vir\u0026aacute;gok t\u0026ouml;m\u0026ouml;tt kett\u0151s bogas gomolyvir\u0026aacute;gzatban \u0026aacute;llnak, amelyek gyakran f\u0026uuml;z\u0026eacute;rt vagy f\u0026uuml;z\u0026eacute;res f\u0026uuml;rt\u0026ouml;t alkotnak. Az egyes vir\u0026aacute;gtagok h\u0026aacute;rom k\u0026ouml;rben \u0026aacute;llnak, sz\u0026aacute;muk nemzets\u0026eacute;gr\u0151l nemzets\u0026eacute;gre fokozatosan reduk\u0026aacute;l\u0026oacute;dik. Egymagv\u0026uacute; tokterm\u0026eacute;s\u0026uuml;k a megvastagodott lepellevelekkel \u0026ouml;ssze is n\u0151het, vagy k\u0026eacute;t fellev\u0026eacute;l veheti k\u0026ouml;r\u0026uuml;l. \u0026Iacute;gy teh\u0026aacute;t \u0026aacute;lterm\u0026eacute;s\u0026uuml;k illetve \u0026aacute;lterm\u0026eacute;s\u0026aacute;gazatuk alakulhat ki. A term\u0026eacute;s egymagv\u0026uacute;, k\u0026ouml;z\u0026eacute;pt\u0026aacute;jon szab\u0026aacute;lyosan vagy szab\u0026aacute;lytalanul hasad\u0026oacute; tok.\u003Cbr \/\u003ESz\u0026eacute;lesk\u0026ouml;r\u0171en elterjedt kozmopolita n\u0026ouml;v\u0026eacute;nycsal\u0026aacute;d, legt\u0026ouml;bb fajuk szubtr\u0026oacute;pusi \u0026eacute;s tr\u0026oacute;pusi r\u0026eacute;gi\u0026oacute;kban tal\u0026aacute;lhat\u0026oacute;, de el\u0151fordul h\u0171v\u0026ouml;s, m\u0026eacute;rs\u0026eacute;kelt ter\u0026uuml;leteken is.\u003C\/p\u003E","slug":"disznoparejfelek","images":[{"id":7934,"image":"http:\/\/publish.plantnet-project.org\/uploads\/publish_prod_plantinvasivekruger_collection_synthese_illustrations\/alrre_20110405_142406.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/55\/557\/5575063f-9b38-4486-91dd-ec17a1a05278.jpg"},{"id":57450,"image":"https:\/\/www.gallifreypermaculture.com.au\/wp-content\/gallery\/plant_profile_pics\/800px-chenopodium_quinoa_in_cachilaya_bolivia_lake_titicaca.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/6d\/6d4\/6d46943e-910e-492f-a4af-bea05ba3fc22.jpg"},{"id":57452,"image":"https:\/\/d3an9inho3qicd.cloudfront.net\/images\/pics\/000\/003\/260\/large\/800px-Amaranthus_cruentus_Foxtail_2.jpg?1409931325","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/99\/999\/999f67cc-cc84-473a-b688-1a7d425be05b.jpg"},{"id":57453,"image":"https:\/\/www.gallifreypermaculture.com.au\/wp-content\/gallery\/plant_profile_pics\/amaranth_-opopopeo-_367191600.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/21\/210\/21003799-93ec-40ab-8bcb-ef870f5af3d0.jpg"},{"id":57454,"image":"https:\/\/s-media-cache-ak0.pinimg.com\/736x\/d7\/45\/32\/d745323ba662016658f107ba6438824e.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c4\/c41\/c41eb95c-c88b-41da-951e-e776c36749be.jpg"}]},{"id":23587,"name":"Ebsz\u00e9kf\u0171","nameSynonyms":"","latinName":"Tripleurospermum perforatum","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E.\u003C\/p\u003E","slug":"ebszekfu","images":[{"id":53224,"image":"http:\/\/www.henriettes-herb.com\/files\/images\/photos\/t\/tr\/d04_1457_tripleurospermum-perforatum.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/06\/06a\/06ac6521-c2b4-4393-97af-b2de667805ed.jpg"},{"id":53225,"image":"http:\/\/www.naturspaziergang.de\/Pflanzenfotos\/Tripleurospermum_perforatum_02.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b1\/b10\/b10f6162-1656-47ae-be4f-ace0edd86092.jpg"},{"id":53226,"image":"https:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Asteraceae\/tripleurospermum-inodorum-st-calthen.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/02\/021\/021c0636-f22d-4ee6-92e5-212d89e709e4.jpg"},{"id":53985,"image":"https:\/\/c1.staticflickr.com\/8\/7087\/7214465038_36b03898eb_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/94\/943\/9438e81b-52ec-423c-8263-fb9310dd52d2.jpg"},{"id":55402,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/5\/57\/Tripleurospermum_perforatum_20041012_2572.jpg\/640px-Tripleurospermum_perforatum_20041012_2572.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d2\/d29\/d299cc87-506d-41f8-836e-ae137eb846ad.jpg"}]},{"id":23553,"name":"Egyny\u00e1ri perje","nameSynonyms":"","latinName":"Poa annua","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E.\u003C\/p\u003E","slug":"egynyari-perje","images":[{"id":1780,"image":"http:\/\/hasbrouck.asu.edu\/imglib\/seinet\/Poaceae\/photos\/Poa-annua-FL-web-N3658.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/2d\/2d7\/2d76f55c-e0b7-4dc9-b51c-3d64b955585d.jpg"},{"id":1781,"image":"http:\/\/m.bonide.com\/photos\/poaannu_large.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/7f\/7fa\/7fae8732-69e4-4e08-a35d-1f3e7c5059e9.jpg"},{"id":1787,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Poaceae\/poa-annua-si-mlovit.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e4\/e41\/e41192ca-d537-40ad-af93-d306daa134c4.jpg"},{"id":54604,"image":"https:\/\/keyserver.lucidcentral.org\/weeds\/data\/media\/Images\/poa_annua\/poaannua13.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d9\/d99\/d99c6992-67f1-4084-9df8-8c7d903c4a73.jpg"},{"id":54605,"image":"https:\/\/www.csuchico.edu\/bcep\/species_lists\/images2\/Poa%20annua.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e8\/e8a\/e8a34d5e-3069-4826-8c91-3b208e67e458.jpg"}]},{"id":23768,"name":"Fako muhar","nameSynonyms":"","latinName":"Setaria pumila","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003ETerm\u0026eacute;s:\u003C\/strong\u003E A pelyv\u0026aacute;s szem sz\u0026eacute;les ov\u0026aacute;lis vagy elliptikus, 2,8 -3 mm, hegyes v\u0026eacute;g\u0171, \u0026eacute;lesen f\u0026eacute;ldombor\u0026uacute;, nagys\u0026aacute;gra n\u0026eacute;zve k\u0026ouml;zel azonos m\u0026eacute;ret\u0171 az Echinochloa crus-galli term\u0026eacute;sm\u0026eacute;ret\u0026eacute;vel. Az als\u0026oacute; \u0026eacute;s a k\u0026ouml;z\u0026eacute;ps\u0151 (h\u0026aacute;ti) pelyva a tokl\u0026aacute;sz hossz\u0026aacute;nak csak mintegy a fele, a legfels\u0151 (hasi) pelyva majdnem akkora, mint a tokl\u0026aacute;szos szem, \u0026iacute;gy a pelyva csak kis r\u0026eacute;szben takarja a tokl\u0026aacute;szos szemet. A tokl\u0026aacute;szok s\u0171r\u0171n, \u0026eacute;lesen \u0026eacute;s egyenletesen har\u0026aacute;ntr\u0026aacute;ncosak, a h\u0026aacute;ti tokl\u0026aacute;sz er\u0151sen dombor\u0026uacute;, gyeng\u0026eacute;n \u0026eacute;s tomp\u0026aacute;n orm\u0026oacute;s, s\u0026aacute;rga, z\u0026ouml;ldess\u0026aacute;rga vagy sz\u0026uuml;rk\u0026eacute;sbarna. A hasi tokl\u0026aacute;sz s\u0026iacute;k.\u003Cbr \/\u003E\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003ECs\u0026iacute;ran\u0026ouml;v\u0026eacute;ny:\u003C\/strong\u003E Tavaszt\u0026oacute;l cs\u0026iacute;r\u0026aacute;zik. A lev\u0026eacute;llemez k\u0026ouml;z\u0026eacute;ps\u0151 ere feh\u0026eacute;r, n\u0026eacute;ha pirosas, alul a sz\u0026aacute;r \u0026eacute;s a lev\u0026eacute;l tal\u0026aacute;lkoz\u0026aacute;s\u0026aacute;n\u0026aacute;l hossz\u0026uacute; sz\u0151r\u0026ouml;kb\u0151l \u0026aacute;ll\u0026oacute; koszor\u0026uacute; tal\u0026aacute;lhat\u0026oacute;. A cs\u0026iacute;ran\u0026ouml;v\u0026eacute;ny fel\u0026aacute;ll\u0026oacute;, lapos sz\u0026aacute;r\u0026uacute;, mely alul pirosod\u0026oacute;. A lev\u0026eacute;l h\u0026uuml;velye kopasz, fel\u0026uuml;l z\u0026aacute;rtabb, mint a kakasl\u0026aacute;bf\u0171.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EKifejlett n\u0026ouml;v\u0026eacute;ny:\u003C\/strong\u003E Egy\u0026eacute;ves, k\u0026ouml;zepes, magas termet\u0171, bokros, fel\u0026aacute;ll\u0026oacute; sz\u0026aacute;r\u0026uacute; n\u0026ouml;v\u0026eacute;ny. Sz\u0026aacute;ra lapos, az als\u0026oacute; levelek h\u0026uuml;velye lehet pirosl\u0026oacute;. Sz\u0026aacute;las levelei als\u0026oacute; r\u0026eacute;sz\u0026eacute;n pill\u0026aacute;s sz\u0151r\u0026ouml;k tal\u0026aacute;lhat\u0026oacute;k, a nyelvecske hely\u0026eacute;n hossz\u0026uacute; sz\u0151r\u0026ouml;kb\u0151l \u0026aacute;ll\u0026oacute; csom\u0026oacute; van. A buga hengeres, t\u0026ouml;m\u0026ouml;tt, a tengely nem t\u0171nik el\u0151. A gall\u0026eacute;rsert\u0026eacute;k v\u0026ouml;r\u0026ouml;sl\u0151k, lefel\u0026eacute; sim\u0026iacute;tva \u0026eacute;rdesek. A buga oldal\u0026aacute;gai egyf\u0026uuml;z\u0026eacute;rk\u0026eacute;j\u0171ek. A tokl\u0026aacute;szok s\u0171r\u0171n, egyenletesen har\u0026aacute;ntr\u0026aacute;ncosak.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cdiv class=\u0022postcontent\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EElterjed\u0026eacute;s:\u003C\/strong\u003E Az eg\u0026eacute;sz orsz\u0026aacute;gban minden\u0026uuml;tt, mindenf\u0026eacute;le talajon megterem. Legjobban a homokos \u0026eacute;s v\u0026aacute;lyogtalajokon \u0026eacute;rzi mag\u0026aacute;t, a k\u0026ouml;t\u0026ouml;tt r\u0026eacute;ti agyagtalajokon ritk\u0026aacute;bb. \u0026Aacute;ltal\u0026aacute;ban egy\u0026uuml;tt fordul el\u0151 a k\u0026eacute;t muhar faj, de a savany\u0026uacute; talajokon a S. pumila, meszes talajokon a S. viridis uralkodik, a k\u0026ouml;z\u0026ouml;mb\u0026ouml;s k\u0026eacute;mhat\u0026aacute;s\u0026uacute; talajokon vegyesen fordulnak el\u0151. Ha a talaj m\u0171vel\u0026eacute;se megsz\u0171nik, r\u0026ouml;vid id\u0151 alatt a t\u0026ouml;bbi n\u0026ouml;v\u0026eacute;ny kiszor\u0026iacute;tja. Cs\u0026iacute;r\u0026aacute;z\u0026aacute;s\u0026aacute;hoz a nedvess\u0026eacute;gen \u0026eacute;s melegen k\u0026iacute;v\u0026uuml;l f\u0026eacute;ny is sz\u0026uuml;ks\u0026eacute;ges. Kap\u0026aacute;sokban, tarl\u0026oacute;n, kertekben \u0026eacute;s \u0026uuml;ltetv\u0026eacute;nyekben egyar\u0026aacute;nt gyakori, a kal\u0026aacute;szosokban csak a vet\u0026eacute;shib\u0026aacute;s foltokon jelenik meg.\u003C\/div\u003E","slug":"fako-muhar","images":[{"id":20743,"image":"http:\/\/hasbrouck.asu.edu\/imglib\/seinet\/Poaceae\/Setaria-pumila-P-field-we.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b8\/b85\/b85f0f34-a596-4e63-91a5-1a651d9905e3.jpg"},{"id":20744,"image":"http:\/\/keyserver.lucidcentral.org\/weeds\/data\/media\/Images\/setaria_pumila_subsp._pumila\/setariapumilapallidefusca22.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/92\/92b\/92b38021-6e33-4ea1-a5df-f81894710223.jpg"},{"id":20745,"image":"http:\/\/westerndesertflora.geolab.cz\/images\/plants\/Setaria_pumila.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/dd\/dd6\/dd6e425a-f73f-4870-bc54-00576af9eee0.jpg"},{"id":20749,"image":"http:\/\/keyserver.lucidcentral.org\/weeds\/data\/media\/Images\/setaria_pumila_subsp._pumila\/setariapumilapallidefusca15.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/aa\/aa1\/aa12ffb2-e6d2-4d7e-b6ea-a0f317c868ac.jpg"},{"id":61006,"image":"https:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Poaceae\/setaria-pumila-le-atal.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d8\/d8b\/d8b86248-207c-44ce-bf3e-eaeadce19d75.jpg"}]},{"id":23785,"name":"Farkas kutyatej","nameSynonyms":"","latinName":"Euphorbia cyparissias","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cdiv id=\u0022bekezdes\u0022\u003EA farkas kutyatej feh\u0026eacute;r sz\u0026iacute;n\u0171 tejnedv\u0026eacute;t r\u0026eacute;gen szem\u0026ouml;lcs\u0026ouml;k gy\u0026oacute;gy\u0026iacute;t\u0026aacute;s\u0026aacute;ra haszn\u0026aacute;lt\u0026aacute;k, de \u0026oacute;vatosan kell b\u0026aacute;nni a n\u0026ouml;v\u0026eacute;nnyel, mert b\u0151rirrit\u0026aacute;ci\u0026oacute;t okozhat. 20-50 cm magasra megn\u0026ouml;v\u0151, bokros n\u0026ouml;veked\u0026eacute;s\u0171, v\u0026eacute;kony, fel\u0026aacute;ll\u0026oacute; sz\u0026aacute;r\u0026uacute; faj. Levelei sz\u0026aacute;lasak, igen keskenyek, puha tapint\u0026aacute;s\u0026uacute;ak, s\u0026eacute;r\u0026uuml;l\u0026eacute;skor a nemzets\u0026eacute;gre jellemz\u0151 feh\u0026eacute;r, ragacsos tejnedvet eresztenek. A sz\u0026aacute;rat s\u0171r\u0171n bor\u0026iacute;tj\u0026aacute;k, eg\u0026eacute;szen a vir\u0026aacute;gzatig. Vir\u0026aacute;gai sz\u0026aacute;rv\u0026eacute;gi bogerny\u0151ben ny\u0026iacute;lnak. Sz\u0026iacute;n\u0026uuml;k halv\u0026aacute;nyz\u0026ouml;ld, jelent\u0026eacute;ktelenek, ink\u0026aacute;bb az \u0151ket k\u0026ouml;r\u0026uuml;lvev\u0151 murvalevelek felt\u0171n\u0151ek, melyek hasonl\u0026oacute; sz\u0026iacute;n\u0171ek, de ny\u0026aacute;ron, tart\u0026oacute;s csapad\u0026eacute;khi\u0026aacute;ny ut\u0026aacute;n pirosra sz\u0026iacute;nez\u0151dnek. Term\u0026eacute;se tok. M\u0026aacute;rciust\u0026oacute;l okt\u0026oacute;berig tal\u0026aacute;lkozhatunk vele szikl\u0026aacute;s hegyoldalakon, t\u0026ouml;rmel\u0026eacute;klejt\u0151k\u0026ouml;n, szikl\u0026aacute;s gyepeken.\u003C\/div\u003E","slug":"farkas-kutyatej","images":[{"id":20144,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/3\/3a\/Euphorbia_cyparissias_ENBLA04.jpeg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b6\/b6f\/b6f78ffc-2f7d-4111-9e8a-959cdadbceef.jpg"},{"id":20145,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/0\/0e\/Euphorbia_cyparissias_07_ies.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/fb\/fb3\/fb302b5a-6732-4e5f-b559-2c58fc9e0fc4.jpg"},{"id":20146,"image":"http:\/\/www.mclarensnurseriesltd.co.uk\/Images\/Herbaceous\/HerbImg\/E\/Euphorbia\/FensRuby\/EuphorbiaFensRuby-(2).jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d8\/d8f\/d8f26469-d62a-4e55-9bd8-b0821d77a709.jpg"},{"id":20147,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/d\/d4\/Euphorbia_cyparissias_02_bgiu.jpg\/635px-Euphorbia_cyparissias_02_bgiu.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d8\/d8d\/d8d2a969-b9d7-4233-ad22-8327e210ff2a.jpg"},{"id":20151,"image":"https:\/\/burncoose.co.uk\/site\/img\/products\/large\/euphorbia_orange_man.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/bd\/bde\/bde3d4ef-3afb-4ffd-bb3d-3564043fded0.jpg"}]},{"id":23784,"name":"Farkasalma","nameSynonyms":"","latinName":"Aristolochia","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EA \u003Cstrong\u003Efarkasalma\u003C\/strong\u003E \u003Cem\u003E(Aristolochia)\u003C\/em\u003E a farkasalmaf\u0026eacute;l\u0026eacute;k \u003Cem\u003E(Aristolochiaceae)\u003C\/em\u003E csal\u0026aacute;dj\u0026aacute;nak n\u0026eacute;vad\u0026oacute; nemzets\u0026eacute;ge, hozz\u0026aacute;vet\u0151legesen 500 fajjal.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003ESz\u0026aacute;rmaz\u0026aacute;sa, elterjed\u0026eacute;se\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003EA fajok t\u0026ouml;bbs\u0026eacute;ge d\u0026eacute;l-amerikai, de a hideg \u0026eacute;g\u0026ouml;v kiv\u0026eacute;tel\u0026eacute;vel az eg\u0026eacute;sz F\u0026ouml;ld\u0026ouml;n elterjedt. Magyarorsz\u0026aacute;gon egyetlen faj, a k\u0026ouml;z\u0026ouml;ns\u0026eacute;ges farkasalma (A. clematitis) fordul el\u0151.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EJellemz\u0151i\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003EA legt\u0026ouml;bbj\u0026uuml;k k\u0026uacute;sz\u0026oacute;n\u0026ouml;v\u0026eacute;ny, de el\u0151fordulnak k\u0026ouml;z\u0026ouml;tt\u0026uuml;k cserj\u0026eacute;k \u0026eacute;s l\u0026aacute;gysz\u0026aacute;r\u0026uacute;ak is. Egyszer\u0171, v\u0026aacute;ltakoz\u0026oacute; \u0026aacute;ll\u0026aacute;s\u0026uacute; leveleik sz\u0026iacute;v alak\u0026uacute;ak, nyelesek, \u0026eacute;p sz\u0026eacute;l\u0171ek. A vir\u0026aacute;gok a levelek h\u0026oacute;nalj\u0026aacute;ban ny\u0026iacute;lnak egyes\u0026eacute;vel, vagy t\u0026ouml;bbes\u0026eacute;vel. A p\u0026aacute;rta zigomorf, a szirmok \u0026ouml;sszen\u0151ttek, alul felf\u0026uacute;v\u0026oacute;dottak, feljebb sz\u0171k cs\u0026ouml;vet form\u0026aacute;lnak, majd fajonk\u0026eacute;nt v\u0026aacute;ltoz\u0026oacute; m\u0026eacute;ret\u0171 \u0026eacute;s sz\u0026iacute;n\u0171 nyelvszer\u0171 lebenyben v\u0026eacute;gz\u0151dnek. A porz\u0026oacute;sz\u0026aacute;lak egym\u0026aacute;ssal \u0026eacute;s a bib\u0026eacute;vel is \u0026ouml;sszen\u0151ttek. A magh\u0026aacute;z als\u0026oacute; \u0026aacute;ll\u0026aacute;s\u0026uacute;, 4-6 rekesz\u0171.\u003C\/p\u003E","slug":"farkasalma","images":[{"id":61023,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/f\/fe\/Aristolochia_sp.jpg\/220px-Aristolochia_sp.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d7\/d73\/d738d54a-d715-4eca-8780-5019d0f18902.jpg"}]},{"id":23564,"name":"Fed\u00e9l rozsnok","nameSynonyms":"","latinName":"Bromus tectorum","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E.\u003C\/p\u003E","slug":"fedel-rozsnok","images":[{"id":27841,"image":"http:\/\/biology.csusb.edu\/PlantGuideFolder\/BromusTectorum\/BromusTecInfl800.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f2\/f28\/f2809ad9-c58d-4f5b-97ec-a8a9ee8b1089.jpg"},{"id":27842,"image":"http:\/\/hasbrouck.asu.edu\/imglib\/seinet\/Poaceae\/photos\/Bromus-tectorum-F-web-N41.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/2a\/2af\/2af006f4-aeba-4ea8-83a5-6e6a1a84b07b.jpg"},{"id":27843,"image":"http:\/\/biology.csusb.edu\/PlantGuideFolder\/BromusTectorum\/BromusTec800a.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/8b\/8bd\/8bdee7d9-6a7e-440c-a0d9-1cb7a55fc079.jpg"},{"id":27845,"image":"http:\/\/gallery.new-ecopsychology.org\/photo\/plants\/cheat_grass_(bromus_tectorum).jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/1e\/1e1\/1e188cc7-11b1-4b7f-801f-b59a8b27411b.jpg"}]},{"id":23736,"name":"Feh\u00e9r libatop","nameSynonyms":"","latinName":"Chenopodium album","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EA \u003Cstrong\u003Efeh\u0026eacute;r libatop\u003C\/strong\u003E \u003Cem\u003E(Chenopodium album)\u003C\/em\u003E a diszn\u0026oacute;par\u0026eacute;jf\u0026eacute;l\u0026eacute;k csal\u0026aacute;dj\u0026aacute;ba tartoz\u0026oacute; n\u0026ouml;v\u0026eacute;nyfaj, a magyarorsz\u0026aacute;gi kertek, sz\u0026aacute;nt\u0026oacute;f\u0026ouml;ldek egyik leggyakoribb gyomn\u0026ouml;v\u0026eacute;nye. Fiatal levelei \u0026eacute;s meg\u0151r\u0026ouml;lt magja ehet\u0151, \u0026Eacute;szak-Indi\u0026aacute;ban r\u0026eacute;g\u0026oacute;ta termesztett haszonn\u0026ouml;v\u0026eacute;ny.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EEgy\u0026eacute;b elnevez\u0026eacute;sei\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003EFeh\u0026eacute;r libatalp, l\u0026aacute;gypar\u0026eacute;j, libapar\u0026eacute;j, lisztes laboda, burj\u0026aacute;n, libatop, cig\u0026aacute;nypar\u0026eacute;j, fostos par\u0026eacute;j, laboda, lisztes paraj, \u0026ouml;st\u0026ouml;rpar\u0026eacute;j, pulykak\u0026aacute;sa. Mind magyar, mind tudom\u0026aacute;nyos (hen: liba, podion: l\u0026aacute;bacska) nev\u0026eacute;t libal\u0026aacute;bra eml\u0026eacute;keztet\u0151 fiatal leveleir\u0151l kapta.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EK\u0026uuml;lseje\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003EA feh\u0026eacute;r libatop egy\u0026eacute;ves, k\u0026eacute;tszik\u0171, magr\u0026oacute;l kel\u0151 n\u0026ouml;v\u0026eacute;ny. Sz\u0026aacute;ra egyenes, fel\u0026aacute;ll\u0026oacute;, a talaj nedvess\u0026eacute;g\u0026eacute;t\u0151l \u0026eacute;s t\u0026aacute;panyagtartalm\u0026aacute;t\u0026oacute;l f\u0026uuml;gg\u0151en 20-200 cm magas, er\u0151sen el\u0026aacute;gaz\u0026oacute;; oldal\u0026aacute;gai is felfel\u0026eacute; t\u0026ouml;rekv\u0151ek. Z\u0026ouml;ld sz\u0026aacute;r\u0026aacute;n tompa, n\u0026eacute;ha bepirosod\u0026oacute;, hosszanti bar\u0026aacute;zd\u0026aacute;k l\u0026aacute;that\u0026oacute;k. Gy\u0026ouml;kere vastag, er\u0151teljesen el\u0026aacute;gaz\u0026oacute; kar\u0026oacute;gy\u0026ouml;k\u0026eacute;r. Levelei v\u0026aacute;ltozatos alak\u0026uacute;ak, rombuszos-toj\u0026aacute;sdadt\u0026oacute;l a l\u0026aacute;ndzs\u0026aacute;sig, sz\u0026eacute;l\u0026uuml;k egyenetlen\u0026uuml;l fogazott. Az als\u0026oacute; levelek kb. olyan sz\u0026eacute;lesek, mint amilyen hossz\u0026uacute;ak; a sz\u0026aacute;r k\u0026ouml;zep\u0026eacute;n m\u0026aacute;r k\u0026eacute;tszer hosszabbak sz\u0026eacute;less\u0026eacute;g\u0026uuml;kn\u0026eacute;l. A levelek kopaszak, els\u0151sorban a fon\u0026aacute;kjukon er\u0151sen \u0022lisztesek\u0022 (viaszosak). J\u0026uacute;nius k\u0026ouml;zep\u0026eacute;t\u0151l k\u0026eacute;s\u0151 \u0151szig vir\u0026iacute;t. Vir\u0026aacute;gzata piramis alak\u0026uacute;, gomolyos f\u0026uuml;rtvir\u0026aacute;gzat. Apr\u0026oacute; vir\u0026aacute;gai z\u0026ouml;ldek, szirom n\u0026eacute;lk\u0026uuml;liek \u0026eacute;s a levelekhez hasonl\u0026oacute;an feh\u0026eacute;ren lisztporosak; porz\u0026oacute;t \u0026eacute;s bib\u0026eacute;t egyar\u0026aacute;nt tartalmaznak. Magjai apr\u0026oacute;k, feket\u0026eacute;k, kiss\u0026eacute; cs\u0026iacute;kozottak, folyamatosan \u0026eacute;rnek. Egy n\u0026ouml;v\u0026eacute;ny ak\u0026aacute;r 20 ezer magot is hozhat.\u003Cbr \/\u003EKromosz\u0026oacute;masz\u0026aacute;ma n=9, de t\u0026ouml;bbnyire k\u0026uuml;l\u0026ouml;nb\u0026ouml;z\u0151 poliploid v\u0026aacute;ltozataival lehet tal\u0026aacute;lkozni. Az \u0026aacute;ltal\u0026aacute;nosan elterjedt vad form\u0026aacute;ja hexaploid (6n=54), m\u0026iacute;g a termesztett v\u0026aacute;ltozat tetraploid (4n=36), de 18-108 k\u0026ouml;z\u0026ouml;tt t\u0026ouml;bbf\u0026eacute;le kromosz\u0026oacute;masz\u0026aacute;m\u0026uacute; n\u0026ouml;v\u0026eacute;ny megtal\u0026aacute;lhat\u0026oacute;.\u003C\/p\u003E","slug":"feher-libatop","images":[{"id":505,"image":"http:\/\/calphotos.berkeley.edu\/imgs\/512x768\/0000_0000\/0905\/1403.jpeg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/5c\/5cd\/5cd32d40-043b-44e1-9539-8ee15bc7ac11.jpg"},{"id":506,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Amaranthaceae\/chenopodium-album-fl-gmittelhauser-a.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/18\/18e\/18e5b4f8-5767-4ad1-9185-8fbf7e5e9d93.jpg"},{"id":507,"image":"http:\/\/www.foragingadventures.co.uk\/wp-content\/uploads\/2014\/09\/fat-hen.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/91\/915\/91503f6b-ddbe-4393-8152-9bdfac3938c4.jpg"},{"id":512,"image":"http:\/\/hasbrouck.asu.edu\/imglib\/seinet\/Chenopodiaceae\/photos\/Chenopodium-album-FL-web-.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/0d\/0dd\/0dd676c7-a182-4fb9-94d3-b0da56461cfb.jpg"},{"id":58508,"image":"https:\/\/keyserver.lucidcentral.org\/weeds\/data\/media\/Images\/chenopodium_album\/chenopodiumalbum11.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/02\/027\/027d0443-2ba1-439e-8a40-15a1cf01e7ae.jpg"}]},{"id":23547,"name":"Fekete csucsor","nameSynonyms":"","latinName":"Solanum nigrum","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EA\u0026nbsp;\u003Cstrong\u003Efekete csucsor\u003C\/strong\u003E,\u0026nbsp;\u003Cstrong\u003Efekete ebsz\u0151l\u0151\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;vagy\u0026nbsp;\u003Cstrong\u003Ekutyabogy\u0026oacute;\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u003Cem\u003E(Solanum nigrum)\u003C\/em\u003E\u0026nbsp;a\u0026nbsp;burgonyaf\u0026eacute;l\u0026eacute;k\u003Cem\u003E(Solanaceae)\u003C\/em\u003E\u0026nbsp;csal\u0026aacute;dj\u0026aacute;ba\u0026nbsp;tartoz\u0026oacute;\u0026nbsp;gyomn\u0026ouml;v\u0026eacute;ny, aminek m\u0026aacute;ra m\u0026aacute;r gyomirt\u0026oacute;szerekre rezisztens v\u0026aacute;ltozatai is kifejl\u0151dtek.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EMegjelen\u0026eacute;se\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003EEgy\u0026eacute;ves, magr\u0026oacute;l szaporod\u0026oacute;, \u0026eacute;s b\u0026aacute;r l\u0026aacute;gysz\u0026aacute;r\u0026uacute;, de rostos, szegletes sz\u0026aacute;ra er\u0151sen f\u0026aacute;sul. A kopasz vagy pelyhes sz\u0026aacute;ra igen gyakran \u0026aacute;gazik el k\u0026ouml;zvetlen\u0026uuml;l a f\u0026ouml;ldfelsz\u0026iacute;n (gy\u0026ouml;k\u0026eacute;rnyak) felett, s er\u0151teljesen t\u0026ouml;r felfel\u0026eacute;. Igen m\u0026eacute;ly t\u0026oacute;nus\u0026uacute;, sokszor szinte k\u0026eacute;kes \u0026aacute;rnyalat\u0026uacute; s\u0026ouml;t\u0026eacute;tz\u0026ouml;ld levelei v\u0026aacute;ltozatos alak\u0026uacute;ak, a horgas sz\u0151r\u0026ouml;kt\u0151l molyhos tapint\u0026aacute;s\u0026uacute;ak. K\u0026ouml;zepes magass\u0026aacute;ga 30\u0026ndash;50 cm, de sz\u0026eacute;ls\u0151s\u0026eacute;gesen kedvez\u0151tlen k\u0026ouml;r\u0026uuml;lm\u0026eacute;nyek k\u0026ouml;zepette 10 cm, illetve nitrog\u0026eacute;ngazdag talajainkon ak\u0026aacute;r 60\u0026ndash;90 cm is lehet!\u003Cbr \/\u003EEr\u0151sen rostos gy\u0026ouml;kere igen r\u0026ouml;vid, de er\u0151sen el\u0026aacute;gaz\u0026oacute;. A gy\u0026ouml;k\u0026eacute;rnyak id\u0151sebb korban is lil\u0026aacute;s lehet. A gy\u0026ouml;k\u0026eacute;rnyak \u0026eacute;s a hegyessz\u0026ouml;g\u0171 hajt\u0026aacute;sok alapi r\u0026eacute;sze k\u0026ouml;nnyen t\u0026ouml;rik.\u003Cbr \/\u003EIgen felt\u0171n\u0151ek, \u0026eacute;l\u0026eacute;nk feh\u0026eacute;r, k\u0026ouml;zepes m\u0026eacute;ret\u0171 vir\u0026aacute;gai er\u0151sen kontrasztosak a s\u0026ouml;t\u0026eacute;t lomblevelek el\u0151tt. Az \u0026ouml;t sziromlev\u0026eacute;l keskeny, m\u0026eacute;lyen hasogatott, a t\u0026ouml;v\u0026eacute;n citroms\u0026aacute;rga k\u0026ouml;z\u0026eacute;pvonallal. A sugarasan r\u0026eacute;szar\u0026aacute;nyos sziromlevelek sz\u0026eacute;tter\u0026uuml;lnek \u0026eacute;s h\u0026aacute;trafel\u0026eacute; g\u0026ouml;rb\u0026uuml;lnek. Cs\u0026eacute;szelevelei fele olyan hossz\u0026uacute;ak, mint a feh\u0026eacute;r sziromlevelek: az \u0026ouml;tfog\u0026uacute; cs\u0026eacute;sze z\u0026ouml;ld. Az \u0026eacute;l\u0026eacute;nk aranys\u0026aacute;rga portokok felt\u0171n\u0151en ki\u0026aacute;llnak a vir\u0026aacute;gb\u0026oacute;l.A fekete csucsor szinte az eg\u0026eacute;sz veget\u0026aacute;ci\u0026oacute;s id\u0151szakban (kora ny\u0026aacute;rt\u0026oacute;l az els\u0151 \u0151szi fagyokig) vir\u0026aacute;gzik. A vir\u0026aacute;gok a n\u0026ouml;v\u0026eacute;ny hajt\u0026aacute;sain forg\u0026oacute;ba rendez\u0151dve vir\u0026iacute;tanak. A forg\u0026oacute;k jellemz\u0151en 3-5 (ritk\u0026aacute;bban 1\u0026ndash;7) \u0026bdquo;miniat\u0026uuml;riz\u0026aacute;lt burgonyavir\u0026aacute;gb\u0026oacute;l\u0026rdquo; \u0026aacute;llnak.\u003Cbr \/\u003EA cs\u0026iacute;r\u0026aacute;z\u0026oacute; n\u0026ouml;v\u0026eacute;ny sziklevele sz\u0026eacute;les l\u0026aacute;ndzs\u0026aacute;s, vagy cs\u0026uacute;cs\u0026aacute;n kihegyezett ov\u0026aacute;lis; a fon\u0026aacute;kja padlizs\u0026aacute;nlila. Az igen hossz\u0026uacute; lev\u0026eacute;lny\u0026eacute;l er\u0151sen kiemelked\u0151 f\u0151\u0026eacute;rben folytat\u0026oacute;dik. A cs\u0026iacute;ran\u0026ouml;v\u0026eacute;ny sziklev\u0026eacute;l alatti sz\u0026aacute;ra lil\u0026aacute;s; az apr\u0026oacute; mirigysz\u0151r\u0026ouml;kt\u0151l az eg\u0026eacute;sz cs\u0026iacute;ran\u0026ouml;v\u0026eacute;ny molyhos tapint\u0026aacute;s\u0026uacute;. Az els\u0151 val\u0026oacute;di lomblev\u0026eacute;l sz\u0026eacute;les toj\u0026aacute;sdad alak\u0026uacute;, \u0026eacute;p sz\u0026eacute;l\u0171, \u0026eacute;s hegyes cs\u0026uacute;csban v\u0026eacute;gz\u0151dik. Alapja lekerek\u0026iacute;tett, vagy kiss\u0026eacute; sz\u0026iacute;ves v\u0026aacute;ll\u0026uacute;. A val\u0026oacute;di lomblevelek fon\u0026aacute;kj\u0026aacute;n a f\u0151erek gyakorta lil\u0026aacute;sak-k\u0026eacute;kesek.\u003Cbr \/\u003ETerm\u0026eacute;se sokmagv\u0026uacute;, 5\u0026ndash;6 mm \u0026aacute;tm\u0026eacute;r\u0151j\u0171, messzir\u0151l is felt\u0171n\u0151, olajz\u0026ouml;ld\u0026ndash;fekete bogy\u0026oacute;. A tompa s\u0026aacute;rga, s\u0026aacute;rg\u0026aacute;s-barna, finoman \u0026eacute;s s\u0171r\u0171n pontozott magok szab\u0026aacute;lytalan ov\u0026aacute;lisak, laposak, t\u0026ouml;bbnyire 1,5\u0026ndash;2 mm-esek. Sok magot terem, \u0026eacute;s a magok ak\u0026aacute;r 30-40 \u0026eacute;vig is \u0026eacute;letk\u0026eacute;pesek maradnak. A cs\u0026iacute;r\u0026aacute;z\u0026aacute;s a leggyakrabban m\u0026aacute;jus elej\u0026eacute;t\u0151l augusztus k\u0026ouml;zep\u0026eacute;ig tart. A n\u0026ouml;v\u0026eacute;ny rosszul, illetve nehezen regener\u0026aacute;l\u0026oacute;dik.\u003C\/p\u003E","slug":"fekete-csucsor","images":[{"id":2303,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Solanaceae\/solanum-nigrum-le-gmittelhauser-d.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/5c\/5c9\/5c9d9f60-d24b-44f4-9129-eb2cbb084fe7.jpg"},{"id":2304,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Solanaceae\/solanum-nigrum-fl-gmittelhauser-b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/5e\/5ea\/5eab6cdf-d6ad-468c-bef9-8fa6dcd8a32c.jpg"},{"id":2306,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Solanaceae\/solanum-nigrum-ha-gmittelhauser-c.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/9f\/9f8\/9f884ba9-5274-4f49-bca2-ebf48720a0f9.jpg"},{"id":2307,"image":"http:\/\/i1.treknature.com\/photos\/14253\/green_berries-1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/35\/35a\/35a06caa-4306-4256-9294-eb775031e626.jpg"},{"id":2311,"image":"http:\/\/www.friendsofqueensparkbushland.org.au\/wp-content\/gallery\/solanum-nigrum\/solanum-nigrum-g1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/bf\/bf2\/bf28f6ab-c18a-4904-a066-6a755f9997fa.jpg"}]},{"id":23791,"name":"Fekete \u00fcr\u00f6m","nameSynonyms":"","latinName":"Artemisia vulgaris","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003ELe\u0026iacute;r\u0026aacute;s\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003EA fekete \u0026uuml;r\u0026ouml;m (Artemisia vulgaris) az \u0151szir\u0026oacute;zsaf\u0026eacute;l\u0026eacute;k (Asteraceae) csal\u0026aacute;dj\u0026aacute;ba tartoz\u0026oacute; \u0026eacute;vel\u0151 n\u0026ouml;v\u0026eacute;nyfaj. 60\u0026ndash;160 cm magas, bokrosod\u0026oacute; n\u0026ouml;v\u0026eacute;ny. Sz\u0026aacute;ra el\u0026aacute;gaz\u0026oacute;, barna sz\u0026iacute;n\u0171, f\u0026aacute;sod\u0026oacute;, f\u0026uuml;gg\u0151leges enyhe bord\u0026aacute;zattal, kopasz vagy finoman molyhos. Levelek \u0026uuml;l\u0151k, k\u0026eacute;t-h\u0026aacute;romszorosan sz\u0026aacute;rnyasan szeldeltek, s\u0026ouml;t\u0026eacute;tz\u0026ouml;ldek, sz\u0026iacute;n\u0026uuml;k\u0026ouml;n kopaszak, fon\u0026aacute;kjukon feh\u0026eacute;ren molyhosak. A lev\u0026eacute;lszeletek \u0026eacute;s -kar\u0026eacute;jok l\u0026aacute;ndzs\u0026aacute;sak, f\u0171r\u0026eacute;szes sz\u0026eacute;l\u0171ek. Vir\u0026aacute;gai s\u0026aacute;rg\u0026aacute;sak, v\u0026ouml;r\u0026ouml;sesbarn\u0026aacute;sak lehetnek. A f\u0026eacute;szkek b\u0026oacute;kol\u0026oacute;k, f\u0026uuml;z\u0026eacute;res f\u0026uuml;rt\u0026ouml;t alkotnak. A cs\u0026ouml;ves vir\u0026aacute;gokb\u0026oacute;l \u0026aacute;ll\u0026oacute; f\u0026eacute;szek 3\u0026ndash;4 mm \u0026aacute;tm\u0026eacute;r\u0151j\u0171, a vacok kopasz, a nyelves vir\u0026aacute;gok hi\u0026aacute;nyoznak. A f\u0026eacute;szekpikkelyek v\u0026aacute;ltozatosak, k\u0026ouml;zep\u0026uuml;k s\u0026ouml;t\u0026eacute;tebb. \u0026Aacute;lterm\u0026eacute;se barn\u0026aacute;s, cs\u0026iacute;kozott, b\u0026oacute;bita n\u0026eacute;lk\u0026uuml;li kaszat. Magjai vil\u0026aacute;gosbarn\u0026aacute;k.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003E\u0026Eacute;l\u0151hely\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003EEur\u0026oacute;p\u0026aacute;ban \u0026eacute;s \u0026Eacute;szak-Afrik\u0026aacute;ban a legelterjedtebb. Magyarorsz\u0026aacute;gon gyakori gyomn\u0026ouml;v\u0026eacute;ny az \u0026uacute;tsz\u0026eacute;li \u0026eacute;s sz\u0026aacute;nt\u0026oacute;f\u0026ouml;ldi, f\u0026eacute;lsz\u0026aacute;raz vagy \u0026uuml;de gyomt\u0026aacute;rsul\u0026aacute;sokban, gyakran v\u0026iacute;zpartokon. Gy\u0026oacute;gy- \u0026eacute;s f\u0171szern\u0026ouml;v\u0026eacute;nyk\u0026eacute;nt is felhaszn\u0026aacute;lj\u0026aacute;k. N\u0026eacute;pies nevei: anyaf\u0171, k\u0026ouml;z\u0026ouml;ns\u0026eacute;ges \u0026uuml;r\u0026ouml;m, m\u0026aacute;traf\u0171, tapl\u0026oacute;\u0026uuml;r\u0026ouml;m, veres \u0026uuml;r\u0026ouml;m. F\u0171szerk\u0026eacute;nt vir\u0026aacute;gz\u0026oacute; hajt\u0026aacute;s\u0026aacute;nak fels\u0151, legfeljebb 40 cm hossz\u0026uacute; r\u0026eacute;sz\u0026eacute;t (esetleg a gy\u0026ouml;ker\u0026eacute;t) gy\u0171jtik. A majdnem mindenhol el\u0151fordul\u0026oacute; n\u0026ouml;v\u0026eacute;ny vir\u0026aacute;gz\u0026oacute; hajt\u0026aacute;s\u0026aacute;t (Artemisiae herba) s\u0026uuml;ltek k\u0026eacute;sz\u0026iacute;t\u0026eacute;s\u0026eacute;n\u0026eacute;l haszn\u0026aacute;lj\u0026aacute;k a major\u0026aacute;nna p\u0026oacute;tl\u0026aacute;s\u0026aacute;ra. Ill\u0026oacute;olajat, keser\u0171anyagot, gyant\u0026aacute;t tartalmaz. Vir\u0026aacute;gpora az arra \u0026eacute;rz\u0026eacute;kenyekb\u0151l allerg\u0026eacute;n reakci\u0026oacute;t v\u0026aacute;lt ki.\u003C\/p\u003E","slug":"fekete-urom","images":[{"id":518,"image":"http:\/\/www.korseby.net\/outer\/flora\/rosopsida\/asteraceae\/artemisia_vulgaris.jpeg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/30\/301\/3010b585-7b61-48c8-bb4e-c542164b82ff.jpg"},{"id":521,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/c\/c8\/Artemisia_vulgaris_by_Danny_S._-_001.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/df\/df6\/df6ed64c-22b5-46da-8791-551c66fc2f29.jpg"},{"id":526,"image":"http:\/\/pics.davesgarden.com\/pics\/2005\/07\/10\/PurplePansies\/221eb5.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/91\/916\/9164a853-0b5f-4d57-bda1-8c278042b7a3.jpg"},{"id":54043,"image":"http:\/\/www.zielnik-karpacki.pl\/application\/images\/uploads\/albums\/album_25\/roslina_874\/2202.jpeg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/bf\/bfb\/bfb050ea-f155-476b-a772-485758d463ce.jpg"}]},{"id":23070,"name":"Feny\u00e9rcirok","nameSynonyms":"","latinName":"Sorghum halepense","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EA\u0026nbsp;\u003Cstrong\u003Efeny\u0026eacute;rcirok\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;vagy\u0026nbsp;\u003Cstrong\u003Efeh\u0026eacute;rcirok\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u003Cem\u003E(Sorghum halepense)\u003C\/em\u003E\u0026nbsp;a\u0026nbsp;perjevir\u0026aacute;g\u0026uacute;ak\u0026nbsp;\u003Cem\u003E(Poales)\u003C\/em\u003E\u0026nbsp;rendj\u0026eacute;ben a\u0026nbsp;k\u0026ouml;lesform\u0026aacute;k\u0026nbsp;\u003Cem\u003E(Panicoideae)\u003C\/em\u003E\u0026nbsp;alcsal\u0026aacute;dj\u0026aacute;ba tartoz\u0026oacute; n\u0026ouml;v\u0026eacute;ny, a\u0026nbsp;kukorica\u0026nbsp;egyik legfontosabb\u0026nbsp;\u0026eacute;vel\u0151\u0026nbsp;egyszik\u0171\u0026nbsp;gyomn\u0026ouml;v\u0026eacute;nye.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EElterjed\u0026eacute;se\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003EElterjed\u0026eacute;si ter\u0026uuml;let\u0026eacute;nek \u0026eacute;szaki hat\u0026aacute;rvid\u0026eacute;ke Magyarorsz\u0026aacute;g, ahol az 1970-es \u0026eacute;vek kezdett elszaporodni Moh\u0026aacute;cs \u0026eacute;s Baja t\u0026eacute;rs\u0026eacute;g\u0026eacute;b\u0151l. Az orsz\u0026aacute;g d\u0026eacute;li megy\u0026eacute;iben \u0026eacute;s a Mez\u0151f\u0026ouml;ld\u0026ouml;n helyenk\u0026eacute;nt t\u0026ouml;megesen fordul el\u0151, m\u0026aacute;s vid\u0026eacute;keken sz\u0026oacute;rv\u0026aacute;nyos. A 2007-2008-as orsz\u0026aacute;gos gyomfelv\u0026eacute;telez\u0026eacute;s alapj\u0026aacute;n Magyarorsz\u0026aacute;gon ez a kukoricat\u0026aacute;bl\u0026aacute;kban legnagyobb helyet foglal\u0026oacute; gyomn\u0026ouml;v\u0026eacute;ny.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EMegjelen\u0026eacute;se, fel\u0026eacute;p\u0026iacute;t\u0026eacute;se\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003EMagas, fel\u0026aacute;ll\u0026oacute; sz\u0026aacute;r\u0026uacute;, tarackos; a bug\u0026aacute;ja laza, terpedt.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003E\u0026Eacute;letm\u0026oacute;dja\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003ER\u0026ouml;vid nappalos n\u0026ouml;v\u0026eacute;ny; meleg- \u0026eacute;s f\u0026eacute;nyig\u0026eacute;nyes, de hidegt\u0171r\u0151. A legink\u0026aacute;bb a humuszos v\u0026aacute;lyog- \u0026eacute;s a t\u0026aacute;panyaggal j\u0026oacute;l ell\u0026aacute;tott r\u0026eacute;ti agyagtalajokat kedveli, a savany\u0026uacute; talajokat ker\u0026uuml;li. Magja 4-5 h\u0026oacute;napig nyugalomban van; 0\u0026ndash;8 cm-r\u0151l k\u0026eacute;pes kics\u0026iacute;r\u0026aacute;zni. A talajban 3-6 \u0026eacute;vig cs\u0026iacute;rak\u0026eacute;pes marad.\u003Cbr \/\u003EMivel a monokult\u0026uacute;r\u0026aacute;s t\u0026aacute;bl\u0026aacute;kon termelt sz\u0026aacute;nt\u0026oacute;f\u0026ouml;ldi n\u0026ouml;v\u0026eacute;nyek gyomirt\u0026oacute; szereire ellen\u0026aacute;ll\u0026oacute;v\u0026aacute; v\u0026aacute;lt, elterjed\u0026eacute;s\u0026eacute;nek a t\u0026ouml;bbi gyom kipusztul\u0026aacute;sa kimondottan kedvez.\u003Cbr \/\u003EAllelopatikus hat\u0026aacute;sa van (kukorica, b\u0026uacute;za, lucerna).\u003Cbr \/\u003EM\u0026eacute;rgez\u0151.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EV\u0026eacute;dekez\u0026eacute;s ellene\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003ETerjed\u0026eacute;se ellen mag\u0026eacute;rlel\u0026eacute;s\u0026eacute;nek akad\u0026aacute;lyoz\u0026aacute;s\u0026aacute;val v\u0026eacute;dekezhet\u0026uuml;nk \u0026ndash; mindenekel\u0151tt pedig kap\u0026aacute;l\u0026aacute;ssal, ami a kukorica 6-7 leveles kor\u0026aacute;ban a leghat\u0026eacute;konyabb. Megel\u0151z\u0026eacute;s\u0026eacute;nek legjobb m\u0026oacute;dja a vet\u0026eacute;sv\u0026aacute;lt\u0026aacute;s, emellett bizonyos vegyszerkombin\u0026aacute;ci\u0026oacute;k m\u0026eacute;g hat\u0026aacute;sosak.\u003C\/p\u003E","slug":"fenyercirok","images":[{"id":17940,"image":"http:\/\/calphotos.berkeley.edu\/imgs\/512x768\/0000_0000\/1111\/0782.jpeg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/45\/455\/45581231-4847-4e2a-aef3-c4d8cc2d7b3e.jpg"},{"id":17942,"image":"http:\/\/www.conabio.gob.mx\/malezasdemexico\/poaceae\/sorghum-halepense\/imagenes\/habito-habitat2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/25\/257\/257b661e-527d-44af-8bd4-0e5c5b2d709f.jpg"},{"id":17943,"image":"http:\/\/www.northcoastweeds.org.au\/wp-content\/uploads\/Sorghum-halepense-plant2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/86\/86f\/86f76cdf-8c0e-46fc-91bf-b83467cc728e.jpg"},{"id":17944,"image":"http:\/\/www.unavarra.es\/herbario\/fotos\/Sorg_hale\/image002.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e4\/e42\/e429f7ee-2246-417e-8cda-fcc47d25528b.jpg"},{"id":17945,"image":"http:\/\/plants.usda.gov\/gallery\/large\/soha_008_lhp.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/91\/918\/918cd516-4975-403b-94bc-106a1a2f97a6.jpg"}]},{"id":23786,"name":"Foltos b\u00fcr\u00f6k","nameSynonyms":"","latinName":"Conium maculatum","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EA \u003Cstrong\u003Efoltos b\u0026uuml;r\u0026ouml;k\u003C\/strong\u003E vagy egyszer\u0171en \u003Cstrong\u003Eb\u0026uuml;r\u0026ouml;k\u003C\/strong\u003E \u003Cem\u003E(Conium maculatum)\u003C\/em\u003E a zellerf\u0026eacute;l\u0026eacute;k (Apiaceae) csal\u0026aacute;dj\u0026aacute;ba tartoz\u0026oacute; egy- vagy k\u0026eacute;tny\u0026aacute;ri n\u0026ouml;v\u0026eacute;nyfaj. Magass\u0026aacute;ga 50-200\u0026nbsp;cm. Er\u0151teljes, fel\u0026aacute;ll\u0026oacute;, d\u0026uacute;san el\u0026aacute;gaz\u0026oacute; sz\u0026aacute;r\u0026uacute; n\u0026ouml;v\u0026eacute;ny. Levele kett\u0151-n\u0026eacute;gyszeresen sz\u0026aacute;rnyalt, h\u0026aacute;romsz\u0026ouml;g alak\u0026uacute;, a lev\u0026eacute;lk\u0026eacute;k hossz\u0026uacute;k\u0026aacute;s, toj\u0026aacute;sdad-hossz\u0026uacute;k\u0026aacute;s form\u0026aacute;j\u0026uacute;ak, puh\u0026aacute;k, l\u0026aacute;gyak. Elmorzsolva kellemetlen illat\u0026uacute;ak. Sz\u0026aacute;ra hengeres, gyeng\u0026eacute;n bar\u0026aacute;zd\u0026aacute;lt, kopasz, deresen hamvas sz\u0026iacute;n\u0171, als\u0026oacute; r\u0026eacute;sz\u0026eacute;n halv\u0026aacute;ny v\u0026ouml;r\u0026ouml;sbarna foltok l\u0026aacute;that\u0026oacute;k. Vir\u0026aacute;gzata 8-20 cm sugar\u0026uacute; \u0026ouml;sszetett erny\u0151. Az egyes vir\u0026aacute;gok 2mm-esek, feh\u0026eacute;rek, \u0026ouml;tszirm\u0026uacute;ak, a szirmok enyh\u0026eacute;n kics\u0026iacute;pett cs\u0026uacute;cs\u0026uacute;ak. Az erny\u0151 alatti gall\u0026eacute;rlevelek sz\u0026aacute;lasak, hasogatott cs\u0026uacute;cs\u0026uacute;ak. A vir\u0026aacute;g al\u0026oacute;l a gall\u0026eacute;rkalevelek hi\u0026aacute;nyoznak. Term\u0026eacute;se k\u0026eacute;t r\u0026eacute;szre tagolt ikerkaszat, magjai barn\u0026aacute;k.\u003C\/p\u003E","slug":"foltos-burok","images":[{"id":54617,"image":"https:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Apiaceae\/conium-maculatum-fr-ddentzer.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/94\/94f\/94fed53e-0f62-457c-85e1-578a69de6ddc.jpg"},{"id":61025,"image":"http:\/\/delawarewildflowers.org\/images\/conium_maculatum.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/57\/579\/57954c81-0229-4366-9e56-c67aa8fe1c02.jpg"},{"id":70113,"image":"http:\/\/www.missouriplants.com\/Whitealt\/Conium_maculatum_plant.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e4\/e45\/e45bb0d1-8e0a-404c-b15e-b843cc6e27f1.jpg"},{"id":70114,"image":"https:\/\/www.pnwflowers.com\/images\/plants\/0306038.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/53\/53c\/53c0b0c8-a7d1-4d5e-a203-355d0a112cea.jpg"}]},{"id":23566,"name":"Gabona rozsnok","nameSynonyms":"","latinName":"Bromus secalinus","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E.\u003C\/p\u003E","slug":"gabona-rozsnok","images":[{"id":27933,"image":"http:\/\/science.halleyhosting.com\/nature\/basin\/poaceae\/bromus\/secalinus\/secalinus1b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d5\/d52\/d52d5bf9-196a-445a-8733-b48ccdaa3689.jpg"},{"id":27937,"image":"http:\/\/www.botanickafotogalerie.cz\/highslide\/images\/large\/167\/Bromus_secalinus2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f9\/f97\/f97050c5-0d23-494c-98ec-0749b789ab2d.jpg"},{"id":54042,"image":"https:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Poaceae\/bromus-secalinus-ss-jhilty.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/3b\/3b9\/3b913c74-c4e4-437e-a6f8-07b05fa98ba5.jpg"},{"id":54657,"image":"http:\/\/warehouse1.indicia.org.uk\/upload\/o_1ao25etl8qddsbr1f5f13bl16h2d.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/9c\/9cb\/9cb8426a-e8da-4331-bac8-990bfda25dff.jpg"},{"id":56366,"image":"https:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Poaceae\/bromus-commutatus-ha-agardner.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/46\/46c\/46cf6a2e-e8c5-41c3-ae55-6b82d290a15c.jpg"}]},{"id":23728,"name":"Galajf\u00e9l\u00e9k","nameSynonyms":"","latinName":"Rubiaceae","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E.\u003C\/p\u003E","slug":"galajfelek","images":[]},{"id":23734,"name":"Hamvas szeder","nameSynonyms":"","latinName":"Rubus caesius","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EA \u003Cstrong\u003Ehamvas szeder\u003C\/strong\u003E \u003Cem\u003E(Rubus caesius)\u003C\/em\u003E a r\u0026oacute;zsaf\u0026eacute;l\u0026eacute;k csal\u0026aacute;dj\u0026aacute;ba tartoz\u0026oacute; n\u0026ouml;v\u0026eacute;nyfaj, a sz\u0026aacute;raz, f\u0026uuml;ves ter\u0026uuml;letek, cserj\u0026eacute;sek n\u0026ouml;v\u0026eacute;nye.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EJellemz\u0026eacute;se\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003EEgy m\u0026eacute;ter magasra n\u0151. Vessz\u0151i \u0026iacute;veltek, apr\u0026oacute; t\u0026uuml;sk\u0026eacute;kkel teli hajt\u0026aacute;sai \u0026aacute;thatolhatatlanok. E hajt\u0026aacute;sok a vad szeder\u0026eacute;in\u0026eacute;l kev\u0026eacute;sb\u0026eacute; sz\u0026uacute;r\u0026oacute;sak, v\u0026eacute;konyabbak. Levelei h\u0026aacute;rmasak, toj\u0026aacute;sdadok; a lev\u0026eacute;lsz\u0026eacute;l k\u0026eacute;tszeresen f\u0171r\u0026eacute;szes. Az als\u0026oacute; lev\u0026eacute;l \u0026aacute;ltal\u0026aacute;ban aszimmetrikus. 2\u0026ndash;2,5 cm-es, feh\u0026eacute;r vir\u0026aacute;gai az oldalhajt\u0026aacute;sok cs\u0026uacute;cs\u0026aacute;n ny\u0026iacute;lnak. M\u0026aacute;jus\u0026ndash;j\u0026uacute;niusban vir\u0026aacute;gzik. Vir\u0026aacute;gz\u0026aacute;s ut\u0026aacute;n a cs\u0026eacute;szelevelek felhajlanak. L\u0026eacute;d\u0026uacute;s, savanyk\u0026aacute;s term\u0026eacute;se augusztus\u0026ndash;szeptemberben \u0026eacute;rik. E h\u0026oacute;napokban folyamatosan terem.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003E\u0026Eacute;letm\u0026oacute;dja\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003EEls\u0151sorban nagy foly\u0026oacute;k \u0026aacute;rterein, a foly\u0026oacute;parti ny\u0026aacute;r-f\u0171z ligeterd\u0151kben, l\u0026aacute;perd\u0151kben n\u0026ouml;v\u0151 pion\u0026iacute;r faj. A felmeleged\u0151 s\u0026iacute;ks\u0026aacute;gokat kedveli, de igen t\u0171r\u0151k\u0026eacute;pes. Az id\u0151szakos el\u0026ouml;nt\u0026eacute;seket j\u0026oacute;l b\u0026iacute;rja. A m\u0026eacute;ly r\u0026eacute;teg\u0171 \u0026ouml;nt\u0026eacute;stalajokat szereti. Enyh\u0026eacute;n m\u0026eacute;szkedvel\u0151, nitrog\u0026eacute;nig\u0026eacute;nyes.\u003C\/p\u003E","slug":"hamvas-szeder","images":[{"id":46421,"image":"http:\/\/www.henriettes-herb.com\/files\/images\/photos\/r\/ru\/d06_1066_rubus-caesius.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e2\/e21\/e217ae3e-f11c-46fa-855c-999d5939c97e.jpg"},{"id":46424,"image":"http:\/\/climbers.lsa.umich.edu\/wp-content\/uploads\/2013\/07\/Rubus-caesius-G-Oleksy-leaves.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/7a\/7a3\/7a3deb6f-d1cf-4a60-998c-32d199d3ddb3.jpg"},{"id":46426,"image":"http:\/\/www.fugleognatur.dk\/images\/galleri\/EL_fon.2953.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/bd\/bd3\/bd3c74d0-c312-404b-8e76-f81770a21cdd.jpg"},{"id":46427,"image":"http:\/\/www.henriettes-herb.com\/files\/images\/photos\/r\/ru\/d06_1067_rubus-caesius.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/5f\/5f2\/5f2f9672-5cd9-4f84-9b3d-160e718c436c.jpg"},{"id":46428,"image":"http:\/\/www.jnecology.com\/rubus\/images\/caesius-m14353.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b7\/b7c\/b7c3d797-ec7f-4692-a23a-278715b73d99.jpg"}]},{"id":23563,"name":"H\u00e9la zab","nameSynonyms":"","latinName":"Avena fatua","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E.\u003C\/p\u003E","slug":"hela-zab","images":[{"id":62790,"image":"http:\/\/wisflora.herbarium.wisc.edu\/spec_images\/photos\/AVEFAT_KST.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a9\/a94\/a94aeb07-7384-4bbc-9c1e-a16056660f24.jpg"},{"id":62791,"image":"http:\/\/m.nzpcn.org.nz\/flora_images_large\/Avena-fatua-01.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d6\/d61\/d61ee47d-9d26-4ad1-a530-a12c798767c7.jpg"},{"id":62792,"image":"http:\/\/keys.lucidcentral.org\/keys\/v3\/scotia\/key\/Plants%20and%20Fungi%20of%20south%20western%20NSW\/Media\/Images\/Avena_fatua\/Avena_fatua_P_Sinkyrik_Czech.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/91\/91b\/91b8e84c-6413-4f3e-8b78-f0276c8d0983.jpg"},{"id":63505,"image":"http:\/\/www.ethlife.ethz.ch\/archive_articles\/130124_invasive_konkurrenz_mas\/avena_fatua_l-hires.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/6d\/6d3\/6d33f853-72d7-4bb3-b46e-8cff10059192.jpg"}]},{"id":23776,"name":"Keleti szarkal\u00e1b","nameSynonyms":"","latinName":"Consolida orientalis","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cdiv id=\u0022bekezdes\u0022\u003EA szarkal\u0026aacute;bak nemcsak a b\u0026uacute;zavet\u0026eacute;sek jellemz\u0151 n\u0026ouml;v\u0026eacute;nyei, rokonaik, a Delphinium nemzets\u0026eacute;g tagjai a kiskertek ny\u0026aacute;ri d\u0026iacute;szei, hatalmas vir\u0026aacute;gf\u0026uuml;rtjeikkel, melyek feh\u0026eacute;rt\u0151l a s\u0026ouml;t\u0026eacute;tk\u0026eacute;kig sz\u0026aacute;mtalan \u0026aacute;rnyalatban pomp\u0026aacute;znak. Majdnem egy m\u0026eacute;ter magasra n\u0151 meg, fel\u0026aacute;ll\u0026oacute; sz\u0026aacute;ra vaskos, hengeres. Ny\u0026eacute;l n\u0026eacute;lk\u0026uuml;li levelei \u0026ouml;sszetettek, a lev\u0026eacute;lk\u0026eacute;k keskeny sz\u0026aacute;lasak vagy \u0026aacute;r alak\u0026uacute;ak, \u0026eacute;p sz\u0026eacute;l\u0171ek. A sok sz\u0026aacute;rlev\u0026eacute;l miatt az eg\u0026eacute;sz n\u0026ouml;v\u0026eacute;ny bozontos hat\u0026aacute;st kelt. Vir\u0026aacute;gai s\u0171r\u0171, t\u0026ouml;m\u0026ouml;tt f\u0026uuml;rtben ny\u0026iacute;lnak, a sz\u0026aacute;r nem \u0026aacute;gazik \u0026uacute;gy el, mint a mezei szarkal\u0026aacute;b\u0026eacute;. Sz\u0026iacute;n\u0026uuml;k s\u0026ouml;t\u0026eacute;tlila, hegyes sarkanty\u0026uacute;ban v\u0026eacute;gz\u0151dnek. T\u0026uuml;sz\u0151 term\u0026eacute;se van. M\u0026aacute;jus-j\u0026uacute;niusban vir\u0026aacute;gzik sz\u0026aacute;nt\u0026oacute;kon, m\u0171velt \u0026eacute;s bolygatott ( ruder\u0026aacute;lis) talajokon, meleg, naps\u0026uuml;t\u0026ouml;tte helyeken\u003C\/div\u003E","slug":"keleti-szarkalab","images":[{"id":28553,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Ranunculaceae\/consolida-orientalis-ha-mkesl.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e9\/e9e\/e9e81cf3-2489-4fb5-a6a0-61127915a084.jpg"},{"id":28554,"image":"http:\/\/www.biolib.cz\/IMG\/GAL\/125493.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/25\/25d\/25d50b78-2ad1-4227-bac2-426fb685ceba.jpg"},{"id":28555,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/1\/1a\/Consolida_orientalis3.jpg\/640px-Consolida_orientalis3.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/3c\/3ca\/3ca5a770-021b-4bb9-aa1d-2b30f721b74b.jpg"},{"id":61861,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/3\/3f\/Consolida_orientalis2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c7\/c7c\/c7cb8cd9-5aeb-4ee2-9ed9-4ebfc0aec081.jpg"},{"id":61862,"image":"https:\/\/www.sas.upenn.edu\/~nmiller0\/ran1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/76\/762\/76289932-03dd-4974-8199-474243b8758c.jpg"}]},{"id":23732,"name":"Kenderkef\u0171","nameSynonyms":"","latinName":"Galeopsis","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EA \u003Cstrong\u003Ekenderkef\u0171\u003C\/strong\u003E \u003Cem\u003E(Galeopsis)\u003C\/em\u003E az ajakosvir\u0026aacute;g\u0026uacute;ak rendj\u0026eacute;be \u0026eacute;s az \u0026aacute;rvacsal\u0026aacute;nf\u0026eacute;l\u0026eacute;k csal\u0026aacute;dj\u0026aacute;ba tartoz\u0026oacute; nemzets\u0026eacute;g.\u0026nbsp;Kivonata, a \u003Cstrong\u003Egaleopsidis herba\u003C\/strong\u003E, kovasavat, keser\u0171 anyagot, ill\u0026oacute;olajat, cseranyagot, neutr\u0026aacute;lis szaponint, savany\u0026uacute; szaponint, zs\u0026iacute;rt, viaszt, gyant\u0026aacute;t, pektint tartalmaz.\u003C\/p\u003E","slug":"kenderkefu","images":[{"id":26737,"image":"http:\/\/minneflora.com\/images\/identified\/medium\/hemp-nettle-galeopsis-tetrahit-03.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/23\/234\/2349ad40-e41e-4231-8788-77e35ddf25e3.jpg"},{"id":26739,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Lamiaceae\/galeopsis-ladanum-le-kuleuven.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/8c\/8cd\/8cd2c3eb-3b45-4735-a1eb-1d161f649dfd.jpg"},{"id":26740,"image":"http:\/\/luirig.altervista.org\/cpm\/albums\/bot-064\/galeopsis-pubescens-001.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/6b\/6bb\/6bb1eef2-3dd4-4859-93e9-63363a905e31.jpg"},{"id":26743,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Lamiaceae\/galeopsis-tetrahit-fl-mlovit-c.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/5c\/5c1\/5c18923a-a58f-43d9-a43e-4ddb97454b18.jpg"},{"id":26744,"image":"http:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/1\/15\/Galeopsis_ladanum_001.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/ab\/abb\/abb682c0-748e-481b-afd1-dcea22981e5a.jpg"}]},{"id":23546,"name":"Keser\u0171f\u0171-f\u00e9l\u00e9k","nameSynonyms":"","latinName":"Polygonaceae","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EA\u0026nbsp;\u003Cstrong\u003Ekeser\u0171f\u0171f\u0026eacute;l\u0026eacute;k\u003C\/strong\u003E, r\u0026eacute;gebben s\u0026oacute;skaf\u0026eacute;l\u0026eacute;k\u0026nbsp;\u003Cem\u003E(Polygonaceae)\u003C\/em\u003E\u0026nbsp;a\u0026nbsp;szegf\u0171vir\u0026aacute;g\u0026uacute;ak\u003Cem\u003E(Caryophyllales)\u003C\/em\u003E\u0026nbsp;rendj\u0026eacute;nek\u0026nbsp;\u003Cem\u003EPolygonineae\u003C\/em\u003E\u0026nbsp;alrendj\u0026eacute;be tartoz\u0026oacute; n\u0026ouml;v\u0026eacute;nycsal\u0026aacute;d. N\u0026eacute;vad\u0026oacute; nemzets\u0026eacute;ge a\u0026nbsp;\u003Cem\u003EPolygonum\u003C\/em\u003E\u0026nbsp;(keser\u0171f\u0171). Ismertebb nemzets\u0026eacute;gei m\u0026eacute;g a\u0026nbsp;\u003Cem\u003EFagopyrum\u003C\/em\u003E\u0026nbsp;(hajdina),\u0026nbsp;\u003Cem\u003ERumex\u003C\/em\u003E\u0026nbsp;(s\u0026oacute;ska) \u0026eacute;s\u0026nbsp;\u003Cem\u003ERheum\u003C\/em\u003E\u0026nbsp;(rebarbara). A csal\u0026aacute;d neve a fajok megduzzadt sz\u0026aacute;rcsom\u0026oacute;ib\u0026oacute;l sz\u0026aacute;rmazik (\u0026bdquo;poly\u0026rdquo; = sok, \u0026bdquo;goni\u0026rdquo; = t\u0026eacute;rd vagy \u0026iacute;z\u0026uuml;let), b\u0026aacute;r egyes \u0026eacute;rtelmez\u0026eacute;sek szerint itt a \u0026bdquo;goni\u0026rdquo; magot jelent, \u0026eacute;s \u0026iacute;gy a csoport neve arra utal, hogy sok magot term\u0151 n\u0026ouml;v\u0026eacute;nyek tartoznak ide. Az el\u0151bbi v\u0026aacute;ltozattal \u0026ouml;sszhangban r\u0026eacute;gi, illetve n\u0026eacute;pise magyar nevei is a tagolt sz\u0026aacute;rra utalnak:\u0026nbsp;\u003Cem\u003Esz\u0026aacute;rb\u0026uuml;tyk\u0171f\u0171, g\u0026ouml;csf\u0171, sok t\u0026eacute;rd\u0171 f\u0171, sz\u0026aacute;z b\u0026ouml;tk\u0026ouml;j\u0171 f\u0171\u003C\/em\u003E. A\u0026nbsp;Kir\u0026aacute;lyi Botanikus Kertek\u0026nbsp;adatb\u0026aacute;zisa szerint a csal\u0026aacute;d 43 nemzets\u0026eacute;get \u0026eacute;s mintegy 1100 fajt sz\u0026aacute;ml\u0026aacute;l. Fajsz\u0026aacute;m szerint a legnagyobb nemzets\u0026eacute;gek az\u0026nbsp;\u003Cem\u003EEriogonum\u003C\/em\u003E\u0026nbsp;(250 faj),\u0026nbsp;\u003Cem\u003EPolygonum\u003C\/em\u003E\u0026nbsp;(200 faj),\u0026nbsp;\u003Cem\u003ERumex\u003C\/em\u003E\u0026nbsp;(200 faj),\u0026nbsp;\u003Cem\u003ECoccoloba\u003C\/em\u003E\u0026nbsp;(120 faj) \u0026eacute;s\u0026nbsp;\u003Cem\u003ECalligonum\u003C\/em\u003E\u0026nbsp;(80 faj). A csal\u0026aacute;d\u0026nbsp;kozmopolita\u0026nbsp;elterjed\u0026eacute;s\u0171, de biodiverzit\u0026aacute;s\u0026aacute;nak cs\u0026uacute;cs\u0026aacute;t a m\u0026eacute;rs\u0026eacute;kelt \u0026eacute;g\u0026ouml;v alatt \u0026eacute;ri el.\u003C\/p\u003E","slug":"keserufu-felek","images":[{"id":23752,"image":"http:\/\/tcf.bh.cornell.edu\/users\/mha8\/mac01162.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/0a\/0af\/0af2a3a7-688e-4900-8ba6-31f02fd612c7.jpg"},{"id":23753,"image":"http:\/\/www.encinos.org\/users\/kcn2\/7_13_04\/Jul_13_2004_up\/Polygonum_4.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/cd\/cd1\/cd1715d2-8759-49d4-8a08-9b695fdfd2ca.jpg"},{"id":23754,"image":"http:\/\/www.saveourwaterwaysnow.com.au\/_dbase_upl\/IMG_4127coral.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/9a\/9ab\/9ab16c1a-fc8e-473b-bbcb-463cc43cf121.jpg"},{"id":23755,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Polygonaceae\/bistorta-officinalis-ha-mlovit-c.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/66\/66d\/66d7e5e1-3aac-4440-92c2-86c6bf36baa0.jpg"},{"id":23756,"image":"http:\/\/tcf.bh.cornell.edu\/users\/lkelly\/6_22_05\/Cali_up_1\/rumex_hym_pl.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/cc\/cc5\/cc5bd9fa-b7ee-4ac7-b324-c19fa7eec9e3.jpg"},{"id":23757,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/4\/41\/Polygonum_plebeium_W_IMG_0462.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/18\/189\/1890f98d-67f6-4c79-99f4-8843078d4706.jpg"},{"id":23758,"image":"http:\/\/www.plantsystematics.org\/users\/kcn2\/toupload58\/Coccoloba_divers1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/7e\/7e0\/7e0fd55e-1feb-4c81-b77f-83a93d6d2c87.jpg"}]},{"id":23801,"name":"Keszeg sal\u00e1ta","nameSynonyms":"","latinName":"Lactuca serriola","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EA \u003Cstrong\u003Ekeszeg sal\u0026aacute;ta\u003C\/strong\u003E \u003Cem\u003E(Lactuca serriola)\u003C\/em\u003E az \u0151szir\u0026oacute;zsaf\u0026eacute;l\u0026eacute;k \u003Cem\u003E(Asteraceae)\u003C\/em\u003E csal\u0026aacute;dj\u0026aacute;ba, a kat\u0026aacute;ngform\u0026aacute;k \u003Cem\u003E(Asteraceae)\u003C\/em\u003E alcsal\u0026aacute;dj\u0026aacute;ba, a Sal\u0026aacute;ta \u003Cem\u003E(Lactuca)\u003C\/em\u003E nemzets\u0026eacute;gbe tartoz\u0026oacute; egy- vagy n\u0026eacute;ha k\u0026eacute;t\u0026eacute;ves n\u0026ouml;v\u0026eacute;nyfaj. A fejes sal\u0026aacute;ta legk\u0026ouml;zelebbi vad rokona (fejet nem n\u0026ouml;veszt), egyesek szerint el\u0151dje. A binomi\u0026aacute;lis n\u0026eacute;v generikus r\u0026eacute;sze a tejnedvre, specifikus r\u0026eacute;sze a f\u0171r\u0026eacute;szelt lev\u0026eacute;lsz\u0026eacute;lre utal.\u0026nbsp;A T4-es \u0026eacute;letformacsoportba sorolt gyomn\u0026ouml;v\u0026eacute;ny, utak ment\u0026eacute;n, parlagon hagyott ter\u0026uuml;leteken terem.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EJellemz\u0151i\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003EA keszeg sal\u0026aacute;ta 1-1,8 m\u0026eacute;teresre megn\u0151, gy\u0026ouml;kere k\u0026eacute;t m\u0026eacute;ter m\u0026eacute;lyre is a f\u0026ouml;ldbe hatolhat. S\u0026ouml;t\u0026eacute;tz\u0026ouml;ld, sz\u0151rtelen, ragad\u0026oacute;s sz\u0026aacute;r\u0026aacute;hoz sz\u0026oacute;rt \u0026aacute;ll\u0026aacute;s\u0026uacute;, viaszos, ny\u0026eacute;l n\u0026eacute;lk\u0026uuml;li sz\u0026uuml;rk\u0026eacute;sz\u0026ouml;ld levelek simulnak, melyek a n\u0026ouml;v\u0026eacute;ny cs\u0026uacute;csa fel\u0026eacute; egyre apr\u0026oacute;bbak. A levelek sz\u0026eacute;le \u0026eacute;s f\u0151ere sz\u0026uacute;r\u0026oacute;s, a lev\u0026eacute;lsz\u0026eacute;lek hull\u0026aacute;mosak. J\u0026oacute;l t\u0171ri a sz\u0026aacute;razs\u0026aacute;got \u0026eacute;s a forr\u0026oacute;s\u0026aacute;got: ha a n\u0026ouml;v\u0026eacute;ny nincs \u0026aacute;rny\u0026eacute;kban, a lev\u0026eacute;llemez \u0026eacute;szak-d\u0026eacute;li ir\u0026aacute;nyba \u0026aacute;ll be (tropizmus) \u0026ndash; \u0026iacute;gy a d\u0026eacute;li napf\u0026eacute;ny a levelek \u0026eacute;l\u0026eacute;t \u0026eacute;ri, hogy kisebb legyen a p\u0026aacute;rolg\u0026aacute;si vesztes\u0026eacute;g, a d\u0026eacute;lel\u0151tti \u0026eacute;s a d\u0026eacute;lut\u0026aacute;ni gyeng\u0026eacute;bb megvil\u0026aacute;g\u0026iacute;t\u0026aacute;st pedig jobban ki tudja haszn\u0026aacute;lni. Apr\u0026oacute;, halv\u0026aacute;nys\u0026aacute;rga h\u0026iacute;mn\u0151s vir\u0026aacute;gai j\u0026uacute;lius-szeptember k\u0026ouml;z\u0026ouml;tt ny\u0026iacute;lnak, t\u0026ouml;bbs\u0026eacute;g\u0026eacute;ben a n\u0026ouml;v\u0026eacute;ny fels\u0151 r\u0026eacute;sz\u0026eacute;n, terjedelmes bug\u0026aacute;ban, a f\u0026eacute;szekpikkelyek hegye fekete. Rovarbeporz\u0026aacute;s\u0026uacute;, az \u0026ouml;nbeporz\u0026aacute;s is lehets\u0026eacute;ges. Az als\u0026oacute; \u0026aacute;ll\u0026aacute;s\u0026uacute; magh\u0026aacute;zban vir\u0026aacute;gfejenk\u0026eacute;nt 18-22 sz\u0026uuml;rk\u0026eacute;sbarna, ol\u0026iacute;vz\u0026ouml;ld be\u0026uuml;t\u0026eacute;s\u0171, 3 mm-es mag fejl\u0151dik (term\u0026eacute;senk\u0026eacute;nt 1); feh\u0026eacute;r, rep\u0026iacute;t\u0151sz\u0151r\u0026ouml;s 5\u0026ndash;6 mm-es kaszatterm\u0026eacute;s\u0026eacute;t a sz\u0026eacute;l terjeszti.\u003C\/p\u003E","slug":"keszeg-salata","images":[{"id":10286,"image":"http:\/\/www.survival.org.au\/images\/bf\/lactuca_serriola_top_600.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/8e\/8e5\/8e5883de-0795-4c41-b0cd-3d78437d9a7d.jpg"},{"id":10287,"image":"https:\/\/fairdinkumseeds.com\/wp-content\/uploads\/2014\/01\/lettuce-opium-lacuta-serriola.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b8\/b8c\/b8ca5b99-a88c-4024-a2fd-dbf2cd2880d9.jpg"},{"id":10291,"image":"http:\/\/howtoto.com\/wp-content\/uploads\/2010\/03\/prickly-lettuce-lactuca-serriola.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/df\/dfd\/dfd98734-2edf-497e-aa6f-dcdd90eef95a.jpg"},{"id":10292,"image":"http:\/\/www.apatita.com\/herbario\/Asteraceae\/large\/Lactuca_serriola_4.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/ac\/acf\/acfc9a33-e435-409c-88d1-b3fc6ae17227.jpg"},{"id":62051,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/b\/b1\/Lactuca_serriola.jpg\/220px-Lactuca_serriola.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/3c\/3c7\/3c7ceb36-edb1-4359-a6d6-ed03ebf60bd6.jpg"}]},{"id":23788,"name":"Kicsiny gombvir\u00e1g","nameSynonyms":"","latinName":"Galinsoga parviflora","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EA \u003Cstrong\u003Ekicsiny gombvir\u0026aacute;g\u003C\/strong\u003E \u003Cem\u003E(Galinsoga parviflora)\u003C\/em\u003E az \u0151szir\u0026oacute;zsaf\u0026eacute;l\u0026eacute;k csal\u0026aacute;dj\u0026aacute;ba tartoz\u0026oacute;, mexik\u0026oacute;i eredet\u0171 gyomn\u0026ouml;v\u0026eacute;ny.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EMegjelen\u0026eacute;se\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003EA kicsiny gombvir\u0026aacute;g 10-80 cm magas, l\u0026aacute;gysz\u0026aacute;r\u0026uacute;, egyny\u0026aacute;ri n\u0026ouml;v\u0026eacute;ny. Gy\u0026ouml;k\u0026eacute;rzete s\u0171r\u0171, feh\u0026eacute;r oldalgy\u0026ouml;k\u0026eacute;rzettel ell\u0026aacute;tott ors\u0026oacute;gy\u0026ouml;k\u0026eacute;r. Z\u0026ouml;ld, hosszanti bord\u0026aacute;s, sz\u0151rtelen (vagy ritk\u0026aacute;san, r\u0026aacute;simul\u0026oacute;an sz\u0151r\u0026ouml;s) sz\u0026aacute;ra s\u0171r\u0171n el\u0026aacute;gaz\u0026oacute;; egyenesen fel\u0026aacute;ll\u0026oacute;, esetleg a f\u0026ouml;ld\u0026ouml;n elhever\u0151. \u0026Aacute;tellenes elhelyezked\u0026eacute;s\u0171 levelei r\u0026ouml;vid nyel\u0171ek, kihegyezett v\u0026eacute;g\u0171 toj\u0026aacute;sdad vagy sz\u0026eacute;les toj\u0026aacute;sdad firm\u0026aacute;j\u0026uacute;ak, \u0026eacute;l\u0026uuml;k fogazott vagy hull\u0026aacute;mos. A legfels\u0151 levelek eg\u0026eacute;szen keskenyek, ink\u0026aacute;bb l\u0026aacute;ndzs\u0026aacute;sak. J\u0026uacute;niust\u0026oacute;l okt\u0026oacute;berig folyamatosan vir\u0026aacute;gzik. Hossz\u0026uacute; sz\u0026aacute;r\u0026uacute;, apr\u0026oacute;, g\u0026ouml;mb\u0026ouml;ly\u0171, f\u0026eacute;szkes vir\u0026aacute;gzatai \u0026aacute;lerny\u0151t alkotnak. A f\u0026eacute;szek 4-6 mm-es; benne a cs\u0026ouml;ves vir\u0026aacute;gok s\u0026aacute;rg\u0026aacute;k, a sz\u0026eacute;ls\u0151, sziromszer\u0171 nyelves vir\u0026aacute;gok feh\u0026eacute;rek. Ut\u0026oacute;bbiak p\u0026aacute;rt\u0026aacute;ja kb. 5\u0026minus;6 mm sz\u0026eacute;les \u0026eacute;s 1\u0026minus;2 mm hossz\u0026uacute;. A cs\u0026ouml;ves vir\u0026aacute;gok 1 mm-es, k\u0026uacute;p alak\u0026uacute;, fekete magot teremnek, cs\u0026uacute;cs\u0026aacute;n ez\u0026uuml;st tollacsk\u0026aacute;kb\u0026oacute;l \u0026aacute;ll\u0026oacute;, koronaszer\u0171 rep\u0026iacute;t\u0151k\u0026eacute;sz\u0026uuml;l\u0026eacute;kkel. A nyelves vir\u0026aacute;gok term\u0026eacute;se g\u0026ouml;rbe, \u0026ouml;sszenyomott; rep\u0026iacute;t\u0151k\u0026eacute;sz\u0026uuml;l\u0026eacute;ke keskeny sert\u0026eacute;kb\u0151l \u0026aacute;ll. Magyarorsz\u0026aacute;gon is el\u0151fordul\u0026oacute; rokona a borzas gombvir\u0026aacute;g (Galinsoga ciliata), annak sz\u0026aacute;ra d\u0026uacute;san, el\u0026aacute;ll\u0026oacute;an sz\u0151r\u0026ouml;z\u0026ouml;tt.\u003C\/p\u003E","slug":"kicsiny-gombvirag","images":[{"id":1318,"image":"https:\/\/s-media-cache-ak0.pinimg.com\/originals\/4a\/3d\/04\/4a3d045569cc9f0db82637c19fbc792c.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b8\/b8f\/b8fb1010-9314-4ded-9354-9e0b2d6b3d8f.jpg"},{"id":1319,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Asteraceae\/galinsoga-parviflora-le-jditomaso.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/0d\/0df\/0dfbc8c7-341c-4c17-92c3-9c44fe89ab6f.jpg"},{"id":59880,"image":"https:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Asteraceae\/galinsoga-parviflora-ha-rvid-b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/3f\/3f3\/3f32552e-f9f6-470d-bb0f-af133d9efd02.jpg"},{"id":59884,"image":"https:\/\/florapittsburghensis.files.wordpress.com\/2013\/07\/galinsoga-parviflora-2013-07-16-greenfield-01.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/4c\/4cb\/4cbdb294-f454-48b8-ac2f-3a1e74737799.jpg"},{"id":60751,"image":"http:\/\/www.zimbabweflora.co.zw\/speciesdata\/images\/16\/160710-1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f5\/f57\/f5741f0a-248c-411c-94af-e99978266698.jpg"},{"id":60753,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/9\/94\/Galinsoga_parviflora-2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/9e\/9e9\/9e9e10be-4a3c-4c44-ae93-65b6adf007c2.jpg"}]},{"id":23774,"name":"K\u00f6v\u00e9r porcsin","nameSynonyms":"","latinName":"Portulaca oleracea","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EA \u003Cstrong\u003Ek\u0026ouml;v\u0026eacute;r porcsin\u003C\/strong\u003E \u003Cem\u003E(Portulaca oleracea)\u003C\/em\u003E a porcsinf\u0026eacute;l\u0026eacute;k csal\u0026aacute;dj\u0026aacute;ba tartoz\u0026oacute; n\u0026ouml;v\u0026eacute;nyfaj.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EElterjed\u0026eacute;se\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003E\u0026Aacute;zsi\u0026aacute;ban \u0151shonos, de Afrika \u0026eacute;s Amerika m\u0026eacute;rs\u0026eacute;kelten meleg ter\u0026uuml;letein is el\u0151fordul.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EJellemz\u0026eacute;se\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003ECsupasz, 30 cm magas, egyny\u0026aacute;ri n\u0026ouml;v\u0026eacute;ny, h\u0026uacute;sos, k\u0026uacute;sz\u0026oacute; sz\u0026aacute;rral. Pozsg\u0026aacute;s, f\u0026eacute;nyes levelei s\u0026ouml;t\u0026eacute;tz\u0026ouml;ld sz\u0026iacute;n\u0171ek, toj\u0026aacute;sdad alak\u0026uacute;ak. Vir\u0026aacute;gainak 5-6 szirma van. Kellemesen savanyk\u0026aacute;s \u0026iacute;ze miatt f\u0151zve fogyasztj\u0026aacute;k.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EFelhaszn\u0026aacute;l\u0026aacute;sa\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003EBels\u0151leg a k\u0026ouml;v\u0026eacute;r porcsin a sz\u0026iacute;vprobl\u0026eacute;m\u0026aacute;k, illetve a sz\u0026iacute;v- \u0026eacute;s \u0026eacute;rrendszeri betegs\u0026eacute;gek megel\u0151z\u0026eacute;s\u0026eacute;re aj\u0026aacute;nlott. Mint megel\u0151z\u0151 szert az \u0026ouml;reged\u0026eacute;s folyamat\u0026aacute;nak lass\u0026iacute;t\u0026aacute;s\u0026aacute;ra alkalmazz\u0026aacute;k. K\u0026uuml;ls\u0151leg izomg\u0026ouml;rcs\u0026ouml;k fellaz\u0026iacute;t\u0026aacute;s\u0026aacute;ra haszn\u0026aacute;latos.\u003C\/p\u003E","slug":"kover-porcsin","images":[{"id":14905,"image":"http:\/\/jimbotany.com\/Monastery_Plants\/Portulaca%20oleracea%20%202012-07-30.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c6\/c64\/c64aab9c-e7a5-4f59-b810-accde23ce024.jpg"},{"id":14909,"image":"http:\/\/worldofsucculents.com\/wp-content\/uploads\/2013\/09\/Portulaca-oleracea.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/08\/08d\/08d33235-8c37-4674-a1b7-11a01266d69e.jpg"},{"id":14910,"image":"http:\/\/3.bp.blogspot.com\/-SmrjvlyBJwQ\/UQC3jTHKwHI\/AAAAAAAAAMw\/6kFSyHW2Y10\/s1600\/a1167387.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/45\/45d\/45d11b3f-83d4-42e7-a8eb-e8bae856faac.jpg"},{"id":14911,"image":"http:\/\/publish.plantnet-project.org\/uploads\/publish_prod_riceweeds_collection_information_image\/porol_20051114_200831.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/1e\/1ec\/1ec588d6-5535-4a36-b846-59939595c8fa.jpg"},{"id":55465,"image":"http:\/\/www.minnesotawildflowers.info\/udata\/r9ndp23q\/pd\/portulaca-oleracea-7.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/6b\/6b5\/6b597171-86c9-4433-9589-847952a33a2a.jpg"}]},{"id":23794,"name":"K\u00f6z\u00f6ns\u00e9ges bojtorj\u00e1n","nameSynonyms":"Nagy bojtorj\u00e1n","latinName":"Arctium lappa","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EA \u003Cstrong\u003Ek\u0026ouml;z\u0026ouml;ns\u0026eacute;ges bojtorj\u0026aacute;n\u003C\/strong\u003E vagy \u003Cstrong\u003Enagy bojtorj\u0026aacute;n\u003C\/strong\u003E \u003Cem\u003E(Arctium lappa)\u003C\/em\u003E az \u0151szir\u0026oacute;zsaf\u0026eacute;l\u0026eacute;kcsal\u0026aacute;dj\u0026aacute;ba, a kat\u0026aacute;ngform\u0026aacute;k alcsal\u0026aacute;dj\u0026aacute;ba, a bojtorj\u0026aacute;n nemzets\u0026eacute;gbe tartoz\u0026oacute; n\u0026ouml;v\u0026eacute;nyfaj. Hib\u0026aacute;san bog\u0026aacute;ncsnak is nevezik, de a bog\u0026aacute;ncs \u003Cem\u003E(Carduus)\u003C\/em\u003E nemzets\u0026eacute;g fajainak minden r\u0026eacute;sze sz\u0026uacute;r\u0026oacute;s.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EElterjed\u0026eacute;s, \u0026eacute;l\u0151hely\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003EEur\u0026oacute;pa, \u0026Aacute;zsia m\u0026eacute;rs\u0026eacute;kelt \u0026eacute;g\u0026ouml;vi ter\u0026uuml;letein \u0151shonos, de az eg\u0026eacute;sz vil\u0026aacute;gon elterjedt. \u0026Uacute;tsz\u0026eacute;leken, foly\u0026oacute;partokon, nitrog\u0026eacute;nben gazdag, megbolygatott talajokon n\u0151, id\u0151nk\u0026eacute;nt kiterjedt telepeket alkotva \u0026ndash; de z\u0026ouml;lds\u0026eacute;gk\u0026eacute;nt is termesztik. A s\u0026ouml;t\u0026eacute;t, \u0026aacute;rny\u0026eacute;kos helyeket nem viseli el. Ismert m\u0026eacute;g mint \u0026bdquo;bojtorv\u0026aacute;ny\u0026rdquo; (hasonl\u0026oacute; k\u0026eacute;pz\u0026eacute;snek l\u0026aacute;tszik a t\u0026aacute;torj\u0026aacute;n n\u0026ouml;v\u0026eacute;ny neve), lapu, bog\u0026aacute;ncs, ragadv\u0026aacute;ny, \u0026uacute;tsz\u0026eacute;li vagy keser\u0171level\u0171 f\u0171 is. Mez\u0151k\u0026ouml;vesden \u0026eacute;s k\u0026ouml;rny\u0026eacute;k\u0026eacute;n csibirka n\u0026eacute;ven is emlegetik.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EJellemz\u0151i\u003C\/strong\u003E[\u003Cbr \/\u003EK\u0026eacute;tny\u0026aacute;ri n\u0026ouml;v\u0026eacute;ny. Tipikusan 60\u0026ndash;150 cm magasra n\u0151. Kar\u0026oacute;szer\u0171 gy\u0026ouml;kere 30\u0026ndash;60 cm hossz\u0026uacute;, 2-3 ujj vastag, f\u0026uuml;gg\u0151legesen, alig el\u0026aacute;gazva hatol a talajba; h\u0026uacute;sos, bel\u0026uuml;l feh\u0026eacute;r, k\u0026iacute;v\u0026uuml;l sz\u0026uuml;rk\u0026eacute;sbarna, rossz\u0026iacute;z\u0171, szagtalan. Az els\u0151 \u0026eacute;ves egyed gy\u0026ouml;kere m\u0026eacute;g t\u0026ouml;m\u0026ouml;r, h\u0026uacute;sos \u0026ndash; ekkor kell begy\u0171jteni \u0026ndash;; a vir\u0026aacute;got hoz\u0026oacute; (m\u0026aacute;sod\u0026eacute;ves) egyedek gy\u0026ouml;kere szivacsosodik, k\u0026eacute;s\u0151bb \u0026uuml;reges, pudv\u0026aacute;s szerkezet\u0171v\u0026eacute; v\u0026aacute;lik. Er\u0151sen el\u0026aacute;gaz\u0026oacute;, pelyhes, sz\u0026uacute;r\u0026oacute;s sz\u0026aacute;r\u0026aacute;n a bar\u0026aacute;zd\u0026aacute;lt t\u0151levelek igen nagyra n\u0151nek, az els\u0151 \u0026eacute;vben t\u0151r\u0026oacute;zs\u0026aacute;t alkotnak. A sz\u0026aacute;rlevelek sz\u0026oacute;rt \u0026aacute;ll\u0026aacute;s\u0026uacute;ak, nyelesek, sz\u0026iacute;ves form\u0026aacute;j\u0026uacute;ak; felfel\u0026eacute; haladva kisebbed\u0151k \u0026eacute;s r\u0026ouml;vid\u0026uuml;l\u0151 nyel\u0171ek; fon\u0026aacute;kuk sz\u0026uuml;rk\u0026eacute;n gyapjas. J\u0026uacute;lius-szeptember k\u0026ouml;rny\u0026eacute;k\u0026eacute;n ny\u0026iacute;l\u0026oacute;, 3-4,5 cm hossz\u0026uacute;, b\u0026iacute;bor vagy r\u0026oacute;zsasz\u0026iacute;n\u0171, kiz\u0026aacute;r\u0026oacute;lag cs\u0026ouml;ves, \u0026ouml;tcimp\u0026aacute;j\u0026uacute; vir\u0026aacute;gai hossz\u0026uacute; kocs\u0026aacute;nyon \u0026uuml;lnek, erny\u0151s f\u0026uuml;rtben \u0026aacute;ll\u0026oacute; f\u0026eacute;szkeket alkotnak. A horgos v\u0026eacute;g\u0171, h\u0026aacute;trag\u0026ouml;rb\u0026uuml;l\u0151 f\u0026eacute;szekpikkelyek a vir\u0026aacute;gokkal megegyez\u0151 hossz\u0026uacute;ak vagy hosszabbak, g\u0026ouml;mbszer\u0171v\u0026eacute; nagyobb\u0026iacute;tva a vir\u0026aacute;gzatot. A pikkelyek egym\u0026aacute;ssal is \u0026ouml;sszetapadva k\u0026ouml;nnyen beleakadnak a juhok, kuty\u0026aacute;k sz\u0151r\u0026eacute;be vagy a ruh\u0026aacute;ba. Term\u0026eacute;se s\u0026aacute;rga sz\u0151rb\u0026oacute;bit\u0026aacute;s, bord\u0026aacute;zott kaszatterm\u0026eacute;s.\u003C\/p\u003E","slug":"kozonseges-bojtorjan","images":[{"id":42461,"image":"https:\/\/yogadancelife.files.wordpress.com\/2013\/05\/arctium-lappa-le-ahaines-b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/13\/131\/131c2649-ead2-4baf-b19c-ab61c52f4d35.jpg"},{"id":42462,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/a\/a7\/Arctium_lappa.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/73\/736\/73605374-0717-4700-b82f-8c21d274b37f.jpg"},{"id":42463,"image":"http:\/\/delawarewildflowers.org\/images\/090904_075232.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a4\/a44\/a44f2621-d3c6-4980-938c-8c67d94dd05c.jpg"},{"id":55307,"image":"https:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Asteraceae\/arctium-lappa-ha-kuleuven.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d0\/d0e\/d0e55879-eb9f-40bd-b3c5-a4c1095f0f48.jpg"},{"id":61526,"image":"http:\/\/reherb.eu\/sites\/default\/files\/styles\/flexslider_full\/public\/arctium%20lappa%201_0.jpg?itok=EJ-UJaMz","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/6f\/6f9\/6f9b43b6-c630-4eb4-9930-08031c050f11.jpg"}]},{"id":23797,"name":"K\u00f6z\u00f6ns\u00e9ges cickafark","nameSynonyms":"","latinName":"Achillea millefolium","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EA \u003Cstrong\u003Ek\u0026ouml;z\u0026ouml;ns\u0026eacute;ges cickafark\u003C\/strong\u003E \u003Cem\u003E(Achillea millefolium)\u003C\/em\u003E az \u0151szir\u0026oacute;zsaf\u0026eacute;l\u0026eacute;k csal\u0026aacute;dj\u0026aacute;ba tartoz\u0026oacute; n\u0026ouml;v\u0026eacute;nyfaj, a cickafark nemzets\u0026eacute;g legismertebb tagja. Egy\u0026eacute;b megnevez\u0026eacute;sei: orvosi cickafark, cick\u0026oacute;r\u0026oacute;, cickafarkk\u0026oacute;r\u0026oacute;, eg\u0026eacute;rfark\u0026uacute;f\u0171, ezerlevel\u0171f\u0171, patikai ezerlevel\u0171f\u0171, pulykaf\u0171, cickafarkk\u0026oacute;r\u0026oacute;. Eur\u0026oacute;pa \u0026eacute;s \u0026Aacute;zsia r\u0026eacute;tjein, legel\u0151in, \u0026uacute;tjai ment\u0026eacute;n t\u0026ouml;megesen fordul el\u0151.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EJellemz\u0151i\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003E\u0026Eacute;vel\u0151 n\u0026ouml;v\u0026eacute;ny, sz\u0026aacute;ra 20\u0026ndash;80 cm-re n\u0151 meg. Levelei l\u0026aacute;ndzs\u0026aacute;sak vagy sz\u0026aacute;las l\u0026aacute;ndzs\u0026aacute;sak, 2-3-szorosan sz\u0026aacute;rnyasan \u0026ouml;sszetettek, oldalukon ak\u0026aacute;r 50 lev\u0026eacute;lke is kialakulhat. Vir\u0026aacute;gai sug\u0026aacute;rvir\u0026aacute;gok, melyek 4\u0026ndash;9 mm sz\u0026eacute;les s\u0026aacute;toroz\u0026oacute; bug\u0026aacute;kat alkotnak, a f\u0026eacute;szkek 4-6, feh\u0026eacute;r vagy r\u0026oacute;zsasz\u0026iacute;n sug\u0026aacute;rvir\u0026aacute;gb\u0026oacute;l \u0026aacute;llnak. Term\u0026eacute;sei 2 mm hossz\u0026uacute; kaszatterm\u0026eacute;sek. A n\u0026ouml;v\u0026eacute;ny minden r\u0026eacute;sze kellemes illatot \u0026aacute;raszt.[1] Rovar \u0026eacute;s \u0026ouml;nmegporz\u0026aacute;s\u0026uacute; elterjed\u0026eacute;s\u0026eacute;t a sz\u0026eacute;l \u0026eacute;s a hangy\u0026aacute;k is seg\u0026iacute;tik. V\u0026aacute;ltozatos formavil\u0026aacute;g\u0026uacute; faj. A dombvid\u0026eacute;kt\u0151l eg\u0026eacute;szen a havasok alj\u0026aacute;ig gazdag r\u0026eacute;teken, legel\u0151k\u0026ouml;n, sz\u0026aacute;nt\u0026oacute;f\u0026ouml;ldeken, talajreped\u0026eacute;sekben, erd\u0151kben \u0026eacute;s \u0026uacute;tszeg\u0026eacute;lyeken el\u0151fordul.\u003C\/p\u003E","slug":"kozonseges-cickafark","images":[{"id":2597,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Asteraceae\/achillea-millefolium-lanulosa-fl-gmittelhauser-c.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/72\/72f\/72fd7ba2-5fdc-440d-a18c-b65c9063a36a.jpg"},{"id":2601,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Asteraceae\/achillea-millefolium-lanulosa-le-ahaines.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/1b\/1bc\/1bc45d95-95c7-4b96-a81f-744a6df6b849.jpg"},{"id":2602,"image":"http:\/\/www.all-creatures.org\/picb\/wfshl-yarrow-09a.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e8\/e85\/e859c82d-70dd-4d70-bb68-02519944c38b.jpg"},{"id":54082,"image":"https:\/\/s-media-cache-ak0.pinimg.com\/originals\/ae\/77\/c8\/ae77c88520c27896721d8428192d0d6c.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/cd\/cd5\/cd5d9911-3f36-4f6d-b700-a90768080220.jpg"},{"id":61550,"image":"https:\/\/s-media-cache-ak0.pinimg.com\/originals\/23\/62\/84\/236284b4547fefc00cccf2aab931df45.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/95\/95c\/95c8ebda-c1f3-41fd-9005-31fefa55509e.jpg"}]},{"id":23552,"name":"K\u00f6z\u00f6ns\u00e9ges kakasl\u00e1bf\u0171","nameSynonyms":"","latinName":"Echinochloa crus-galli","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EA\u0026nbsp;\u003Cstrong\u003Ek\u0026ouml;z\u0026ouml;ns\u0026eacute;ges kakasl\u0026aacute;bf\u0171\u003C\/strong\u003E, vagy egyszer\u0171en\u0026nbsp;\u003Cstrong\u003Ekakasl\u0026aacute;bf\u0171\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u003Cem\u003E(Echinochloa crus-galli)\u003C\/em\u003E\u0026nbsp;a\u0026nbsp;perjef\u0026eacute;l\u0026eacute;k\u0026nbsp;\u003Cem\u003E(Poaceae)\u003C\/em\u003E\u0026nbsp;csal\u0026aacute;dj\u0026aacute;ba, \u0026eacute;s\u0026nbsp;k\u0026ouml;lesform\u0026aacute;k\u0026nbsp;\u003Cem\u003E(Panicoideae)\u003C\/em\u003E\u0026nbsp;alcsal\u0026aacute;dj\u0026aacute;ba tartoz\u0026oacute;\u0026nbsp;egyszik\u0171\u0026nbsp;gyomn\u0026ouml;v\u0026eacute;ny. Az \u0026ouml;t\u0026ouml;dik orsz\u0026aacute;gos sz\u0026aacute;nt\u0026oacute;f\u0026ouml;ldi gyomfelv\u0026eacute;telez\u0026eacute;s tan\u0026uacute;s\u0026aacute;ga szerint az\u0026nbsp;\u0026uuml;r\u0026ouml;mlevel\u0171 parlagf\u0171\u0026nbsp;\u003Cem\u003E(Ambrosia artemisiifolia)\u003C\/em\u003E\u0026nbsp;ut\u0026aacute;n a legelterjedtebb gyom\u0026nbsp;Magyarorsz\u0026aacute;g\u0026nbsp;sz\u0026aacute;nt\u0026oacute;f\u0026ouml;ldjein, a legvesz\u0026eacute;lyesebb egyszik\u0171 gyomn\u0026ouml;v\u0026eacute;ny\u0026uuml;nk.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EJellemz\u0026eacute;se\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003EFormagazdag, k\u0026ouml;zepes vagy magas termet\u0171 (\u0026aacute;ltal\u0026aacute;ban 30\u0026ndash;80 cm k\u0026ouml;z\u0026ouml;tt), bokrosod\u0026oacute;, er\u0151teljes n\u0026ouml;v\u0026eacute;ny. Kopasz levelei sz\u0026eacute;lesek, hossz\u0026uacute;ak, sz\u0026eacute;l\u0026uuml;k \u0026eacute;les, nem fogazott, csak a lev\u0026eacute;lh\u0026uuml;vely k\u0026ouml;zel\u0026eacute;ben sz\u0151r\u0026ouml;z\u0026ouml;tt. Nyelvecsk\u0026eacute;je nincs, a lev\u0026eacute;llemez k\u0026ouml;z\u0026eacute;ps\u0151 ere a t\u0026ouml;v\u0026eacute;n\u0026eacute;l pirosas sz\u0026iacute;nezet\u0171. F\u0026uuml;z\u0026eacute;rk\u0026eacute;i kicsik (2,5\u0026ndash;4 mm), az egyvir\u0026aacute;g\u0026uacute; kal\u0026aacute;szk\u0026aacute;k t\u0026ouml;m\u0026ouml;ren \u0026ouml;sszezs\u0026uacute;folva szemben, vagy v\u0026aacute;ltakozva helyezkednek el. Term\u0026eacute;se pelyv\u0026aacute;s szemterm\u0026eacute;s, elliptikus, f\u0026eacute;ldombor\u0026uacute;, sz\u0026aacute;lk\u0026aacute;s. J\u0026uacute;niust\u0026oacute;l k\u0026eacute;s\u0151 \u0151szig vir\u0026aacute;gzik, n\u0026ouml;v\u0026eacute;nyenk\u0026eacute;nt 200-1000 db magot \u0026eacute;rlel.\u003C\/p\u003E","slug":"kozonseges-kakaslabfu","images":[{"id":31517,"image":"http:\/\/hasbrouck.asu.edu\/imglib\/seinet\/genfield\/palexander\/set003\/Echinochloa_c-g_19Aug06_1595.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a5\/a5c\/a5cafb7d-03d1-46c1-be75-088b79b26967.jpg"},{"id":31518,"image":"http:\/\/keyserver.lucidcentral.org\/weeds\/data\/media\/Images\/echinochloa_crusgalli\/echinochloacrusgalli35.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/ce\/cea\/cea44226-8999-4a21-8f40-57e721bd8a3d.jpg"},{"id":31520,"image":"http:\/\/publish.plantnet-project.org\/uploads\/publish_prod_plantinvasivekruger_collection_synthese_illustrations\/echcg_20070718_141115.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/43\/436\/4364b0bd-906c-4a2b-a85b-3cef912dc6c0.jpg"},{"id":31523,"image":"http:\/\/cdn.c.photoshelter.com\/img-get\/I0000RbpLVXPSNSk\/s\/900\/900\/Grass-Barnyard-39665.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c0\/c0f\/c0ff19c0-0315-4df7-bef1-53276e837cc1.jpg"},{"id":62839,"image":"http:\/\/alienplantsbelgium.be\/files\/Echinochloa%20crus-galli.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/ca\/ca7\/ca704a86-901f-4f85-a0f4-94b83923d4e6.jpg"},{"id":62840,"image":"http:\/\/www.eattheweeds.com\/wp-content\/uploads\/2011\/11\/echinochloa-crus-gallibarnyard-millet.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/2a\/2ad\/2ad32a6e-2d27-4d72-b9fe-34255d586727.jpg"}]},{"id":23771,"name":"Lapulevel\u0171 keser\u0171f\u0171","nameSynonyms":"","latinName":"Persicaria lapathifolia","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003ETerm\u0026eacute;s:\u003C\/strong\u003E Makkterm\u0026eacute;s\u0026eacute;t a lepellevelek k\u0026ouml;r\u0026uuml;lfogj\u0026aacute;k, s az \u0026eacute;r\u0026eacute;s ut\u0026aacute;n sem hull ki. Kerek term\u0026eacute;s\u0026eacute;nek mindk\u0026eacute;t oldala lapos, bem\u0026eacute;lyedt, keresztmetszete pisk\u0026oacute;ta alak\u0026uacute;, s\u0026ouml;t\u0026eacute;tbarna sz\u0026iacute;n\u0171 vagy majdnem fekete.\u003Cbr \/\u003E\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003ECs\u0026iacute;ran\u0026ouml;v\u0026eacute;ny:\u003C\/strong\u003E A sziklev\u0026eacute;l alatti sz\u0026aacute;rr\u0026eacute;sz b\u0026iacute;borv\u0026ouml;r\u0026ouml;s vagy v\u0026ouml;r\u0026ouml;ses. A sziklevelek hossz\u0026uacute;k\u0026aacute;s elliptikusak, 8-10 (15) mm hossz\u0026uacute;ak, cs\u0026uacute;csukon tomp\u0026aacute;k, lev\u0026eacute;lnyel\u0026uuml;k r\u0026ouml;vid, mely az alapj\u0026aacute;n\u0026aacute;l 3-5 mm-es p\u0026aacute;lhak\u0026uuml;rt\u0151be n\u0151tt \u0026ouml;ssze. A sziklevelek mindk\u0026eacute;t oldala r\u0026ouml;vid sz\u0151r\u0026ouml;kkel bor\u0026iacute;tott. Az els\u0151 lev\u0026eacute;l hossz\u0026uacute;k\u0026aacute;s, hegyes cs\u0026uacute;cs\u0026uacute;, alapj\u0026aacute;n\u0026aacute;l ny\u0026eacute;lbe keskenyed\u0151, mindk\u0026eacute;t oldal\u0026aacute;n v\u0026eacute;kony, hossz\u0026uacute;, p\u0026oacute;kh\u0026aacute;l\u0026oacute;szer\u0171 sz\u0151r\u0026ouml;kkel bor\u0026iacute;tott. A k\u0026ouml;z\u0026eacute;ps\u0151 lev\u0026eacute;l\u0026eacute;r megvastagodott, gyakran pirosas. A k\u0026eacute;s\u0151bbi levelek az els\u0151h\u0026ouml;z hasonl\u0026iacute;tanak, hull\u0026aacute;mosak, alul majdnem feh\u0026eacute;res nemezszer\u0171en sz\u0151r\u0026ouml;sek.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EKifejlett n\u0026ouml;v\u0026eacute;ny:\u003C\/strong\u003E Egy\u0026eacute;ves, k\u0026ouml;zepes, magas termet\u0171, \u0026aacute;ltal\u0026aacute;ban el\u0026aacute;gaz\u0026oacute;, bokros sz\u0026aacute;r\u0026uacute; n\u0026ouml;v\u0026eacute;ny. A p\u0026aacute;lhak\u0026uuml;rt\u0151 egyenesen lev\u0026aacute;gott tetej\u0171, kopasz. Levelei toj\u0026aacute;sdad l\u0026aacute;ndzs\u0026aacute;sak, hegyesek, ny\u0026eacute;lbe keskenyed\u0151k, t\u0026ouml;v\u0026uuml;k fel\u0026eacute; fekete foltosak. Az \u0026aacute;lf\u0026uuml;z\u0026eacute;r sz\u0026aacute;rv\u0026eacute;gi, fel\u0026aacute;ll\u0026oacute;, hengeres, feh\u0026eacute;r vagy r\u0026oacute;zsasz\u0026iacute;n vir\u0026aacute;g\u0026uacute;. A levelek fon\u0026aacute;ka, a lepellev\u0026eacute;l, a vir\u0026aacute;gkocs\u0026aacute;ny \u0026eacute;s a vir\u0026aacute;gtengely mirigyekt\u0151l pontozott.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EElterjed\u0026eacute;s:\u003C\/strong\u003E Minden\u0026uuml;tt el\u0151fordul, a legnagyobb t\u0026ouml;megben az \u0026aacute;rter\u0026uuml;leteken, homokos nedves talajokon, t\u0151zegen, de a k\u0026ouml;zepes v\u0026iacute;zell\u0026aacute;t\u0026aacute;s\u0026uacute; talajokon is j\u0026oacute;l meg\u0026eacute;l. Magvai csak felmelegedett talajban cs\u0026iacute;r\u0026aacute;znak, \u0026iacute;gy k\u0026eacute;s\u0151bbi kel\u0026eacute;se miatt els\u0151sorban a kap\u0026aacute;s kult\u0026uacute;r\u0026aacute;kban k\u0026aacute;ros\u0026iacute;t.\u003C\/p\u003E","slug":"lapulevelu-keserufu","images":[{"id":13714,"image":"http:\/\/www.swcoloradowildflowers.com\/White%20Enlarged%20Photos\/2pela22.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/06\/064\/064250ce-b999-46f4-ba81-157043e23f8c.jpg"},{"id":13716,"image":"http:\/\/www.botanickafotogalerie.cz\/highslide\/images\/large\/51\/Persicaria_lapathifolia8.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/17\/17a\/17a040b7-3f2f-4b18-956d-252433adbafd.jpg"},{"id":59908,"image":"https:\/\/s-media-cache-ak0.pinimg.com\/originals\/69\/ce\/68\/69ce6818fcd315cf0d1fe427a86ce8fc.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e6\/e65\/e654cafa-e32a-45e4-bab1-be7a5f7133a1.jpg"},{"id":59911,"image":"http:\/\/wwx.inhs.illinois.edu\/files\/5213\/3960\/1912\/PerLap.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/eb\/eba\/eba9f807-9a74-4070-9baa-a24ac113085a.jpg"},{"id":59912,"image":"https:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Polygonaceae\/persicaria-lapathifolia-fl-gmittelhauser-b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/cc\/cce\/cce874df-e95c-4a52-bcaf-7b5301a81b09.jpg"}]},{"id":23789,"name":"Lednek","nameSynonyms":"","latinName":"Lathyrus","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EA \u003Cstrong\u003Elednek\u003C\/strong\u003E \u003Cem\u003E(Lathyrus)\u003C\/em\u003E a h\u0026uuml;velyesek \u003Cem\u003E(Fabales)\u003C\/em\u003E rendj\u0026eacute;be, ezen bel\u0026uuml;l a pillang\u0026oacute;svir\u0026aacute;g\u0026uacute;ak\u003Cem\u003E(Fabaceae)\u003C\/em\u003E csal\u0026aacute;dj\u0026aacute;ba tartoz\u0026oacute; nemzets\u0026eacute;g. Mintegy 170 faj tartozik ide, nagyr\u0026eacute;szt m\u0026eacute;rs\u0026eacute;kelt \u0026ouml;viek. Egyes fajok a glutaminsavval anal\u0026oacute;g, \u0026aacute;m toxikus aminosavat tartalmaznak, ezek term\u0026eacute;s\u0026eacute;nek fogyaszt\u0026aacute;sa s\u0026uacute;lyos megbeteged\u0026eacute;shez, latirizmushoz vezet.\u003C\/p\u003E","slug":"lednek","images":[{"id":12645,"image":"https:\/\/www.anniesannuals.com\/signs\/l\/images\/lathyrus_cupani_02.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f6\/f65\/f65e55cb-1965-48f3-9757-3f77bc8f71c6.jpg"},{"id":12646,"image":"http:\/\/www.lathyrus.nl\/test\/wp-content\/uploads\/2015\/07\/Lathyrus-Odoratus-lila-1-700x1000.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/9f\/9f9\/9f95dbc7-e63f-47ef-8503-99f9879346ab.jpg"},{"id":66969,"image":"http:\/\/www.missouriplants.com\/Pinkalt\/Lathyrus_latifolius_plant.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/89\/892\/89244238-27a5-4c13-91b0-ef8da3d4c99c.jpg"},{"id":66970,"image":"http:\/\/www.pfaf.org\/Admin\/PlantImages\/LathyrusSativus.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/fd\/fd3\/fd36a7ed-947e-4cec-b43f-210e986c997c.jpg"},{"id":66971,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/d\/d0\/Lathyrus_odoratus1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/7e\/7eb\/7eb6b596-5c0d-473c-aefe-736177444332.jpg"},{"id":66973,"image":"https:\/\/www.anniesannuals.com\/signs\/l\/images\/lathyrus_annie_b_gilroy-3.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/45\/454\/454880fc-d80d-46cf-9f5a-04a3d91c7b58.jpg"}]},{"id":23545,"name":"Libatop-f\u00e9l\u00e9k","nameSynonyms":"","latinName":"Chenopodioideae","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EA\u0026nbsp;\u003Cstrong\u003Elibatopform\u0026aacute;k\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u003Cem\u003E(Chenopodioideae)\u003C\/em\u003E\u0026nbsp;a\u0026nbsp;szegf\u0171vir\u0026aacute;g\u0026uacute;ak\u0026nbsp;\u003Cem\u003E(Caryophyllales)\u003C\/em\u003E\u0026nbsp;renj\u0026eacute;be tartoz\u0026oacute;\u0026nbsp;diszn\u0026oacute;par\u0026eacute;jf\u0026eacute;l\u0026eacute;k\u0026nbsp;\u003Cem\u003E(Amaranthaceae)\u003C\/em\u003E\u0026nbsp;csal\u0026aacute;dj\u0026aacute;nak egy alcsal\u0026aacute;dja. Az alcsal\u0026aacute;d\u0026nbsp;kozmopolita\u0026nbsp;elterjedts\u0026eacute;g\u0171, kb. 1400\u0026nbsp;faj\u0026nbsp;tartozik ide. Az\u0026nbsp;\u0026Eacute;szak-Afrik\u0026aacute;t\u0026oacute;l\u0026nbsp;K\u0026ouml;z\u0026eacute;p-\u0026Aacute;zsi\u0026aacute;ig\u0026nbsp;terjed\u0151\u0026nbsp;sivatagos\u0026nbsp;ter\u0026uuml;letek n\u0026ouml;v\u0026eacute;nyzet\u0026eacute;nek jelent\u0151s r\u0026eacute;sz\u0026eacute;t adja.L\u0026aacute;gy sz\u0026aacute;r\u0026uacute; n\u0026ouml;v\u0026eacute;nyek\u0026nbsp;\u0026eacute;s\u0026nbsp;cserj\u0026eacute;k, n\u0026eacute;ha\u0026nbsp;pozsg\u0026aacute;s n\u0026ouml;v\u0026eacute;nyek\u0026nbsp;tartoznak k\u0026ouml;z\u0026eacute;j\u0026uuml;k. A fajokra jellemz\u0151 a p\u0026aacute;rta n\u0026eacute;lk\u0026uuml;li\u0026nbsp;vir\u0026aacute;gb\u0026oacute;l\u0026nbsp;fejl\u0151d\u0151\u0026nbsp;kaszat- vagy\u0026nbsp;makkocskaterm\u0026eacute;s. Sok faj\u0026nbsp;s\u0026oacute;t\u0026nbsp;halmoz fel sz\u0026ouml;veteiben, n\u0026eacute;h\u0026aacute;nyuk levele s\u0026oacute;s folyad\u0026eacute;kot v\u0026aacute;laszt ki.\u0026nbsp;CAM- vagy\u0026nbsp;C4-t\u0026iacute;pus\u0026uacute; a\u0026nbsp;fotoszint\u0026eacute;zis\u0026uuml;k. A Chenopodioideae alcsal\u0026aacute;d \u0026eacute;lelmiszern\u0026ouml;v\u0026eacute;nyei k\u0026ouml;z\u0026ouml;tt a\u0026nbsp;spen\u0026oacute;t, a\u0026nbsp;quinoa, a\u0026nbsp;parajlibatop, a\u0026nbsp;laboda, tov\u0026aacute;bb\u0026aacute; a\u0026nbsp;\u003Cem\u003EBeta vulgaris\u003C\/em\u003E\u0026nbsp;termesztett v\u0026aacute;ltozatai k\u0026ouml;z\u0026uuml;l a\u0026nbsp;cukorr\u0026eacute;pa,\u0026nbsp;takarm\u0026aacute;nyr\u0026eacute;pa,\u0026nbsp;c\u0026eacute;kla\u0026nbsp;\u0026eacute;s a\u0026nbsp;m\u0026aacute;ngold\u0026nbsp;is megtal\u0026aacute;lhat\u0026oacute;.\u003C\/p\u003E","slug":"libatop-felek","images":[{"id":25037,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/7\/77\/Chenopodium_berlandieri_NPS-1.jpg\/640px-Chenopodium_berlandieri_NPS-1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/df\/dfe\/dfe397bb-5a35-4e87-b224-b85a210f6950.jpg"},{"id":25038,"image":"https:\/\/farm7.staticflickr.com\/6070\/6028653720_1f74361e80_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f6\/f6d\/f6dcd8c9-11f6-4fa4-9f1b-f8aaaeb4ab07.jpg"},{"id":25039,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/6\/66\/Chenopodium_rubrum_eF.jpg\/640px-Chenopodium_rubrum_eF.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/ba\/ba3\/ba30f5f1-8891-4075-8c2e-121463e869ab.jpg"},{"id":25040,"image":"https:\/\/farm6.staticflickr.com\/5758\/20112710103_1811d77bf8_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/87\/879\/8793bb06-de71-4b98-baf3-2a7aa9620761.jpg"},{"id":25041,"image":"https:\/\/s-media-cache-ak0.pinimg.com\/736x\/36\/34\/d1\/3634d19aaea15dfc3a38eea82711fdb3.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/89\/897\/8970a6f9-3eb2-47bd-bd52-57a7275f84ce.jpg"}]},{"id":23798,"name":"Lucerna","nameSynonyms":"","latinName":"Medicago","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EA \u003Cstrong\u003Elucerna\u003C\/strong\u003E \u003Cem\u003E(Medicago)\u003C\/em\u003E a h\u0026uuml;velyesek \u003Cem\u003E(Fabales)\u003C\/em\u003E rendj\u0026eacute;nek pillang\u0026oacute;svir\u0026aacute;g\u0026uacute;ak \u003Cem\u003E(Fabaceae)\u003C\/em\u003Ecsal\u0026aacute;dj\u0026aacute;ba tartoz\u0026oacute; nemzets\u0026eacute;g 83 fajjal. A legismertebb ezek k\u0026ouml;z\u0026uuml;l a takarm\u0026aacute;nylucerna vagy alfalfa \u003Cem\u003E(M. sativa)\u003C\/em\u003E. Legt\u0026ouml;bbj\u0026uuml;k \u0026eacute;vel\u0151 l\u0026aacute;gysz\u0026aacute;r\u0026uacute;, az \u003Cem\u003EM. arborea\u003C\/em\u003E cserje.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EElterjed\u0026eacute;s\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003EA lucern\u0026aacute;k f\u0151 elterjed\u0026eacute;si ter\u0026uuml;lete a F\u0026ouml;ldk\u0026ouml;zi-tenger k\u0026ouml;rny\u0026eacute;ke, de takarm\u0026aacute;nyn\u0026ouml;v\u0026eacute;nyk\u0026eacute;nt val\u0026oacute; hasznos\u0026iacute;t\u0026aacute;sukb\u0026oacute;l ered\u0151en mindenhol elterjedtek.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EJellemz\u0151k\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003EA h\u0026uuml;velyterm\u0026eacute;s \u0026iacute;vesen hajlott, vagy csigavonalban felcsavarodott, gyakran t\u0026uuml;sk\u0026eacute;s. A vir\u0026aacute;gzat f\u0026uuml;rt, vagy fejecske. A levelek h\u0026aacute;rmasan \u0026ouml;sszetettek, a lev\u0026eacute;lk\u0026eacute;k sz\u0026eacute;le (legal\u0026aacute;bb a v\u0026aacute;ll k\u0026ouml;zel\u0026eacute;ben) fogacsk\u0026aacute;s. Levelei nyolcf\u0026eacute;le alapvet\u0151 enzimet tartalmaznak. Minden 100 gramm lucerna 8000 NE A-vitamint, 20 000-40 000 NE K-vitamint tartalmaz, ami cs\u0026ouml;kkenti a v\u0026eacute;rz\u0026eacute;st, \u0026eacute;s el\u0151seg\u0026iacute;ti a v\u0026eacute;ralvad\u0026aacute;st. Tartalmaz tov\u0026aacute;bb\u0026aacute; B6-, D- \u0026eacute;s E-vitamint, gazdag kalciumban, magn\u0026eacute;ziumban, k\u0026aacute;liumban, b\u0026eacute;ta-karotinban, foszforban. Hashajt\u0026oacute; \u0026eacute;s v\u0026iacute;zhajt\u0026oacute; hat\u0026aacute;sa van. Haszn\u0026aacute;lhat\u0026oacute; vesefert\u0151z\u0026eacute;sek kezel\u0026eacute;s\u0026eacute;re.\u003C\/p\u003E","slug":"lucerna-2","images":[{"id":40141,"image":"http:\/\/luirig.altervista.org\/cpm\/albums\/bot-units01\/medicago-lupulina54618.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f1\/f1b\/f1becde7-5a6e-4ad6-b8a0-4ae8387c6624.jpg"},{"id":40143,"image":"http:\/\/luirig.altervista.org\/cpm\/albums\/bot-039\/medicago-polymorpha94.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/7f\/7f1\/7f121c86-d96a-45e2-815a-1102e56d424b.jpg"},{"id":40144,"image":"http:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/1\/13\/Medicago_littoralis2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/1a\/1ad\/1ad2f954-0643-41a5-bc00-53229e0cd169.jpg"},{"id":40146,"image":"http:\/\/www.maltawildplants.com\/FABC\/Pics\/MDCLT\/Medicago_littoralis_[IMG_0902].jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/de\/de0\/de0608ae-0396-4a05-b241-b85557d8e5ca.jpg"},{"id":40147,"image":"http:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/6\/6d\/Medicago_arborea2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/8e\/8e6\/8e694815-e922-4f0c-b9f7-bc08f0e482b3.jpg"},{"id":40148,"image":"http:\/\/www.maltawildplants.com\/FABC\/Pics\/MDCPB\/Medicago_polymorpha_var_brevispina_[IMG_8050].jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d4\/d42\/d42a9b04-653d-4b6b-9d47-cf99da7a67c8.jpg"},{"id":61559,"image":"http:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/0\/08\/Medicago_falcata_bgiu.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/35\/353\/353ca550-f939-417b-bfd8-4559d0219dc4.jpg"}]},{"id":23777,"name":"Magisz\u00e1k","nameSynonyms":"","latinName":"Asperugo procumbens","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cdiv id=\u0022bekezdes\u0022\u003EAz \u0026eacute;rdeslevel\u0171ek magyar nev\u0026uuml;ket a leveleket bor\u0026iacute;t\u0026oacute; sz\u0151r\u0026ouml;k miatt kapt\u0026aacute;k, latin nev\u0026uuml;k pedig a bor\u0026aacute;g\u0026oacute; (Borago) nev\u0026eacute;b\u0151l sz\u0026aacute;rmazik. V\u0026eacute;kony sz\u0026aacute;ra hever\u0151, m\u0026eacute;ter hossz\u0026uacute;ra is megn\u0151het, \u0026eacute;rdes sz\u0151r\u0026ouml;k bor\u0026iacute;tj\u0026aacute;k, ez\u0026eacute;rt kellemetlen tapint\u0026aacute;s\u0026uacute;, a ragad\u0026oacute;s galajhoz hasonl\u0026oacute;an \u0026bdquo;ragaszkodik\u0026rdquo; az emberhez. L\u0026aacute;ndzsa alak\u0026uacute; \u0026eacute;p sz\u0026eacute;l\u0171 levelei ny\u0026eacute;l n\u0026eacute;lk\u0026uuml;liek, a sz\u0026aacute;rhoz hasonl\u0026oacute;an \u0026eacute;rdesen sz\u0151r\u0026ouml;sek. A vir\u0026aacute;gok igen apr\u0026oacute;k, alig \u0026eacute;szrevehet\u0151ek, k\u0026eacute;k vagy lila sz\u0026iacute;n\u0171ek, \u0026eacute;s a csal\u0026aacute;dra jellemz\u0151 m\u0026oacute;don kunkor alak\u0026uacute; vir\u0026aacute;gzatban ny\u0026iacute;lnak. Term\u0026eacute;se makkocska. \u0026Aacute;prilis-j\u0026uacute;niusban vir\u0026aacute;gzik kertekben is tal\u0026aacute;lkozhatunk vele, de m\u0171velt ter\u0026uuml;leteken, utak sz\u0026eacute;l\u0026eacute;n is el\u0151fordul.\u003C\/div\u003E","slug":"magiszak","images":[{"id":4852,"image":"http:\/\/www.freenatureimages.eu\/plants\/Flora%20A-B\/Asperugo%20procumbens,%20German%20Madwort\/slides\/Asperugo%20procumbens%203,%20Scherpkruid,%20Saxifraga-Jasenka%20Topic.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/30\/305\/3052242f-a0e1-43bc-af3a-f8e8a39e2527.jpg"},{"id":4853,"image":"http:\/\/www.naturamediterraneo.com\/Public\/data7\/giancarlo%20medici\/Asperugo%20procumbens_1.jpg_201072154613_Asperugo%20procumbens_1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e3\/e32\/e3284d2e-b38a-490b-96b4-d999260cb54e.jpg"},{"id":4856,"image":"http:\/\/erick.dronnet.free.fr\/belles_fleurs_de_france\/images\/asperugo_procumbens2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/09\/09a\/09a28c81-4ac6-4d70-8063-480f54fa27a5.jpg"},{"id":4857,"image":"http:\/\/www.biolib.cz\/IMG\/GAL\/120875.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d0\/d0a\/d0a07b18-395c-4226-9837-4902cfb3b9c7.jpg"},{"id":61018,"image":"http:\/\/www.biolib.cz\/IMG\/GAL\/120907.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/0c\/0c2\/0c25a6c3-a123-40a5-8697-8946c48ecfae.jpg"}]},{"id":23568,"name":"Medd\u0151 rozsnok","nameSynonyms":"","latinName":"Bromus sterilis","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EA\u0026nbsp;\u003Cstrong\u003Emedd\u0151 rozsnok\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u003Cem\u003E(Bromus sterilis)\u003C\/em\u003E\u0026nbsp;a\u0026nbsp;p\u0026aacute;zsitf\u0171f\u0026eacute;l\u0026eacute;k\u0026nbsp;\u003Cem\u003E(Poaceae)\u003C\/em\u003E\u0026nbsp;csal\u0026aacute;dj\u0026aacute;ba tartoz\u0026oacute; n\u0026ouml;v\u0026eacute;nyfaj, mely Magyarorsz\u0026aacute;gon is el\u0151fordul.\u003C\/p\u003E","slug":"meddo-rozsnok","images":[{"id":22529,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/c\/c4\/Bromus_sterilis_detail.jpeg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c6\/c68\/c68a6fcc-e51c-4d8a-9de0-ac66283f0724.jpg"},{"id":22532,"image":"http:\/\/commons.hortipedia.com\/images\/4\/47\/Bromus_sterilis_PDB.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/5f\/5f6\/5f653416-f31c-41b9-ab22-2001cc3eff02.jpg"},{"id":22535,"image":"http:\/\/www.actaplantarum.org\/galleria_flora\/albums\/Angiospermae\/Poaceae\/Anisantha_sterilis\/Anisantha_sterilis_ef0405ef.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/64\/641\/641802a8-0e91-4853-b29b-1d4392dc867e.jpg"},{"id":22537,"image":"http:\/\/plants-of-styria.uni-graz.at\/images\/bromus-sterilis-05.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a1\/a1a\/a1aef392-ceb3-4366-acd7-396b09f058af.jpg"},{"id":55316,"image":"https:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Poaceae\/bromus-sterilis-ha-rvid-a.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/19\/19f\/19f918db-8f9b-4e5a-a9fb-e47008da0482.jpg"}]},{"id":23179,"name":"Mezei acat","nameSynonyms":"","latinName":"Cirsium arvense","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EA\u0026nbsp;\u003Cstrong\u003Emezei aszat\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u003Cem\u003E(Cirsium arvense)\u003C\/em\u003E\u0026nbsp;a\u0026nbsp;f\u0026eacute;szkesvir\u0026aacute;gzat\u0026uacute;ak\u0026nbsp;\u003Cem\u003E(Asterales)\u003C\/em\u003E\u0026nbsp;k\u0026ouml;z\u0026eacute; sorolt\u0026nbsp;\u0151szir\u0026oacute;zsaf\u0026eacute;l\u0026eacute;k\u0026nbsp;\u003Cem\u003E(Asteraceae)\u003C\/em\u003E\u0026nbsp;csal\u0026aacute;dj\u0026aacute;ba sorolt\u0026nbsp;aszat\u0026nbsp;\u003Cem\u003E(Cirsium)\u003C\/em\u003E\u0026nbsp;nemzets\u0026eacute;g egyik legismertebb faja. Tov\u0026aacute;bbi magyar elnevez\u0026eacute;sei: mezei acat, mezei bog\u0026aacute;ncs, kanadai bog\u0026aacute;ncs.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003EMegjelen\u0026eacute;se, fel\u0026eacute;p\u0026iacute;t\u0026eacute;se\u003Cbr \/\u003ELegfeljebb m\u0026aacute;sf\u0026eacute;l m\u0026eacute;ter magasra n\u0026ouml;v\u0151, k\u0026eacute;tszik\u0171 l\u0026aacute;gy sz\u0026aacute;r\u0026uacute;. Bord\u0026aacute;zott sz\u0026aacute;ra esetenk\u0026eacute;nt feh\u0026eacute;ren molyhos. Tejnedve nincs. Er\u0151teljes gy\u0026ouml;k\u0026eacute;rrendszere el\u0026aacute;gaz\u0026oacute; gy\u0026ouml;kerek emeletesen elrendezett szintjeib\u0151l \u0026aacute;ll. Kar\u0026oacute;gy\u0026ouml;kere 3\u0026ndash;4 m m\u0026eacute;lyre hatol. M\u0026eacute;lyen fekv\u0151 gy\u0026ouml;k\u0026eacute;rl\u0026aacute;bai eredetileg f\u0026uuml;gg\u0151legesen futnak, k\u0026eacute;s\u0151bb t\u0026eacute;rdesen-csukl\u0026oacute;san lehajlanak.\u003Cbr \/\u003EHull\u0026aacute;mosan fodros, sz\u0026oacute;rt \u0026aacute;ll\u0026aacute;s\u0026uacute;, nyeletlen (azaz \u0026uuml;l\u0151) levelei k\u0026ouml;z\u0026uuml;l az els\u0151k ford\u0026iacute;tott (inverz) toj\u0026aacute;sdadok, a tov\u0026aacute;bbiak l\u0026aacute;ndzsahegy alak\u0026uacute;ak, az egyszer\u0171t\u0151l a szabdaltig hasogatottak; a lev\u0026eacute;lhas\u0026aacute;bok cs\u0026uacute;cs\u0026aacute;n merev, s\u0026aacute;rga t\u0026ouml;visekkel. A levelek sz\u0026iacute;ne kopasz, de fon\u0026aacute;kjuk lehet gy\u0026eacute;ren molyhos. A vir\u0026aacute;gzat csak halv\u0026aacute;nyb\u0026iacute;bor cs\u0026ouml;ves vir\u0026aacute;gokb\u0026oacute;l \u0026aacute;ll. S\u0026aacute;toroz\u0026oacute; vir\u0026aacute;gzata megny\u0026uacute;lt g\u0026ouml;mb alak\u0026uacute;. Egyes p\u0026eacute;ld\u0026aacute;nyain a f\u0026eacute;szkekben mindk\u0026eacute;t ivar\u0026uacute; vir\u0026aacute;g el\u0151fordul, m\u0026aacute;sokon csak term\u0151s vir\u0026aacute;gok n\u0151nek. Term\u0026eacute;se s\u0026aacute;rg\u0026aacute;sfeh\u0026eacute;r sz\u0151rb\u0026oacute;bit\u0026aacute;s kaszat; egy-egy n\u0026ouml;v\u0026eacute;ny 3-4 ezer kaszatterm\u0026eacute;st fejleszthet. A klasszikus gy\u0026oacute;gyn\u0026ouml;v\u0026eacute;ny ter\u0026aacute;pi\u0026aacute;kban manaps\u0026aacute;g kev\u0026eacute;ss\u0026eacute; alkalmazott, r\u0026eacute;gebben h\u0026aacute;nytat\u0026oacute; \u0026eacute;s vizelethajt\u0026oacute; gy\u0026oacute;gyn\u0026ouml;v\u0026eacute;nyk\u0026eacute;nt volt ismeretes.\u003C\/p\u003E","slug":"mezei-acat","images":[{"id":615,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/2\/28\/Cirsium_arvense_bluete.jpeg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/68\/68d\/68d9df67-5af0-4625-bf9f-909ca612ab9b.jpg"},{"id":616,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Asteraceae\/cirsium-arvense-ha-gmittelhauser-i.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f6\/f65\/f65fcee9-1004-4560-8efd-f022b1e2f1a8.jpg"},{"id":617,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Asteraceae\/cirsium-arvense-le-gmittelhauser-m.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/eb\/eb8\/eb891b5a-ea56-41ae-9cb6-82d1ae09259d.jpg"},{"id":620,"image":"http:\/\/delawarewildflowers.org\/images\/090907_143444.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/27\/278\/278dfe6e-1e66-49ab-8f76-3345ac3fa355.jpg"}]},{"id":23595,"name":"Mezei \u00e1rv\u00e1cska","nameSynonyms":"","latinName":"Viola arvensis","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EA\u0026nbsp;\u003Cstrong\u003Emezei \u0026aacute;rv\u0026aacute;cska\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u003Cem\u003E(Viola arvensis)\u003C\/em\u003E\u0026nbsp;az\u0026nbsp;ibolyaf\u0026eacute;l\u0026eacute;k\u0026nbsp;csal\u0026aacute;dj\u0026aacute;ba tartoz\u0026oacute;, a vet\u0026eacute;sekben gyakori gyomn\u0026ouml;v\u0026eacute;nyfaj. Als\u0026oacute; sz\u0026aacute;rlevelei nyelesek, elliptikusak, a cs\u0026uacute;csuk sokszor lekerek\u0026iacute;tett, sz\u0026eacute;leik durv\u0026aacute;n fogasak vagy csipk\u0026eacute;sek. A fels\u0151 sz\u0026aacute;rlevelek keskeny elliptikusak vagy l\u0026aacute;ndzs\u0026aacute;sak, ugyancsak fogazottak. Nagy p\u0026aacute;lhalevelei gyakran sz\u0026aacute;rnyasan osztottak. Vir\u0026aacute;gai\u0026nbsp;zigomorfok. Az \u0026ouml;t, t\u0026ouml;bbnyire vil\u0026aacute;gosz\u0026ouml;ld cs\u0026eacute;szelev\u0026eacute;l szabad, f\u0026uuml;ggel\u0026eacute;kkel egy\u0026uuml;tt 6\u0026ndash;12\u0026nbsp;mm hossz\u0026uacute;. Az \u0026ouml;t szabad sziromlev\u0026eacute;lb\u0151l a fels\u0151 kett\u0151 sz\u0026iacute;ne a feh\u0026eacute;rt\u0151l a k\u0026eacute;kesig, az als\u0026oacute; a feh\u0026eacute;rt\u0151l a s\u0026aacute;rg\u0026aacute;sig v\u0026aacute;ltozhat. A legals\u0026oacute;n kisz\u0026eacute;lesed\u0151, s\u0026aacute;rga folt \u0026eacute;s egy legfeljebb 16\u0026nbsp;mm-es sarkanty\u0026uacute; is van. Az \u0026ouml;t porz\u0026oacute;lev\u0026eacute;l porz\u0026oacute;sz\u0026aacute;la r\u0026ouml;vid, az alapj\u0026aacute;n megvastagszik, a k\u0026eacute;t als\u0026oacute;n egy-egy bunk\u0026oacute; alak\u0026uacute; ny\u0026uacute;lv\u0026aacute;nnyal. A fels\u0151 \u0026aacute;ll\u0026aacute;s\u0026uacute;\u0026nbsp;magh\u0026aacute;z\u0026nbsp;h\u0026aacute;rom term\u0151lev\u0026eacute;lb\u0151l fejl\u0151dhet. A vir\u0026aacute;gok egyes\u0026eacute;vel \u0026aacute;llnak vagy m\u0026aacute;sodmagukkal a levelek h\u0026oacute;nalj\u0026aacute;ban erednek. Term\u0026eacute;se h\u0026aacute;rom kop\u0026aacute;ccsal felpattan\u0026oacute; tokterm\u0026eacute;s.\u003C\/p\u003E","slug":"mezei-arvacska","images":[{"id":3401,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/8\/84\/Viola_arvensis_habitus.jpeg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/6a\/6ae\/6ae62af1-2789-4052-8d0f-0bb34c863ab8.jpg"},{"id":3406,"image":"http:\/\/www.arthropodafotos.de\/pictures\/plan\/14CHS03849o.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/95\/95e\/95e7481e-3b3b-4fd7-b6c2-87cbc61a1745.jpg"},{"id":58930,"image":"http:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/0\/08\/Viola_arvensis.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/48\/483\/48309c1d-325e-4a82-bb2e-7373a064420a.jpg"},{"id":58931,"image":"https:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Violaceae\/viola-arvensis-ha-ahaines-d.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/0d\/0d1\/0d1d9e0a-a2db-477b-8852-e9dad9f49a8e.jpg"},{"id":58933,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/7\/71\/Viola_arvensis_kz1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/70\/70c\/70cd54b0-4284-4f7b-93e0-74d07f8f7517.jpg"},{"id":58934,"image":"https:\/\/extension.umass.edu\/landscape\/sites\/landscape\/files\/weeds\/stems\/vioar2w.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e4\/e40\/e403562f-9fa6-4055-89b0-38ff0ae3936d.jpg"}]},{"id":23793,"name":"Mezei csorb\u00f3ka","nameSynonyms":"","latinName":"Sonchus arvensis","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003E\u003Cspan class=\u0022cimek\u0022\u003EJellemz\u0151k:\u003C\/span\u003E\u003C\/strong\u003E60-130 cm magas, feh\u0026eacute;r tejnedv\u0171 \u0026eacute;vel\u0151. Sz\u0026aacute;ra merev, fel\u0026aacute;ll\u0026oacute;, cs\u0026ouml;ves. Levelei keskeny- l\u0026aacute;ndzs\u0026aacute;sak, egyenetlen\u0026uuml;l, t\u0026uuml;sk\u0026eacute;sen fogasak, k\u0026eacute;kesz\u0026ouml;ldek, lekerek\u0026iacute;tett v\u0026aacute;llal sz\u0026aacute;r\u0026ouml;lel\u0151k. A t\u0151levelek a lev\u0026eacute;lv\u0026aacute;ll fel\u0026eacute; keskenyed\u0151k, ny\u0026eacute;l n\u0026eacute;lk\u0026uuml;liek. A f\u0026eacute;szekpikkelyek l\u0026aacute;ndzs\u0026aacute;sak, tompa cs\u0026uacute;cs\u0026uacute;ak. A f\u0026eacute;szek vir\u0026aacute;gzatok \u0026aacute;lerny\u0151ben fejl\u0151dnek a sz\u0026aacute;r cs\u0026uacute;cs\u0026aacute;n, a vir\u0026aacute;gazat \u0026aacute;gai \u0026eacute;s a murv\u0026aacute;k s\u0026aacute;rga mirigysz\u0151r\u0026ouml;sek. A vir\u0026aacute;gzat csak nyelves vir\u0026aacute;gokat tartalmaz, ezek aranys\u0026aacute;rg\u0026aacute;k, cs\u0026uacute;csuk fogas. Term\u0026eacute;se lap\u0026iacute;tott, barna b\u0026oacute;bit\u0026aacute;s kaszat. \u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cspan class=\u0022cimek\u0022\u003EVir\u0026aacute;gz\u0026aacute;s:\u003C\/span\u003EJ\u0026uacute;nius-okt\u0026oacute;ber. \u003Cbr \/\u003E\u003Cspan class=\u0022cimek\u0022\u003EM\u0026eacute;ret:\u003C\/span\u003E60-130cm \u003Cbr \/\u003E\u003Cspan class=\u0022cimek\u0022\u003E\u0026Eacute;l\u0151hely:\u003C\/span\u003EBolygatott ter\u0026uuml;leteken, \u0026uuml;de gyomt\u0026aacute;rsul\u0026aacute;sokban.\u003C\/p\u003E","slug":"mezei-csorboka","images":[{"id":2314,"image":"http:\/\/www.naturalmedicinalherbs.net\/pictures\/wendys\/sonchus-arvensis=field-milk-thistle.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/14\/147\/147cef84-bd23-456e-8b84-c7b11dcab248.jpg"},{"id":2316,"image":"http:\/\/www.anpc.ab.ca\/wiki\/images\/8\/8f\/Sonculig_XID_Sonchus_uliginosus2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b6\/b6e\/b6e3a178-744c-4e2a-9063-e027f758252c.jpg"},{"id":2317,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/6\/66\/Sonchus_arvensis_bgiu.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/08\/086\/08666922-d2bd-4a93-965a-82ecc20c5e55.jpg"},{"id":2320,"image":"http:\/\/www.anpc.ab.ca\/wiki\/images\/c\/cb\/Sonculig_XID_Sonchus_uliginosus.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d7\/d79\/d791a6e2-0289-4869-a9be-f6814059a27a.jpg"},{"id":63507,"image":"http:\/\/1.bp.blogspot.com\/-I0p8mFyrdFQ\/VMzruuiZ38I\/AAAAAAAAAFA\/sjnRn3qFbH0\/s1600\/Tempuyung.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f2\/f2e\/f2e1a30f-a298-4258-abce-7845da99b7ed.jpg"},{"id":63508,"image":"http:\/\/www.discoverlife.org\/IM\/I_MWS\/0288\/320\/Sonchus_arvensis,I_MWS28857.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/dd\/ddd\/ddd6247f-ddc6-47d4-bab1-a2b8bfdc712b.jpg"},{"id":74048,"image":"http:\/\/www.minnesotawildflowers.info\/udata\/r9ndp23q\/pd\/sonchus-arvensis-034.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/29\/29e\/29e8471e-2634-4130-8267-b3cd455ef030.jpg"},{"id":74049,"image":"https:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Asteraceae\/sonchus-arvensis-arvensis-fl-mlovit-a.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f6\/f60\/f60cc81f-5fab-4ca0-b78e-31824a81291a.jpg"},{"id":74050,"image":"https:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Asteraceae\/sonchus-arvensis-glabrescens-fl-ahaines-b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/ba\/baa\/baa5579d-b6c3-41f7-bba6-977e485463c0.jpg"},{"id":74051,"image":"https:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Asteraceae\/sonchus-arvensis-arvensis-fl-gmittelhauser-f.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/78\/785\/785416bb-929e-4586-ad13-e2f32f712242.jpg"},{"id":74052,"image":"http:\/\/www.minnesotawildflowers.info\/udata\/r9ndp23q\/pd\/sonchus-arvensis-029.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/84\/846\/846008ff-3f5b-44d9-bca1-630636f5f6fc.jpg"},{"id":74053,"image":"https:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Asteraceae\/sonchus-arvensis-arvensis-fl-ahaines.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/0b\/0bb\/0bb2f194-67b9-4f7e-936f-7677e83b6fd1.jpg"}]},{"id":23780,"name":"Mezei gy\u00f6ngyk\u00f6les","nameSynonyms":"","latinName":"Buglossoides arvensis","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EA \u003Cstrong\u003Emezei gy\u0026ouml;ngyk\u0026ouml;les\u003C\/strong\u003E \u003Cem\u003E(Buglossoides arvensis)\u003C\/em\u003E a bor\u0026aacute;g\u0026oacute;f\u0026eacute;l\u0026eacute;k csal\u0026aacute;dj\u0026aacute;ba tartoz\u0026oacute;, egy\u0026eacute;ves, l\u0026aacute;gy sz\u0026aacute;r\u0026uacute;, Eur\u0026oacute;p\u0026aacute;ban \u0026eacute;s \u0026Aacute;zsi\u0026aacute;ban honos n\u0026ouml;v\u0026eacute;nyfaj.\u003C\/p\u003E","slug":"mezei-gyongykoles","images":[{"id":10144,"image":"http:\/\/www.naturalmedicinalherbs.net\/pictures\/wendys\/buglossoides-arvensis=field-gromwell.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/57\/57d\/57d7e771-6d9d-45a9-baee-524e139edb4c.jpg"},{"id":10145,"image":"http:\/\/dryades.units.it\/dryades\/plants\/foto\/TS170497.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a6\/a6a\/a6a66cd1-d751-4520-ac77-3ffc466533b3.jpg"},{"id":10148,"image":"http:\/\/www.apatita.com\/herbario\/Boraginaceae\/large\/Buglossoides_arvensis_subsp_arvensis_2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e2\/e22\/e223623d-67e9-4800-808b-3ef4332562cb.jpg"},{"id":10150,"image":"http:\/\/lh5.google.com\/luirig\/R5r51ZTdR_I\/AAAAAAAAChY\/FB5zbML9-Bs\/s800\/buglossoides_arvensis_16.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/9f\/9fc\/9fc0a1c7-b46d-4f28-9898-ae2b5fd02824.jpg"},{"id":57067,"image":"http:\/\/www.actaplantarum.org\/galleria_flora\/albums\/Angiospermae\/Boraginaceae\/Buglossoides_arvensis\/Buglossoides_arvensis_17733_85350.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a4\/a42\/a4239f57-b6dd-4c3e-ace6-259142273613.jpg"},{"id":61020,"image":"http:\/\/www.southeasternflora.com\/images\/medium\/Buglossoides_arvensis_16661_500.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/3f\/3f8\/3f8db982-7727-4b6e-870c-118411bbe513.jpg"}]},{"id":23565,"name":"Mezei rozsnok","nameSynonyms":"","latinName":"Bromus arvensis","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E.\u003C\/p\u003E","slug":"mezei-rozsnok","images":[{"id":20756,"image":"http:\/\/cod.edu\/people\/faculty\/chenpe\/ECOL\/2005_06_29\/Bromus_inermis.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d1\/d1b\/d1b45990-ee3c-4934-9a9c-b5937832e2c5.jpg"},{"id":20757,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/1\/1a\/Bromus_arvensis_NRCS-1.jpg\/1024px-Bromus_arvensis_NRCS-1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c6\/c62\/c6284a2d-b22e-40a7-be07-78b90b896793.jpg"},{"id":56053,"image":"http:\/\/www.intersemillas.es\/uploads\/forrajeras\/Bromus_inermis.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/dd\/dd8\/dd8ec0ac-e3b3-41b7-a809-5816ea296998.jpg"},{"id":62682,"image":"http:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/e\/e5\/BromusInermisFlowering.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/bd\/bdf\/bdf196ed-32f5-41eb-a241-19d737001254.jpg"},{"id":62683,"image":"http:\/\/www.florealpes.com\/photos\/bromusarvensis_4.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/8e\/8e3\/8e340a95-fc1e-4cd7-b3d2-583419e478f1.jpg"}]},{"id":23586,"name":"Mezei szarkal\u00e1b","nameSynonyms":"","latinName":"Consolida regalis","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EA\u0026nbsp;\u003Cstrong\u003Emezei szarkal\u0026aacute;b\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;vagy\u0026nbsp;\u003Cstrong\u003Evet\u0026eacute;si szarkal\u0026aacute;b\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u003Cem\u003E(Consolida regalis)\u003C\/em\u003E\u0026nbsp;a\u0026nbsp;bogl\u0026aacute;rkavir\u0026aacute;g\u0026uacute;ak\u003Cem\u003E(Ranunculales)\u003C\/em\u003E\u0026nbsp;rendj\u0026eacute;be \u0026eacute;s a\u0026nbsp;bogl\u0026aacute;rkaf\u0026eacute;l\u0026eacute;k\u0026nbsp;\u003Cem\u003E(Ranunculaceae)\u003C\/em\u003E\u0026nbsp;csal\u0026aacute;dj\u0026aacute;ba tartoz\u0026oacute; faj.\u0026nbsp;Egyny\u0026aacute;ri,\u0026nbsp;l\u0026aacute;gy sz\u0026aacute;r\u0026uacute;, 20-50\u0026nbsp;cm magas n\u0026ouml;v\u0026eacute;ny.\u0026nbsp;Sz\u0026aacute;ra\u0026nbsp;egyenes, sz\u0151r\u0026ouml;z\u0026ouml;tt, felfel\u0026eacute; haladva egyre el\u0026aacute;gaz\u0026oacute;bb.\u003C\/p\u003E","slug":"mezei-szarkalab","images":[{"id":849,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Ranunculaceae\/consolida-regalis-ha-atrnkoczy.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/bf\/bff\/bff5a63a-8d79-462b-abe8-6616723e0b22.jpg"},{"id":852,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Ranunculaceae\/consolida-regalis-fl-atrnkoczy.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/6c\/6c9\/6c9bc577-b41c-4747-9e53-e1712a48d975.jpg"},{"id":854,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/a\/a0\/Consolida_regalis.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/77\/77e\/77e2d5e6-a54b-4878-98ad-af5ba1d486ac.jpg"},{"id":855,"image":"http:\/\/luirig.altervista.org\/cpm\/albums\/bot-units65\/consolida-regalis-subsp-regalis7723.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e3\/e32\/e3254828-5151-4891-8b90-a0b4e87b50ce.jpg"},{"id":857,"image":"http:\/\/www.ex-situ-erhaltung.de\/img\/big\/Consolida-regalis-bib-C.Wolf(2005).jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f4\/f4d\/f4d24a36-d578-49bb-8021-fa3cc50d94f5.jpg"},{"id":73509,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/b\/b0\/Ranunculaceae_-_Consolida_regalis-2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/0a\/0a9\/0a96aaf7-92d0-4266-9a35-bd821e4e1461.jpg"},{"id":73510,"image":"http:\/\/www.luontoportti.com\/suomi\/images\/6499.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/53\/536\/536fa379-8e7d-4941-bdfa-880b366c91fd.jpg"},{"id":73511,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/0\/05\/Illustration_Consolida_regalis0.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/76\/76c\/76c4e2fd-44a3-48e9-b3e7-ccc38224b735.jpg"},{"id":73512,"image":"http:\/\/luirig.altervista.org\/cpm\/albums\/enrrom01\/001-consolida-regalis.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/7f\/7fb\/7fb46c57-0321-41f5-b020-901651cbb43c.jpg"},{"id":73513,"image":"https:\/\/ih0.redbubble.net\/image.3416888.1207\/flat,1000x1000,075,f.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/2b\/2b9\/2b944891-5302-439f-bd7b-b3f21b21fea3.jpg"},{"id":73514,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/2\/2a\/Consolida_regalis_030705.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/1c\/1cb\/1cbdf625-2900-437c-8f8b-bc9635e1e990.jpg"}]},{"id":23733,"name":"Mezei tars\u00f3ka","nameSynonyms":"","latinName":"Thlaspi arvense","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EA \u003Cstrong\u003Emezei tars\u0026oacute;ka\u003C\/strong\u003E \u003Cem\u003E(Thlaspi arvense)\u003C\/em\u003E a keresztesvir\u0026aacute;g\u0026uacute;ak rendj\u0026eacute;be tartoz\u0026oacute;, Eur\u0026oacute;p\u0026aacute;ban \u0026eacute;s \u0026Eacute;szak-Amerik\u0026aacute;ban \u0026aacute;ltal\u0026aacute;nosan elterjedt, gyakori gyomn\u0026ouml;v\u0026eacute;ny.\u0026nbsp;Vet\u0026eacute;si tarsolyf\u0171, foghagymaszag\u0026uacute; f\u0171, nagy borocska, nagy bors\u0026oacute;cska, nagy sz\u0026uuml;k\u0026eacute;s f\u0171, ny\u0171f\u0171, poloskaf\u0171, palaczkaf\u0171, temond\u0026aacute;df\u0171, vadmust\u0026aacute;r, vadtorma, vet\u0026eacute;si tars\u0026oacute;ka.\u0026nbsp;A mezei tars\u0026oacute;ka 15-30 cm (kedvez\u0151 k\u0026ouml;r\u0026uuml;lm\u0026eacute;nyek k\u0026ouml;z\u0026ouml;tt ak\u0026aacute;r 80 cm) magas, l\u0026aacute;gysz\u0026aacute;r\u0026uacute;, egyny\u0026aacute;ri n\u0026ouml;v\u0026eacute;ny. Tavaszt\u0026oacute;l kezdve magr\u0026oacute;l cs\u0026iacute;r\u0026aacute;zik folyamatosan, az \u0151sszel kikel\u0151 p\u0026eacute;ld\u0026aacute;nyai t\u0151lev\u0026eacute;lr\u0026oacute;zs\u0026aacute;s form\u0026aacute;ban v\u0026eacute;szelik \u0026aacute;t a telet. Sz\u0026aacute;ra egyenesen fel\u0026aacute;ll\u0026oacute;, sima fel\u0026uuml;let\u0171 (nem sz\u0151r\u0026ouml;s), rostos tapint\u0026aacute;s\u0026uacute;, a cs\u0026uacute;csa k\u0026ouml;zel\u0026eacute;ben el\u0026aacute;gazik. Sz\u0026aacute;ra \u0026eacute;s levele megt\u0026ouml;rve enyhe fokhagymaszagot \u0026aacute;raszt \u0026eacute;s a benne l\u0026eacute;v\u0151 must\u0026aacute;rolajt\u0026oacute;l cs\u0026iacute;p\u0151s \u0026iacute;z\u0171. Gy\u0026ouml;kere m\u0026eacute;lyre hatol\u0026oacute; ors\u0026oacute;gy\u0026ouml;k\u0026eacute;r. Levelei szint\u0026eacute;n sz\u0151rtelenek, 20-50 mm hossz\u0026uacute;ak, 10-20 mm sz\u0026eacute;lesek, hossz\u0026uacute;k\u0026aacute;sak, megny\u0026uacute;ltak, a sz\u0026aacute;ron sz\u0026oacute;rtan helyezkednek el. Sz\u0026iacute;n\u0026uuml;k mindk\u0026eacute;t oldalon egyform\u0026aacute;n vil\u0026aacute;gosz\u0026ouml;ld. A lev\u0026eacute;lsz\u0026eacute;l t\u0026ouml;bbnyire kar\u0026eacute;jos, de lehet hull\u0026aacute;mos vagy fogazott is. Level\u0026eacute;nek alapja \u0026uacute;n. nyilas v\u0026aacute;llal csatlakozik a sz\u0026aacute;rhoz, ami azt a l\u0026aacute;tszatot kelten\u0026eacute;, mintha a lev\u0026eacute;l k\u0026ouml;rbe\u0026ouml;leln\u0026eacute; azt. A cs\u0026iacute;ran\u0026ouml;v\u0026eacute;ny levelei toj\u0026aacute;sdadok, \u0026eacute;p sz\u0026eacute;l\u0171ek, a t\u0026ouml;bbi k\u0026aacute;posztaf\u0026eacute;l\u0026eacute;hez hasonl\u0026oacute;. \u0026Aacute;prilist\u0026oacute;l kezdve eg\u0026eacute;szen k\u0026eacute;s\u0151 \u0151szig, a fagyok be\u0026aacute;llt\u0026aacute;ig vir\u0026aacute;gzik. Vir\u0026aacute;gai a sz\u0026aacute;r el\u0026aacute;gaz\u0026oacute; tetej\u0026eacute;n alkotnak f\u0026uuml;rtvir\u0026aacute;gzatot, \u0026eacute;s a sz\u0026aacute;r folyamatos n\u0026ouml;veked\u0026eacute;se miatt cs\u0026uacute;csa folyamatosan vir\u0026aacute;gzik, a kor\u0026aacute;bbi vir\u0026aacute;gok term\u0026eacute;sei pedig a sz\u0026aacute;r alacsonyabb r\u0026eacute;szein sorakoznak. Vir\u0026aacute;gai kicsik, nem felt\u0171n\u0151ek, keresztben \u0026aacute;ll\u0026oacute; n\u0026eacute;gy szirma feh\u0026eacute;r vagy kr\u0026eacute;msz\u0026iacute;n\u0171, 2-5 mm hossz\u0026uacute;. Term\u0026eacute;se 5-18 mm hossz\u0026uacute;, kics\u0026iacute;pett cs\u0026uacute;cs\u0026uacute;, k\u0026eacute;t\u0026uuml;reg\u0171 bec\u0151ke, melyet sz\u0026eacute;les, sz\u0026iacute;v alak\u0026uacute; h\u0026aacute;rtya keretez. A term\u0026eacute;sek n\u0026ouml;v\u0026eacute;nyenk\u0026eacute;nt mintegy k\u0026eacute;tezer magot tartalmaznak. Magja 1,5 mm-es, toj\u0026aacute;s alak\u0026uacute;, oldalr\u0026oacute;l lap\u0026iacute;tott. \u0026Eacute;letk\u0026eacute;pess\u0026eacute;g\u0026uuml;ket 6-10 \u0026eacute;vig meg\u0151rzik. T\u0026ouml;bbs\u0026eacute;g\u0026uuml;k kora tavasszal kezd cs\u0026iacute;r\u0026aacute;zni, de az \u0026eacute;v sor\u0026aacute;n folyamatosan l\u0026aacute;that\u0026oacute;ak \u0026uacute;j cs\u0026iacute;ran\u0026ouml;v\u0026eacute;nyek.\u003C\/p\u003E","slug":"mezei-tarsoka","images":[{"id":2437,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/6\/61\/Thlaspi_arvense.jpeg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/6c\/6c9\/6c94da8e-7174-4f8c-96d9-84aeb38b920f.jpg"},{"id":2441,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Brassicaceae\/thlaspi-arvense-fl-gmittelhauser-b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/7c\/7c7\/7c75463e-6236-459b-b794-9dde6a5ca4a3.jpg"},{"id":58942,"image":"https:\/\/extension.umass.edu\/landscape\/sites\/landscape\/files\/weeds\/stems\/thlar1138w.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/1c\/1ce\/1ceea142-49ec-465a-8ef7-1042e70053c4.jpg"},{"id":58944,"image":"http:\/\/calphotos.berkeley.edu\/imgs\/512x768\/0000_0000\/0107\/1833.jpeg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/ff\/ff9\/ff9f05e1-9dc2-4701-a0f2-6c3a6fe8a0b8.jpg"},{"id":58945,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/7\/78\/Acker-Hellerkraut_Thlaspi_arvense_5_11.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/79\/797\/7976607e-fea3-4c4f-9a6c-2e94a47dd372.jpg"}]},{"id":23737,"name":"Mezei tikszem","nameSynonyms":"","latinName":"Anagallis arvensis","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EA \u003Cstrong\u003Emezei tikszem\u003C\/strong\u003E vagy \u003Cstrong\u003Epimpernel\u003C\/strong\u003E \u003Cem\u003E(Anagallis arvensis)\u003C\/em\u003E a kankalinf\u0026eacute;l\u0026eacute;k \u003Cem\u003E(Primulaceae)\u003C\/em\u003Ecsal\u0026aacute;dj\u0026aacute;ba tartoz\u0026oacute; apr\u0026oacute;, egy\u0026eacute;ves n\u0026ouml;v\u0026eacute;ny. Tulajdonk\u0026eacute;ppen sz\u0026iacute;nv\u0026aacute;lt\u0026oacute;s - a vir\u0026aacute;g savas k\u0026ouml;r\u0026uuml;lm\u0026eacute;nyek k\u0026ouml;z\u0026ouml;tt piros, l\u0026uacute;gos k\u0026ouml;r\u0026uuml;lm\u0026eacute;nyek k\u0026ouml;z\u0026ouml;tt k\u0026eacute;k. Vir\u0026aacute;ga csak akkor van nyitva, ha a nap s\u0026uuml;t, kev\u0026eacute;sb\u0026eacute; tiszta id\u0151ben becsuk\u0026oacute;dik; angol nyelvter\u0026uuml;leten emiatt \u003Cem\u003Eszeg\u0026eacute;ny ember id\u0151j\u0026oacute;s\u0026aacute;\u003C\/em\u003Enak is nevezik. Sz\u0026aacute;nt\u0026oacute;f\u0026ouml;ldeken, r\u0026eacute;teken fordul el\u0151, \u0026eacute;s b\u0026aacute;r k\u0026uuml;l\u0026ouml;n\u0026ouml;sebben nem titul\u0026aacute;lj\u0026aacute;k \u0026aacute;rtalmasnak, az\u0026eacute;rt m\u0026eacute;rgez\u0151. J\u0026uacute;niust\u0026oacute;l szeptemberig vir\u0026aacute;gzik. Eur\u0026oacute;p\u0026aacute;ban, \u0026Aacute;zsi\u0026aacute;ban \u0026eacute;s \u0026Eacute;szak-Afrik\u0026aacute;ban \u0151shonos.\u003C\/p\u003E","slug":"mezei-tikszem","images":[{"id":61871,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/4\/49\/Anagallis-arvensis-Horashim2014-Zachi-Evenor01.jpg\/220px-Anagallis-arvensis-Horashim2014-Zachi-Evenor01.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/7f\/7fe\/7fe161ca-c650-4f18-a236-1554a17f2432.jpg"},{"id":61872,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/0\/05\/Anagallis_arvensis-01_%28xndr%29.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/ff\/ffc\/ffc244a2-660f-4051-9a65-c17e842ebb1a.jpg"},{"id":61873,"image":"https:\/\/img.plantis.info\/wp-content\/uploads\/2016\/05\/Anagallis-arvensis.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d9\/d9c\/d9c6da9e-c6a7-4084-8d25-9c605100b128.jpg"},{"id":61875,"image":"http:\/\/www.biopix.com\/photos\/jcs-anagallis-arvensis-19009.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/bb\/bb3\/bb352829-c407-47cf-b43b-78614cb4a9b5.jpg"},{"id":65515,"image":"http:\/\/www.discoverlife.org\/IM\/I_TQBH\/0031\/320\/Anagallis_arvensis,I_TQBH3116.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d1\/d1e\/d1e696f5-2829-4ed0-bfd9-951724f332b8.jpg"},{"id":65516,"image":"http:\/\/4.bp.blogspot.com\/-sKnzuo0XSDU\/T4kMl_BreUI\/AAAAAAAACRY\/T4KuD9mwiXQ\/s1600\/niidea1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/9a\/9a9\/9a9fcadd-a2d0-4a40-a854-3a2c0d9e5261.jpg"},{"id":73979,"image":"https:\/\/www.henriettes-herb.com\/files\/images\/photos\/a\/an\/anagallis-arvensis-3.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c1\/c15\/c159c07a-8a98-43fc-9052-c974bd78916d.jpg"},{"id":73980,"image":"http:\/\/www.maltawildplants.com\/PRIM\/Pics\/ANGAR\/Anagallis_arvensis_[IMG_2402].jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/ad\/ad1\/ad1e79f3-416f-49da-b91d-741d03fd7b61.jpg"},{"id":73981,"image":"http:\/\/pfaf.org\/Admin\/PlantImages\/AnagallisArvensis3.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/3f\/3f8\/3f8add69-8341-4e98-9f8f-014183fe48a3.jpg"}]},{"id":23116,"name":"Nagy sz\u00e9ltippan","nameSynonyms":"","latinName":"Apera spica-venti","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003ETerm\u0026eacute;s\u003C\/strong\u003E: A tokl\u0026aacute;szos szemet a h\u0026aacute;rty\u0026aacute;s pelyv\u0026aacute;k is bor\u0026iacute;tj\u0026aacute;k. A tokl\u0026aacute;szos szem keskenyhossz\u0026uacute;k\u0026aacute;s, 2-2,5 mm hossz\u0026uacute;, mindk\u0026eacute;t v\u0026eacute;g\u0026eacute;n kihegyezett, alul barna, s cs\u0026uacute;cs\u0026aacute;n\u0026aacute;l ez\u0026uuml;st\u0026ouml;s. A k\u0026uuml;ls\u0151 tokl\u0026aacute;sz cs\u0026uacute;csa alatt ered az 5-10 mm hossz\u0026uacute;, \u0026eacute;rdes sz\u0026aacute;lka. A tokl\u0026aacute;sz alapi r\u0026eacute;sz\u0026eacute;n finoman szak\u0026aacute;llas.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003ECs\u0026iacute;ran\u0026ouml;v\u0026eacute;ny:\u003C\/strong\u003E Els\u0151sorban \u0151sszel cs\u0026iacute;r\u0026aacute;zik. A lev\u0026eacute;llemez bord\u0026aacute;zott, ritk\u0026aacute;n r\u0026ouml;vid sz\u0151r\u0026ouml;s, a fon\u0026aacute;k kopasz, f\u0026eacute;nytelen vagy gyeng\u0026eacute;n f\u0026eacute;nyl\u0151. A lev\u0026eacute;lh\u0026uuml;vely sima, olykor kiss\u0026eacute; \u0026eacute;rdes. A lev\u0026eacute;llemez t\u0026ouml;v\u0026eacute;n\u0026eacute;l l\u0026eacute;v\u0151 h\u0026aacute;rty\u0026aacute;s f\u0026uuml;ggel\u0026eacute;k hossz\u0026uacute;, m\u0026eacute;lyen rojtos, feh\u0026eacute;r vagy z\u0026ouml;ldesfeh\u0026eacute;r.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EKifejlett n\u0026ouml;v\u0026eacute;ny:\u003C\/strong\u003E Egy\u0026eacute;ves, magas, karcs\u0026uacute; n\u0026ouml;v\u0026eacute;ny, mely lehet bokros n\u0026ouml;veked\u0026eacute;s\u0171 is. Levelei egyenletesen keskenyednek, fels\u0151 lapjuk \u0026eacute;s a sz\u0026eacute;lei \u0026eacute;rdesek. A lev\u0026eacute;l nyelvecsk\u0026eacute;je hossz\u0026uacute;, cs\u0026uacute;csa rojtos, pill\u0026aacute;s sz\u0151r\u0171. A buga terpedt, laza, \u0026aacute;gai v\u0026eacute;konyak, \u0026eacute;rdesek, \u0026eacute;r\u0026eacute;s fel\u0026eacute; lil\u0026aacute;s vagy barn\u0026aacute;s sz\u0026iacute;n\u0171ek. Egyvir\u0026aacute;g\u0026uacute; nyeles f\u0026uuml;z\u0026eacute;rk\u0026eacute;i iboly\u0026aacute;sak. Pelyvalev\u0026eacute;l kett\u0151 van, a k\u0026eacute;t bibe a f\u0026uuml;z\u0026eacute;rke oldal\u0026aacute;n ny\u0026uacute;lik ki. A tokl\u0026aacute;sz sz\u0026aacute;lk\u0026aacute;ja hossz\u0026uacute;, a f\u0026uuml;z\u0026eacute;rk\u0026eacute;k tengelye is r\u0026ouml;vid, sz\u0026aacute;lka alak\u0026uacute; cs\u0026ouml;kev\u0026eacute;nnyel v\u0026eacute;gz\u0151dik.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cdiv class=\u0022postcontent\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EElterjed\u0026eacute;s\u003C\/strong\u003E: N\u0026aacute;lunk a savany\u0026uacute; talaj\u0026uacute; nyugati, \u0026eacute;szaki vid\u0026eacute;keken \u0026eacute;s a Ny\u0026iacute;rs\u0026eacute;gben a legelterjedtebb, a homokon \u0026eacute;s a barna erd\u0151talajokon. Tipikus kal\u0026aacute;szos gyom, mely a sz\u0026aacute;nt\u0026oacute;kon k\u0026iacute;v\u0026uuml;l a parlagokon, utak ment\u0026eacute;n is k\u0026ouml;z\u0026ouml;ns\u0026eacute;ges.\u003C\/div\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u0026nbsp;\u003C\/p\u003E","slug":"nagy-szeltippan","images":[{"id":294,"image":"https:\/\/farm5.staticflickr.com\/4152\/4978788777_065d595664_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/1d\/1d8\/1d87e28b-1125-43f3-97cb-b1005d9a1b3a.jpg"},{"id":296,"image":"http:\/\/www.stropiri.ro\/wp-content\/uploads\/2015\/12\/Apera-spica-venti.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/0a\/0a5\/0a50e5b0-1f71-436c-8511-4e807a3243bf.jpg"},{"id":299,"image":"http:\/\/flora.upol.cz\/data\/photos\/237.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/11\/118\/118a2f0f-7448-495e-b8c1-6d5d719f99c4.jpg"},{"id":301,"image":"http:\/\/www.alfachem.com.ua\/upload\/iblock\/5e8\/a604cfb5965e86c10e7819cfd9d1b534.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/ad\/adb\/adb7a251-1b22-420d-b625-fe5b6b3adadc.jpg"},{"id":67443,"image":"http:\/\/plants-of-styria.uni-graz.at\/images\/apera-spica-venti-03-IMG_5512.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/80\/80c\/80c26415-0fb6-47f4-b95f-51da983f0c67.jpg"}]},{"id":23596,"name":"Orvosi f\u00fcstike","nameSynonyms":"","latinName":"Fumaria officinalis","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EAz\u0026nbsp;\u003Cstrong\u003Eorvosi f\u0026uuml;stike\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u003Cem\u003E(Fumaria officinalis)\u003C\/em\u003E, (egy\u0026eacute;b nevei: f\u0026uuml;stike, f\u0026uuml;stikef\u0171, epef\u0171, f\u0026ouml;ldi epef\u0171.), a\u0026nbsp;bogl\u0026aacute;rkavir\u0026aacute;g\u0026uacute;ak\u0026nbsp;\u003Cem\u003E(Ranunculales)\u003C\/em\u003E\u0026nbsp;rendj\u0026eacute;be\u0026nbsp;\u0026eacute;s a\u0026nbsp;f\u0026uuml;stikef\u0026eacute;l\u0026eacute;k (Fumariaceae\u003Cem\u003E)\u003C\/em\u003E\u0026nbsp;csal\u0026aacute;dj\u0026aacute;ba\u0026nbsp;tartoz\u0026oacute;\u0026nbsp;l\u0026aacute;gy sz\u0026aacute;r\u0026uacute;,\u0026nbsp;egyny\u0026aacute;ri\u0026nbsp;n\u0026ouml;v\u0026eacute;nyfaj. Eur\u0026oacute;p\u0026aacute;t\u0026oacute;l\u0026nbsp;K\u0026ouml;z\u0026eacute;p-\u0026Aacute;zsi\u0026aacute;ig\u0026nbsp;honos, a\u0026nbsp;\u003Cem\u003EFumaria\u003C\/em\u003E\u0026nbsp;(f\u0026uuml;stike) nemzets\u0026eacute;g leggyakoribb k\u0026eacute;pvisel\u0151je\u0026nbsp;Nyugat-\u0026nbsp;\u0026eacute;s\u0026nbsp;K\u0026ouml;z\u0026eacute;p-Eur\u0026oacute;p\u0026aacute;ban. Sz\u0026aacute;nt\u0026oacute;f\u0026ouml;ldek sz\u0026eacute;l\u0026eacute;n, utak ment\u0026eacute;n, k\u0026ouml;ves helyeken, kertekben terem.\u0026nbsp;10\u0026ndash;30\u0026nbsp;cm-re megn\u0026ouml;v\u0151, v\u0026eacute;kony, sz\u0026eacute;tter\u0026uuml;l\u0151\u0026nbsp;sz\u0026aacute;r\u0026uacute;, k\u0026eacute;kessz\u0026uuml;rke, hamvas bevonat\u0026uacute;, tejnedv n\u0026eacute;lk\u0026uuml;li n\u0026ouml;v\u0026eacute;ny. Sz\u0026oacute;rt \u0026aacute;ll\u0026aacute;s\u0026uacute;\u0026nbsp;levelei\u0026nbsp;k\u0026eacute;tszeresen sz\u0026aacute;rnyaltak. M\u0026aacute;jus-szeptember k\u0026ouml;z\u0026ouml;tt vir\u0026aacute;gzik. Hajt\u0026aacute;sv\u0026eacute;gi f\u0026uuml;rtvir\u0026aacute;gzat\u0026aacute;ban 20-40 r\u0026oacute;zsasz\u0026iacute;n\u0171, a cs\u0026uacute;cson s\u0026ouml;t\u0026eacute;tpiros, sarkanty\u0026uacute;s,\u0026nbsp;zigomorf\u0026nbsp;vir\u0026aacute;g\u0026nbsp;tal\u0026aacute;lhat\u0026oacute;, melyek szirmainak v\u0026eacute;ge csaknem feket\u0026eacute;sen elsz\u0026iacute;nez\u0151dik. P\u0026aacute;rt\u0026aacute;ja 6\u0026ndash;9\u0026nbsp;mm hossz\u0026uacute;, keskenyebb a fogazott cs\u0026eacute;szelevelekn\u0026eacute;l, melyek hamar lehullnak. Egymagv\u0026uacute;\u0026nbsp;term\u0026eacute;se\u0026nbsp;g\u0026ouml;mb alak\u0026uacute; makkterm\u0026eacute;se, r\u0026aacute;ncos, sz\u0026aacute;raz.\u003C\/p\u003E","slug":"orvosi-fustike","images":[{"id":1144,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Papaveraceae\/fumaria-officinalis-le-jlindsey.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/12\/126\/126ee6e2-f4f9-49d3-962a-2351b057fdcf.jpg"},{"id":1145,"image":"http:\/\/blogs.reading.ac.uk\/whiteknightsbiodiversity\/files\/2012\/11\/Fumaria-officinalis.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/bd\/bd5\/bd5bdd71-3e08-4246-9bc7-f943476b5531.jpg"},{"id":1146,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Papaveraceae\/fumaria-officinalis-fr-jlindsey.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/cc\/ccf\/ccf41bee-6291-4832-b46b-b49c77215a9a.jpg"},{"id":1153,"image":"http:\/\/www.naturspaziergang.de\/Pflanzenfotos\/Fumaria_officinalis.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c9\/c9b\/c9b70cca-ad24-4559-9af5-07dfdada9134.jpg"},{"id":65375,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/c\/c3\/Fumaria_officinalis_fluy_802007_2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/47\/473\/4730728b-48fe-4c9a-b3d2-05f3059e70db.jpg"}]},{"id":23775,"name":"Orvosi sz\u00e9kf\u0171","nameSynonyms":"Kamilla","latinName":"Matricaria chamomilla","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EAz \u003Cstrong\u003Eorvosi sz\u0026eacute;kf\u0171\u003C\/strong\u003E vagy \u003Cstrong\u003Ekamilla\u003C\/strong\u003E \u003Cem\u003E(Matricaria chamomilla)\u003C\/em\u003E az \u0151szir\u0026oacute;zsaf\u0026eacute;l\u0026eacute;k \u003Cem\u003E(Asteraceae)\u003C\/em\u003E csal\u0026aacute;dj\u0026aacute;ba tartoz\u0026oacute; gy\u0026oacute;gyn\u0026ouml;v\u0026eacute;ny. Egy\u0026eacute;b elnevez\u0026eacute;sei: Szent-Iv\u0026aacute;n pipit\u0026eacute;r, nemes pipit\u0026eacute;r, pipit\u0026eacute;r, anyaf\u0171, szikf\u0171, sz\u0026uuml;zekanyja, bubulyka. A \u003Cem\u003Epipit\u0026eacute;r\u003C\/em\u003E n\u0026eacute;v megt\u0026eacute;veszt\u0151, mert a botanikai szakirodalom a k\u0026ouml;zeli rokon \u003Cem\u003EAnthemis\u003C\/em\u003E nemzets\u0026eacute;get nevezi \u0026iacute;gy. Gyakran \u0026ouml;sszet\u0026eacute;vesztik a r\u0026oacute;mai kamill\u0026aacute;val.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003EJellemz\u0151k\u003Cbr \/\u003EEgy-, n\u0026eacute;ha k\u0026eacute;t\u0026eacute;ves 10\u0026ndash;40 cm magas, gy\u0026eacute;ren el\u0026aacute;gaz\u0026oacute;, melegig\u0026eacute;nyes n\u0026ouml;v\u0026eacute;ny. A levelek sz\u0026oacute;rt \u0026aacute;ll\u0026aacute;s\u0026uacute;ak, kopaszok, sallangosan szeldeltek, a sallangok keskeny fonalasak. A v\u0026eacute;g\u0026aacute;ll\u0026oacute; f\u0026eacute;szek 1,5\u0026ndash;2,5 cm sz\u0026eacute;les, a f\u0026eacute;szekpikkelyek z\u0026ouml;ldes sz\u0026iacute;n\u0171ek, s\u0026ouml;t\u0026eacute;tebb sz\u0026eacute;llel. A sz\u0026eacute;ls\u0151, nyelves vir\u0026aacute;gok feh\u0026eacute;r sz\u0026iacute;n\u0171ek, lev\u0026aacute;gott, olykor kics\u0026iacute;pett cs\u0026uacute;cs\u0026uacute;ak, \u0026eacute;retten visszahajl\u0026oacute;k. A cs\u0026ouml;ves vir\u0026aacute;gok s\u0026aacute;rg\u0026aacute;k. A kamilla fontos ismertet\u0151jegye, hogy vir\u0026aacute;gz\u0026aacute;s v\u0026eacute;g\u0026eacute;n a vir\u0026aacute;gzati vacok k\u0026uacute;pos \u0026eacute;s bel\u0026uuml;l \u0026uuml;reges. Term\u0026eacute;se sz\u0026uuml;rk\u0026eacute;sfeh\u0026eacute;r kaszat. Az eg\u0026eacute;sz n\u0026ouml;v\u0026eacute;ny jellegzetes illat\u0026uacute;.\u003C\/p\u003E","slug":"orvosi-szekfu","images":[{"id":18874,"image":"http:\/\/calphotos.berkeley.edu\/imgs\/512x768\/0000_0000\/0207\/0114.jpeg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/dd\/dd3\/dd3ec282-4fc5-4a37-8801-e3c311c3e717.jpg"},{"id":18878,"image":"http:\/\/www.herbalexport.co.rs\/img_dl\/109\/kam2_lg.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a0\/a08\/a0871385-fed2-433f-bee7-379dc575c080.jpg"},{"id":54153,"image":"http:\/\/kwiaty-ogrody.pl\/wp-content\/uploads\/2009\/10\/me-096.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/0b\/0b7\/0b7b3c72-75d9-4a9c-9675-dd283e6242ad.jpg"},{"id":56041,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/c\/c8\/Matricaria_February_2008-1.jpg\/640px-Matricaria_February_2008-1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/4c\/4ca\/4cad983e-f19e-4c4e-88bb-8b846c65bcc4.jpg"},{"id":56042,"image":"http:\/\/luirig.altervista.org\/cpm\/albums\/bot-units47\/matricaria-chamomilla3642.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e2\/e2a\/e2aab19a-e264-44d5-afab-aca3ccf4c821.jpg"},{"id":61015,"image":"http:\/\/static.panoramio.com\/photos\/large\/9322793.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/23\/239\/23961293-5627-4cfe-99e1-ef3c4eaa3857.jpg"}]},{"id":23542,"name":"Parlagf\u0171","nameSynonyms":"","latinName":"Ambrosia","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EA\u0026nbsp;\u003Cstrong\u003Eparlagf\u0171\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u003Cem\u003E(Ambrosia)\u003C\/em\u003E\u0026nbsp;az\u0026nbsp;\u0151szir\u0026oacute;zsaf\u0026eacute;l\u0026eacute;k\u0026nbsp;\u003Cem\u003E(Asteraceae)\u003C\/em\u003E\u0026nbsp;n\u0026ouml;v\u0026eacute;nycsal\u0026aacute;dj\u0026aacute;nak egyik, mintegy 50 fajt\u0026nbsp;sz\u0026aacute;ml\u0026aacute;l\u0026oacute; nemzets\u0026eacute;ge.\u0026nbsp;Carl von Linn\u0026eacute;\u0026nbsp;nevezte el\u0026nbsp;Szent Ambrus\u0026nbsp;(Ambrosius) mil\u0026aacute;n\u0026oacute;i p\u0026uuml;sp\u0026ouml;kr\u0151l.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003ESz\u0026aacute;rmaz\u0026aacute;sa, elterjed\u0026eacute;se\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003EA nemzets\u0026eacute;g fajai \u0026Eacute;szak-, K\u0026ouml;z\u0026eacute;p- \u0026eacute;s D\u0026eacute;l-Amerik\u0026aacute;ban honosak. Sz\u0026aacute;mos k\u0026ouml;z\u0026uuml;l\u0026uuml;k emberi k\u0026ouml;zvet\u0026iacute;t\u0026eacute;s\u0026eacute;vel jutott el m\u0026aacute;s f\u0026ouml;ldr\u0026eacute;szekre. A nemzets\u0026eacute;g tagjai k\u0026ouml;z\u0026uuml;l az \u0026uuml;r\u0026ouml;mlevel\u0171 parlagf\u0171nek az Eur\u0026oacute;pai t\u0026eacute;rh\u0026oacute;d\u0026iacute;t\u0026aacute;s\u0026aacute;t a 19. sz\u0026aacute;zad v\u0026eacute;g\u0026eacute;re val\u0026oacute;sz\u0026iacute;n\u0171s\u0026iacute;tik. A t\u0026ouml;rt\u0026eacute;nelmi Magyarorsz\u0026aacute;gon el\u0151sz\u0026ouml;r Orsova k\u0026ouml;rny\u0026eacute;k\u0026eacute;n ker\u0026uuml;lt el\u0151 1908-ban, Magyarorsz\u0026aacute;g mai ter\u0026uuml;let\u0026eacute;n pedig D\u0026eacute;l-Somogyban tal\u0026aacute;lta Boros \u0026Aacute;d\u0026aacute;m 1922-ben. 1925-ben J\u0026aacute;vorka S\u0026aacute;ndor a Magyar Fl\u0026oacute;ra c\u0026iacute;m\u0171 hat\u0026aacute;roz\u0026oacute;j\u0026aacute;ban Tihany mell\u0151l is eml\u0026iacute;ti. Egy m\u0026aacute;sik faj, az \u0026eacute;vel\u0151 parlagf\u0171, 1962-ben t\u0171nt fel Magyarorsz\u0026aacute;gon. A nemzets\u0026eacute;g egyetlen, Eur\u0026oacute;p\u0026aacute;ban \u0151shonos faja a tengerparti parlagf\u0171 (Ambrosia maritima), mely a F\u0026ouml;ldk\u0026ouml;zi tenger partvid\u0026eacute;k\u0026eacute;n terjedt el.\u003C\/p\u003E","slug":"parlagfu","images":[{"id":53199,"image":"https:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Asteraceae\/ambrosia-artemisiifolia-ha-gmittelhauser-b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/0d\/0db\/0dbee48b-8725-4daf-bf77-97c7dc0a55ab.jpg"}]},{"id":23612,"name":"Parlagi ecsetp\u00e1zsit","nameSynonyms":"","latinName":"Alopecurus myosuroides","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E.\u003C\/p\u003E","slug":"parlagi-ecsetpazsit","images":[{"id":3738,"image":"http:\/\/www.freenatureimages.eu\/plants\/Flora%20A-B\/Alopecurus%20myosuroides\/slides\/Alopecurus%20myosuroides%202,%20Duist,%20Saxifraga-Branko%20Bakan.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/08\/08d\/08dc5ed0-53af-46dc-a26d-bbc75f29e408.jpg"},{"id":3740,"image":"https:\/\/c2.staticflickr.com\/4\/3910\/14153496717_3cb91f24a2_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/8e\/8e1\/8e198c4d-13e6-4d46-aff6-8e90fe3338d5.jpg"},{"id":3742,"image":"http:\/\/luirig.altervista.org\/cpm\/albums\/bot-units62\/alopecurus-myosuroides20159.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f8\/f88\/f88a7910-9694-4531-9ed8-23d1a634756d.jpg"},{"id":55509,"image":"https:\/\/c1.staticflickr.com\/4\/3422\/3356656086_37d64c9007_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d4\/d43\/d4392c8c-e5eb-4a9b-8751-2fe98ed0c397.jpg"},{"id":65385,"image":"http:\/\/warehouse1.indicia.org.uk\/upload\/p17sfm1075416lvm214t5c1aok4.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/2a\/2a8\/2a834686-2050-4cdd-bc28-13cfb26a0517.jpg"}]},{"id":23781,"name":"Parlagi nefelejcs","nameSynonyms":"","latinName":"Myosotis arvensis","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EA \u003Cstrong\u003Eparlagi nefelejcs\u003C\/strong\u003E \u003Cem\u003E(Myosotis arvensis)\u003C\/em\u003E a bor\u0026aacute;g\u0026oacute;f\u0026eacute;l\u0026eacute;k \u003Cem\u003E(Boraginaceae)\u003C\/em\u003E csal\u0026aacute;dj\u0026aacute;ba tartoz\u0026oacute; n\u0026ouml;v\u0026eacute;nyfaj, melyet az erd\u0026eacute;lyi Gyimesekben \u003Cem\u003Ek\u0026eacute;knefelejcs\u003C\/em\u003Enek\u0026nbsp;is h\u0026iacute;vnak.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EMegjelen\u0026eacute;se\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003EL\u0026aacute;gy sz\u0026aacute;r\u0026uacute; n\u0026ouml;v\u0026eacute;nyfaj, fel\u0026aacute;ll\u0026oacute; sz\u0026aacute;r\u0026uacute;, 40 centim\u0026eacute;ter magasra n\u0151. Sz\u0026aacute;r\u0026aacute;t puha sz\u0151rzet bor\u0026iacute;tja. Az als\u0026oacute; lev\u0026eacute;lnyelek t\u0151lev\u0026eacute;lr\u0026oacute;zs\u0026aacute;ba rendez\u0151dtek, a fels\u0151 levelek \u0026uuml;l\u0151k. Vir\u0026aacute;gai sz\u0026uuml;rk\u0026eacute;sk\u0026eacute;kek, 3-5 millim\u0026eacute;ter \u0026aacute;tm\u0026eacute;r\u0151j\u0171ek; oldalr\u0026oacute;l n\u0026eacute;zve t\u0026aacute;ny\u0026eacute;r alak\u0026uacute;ak. Cs\u0151 alak\u0026uacute; cs\u0026eacute;szelevelein, horgos sz\u0151rzet l\u0026aacute;that\u0026oacute;. Term\u0026eacute;sei f\u0026eacute;nyesek, s\u0026ouml;t\u0026eacute;tbarn\u0026aacute;k. A vir\u0026aacute;gz\u0026aacute;si ideje \u0026aacute;prilis-okt\u0026oacute;ber k\u0026ouml;z\u0026ouml;tt van.\u003C\/p\u003E","slug":"parlagi-nefelejcs","images":[{"id":1592,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Boraginaceae\/myosotis-arvensis-st-jcrellin.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a3\/a32\/a3292981-ef81-4add-ab79-2ee82161ae1c.jpg"},{"id":1593,"image":"http:\/\/photos.yanas.cz\/myosotis-arvensis-i.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/2a\/2aa\/2aaf2f9f-5cbc-4286-a75b-5ac26c04a8ca.jpg"},{"id":1599,"image":"http:\/\/luirig.altervista.org\/cpm\/albums\/bot-units47\/myosotis-arvensis-subsp-arvensis715.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/dc\/dc0\/dc02cecf-bc72-4ba9-9d08-72bc02ffd8bd.jpg"},{"id":1600,"image":"http:\/\/www.thewildflowersociety.com\/wfs_diary\/wfs_diary_images_large\/myosotis_arvensis_field_forget_me_not_large.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/01\/019\/019a4766-7d6f-4612-8000-53e710c1bc74.jpg"},{"id":58881,"image":"http:\/\/luirig.altervista.org\/cpm\/albums\/leo-m2\/leo-mic-Myosotis-arvensis-1303.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/34\/349\/3499ef61-db38-49a8-ae31-66df0aff2190.jpg"}]},{"id":23588,"name":"Parlagi pipit\u00e9r","nameSynonyms":"","latinName":"Anthemis arvensis","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E.\u003C\/p\u003E","slug":"parlagi-pipiter","images":[{"id":723,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Asteraceae\/anthemis-arvensis-ha-blegler.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e3\/e37\/e37c64ea-430b-40b0-9edc-eff25c70b784.jpg"},{"id":725,"image":"http:\/\/www.maltawildplants.com\/ASTR\/Pics\/ANTAV\/Anthemis_arvensis_[IMG_2873].jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/ca\/cac\/cacdd9c5-4cf0-4ada-8460-6afa477e94d6.jpg"},{"id":726,"image":"http:\/\/www.unavarra.es\/herbario\/fotos\/Anth_arve\/image002.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c5\/c59\/c59b5d15-27e8-474a-880a-20c62cfc90b9.jpg"},{"id":728,"image":"http:\/\/flora.nhm-wien.ac.at\/Bilder-A-F\/Anthemis-arvensis-1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c7\/c7b\/c7bc805e-5da2-41c3-b240-7b53d15db339.jpg"},{"id":59904,"image":"http:\/\/2bnthewild.com\/dr00241.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b7\/b74\/b7496b1c-ce08-4d16-9dd8-f21a925c3f5d.jpg"}]},{"id":23583,"name":"P\u00e1sztort\u00e1ska","nameSynonyms":"","latinName":"Capsella bursa-pastoris","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EA\u0026nbsp;\u003Cstrong\u003Ep\u0026aacute;sztort\u0026aacute;ska\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u003Cem\u003E(Capsella bursa-pastoris)\u003C\/em\u003E\u0026nbsp;a\u0026nbsp;k\u0026aacute;posztaf\u0026eacute;l\u0026eacute;k\u0026nbsp;\u003Cem\u003E(Brassicaceae)\u003C\/em\u003E\u0026nbsp;csal\u0026aacute;dj\u0026aacute;ba, a\u0026nbsp;\u003Cem\u003ECapsella\u003C\/em\u003E\u0026nbsp;nemzets\u0026eacute;gbe\u0026nbsp;tartoz\u0026oacute;\u0026nbsp;egy-\u0026nbsp;vagy\u0026nbsp;k\u0026eacute;tny\u0026aacute;ri, feh\u0026eacute;r vir\u0026aacute;g\u0026uacute;, gyom- \u0026eacute;s gy\u0026oacute;gyn\u0026ouml;v\u0026eacute;ny. Bec\u0151keterm\u0026eacute;se t\u0026aacute;skaform\u0026aacute;j\u0026uacute;, err\u0151l kapta nev\u0026eacute;t is.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003ELe\u0026iacute;r\u0026aacute;sa\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003EEur\u0026oacute;p\u0026aacute;ban \u0151shonos, de a vil\u0026aacute;gon sokfel\u0026eacute; elterjedt. Kertekben, mez\u0151k\u0026ouml;n, v\u0026aacute;rosi ter\u0026uuml;leteken \u0026uacute;tsz\u0026eacute;len, t\u0026ouml;lt\u0026eacute;sek ment\u0026eacute;n is megterem, mind\u0026ouml;ssze nem t\u0026uacute;l sz\u0026aacute;raz talajra \u0026eacute;s elenged\u0151 naps\u0026uuml;t\u0026eacute;sre van sz\u0026uuml;ks\u0026eacute;ge. Eg\u0026eacute;sz ny\u0026aacute;ron vir\u0026aacute;gzik, de legnagyobb t\u0026ouml;megben \u0026aacute;prilisban \u0026eacute;s m\u0026aacute;jusban. 6\u0026ndash;20 cm magasra n\u0151 meg, A sz\u0026aacute;r el\u0026aacute;gaz\u0026oacute;, a kocs\u0026aacute;nyok a f\u0151 sz\u0026aacute;r mellett terjednek sz\u0026eacute;t. T\u0151lev\u0026eacute;lr\u0026oacute;zs\u0026aacute;s, alapi levelei l\u0026aacute;ndzs\u0026aacute;sak \u0026eacute;s (kac\u0026uacute;rosan) fogazottak, a fels\u0151 levelek \u0026eacute;p sz\u0026eacute;l\u0171ek. A feh\u0026eacute;r vir\u0026aacute;gok laza f\u0026uuml;rt\u0026ouml;kben n\u0151nek, sugaras szimmetri\u0026aacute;j\u0026uacute;ak, n\u0026eacute;gy szirommal. A magh\u0026aacute;z \u0026eacute;s a bec\u0151keterm\u0026eacute;sek h\u0026aacute;romsz\u0026ouml;g\u0171ek, \u0026eacute;k alak\u0026uacute;t\u0026oacute;l a sz\u0026iacute;v alak\u0026uacute;ig v\u0026aacute;ltoznak (\u0026bdquo;t\u0026aacute;ska form\u0026aacute;j\u0026uacute;ak\u0026rdquo;), a lapos, felfel\u0026eacute; \u0026aacute;ll\u0026oacute; term\u0026eacute;s a v\u0026eacute;konyabb, cs\u0026uacute;csos r\u0026eacute;sz\u0026eacute;vel csatlakozik a kocs\u0026aacute;nyhoz. Magvai nedves k\u0026ouml;rnyezetben viszk\u0026oacute;zus anyagot bocs\u0026aacute;tanak ki, amihez a v\u0026iacute;zhez k\u0026ouml;t\u0151d\u0151 \u0026eacute;letciklus\u0026uacute; rovarok hozz\u0026aacute;ragadnak \u0026eacute;s v\u0026eacute;g\u0026uuml;l elpusztulnak. Ez felhaszn\u0026aacute;lhat\u0026oacute; a sz\u0026uacute;nyogok irt\u0026aacute;s\u0026aacute;ra, mivel a n\u0026ouml;v\u0026eacute;ny elpuszt\u0026iacute;tja a sz\u0026uacute;nyog l\u0026aacute;rv\u0026aacute;it, \u0026iacute;gy egyfajta proto-h\u0026uacute;sev\u0151 n\u0026ouml;v\u0026eacute;nynek is tekinthet\u0151.\u003C\/p\u003E","slug":"pasztortaska","images":[{"id":641,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Brassicaceae\/capsella-bursa-pastoris-fr-gmittelhauser-c.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/62\/62c\/62ce5792-676c-40c3-b616-ba197cfe2a7e.jpg"},{"id":642,"image":"http:\/\/www.conabio.gob.mx\/malezasdemexico\/brassicaceae\/capsella-bursa-pastoris\/imagenes\/inflorescencia.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/cc\/cc9\/cc9a9589-30ba-4015-8dbb-5b91d1e03273.jpg"},{"id":645,"image":"http:\/\/www.naturalmedicinalherbs.net\/pictures\/wendys\/capsella-bursa-pastoris=shepherd\u0027s-purse.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/dd\/ddb\/ddb6fbc3-2589-4a09-9b0a-1542a2769d50.jpg"},{"id":59932,"image":"http:\/\/thetreatmentherbs.com\/wp-content\/uploads\/2014\/07\/Capsella-bursa-pastoris.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/12\/12b\/12b4a04e-a879-4e6f-be33-0229c66e46e3.jpg"},{"id":59933,"image":"https:\/\/extension.umass.edu\/landscape\/sites\/landscape\/files\/weeds\/stems\/capbp5632w.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b0\/b06\/b06a849d-584f-46cb-8c5a-d16d16162e4b.jpg"}]},{"id":23589,"name":"Perzsa veronika","nameSynonyms":"","latinName":"Veronica persica","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EA\u0026nbsp;\u003Cstrong\u003Eperzsa veronika\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u003Cem\u003E(Veronica persica)\u003C\/em\u003E\u0026nbsp;az\u0026nbsp;ajakosvir\u0026aacute;g\u0026uacute;ak\u0026nbsp;\u003Cem\u003E(Lamiales)\u003C\/em\u003E\u0026nbsp;rendj\u0026eacute;be, ezen bel\u0026uuml;l az\u0026nbsp;\u0026uacute;tif\u0171f\u0026eacute;l\u0026eacute;k\u0026nbsp;\u003Cem\u003E(Plantaginaceae)\u003C\/em\u003E\u0026nbsp;csal\u0026aacute;dj\u0026aacute;ba\u0026nbsp;tartoz\u0026oacute;\u0026nbsp;faj. Egy\u0026eacute;ves, hever\u0151, felemelked\u0151\u0026nbsp;sz\u0026aacute;r\u0026uacute;, 10\u0026ndash;30\u0026nbsp;centim\u0026eacute;ter magas n\u0026ouml;v\u0026eacute;ny. Sz\u0026aacute;ra er\u0151teljes, nem gy\u0026ouml;kerezik le. H\u0026aacute;romsz\u0026ouml;g\u0171 vagy toj\u0026aacute;sdad, r\u0026ouml;vid nyel\u0171\u0026nbsp;leveleinek\u0026nbsp;sz\u0026eacute;le csipk\u0026eacute;s vagy m\u0026eacute;lyen f\u0171r\u0026eacute;szes. Az\u0026uacute;rk\u0026eacute;k vir\u0026aacute;gai hossz\u0026uacute; kocs\u0026aacute;nyok v\u0026eacute;g\u0026eacute;n ny\u0026iacute;lnak. A p\u0026aacute;rta 8\u0026ndash;12\u0026nbsp;millim\u0026eacute;ter sz\u0026eacute;les, \u0026eacute;l\u0026eacute;nk \u0026eacute;gsz\u0026iacute;nk\u0026eacute;k, als\u0026oacute; ajka olykor vil\u0026aacute;gosabb vagy feh\u0026eacute;r. A tok majdnem lapos, j\u0026oacute;val sz\u0026eacute;lesebb a hossz\u0026aacute;n\u0026aacute;l.\u003C\/p\u003E","slug":"perzsa-veronika","images":[{"id":3345,"image":"http:\/\/flora.nhm-wien.ac.at\/Bilder-P-Z\/Veronica-persica-1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f7\/f76\/f76eb5ce-259d-4484-aae8-a9c1b09c4481.jpg"},{"id":3347,"image":"http:\/\/www.delawarewildflowers.org\/images\/100320_143807.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/95\/95a\/95a6db18-3170-40ad-ac93-39d7fb48ee42.jpg"},{"id":3348,"image":"http:\/\/www.monde-de-lupa.fr\/Pelouses\/ImagesPel\/Veronica%20img\/Veronica%20persica%20Kientzheim%2022-3-09%20025.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b3\/b32\/b32110be-2b48-4725-8967-97e5f58ac007.jpg"},{"id":3351,"image":"http:\/\/flora.nhm-wien.ac.at\/Bilder-P-Z\/Veronica-persica.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f4\/f44\/f441ae8a-cba5-4e20-80c1-72ce8b3cb428.jpg"},{"id":54132,"image":"http:\/\/atlas.przyroda.net.pl\/obrazy\/przetacznik_perski.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a2\/a22\/a224fd8e-75e7-400f-8ff2-dd645fd80dbb.jpg"},{"id":58509,"image":"https:\/\/s-media-cache-ak0.pinimg.com\/originals\/b7\/7b\/69\/b77b6958c24d1498e2e392781b212864.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d9\/d9e\/d9e90e33-d36e-442b-a6c6-35927970d669.jpg"}]},{"id":23585,"name":"Pipacs","nameSynonyms":"","latinName":"Papaver rhoeas","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EA\u0026nbsp;\u003Cstrong\u003Epipacs\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;vagy\u0026nbsp;\u003Cstrong\u003Evadm\u0026aacute;k\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u003Cem\u003E(Papaver rhoeas)\u003C\/em\u003E\u0026nbsp;a\u0026nbsp;bogl\u0026aacute;rkavir\u0026aacute;g\u0026uacute;ak\u0026nbsp;\u003Cem\u003E(Ranunculales)\u003C\/em\u003E\u0026nbsp;rendj\u0026eacute;be\u0026nbsp;\u0026eacute;s a\u0026nbsp;m\u0026aacute;kf\u0026eacute;l\u0026eacute;k\u0026nbsp;\u003Cem\u003E(Papaveraceae)\u003C\/em\u003E\u0026nbsp;csal\u0026aacute;dj\u0026aacute;ba\u0026nbsp;tartoz\u0026oacute;\u0026nbsp;faj.\u0026nbsp;A pipacs felt\u0171n\u0151 \u0026eacute;s ismert, 30\u0026ndash;80\u0026nbsp;centim\u0026eacute;ter magas,\u0026nbsp;egy\u0026eacute;ves n\u0026ouml;v\u0026eacute;ny.\u0026nbsp;Levelei\u0026nbsp;sz\u0026aacute;rnyasan, m\u0026eacute;lyen szeldeltek, durv\u0026aacute;n f\u0171r\u0026eacute;szes sz\u0026eacute;l\u0171 szeletekkel, a\u0026nbsp;sz\u0026aacute;rral\u0026nbsp;\u0026eacute;s a vir\u0026aacute;gkocs\u0026aacute;nnyal egy\u0026uuml;tt r\u0026aacute;simul\u0026oacute; vagy el\u0026aacute;ll\u0026oacute; sertesz\u0151r\u0026ouml;sek. A v\u0026eacute;g\u0026aacute;ll\u0026oacute;\u0026nbsp;vir\u0026aacute;gok\u0026nbsp;\u0026aacute;tm\u0026eacute;r\u0151je 5\u0026ndash;8\u0026nbsp;centim\u0026eacute;ter. Mindegyik vir\u0026aacute;gnak n\u0026eacute;gy l\u0026aacute;ngv\u0026ouml;r\u0026ouml;s\u0026nbsp;sziromlevele\u0026nbsp;van, a t\u0026ouml;v\u0026eacute;n fekete folttal.\u0026nbsp;Term\u0026eacute;se\u0026nbsp;ford\u0026iacute;tott toj\u0026aacute;s alak\u0026uacute;, kopasz, t\u0026ouml;bbrekesz\u0171, lyukakkal ny\u0026iacute;l\u0026oacute; tok, amit n\u0026eacute;piesen \u0026bdquo;borstart\u0026oacute;nak\u0026rdquo; neveznek. S\u0026eacute;r\u0026uuml;l\u0026eacute;s eset\u0026eacute;n feh\u0026eacute;r, tejszer\u0171 nedvet ereszt mag\u0026aacute;b\u0026oacute;l.\u0026nbsp;A pipacs elterjed\u0026eacute;si ter\u0026uuml;lete\u0026nbsp;D\u0026eacute;l- \u0026eacute;s\u0026nbsp;K\u0026ouml;z\u0026eacute;p-Eur\u0026oacute;pa.\u003C\/p\u003E","slug":"pipacs","images":[{"id":1748,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Papaveraceae\/papaver-rhoeas-le-sbaskauf.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/7c\/7c9\/7c9ff270-2f7c-445d-b84c-e07b99d6af8a.jpg"},{"id":1749,"image":"http:\/\/biodiversitysitia.gr\/wpsitia\/wp-content\/uploads\/2013\/07\/papaver_rhoeas.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e3\/e36\/e36e77aa-88e1-463b-ae45-85a915fdacd4.jpg"},{"id":54092,"image":"https:\/\/static1.squarespace.com\/static\/53b1a4ffe4b0be1ad02217c5\/53bd8a4de4b05c06d49de0b0\/53d046cde4b0c09c6f12e980\/1406158580138\/Papaver+rhoeas+%28Corn+or+Flanders+poppy%29.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/89\/89f\/89f5e094-d885-415e-a4aa-f64d12c78d8c.jpg"},{"id":54636,"image":"http:\/\/www.gardensonline.com.au\/Uploads\/Plant\/3943\/Papaver-Rhoeas-2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d0\/d05\/d05f3667-fb70-4b20-9b91-97764c0741fa.jpg"},{"id":74180,"image":"https:\/\/images-na.ssl-images-amazon.com\/images\/I\/61e4ljjvoyL._SY550_.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/8c\/8ca\/8ca0998c-5efc-49df-9b1a-3bc4dbd3d7bb.jpg"},{"id":74181,"image":"https:\/\/cdn11.bigcommerce.com\/s-q83qdckkjh\/images\/stencil\/1280x1280\/products\/171\/4277\/Red-Corn-PoppyBC3__77245.1565300639.jpg?c=2\u0026imbypass=on","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/31\/31e\/31e88c64-9e5a-4d4f-974c-a7aa6821e21c.jpg"},{"id":74182,"image":"https:\/\/www.brc.ac.uk\/plantatlas\/sites\/www.brc.ac.uk.plantatlas\/files\/styles\/largest_1152_870\/public\/images\/Papaver_rhoeas_vc27_Mundesley_PShannon.jpg?itok=yg7ix4K9","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/69\/694\/694567ca-8d5e-43a7-afbb-fddd4e3b0102.jpg"},{"id":74183,"image":"https:\/\/www.printcollection.com\/files\/1\/0117\/3662\/products\/papaver-rhoeas-red-poppy_12d54bcf-d41f-46e3-b115-fd44c3883ed7.jpeg?v=1482569170","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b0\/b0a\/b0aec284-66d0-4fc5-a8e9-c3542e56d4fb.jpg"}]},{"id":23554,"name":"Pir\u00f3k ujjasmuhar","nameSynonyms":"","latinName":"Digitaria sanguinalis","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003ETerm\u0026eacute;s: Pelyv\u0026aacute;s, tokl\u0026aacute;szos \u0026eacute;s csupasz \u0026aacute;llapotban fordul el\u0151. A pelyv\u0026aacute;s szem 3-3,5 mm, hossz\u0026uacute;k\u0026aacute;s l\u0026aacute;ndzs\u0026aacute;s, a h\u0026aacute;ti ir\u0026aacute;nyban er\u0151sen lap\u0026iacute;tott. A k\u0026uuml;ls\u0151 pelyvalev\u0026eacute;l nagyon apr\u0026oacute;, a bels\u0151 olyan hossz\u0026uacute;, mint a f\u0026uuml;z\u0026eacute;rke, \u0026eacute;s finoman sz\u0151r\u0026ouml;z\u0026ouml;tt, a k\u0026eacute;t pelyvalev\u0026eacute;l a szemterm\u0026eacute;st nem takarja. A tokl\u0026aacute;szok barn\u0026aacute;ssz\u0026uuml;rk\u0026eacute;k, a h\u0026aacute;ti tokl\u0026aacute;sz hosszanti sorokban finoman pontozott (csak nagy\u0026iacute;t\u0026oacute;val l\u0026aacute;tszik). A csupasz szem hossz\u0026uacute;k\u0026aacute;s ov\u0026aacute;lis, lapos, \u0026uuml;vegszer\u0171, feh\u0026eacute;res.\u003C\/p\u003E","slug":"pirok-ujjasmuhar","images":[{"id":10092,"image":"http:\/\/hasbrouck.asu.edu\/imglib\/seinet\/Poaceae\/Digitaria-sanguinalis-F-w_0.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/51\/519\/51921698-7fa1-4b8a-8bf5-c9c5461a2bb5.jpg"},{"id":10094,"image":"http:\/\/1.bp.blogspot.com\/_Ry3a3RhaOdE\/S-wuBRVNteI\/AAAAAAAAEt8\/CuAyQ0ArPQY\/s1600\/Digitaria+sanguinalis.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/82\/829\/8290d5f2-44bb-4df3-812c-637674e6ea44.jpg"},{"id":60249,"image":"http:\/\/hasbrouck.asu.edu\/imglib\/seinet\/Poaceae\/Digitaria-sanguinalis-FL-_tn.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/9d\/9d0\/9d0cfbe1-9973-44f6-b3b1-38ac41f0c073.jpg"},{"id":60250,"image":"http:\/\/alienplantsbelgium.be\/files\/Digitaria%20sanguinalis.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f4\/f4e\/f4ea41e3-9563-4458-9530-417955c9ccd3.jpg"},{"id":60252,"image":"https:\/\/extension.umass.edu\/landscape\/sites\/landscape\/files\/weeds\/culms\/digsa2429w.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/93\/93b\/93b42e6e-f1bf-4916-93dc-bad90bf06bc1.jpg"}]},{"id":23584,"name":"Piros \u00e1rvacsal\u00e1n","nameSynonyms":"","latinName":"Lamium purpureum","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EA\u0026nbsp;\u003Cstrong\u003Epiros \u0026aacute;rvacsal\u0026aacute;n\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u003Cem\u003E(Lamium purpureum)\u003C\/em\u003E\u0026nbsp;az\u0026nbsp;ajakosvir\u0026aacute;g\u0026uacute;ak\u0026nbsp;\u003Cem\u003E(Lamiales)\u003C\/em\u003E\u0026nbsp;rendj\u0026eacute;be, ezen bel\u0026uuml;l az\u0026nbsp;\u0026aacute;rvacsal\u0026aacute;nf\u0026eacute;l\u0026eacute;k\u0026nbsp;\u003Cem\u003E(Lamiaceae)\u003C\/em\u003E\u0026nbsp;csal\u0026aacute;dj\u0026aacute;ba\u0026nbsp;tartoz\u0026oacute;\u0026nbsp;faj.\u0026nbsp;T\u0026ouml;bbnyire csup\u0026aacute;n 10, legfeljebb 30 centim\u0026eacute;ter magas,\u0026nbsp;egy\u0026eacute;ves, kellemetlen szag\u0026uacute; n\u0026ouml;v\u0026eacute;ny. Hasonl\u0026iacute;t a\u0026nbsp;csal\u0026aacute;nhoz\u0026nbsp;\u003Cem\u003E(Urtica)\u003C\/em\u003E, de nincsenek full\u0026aacute;nksz\u0151rei (ez\u0026eacute;rt \u0026bdquo;\u0026aacute;rva\u0026rdquo;).\u0026nbsp;Leveleinek\u0026nbsp;alakja sz\u0026iacute;ves-h\u0026aacute;romsz\u0026ouml;g, sz\u0026eacute;le csipk\u0026eacute;s f\u0171r\u0026eacute;szes. A v\u0026ouml;r\u0026ouml;ssel futtatott levelek r\u0026aacute;ncosak, a sz\u0151rzet\u0026uuml;k puha. R\u0026oacute;zsapiros ajakos\u0026nbsp;vir\u0026aacute;gai\u0026nbsp;t\u0026ouml;m\u0026ouml;tt \u0026aacute;lerny\u0151kben ny\u0026iacute;lnak. A p\u0026aacute;rta 1-1,5 centim\u0026eacute;ter hossz\u0026uacute;, cs\u0026ouml;ve egyenes vagy alj\u0026aacute;n kiss\u0026eacute; g\u0026ouml;rb\u0026uuml;lt; fellevelei k\u0026aacute;rminv\u0026ouml;r\u0026ouml;sek. A cs\u0026eacute;sze kopasz vagy pelyhes.\u003C\/p\u003E","slug":"piros-arvacsalan","images":[{"id":26503,"image":"http:\/\/static.panoramio.com\/photos\/large\/89915648.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/28\/282\/28238694-7e0e-4246-bb82-8b8c4f9d3423.jpg"},{"id":54070,"image":"http:\/\/www.sumiagro.pl\/wp-content\/uploads\/2013\/03\/jasnota-purpurowa.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e0\/e0f\/e0fecfc7-923f-41af-8f31-3c576ed855db.jpg"},{"id":59915,"image":"http:\/\/www.pfaf.org\/Admin\/PlantImages\/LamiumPurpureum2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/17\/17c\/17c7cb7a-f5b3-40ef-93e4-4d168587b4a9.jpg"},{"id":59916,"image":"http:\/\/www.plant-identification.co.uk\/images\/labiatae\/lamium-purpureum-4.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/28\/28c\/28c57edb-a571-4ee8-be14-df7a291b49c5.jpg"},{"id":63011,"image":"https:\/\/img.plantis.info\/wp-content\/uploads\/2015\/10\/Lamium-purpureum-4.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d3\/d38\/d383ae44-fc93-459a-84d7-bab956f0cc0a.jpg"},{"id":63012,"image":"http:\/\/www.missouriplants.com\/Pinkopp\/Lamium_purpureum_plant.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f2\/f27\/f278b55c-d2bc-4dfb-a89b-e7fafb153d5b.jpg"}]},{"id":23795,"name":"Pitypang","nameSynonyms":"","latinName":"Taraxacum","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EA \u003Cstrong\u003Epitypang\u003C\/strong\u003E \u003Cem\u003E(Taraxacum)\u003C\/em\u003E n\u0026ouml;v\u0026eacute;nynemzets\u0026eacute;g a f\u0026eacute;szkesvir\u0026aacute;gzat\u0026uacute;ak \u003Cem\u003E(Asterales)\u003C\/em\u003E rendj\u0026eacute;n bel\u0026uuml;l az \u0151szir\u0026oacute;zsaf\u0026eacute;l\u0026eacute;k \u003Cem\u003E(Asteraceae)\u003C\/em\u003E csal\u0026aacute;dj\u0026aacute;ba tartozik. F\u0151leg az \u0026eacute;szaki f\u0026eacute;lg\u0026ouml;mb\u0026ouml;n fordulnak el\u0151 fajai. Magyarorsz\u0026aacute;gon a gyermekek k\u0026ouml;r\u0026eacute;ben is j\u0026oacute;l ismert pitypangfaj a gyermekl\u0026aacute;ncf\u0171, m\u0026aacute;s n\u0026eacute;ven pongyola pitypang \u003Cem\u003E(Taraxacum officinale)\u003C\/em\u003E. A pitypangok k\u0026ouml;z\u0026ouml;s von\u0026aacute;sa a t\u0151lev\u0026eacute;lr\u0026oacute;zsa megl\u0026eacute;te, illetve hogy ebb\u0151l csak olyan vir\u0026aacute;gzati kocs\u0026aacute;ny fejl\u0151dik, melyen egyetlen f\u0026eacute;szek foglal helyet. A vir\u0026aacute;gzatot tartalmaz\u0026oacute; hajt\u0026aacute;sok sz\u0026aacute;ma lehet egy vagy t\u0026ouml;bb. A nemzets\u0026eacute;g v\u0026aacute;ltozatos, mivel sok fajt sz\u0026aacute;ml\u0026aacute;l, illetve egy-egy fajon bel\u0026uuml;l is nagy lehet a soksz\u0026iacute;n\u0171s\u0026eacute;g. Ez feltehet\u0151en annak k\u0026ouml;sz\u0026ouml;nhet\u0151, hogy sz\u0026aacute;mos pitypangfaj az ivaros szaporod\u0026aacute;s mellett apomixissel is szaporodik. Az ivaros \u0026uacute;ton \u0026eacute;s az apomiktikusan l\u0026eacute;trej\u0026ouml;tt egyedek, melyek genetikailag m\u0026aacute;r kiss\u0026eacute; elt\u0026eacute;rhetnek egym\u0026aacute;st\u0026oacute;l, ivarosan egym\u0026aacute;ssal is k\u0026eacute;pesek szaporodni \u0026eacute;s hibrideket k\u0026eacute;pezni. Ha ilyen hibridek apomiktikusan szaporodnak, k\u0026ouml;nnyen elterjedhetnek, s \u0026uacute;jabb alakokat, v\u0026aacute;ltozatokat k\u0026eacute;pviselhetnek a fajon bel\u0026uuml;l. Jellemz\u0151 a pitypangok v\u0026aacute;ltozatoss\u0026aacute;g\u0026aacute;ra, hogy a kutat\u0026oacute;k egyes pitypangfajokat gy\u0171jt\u0151fajoknak tekintenek, melyeken bel\u0026uuml;l sz\u0026aacute;mos kisfajt tartanak sz\u0026aacute;mon. Sz\u0026aacute;mos n\u0026ouml;v\u0026eacute;nyt\u0026aacute;rsul\u0026aacute;sban megtal\u0026aacute;lhat\u0026oacute;k, a term\u0026eacute;szetben leggyakrabban r\u0026eacute;teken fordulnak el\u0151. Magyarorsz\u0026aacute;g ter\u0026uuml;let\u0026eacute;r\u0151l a gyermekl\u0026aacute;ncf\u0171n k\u0026iacute;v\u0026uuml;l a sziki pitypang \u003Cem\u003E(T. bessarabicum)\u003C\/em\u003E, a szarvacsk\u0026aacute;s pitypang \u003Cem\u003E(T. laevigatum)\u003C\/em\u003E, a ferde pitypang \u003Cem\u003E(T. obliquum)\u003C\/em\u003E, a l\u0026aacute;pi piytpang \u003Cem\u003E(T. palustre)\u003C\/em\u003E \u0026eacute;s a k\u0026eacute;sei pitypang \u003Cem\u003E(T. serotinum)\u003C\/em\u003E el\u0151fordul\u0026aacute;sa ismert.\u003C\/p\u003E","slug":"pitypang","images":[{"id":61534,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/b\/b2\/Taraxacum_officinale_-_K%C3%B6hler%E2%80%93s_Medizinal-Pflanzen-135.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a6\/a63\/a63007ce-0771-46b0-ad00-e966dd3c123e.jpg"}]},{"id":23772,"name":"Porcsin keser\u0171f\u0171","nameSynonyms":"","latinName":"Polygonum aviculare","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EPorcsin keser\u0171f\u0171, diszn\u0026oacute;p\u0026aacute;zsit, nagy porc, vagy porcsf\u0171, porcog\u0026oacute;p\u0026aacute;zsit, porcsin, cs\u0026iacute;ksz\u0026aacute;r, t\u0026eacute;rdk\u0026ouml;t\u0151f\u0171, tetemad\u0026oacute;, tetemtold\u0026oacute;f\u0171, r\u0026eacute;zaltat\u0026oacute; polcsin ( Polygonum aviculare ).\u0026nbsp; Keser\u0171f\u0171f\u0026eacute;l\u0026eacute;k (Polygonaceae ). 20-50 cm. V\u0026eacute;kony, fon\u0026aacute;lszer\u0171 sz\u0026aacute;ra t\u0026ouml;bbnyire lecsep\u0026uuml;lt. \u0026Aacute;gai cs\u0026uacute;csukig levelesek, levelei keskenyek, sz\u0026eacute;l\u0026uuml;k\u0026ouml;n \u0026eacute;rdesek \u0026eacute;s legal\u0026aacute;bb is hosszabbak a cafatos k\u0026uuml;rt\u0026ouml;kn\u0026eacute;l, amelyek k\u0026eacute;tfel\u0026eacute; hasadtak. Vir\u0026aacute;gai ( 2-4\u0026nbsp; ) a levelek h\u0026oacute;nalj\u0026aacute;ban vannak, m\u0026eacute;g a legfels\u0151bbek\u0026eacute;ben is. A leple z\u0026ouml;ld, sz\u0026eacute;l\u0026eacute;n b\u0026iacute;bor, vagy feh\u0026eacute;r, a term\u0026eacute;st nem z\u0026aacute;rja be. Terem m\u0171velt talajon, utak sz\u0026eacute;l\u0026eacute;n, az eg\u0026eacute;sz orsz\u0026aacute;gban.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EHaszn\u0026aacute;lata:\u003C\/strong\u003E A f\u0171 m\u0026aacute;s f\u0171vekkel, zs\u0026aacute;ly\u0026aacute;val, rozmaringgal vegy\u0026iacute;tve, mint tea, sikerrel vehet\u0151 be a vesek\u0151n\u0026eacute;l \u0026eacute;s a hugyh\u0026oacute;lyag b\u0026aacute;ntalmakn\u0026aacute;l.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003E\u0026Ouml;sszez\u0026uacute;zva\u003C\/strong\u003E, vagy term\u0026eacute;szetes \u0026aacute;llapotban v\u0026eacute;res szemek, dagadt eml\u0151k \u0026eacute;s s\u0026eacute;rvek k\u0026ouml;t\u0026eacute;s\u0026eacute;re alkalmazz\u0026aacute;k.\u003C\/p\u003E","slug":"porcsin-keserufu","images":[{"id":1820,"image":"http:\/\/www.naturalmedicinalherbs.net\/pictures\/wendys\/polygonum-aviculare=knotweed.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/76\/76e\/76e0e521-2661-4938-bb85-7944465d35ce.jpg"},{"id":1821,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Polygonaceae\/polygonum-aviculare-depressum-le-gmittelhauser-b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/ed\/edd\/edd1190a-2264-4091-8d43-2a35525fa6c4.jpg"},{"id":64372,"image":"https:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Polygonaceae\/polygonum-aviculare-depressum-ha-gmittelhauser-c.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b4\/b4d\/b4da3b84-b3db-4a3c-9686-c5758ba8259b.jpg"},{"id":64373,"image":"http:\/\/1.bp.blogspot.com\/-F2ULQPPBlTw\/VSfZS10XzsI\/AAAAAAAA15w\/TBVztLP2gk0\/s1600\/Knotweed%2B(Polygonum%2Baviculare)%2BOverview%2C%2BHealth%2BBenefits%2C%2BSide%2Beffects.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/3f\/3f0\/3f053f10-9576-4faf-80d8-ebc072c711e5.jpg"},{"id":73525,"image":"http:\/\/hasbrouck.asu.edu\/imglib\/seinet\/Polygonaceae\/photos\/Polygonum-aviculare-P-webtn.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/9e\/9e8\/9e8cf9ba-c7c2-48c7-8622-db658bd49531.jpg"},{"id":73526,"image":"http:\/\/warehouse1.indicia.org.uk\/upload\/p1647elru262f8622r2ug8ef81r.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/92\/928\/928c083f-504b-42ca-bd7a-96bd95c0a0ee.jpg"},{"id":73527,"image":"https:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Polygonaceae\/polygonum-aviculare-fl-dcameron-a.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/96\/966\/96691b24-d590-4132-88ed-7f47471e42b1.jpg"},{"id":73528,"image":"http:\/\/www.pfaf.org\/Admin\/PlantImages\/PolygonumAviculare.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/3c\/3c0\/3c0591a7-6f1e-4f60-a95e-68c4a35cdbda.jpg"}]},{"id":23593,"name":"Ragad\u00f3s galaj","nameSynonyms":"","latinName":"Galium aparine","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EA\u0026nbsp;\u003Cstrong\u003Eragad\u0026oacute;s galaj\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u003Cem\u003E(Galium aparine)\u003C\/em\u003E\u0026nbsp;a\u0026nbsp;t\u0026aacute;rnicsvir\u0026aacute;g\u0026uacute;ak\u0026nbsp;rendj\u0026eacute;be, ezen bel\u0026uuml;l a\u0026nbsp;buz\u0026eacute;rf\u0026eacute;l\u0026eacute;k\u0026nbsp;csal\u0026aacute;dj\u0026aacute;ba tartoz\u0026oacute; n\u0026ouml;v\u0026eacute;nyfaj.\u0026nbsp;K\u0026uacute;sz\u0026oacute; sz\u0026aacute;ra 15-120 centim\u0026eacute;ter hossz\u0026uacute;s\u0026aacute;g\u0026uacute; is lehet, horgas t\u0026uuml;sk\u0026eacute;kkel van bor\u0026iacute;tva m\u0026eacute;g a n\u0026eacute;gy\u0026eacute;l\u0171 profilj\u0026aacute;nak \u0026eacute;lei is t\u0026uuml;sk\u0026eacute;sek. Levelei sz\u0151r\u0026ouml;s \u0026eacute;l\u0171ek, 6\u0026ndash;8 tag\u0026uacute;\u0026nbsp;\u0026aacute;l\u0026ouml;rvekben\u0026nbsp;csoportosulnak a sz\u0026aacute;ron. Vir\u0026aacute;gai apr\u0026oacute;k, feh\u0026eacute;r vagy z\u0026ouml;ldesfeh\u0026eacute;r sz\u0026iacute;n\u0171ek, cs\u0026ouml;ves p\u0026aacute;rt\u0026aacute;j\u0026uacute;ak, bogas\u0026nbsp;vir\u0026aacute;gzatot\u0026nbsp;alkotnak.\u003C\/p\u003E","slug":"ragados-galaj","images":[{"id":1322,"image":"http:\/\/delawarewildflowers.org\/images\/galium_aparine.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/53\/530\/5308f3e8-8a43-47cf-b121-606c6fba418d.jpg"},{"id":1323,"image":"http:\/\/minneflora.com\/images\/identified\/medium\/cleavers-galium-aparine-01.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/15\/157\/15746080-59ee-4cfd-95cd-9220afae1a7b.jpg"},{"id":1325,"image":"http:\/\/jimbotany.com\/Monastery_Plants\/Galium%20aparine%20%202011-04-12.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/9a\/9a7\/9a7ba512-324c-4eea-b7f2-b5c96744895f.jpg"},{"id":1326,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Rubiaceae\/galium-aparine-le-pdrobot.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e9\/e9f\/e9f47da9-38ce-4d99-8834-c7afa361c5a2.jpg"}]},{"id":23770,"name":"Ragados muhar","nameSynonyms":"","latinName":"Setaria verticillata","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003ETerm\u0026eacute;s:\u003C\/strong\u003E Nagyon hasonl\u0026iacute;t a S. viridis term\u0026eacute;s\u0026eacute;re, att\u0026oacute;l csak a bugasert\u0026eacute;k seg\u0026iacute;ts\u0026eacute;g\u0026eacute;vel lehet megk\u0026uuml;l\u0026ouml;nb\u0026ouml;ztetni, ennek fogai ugyanis lefel\u0026eacute; n\u0026eacute;znek. A term\u0026eacute;s valamivel nagyobb \u0026eacute;s sz\u0026eacute;lesebb, tokl\u0026aacute;sz\u0026aacute;nak rec\u0026eacute;zetts\u0026eacute;ge finomabb, a har\u0026aacute;ntsorok kifejezettebbek.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003ECs\u0026iacute;ran\u0026ouml;v\u0026eacute;ny\u003C\/strong\u003E: Hasonl\u0026oacute;, mint a S. viridis cs\u0026iacute;ran\u0026ouml;v\u0026eacute;nye, de a lev\u0026eacute;lh\u0026uuml;vely kopasz \u0026eacute;s f\u0026eacute;nyes, nem v\u0026ouml;r\u0026ouml;s\u0026ouml;d\u0151, ritk\u0026aacute;n \u0026eacute;rdes, hengeres. A lev\u0026eacute;llemez kopsz, olykor nagyon sz\u0026oacute;rtan sertesz\u0151r\u0026ouml;s, a sz\u0026iacute;n\u0026eacute;n \u0026eacute;rdes, a fon\u0026aacute;k\u0026aacute;n sima vagy kiss\u0026eacute; hull\u0026aacute;mos.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EKifejlett n\u0026ouml;v\u0026eacute;ny:\u003C\/strong\u003E Egy\u0026eacute;ves, k\u0026ouml;zepes termet\u0171, hossz\u0026uacute;, \u0026eacute;rdes, sz\u0026eacute;lesebb level\u0171 n\u0026ouml;v\u0026eacute;ny. A buga alatti sz\u0026aacute;rr\u0026eacute;sze is \u0026eacute;rdes. A lev\u0026eacute;lh\u0026uuml;vely kopasz, a nyelvecske hely\u0026eacute;n sz\u0151rkoszor\u0026uacute; van. A buga szaggatott, a vir\u0026aacute;gzati tengely l\u0026aacute;tszik, a f\u0026uuml;z\u0026eacute;rk\u0026eacute;k l\u0026aacute;tsz\u0026oacute;lag \u0026ouml;rv\u0026ouml;sen \u0026aacute;llnak. A gall\u0026eacute;rserte z\u0026ouml;ld, rajta a fogak lefel\u0026eacute; \u0026aacute;llnak, felfel\u0026eacute; sim\u0026iacute;tva teh\u0026aacute;t \u0026eacute;rdes. Fogai seg\u0026iacute;ts\u0026eacute;g\u0026eacute;vel annyira megragad a ruh\u0026aacute;zatban, az \u0026aacute;llatok sz\u0151r\u0026eacute;ben, hogy a vir\u0026aacute;gzatot csak darabokban lehet leszedni.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EElterjed\u0026eacute;s:\u003C\/strong\u003E Az eg\u0026eacute;sz orsz\u0026aacute;gban megterem, de jelent\u0151s\u0026eacute;ge kisebb, mert b\u0026aacute;r terjed a sz\u0026aacute;nt\u0026oacute;f\u0026ouml;ldeken is, ink\u0026aacute;bb az \u0026uuml;ltetv\u0026eacute;nyekben \u0026eacute;s a kertekben gyakoribb, f\u0151leg tr\u0026aacute;gy\u0026aacute;zott helyeken.\u003C\/p\u003E","slug":"ragados-muhar","images":[{"id":22645,"image":"http:\/\/nyc.books.plantsofsuburbia.com\/wp-content\/uploads\/2015\/08\/Setaria-verticillata.Joseph.DiTomaso.New-England-Wildflower-Society.gobotany.newenglandwild.org_.bugwood.org_.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/21\/21a\/21ad87e1-acd4-4f3e-a537-be8464af6b4f.jpg"},{"id":22646,"image":"http:\/\/www.kyffhauser.co.za\/Plants1\/Setaria_verticillata\/Image1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/bc\/bc1\/bc148b92-aa08-479d-a79c-228915513b63.jpg"},{"id":22647,"image":"http:\/\/www.unavarra.es\/herbario\/fotos\/Seta_vert\/image002.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/66\/666\/6663d06e-c495-480d-b010-343f368fe63e.jpg"},{"id":22649,"image":"http:\/\/www.kyffhauser.co.za\/Plants1\/Setaria_verticillata\/Image3.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/8e\/8e5\/8e5b5c51-e851-4ae2-8576-de9a62b53ef5.jpg"},{"id":22653,"image":"http:\/\/luirig.altervista.org\/cpm\/albums\/bot-058\/setaria-verticillata-var-ambigua105.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/62\/625\/62564caa-98ab-406a-8229-75ae9cdb9058.jpg"},{"id":61008,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/e\/e8\/Starr_080610-8097_Setaria_verticillata.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a4\/a4c\/a4cc040f-f52a-45cc-b947-58d7428c84a7.jpg"}]},{"id":23592,"name":"Repce \u00e1rvakel\u00e9s","nameSynonyms":"","latinName":"Brassica napus","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EA\u0026nbsp;\u003Cstrong\u003Erepce\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u003Cem\u003E(Brassica napus)\u003C\/em\u003E\u0026nbsp;a\u0026nbsp;k\u0026aacute;posztaf\u0026eacute;l\u0026eacute;k\u0026nbsp;\u003Cem\u003E(Brassicaceae)\u003C\/em\u003E\u0026nbsp;csal\u0026aacute;dj\u0026aacute;nak\u0026nbsp;Brassica\u0026nbsp;nemzets\u0026eacute;g\u0026eacute;be tartoz\u0026oacute;, \u0026eacute;rt\u0026eacute;kes ipari n\u0026ouml;v\u0026eacute;ny; a magj\u0026aacute;b\u0026oacute;l olajat \u0026uuml;tnek.\u003C\/p\u003E","slug":"repce-arvakeles","images":[{"id":378,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Brassicaceae\/brassica-napus-fl-sgarske-b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/6e\/6ea\/6ea7b9f3-59d7-40ce-9ab6-2aaf9adff352.jpg"},{"id":382,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/c\/ce\/Brassica_napus_2.jpg\/640px-Brassica_napus_2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b7\/b70\/b70a6e8f-151b-4bc6-bda6-e84f2f08070c.jpg"},{"id":383,"image":"http:\/\/mbpollen.com\/wp-content\/uploads\/2015\/04\/Rape-Brassica-napus%E2%80%A82.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/70\/70b\/70b095bc-0cfb-4987-8e5e-c43d2a52899a.jpg"},{"id":54156,"image":"http:\/\/www.sumiagro.pl\/wp-content\/uploads\/2013\/03\/rzepak-samosiewy-1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e0\/e0e\/e0eea603-f121-4d43-9829-d77db992630e.jpg"},{"id":67044,"image":"http:\/\/missouriplants.com\/Yellowalt\/Brassica_napus_plant.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/9b\/9b6\/9b626c8b-e92b-4663-80d0-deca13c294a6.jpg"}]},{"id":23783,"name":"Repcs\u00e9nyretek","nameSynonyms":"","latinName":"Raphanus raphanistrum","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003ETerm\u0026eacute;s:\u003C\/strong\u003E A bec\u0151 2-6 cm hossz\u0026uacute;, hengeres, fel nem ny\u0026iacute;l\u0026oacute;, vastag, olvas\u0026oacute;form\u0026aacute;n bef\u0171z\u0151d\u0151, cikkelyes. \u0026Eacute;r\u0026eacute;skor egy magv\u0026uacute; r\u0026eacute;szterm\u0026eacute;sekre esik sz\u0026eacute;t. A mag s\u0026ouml;t\u0026eacute;tbarna vagy pirosbarna, apr\u0026oacute;n g\u0026ouml;dr\u0026ouml;s, finoman sejtes receh\u0026aacute;l\u0026oacute;zatos felsz\u0026iacute;n\u0171.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003ECs\u0026iacute;ran\u0026ouml;v\u0026eacute;ny\u003C\/strong\u003E: A sziklev\u0026eacute;l sz\u0026eacute;les lap\u0026aacute;t alak\u0026uacute;, cs\u0026uacute;cs\u0026aacute;n kics\u0026iacute;pett, alapj\u0026aacute;n\u0026aacute;l \u0026eacute;k alak\u0026uacute;. A sziklev\u0026eacute;l sz\u0026eacute;less\u0026eacute;g hossz\u0026uacute;s\u0026aacute;g ar\u0026aacute;nya k\u0026ouml;zel\u0026iacute;t\u0151en 1:1. A sziklevelek erezete gyakran hat\u0026aacute;rozott, vil\u0026aacute;gosabb sz\u0026iacute;n\u0171. Az els\u0151 lev\u0026eacute;l gyeng\u0026eacute;n lant alak\u0026uacute;, ford\u0026iacute;tott toj\u0026aacute;sdad ker\u0026uuml;let\u0171, a sz\u0026eacute;lein nagy, egyenl\u0151tlen fogakkal. A k\u0026eacute;s\u0151bbi levelek egyre tagoltabbak, lantosak, sz\u0026aacute;rnyasan osztottak, szeldeltek, az oldals\u0026oacute; lev\u0026eacute;lk\u0026eacute;k egyenl\u0151tlen nagys\u0026aacute;g\u0026uacute;ak. A levelek \u0026eacute;s a ny\u0026eacute;l feh\u0026eacute;res, el\u0026aacute;ll\u0026oacute; merev sz\u0151r\u0026ouml;sek.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EKifejlett n\u0026ouml;v\u0026eacute;ny:\u003C\/strong\u003E Egy\u0026eacute;ves, k\u0026ouml;zepes termet\u0171, fel\u0026aacute;ll\u0026oacute; sz\u0026aacute;r\u0026uacute;, \u0026aacute;gas, el\u0026aacute;ll\u0026oacute; sertesz\u0151r\u0026ouml;s n\u0026ouml;v\u0026eacute;ny. Levelei sz\u0026aacute;rnyasan szeldeltek, lantosak, a szeletek fogasak. A vir\u0026aacute;gok sz\u0026aacute;rtet\u0151z\u0151 f\u0026uuml;rtben \u0026aacute;llnak. A vir\u0026aacute;gkocs\u0026aacute;ny a cs\u0026eacute;sze hossz\u0026uacute;s\u0026aacute;g\u0026aacute;t el\u0026eacute;ri, cs\u0026eacute;sz\u0026eacute;i a szirmokra simul\u0026oacute;k. A szirom halv\u0026aacute;nys\u0026aacute;rga, de lehet \u0026eacute;l\u0026eacute;nks\u0026aacute;rga vagy feh\u0026eacute;res, felt\u0171n\u0151 iboly\u0026aacute;s erezettel.\u003C\/p\u003E","slug":"repcsenyretek","images":[{"id":2008,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Brassicaceae\/raphanus-raphanistrum-ha-gmittelhauser-b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/6e\/6e9\/6e9dc77b-5512-4b9c-81a5-60649ad95be0.jpg"},{"id":2009,"image":"http:\/\/www.friendsofqueensparkbushland.org.au\/wp-content\/gallery\/raphanus-raphanistrun\/raphanus-raphanistrum-wild-radish-g2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/62\/624\/62481f0e-708f-4e28-98ce-67d924b4d79b.jpg"},{"id":2014,"image":"http:\/\/luirig.altervista.org\/cpm\/albums\/bot-038\/raphanus-raphanistrum-subsp-landra902.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/91\/910\/91011300-54f0-401a-958a-555a62ceca55.jpg"},{"id":59943,"image":"https:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Brassicaceae\/raphanus-raphanistrum-fl-ahaines-b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/7a\/7a0\/7a0d32d9-979f-4265-b406-dd7d0e8a7ddd.jpg"},{"id":61022,"image":"http:\/\/science.halleyhosting.com\/nature\/plants\/4petal\/must\/raphanus\/raphanistrum\/raphanistrum1a.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/42\/429\/4293d0a4-17e0-4e10-8221-16e698ba1192.jpg"}]},{"id":23562,"name":"Rozsnok","nameSynonyms":"","latinName":"Bromus","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EA\u0026nbsp;\u003Cstrong\u003Erozsnok\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u003Cem\u003E(Bromus)\u003C\/em\u003E, m\u0026aacute;s n\u0026eacute;ven vadzab, h\u0026ouml;lyef\u0171 vagy h\u0026eacute;lyaf\u0171 a\u0026nbsp;perjef\u0026eacute;l\u0026eacute;k\u0026nbsp;csal\u0026aacute;dj\u0026aacute;ba tartoz\u0026oacute; nemzets\u0026eacute;g.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EMegjelen\u0026eacute;se\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003ESzalmasz\u0026aacute;ra el\u0026aacute;ll\u0026oacute; vagy t\u0026eacute;rdesb\u0151l felemelked\u0151, 10\u0026ndash;130 cm magas. F\u0026uuml;rtje \u0026eacute;s bug\u0026aacute;ja is laza, vir\u0026aacute;gboga sok kal\u0026aacute;szk\u0026aacute;b\u0026oacute;l alakul. Kal\u0026aacute;szk\u0026aacute;ja sokvir\u0026aacute;g\u0026uacute;, polyv\u0026aacute;ja a h\u0026aacute;t\u0026aacute;n dombor\u0026uacute; vagy gerinces, a cs\u0026uacute;csa k\u0026eacute;tfog\u0026uacute;. K\u0026uuml;ls\u0151 tokl\u0026aacute;sz\u0026aacute;nak egyenes vagy sodort sz\u0026aacute;lk\u0026aacute;ja a cs\u0026uacute;cs al\u0026oacute;l n\u0151 ki.\u003C\/p\u003E","slug":"rozsnok","images":[{"id":452,"image":"http:\/\/biology.csusb.edu\/PlantGuideFolder\/BromusTectorum\/BromusTecInfl800.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/75\/75e\/75e545f0-1677-4a38-bb02-8184a7db8a64.jpg"},{"id":454,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Poaceae\/bromus-arvensis-in-jrandall-b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/86\/867\/86725ade-3ce5-4845-9829-9d633f43dd64.jpg"},{"id":455,"image":"http:\/\/www.pfaf.org\/Admin\/PlantImages\/BromusInermis2.jpeg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/34\/344\/3441855b-b134-4798-bfdd-fff71486d579.jpg"},{"id":460,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Poaceae\/bromus-ciliatus-ha-llandry.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/7a\/7a5\/7a5b988f-3cb7-4405-8d5d-51e489790210.jpg"},{"id":461,"image":"http:\/\/hasbrouck.asu.edu\/imglib\/seinet\/Poaceae\/Bromus-ciliatus-richardso.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/77\/778\/778ae131-0b2e-45af-b050-2a9b4c5a7a24.jpg"}]},{"id":23590,"name":"Sebforraszt\u00f3 zsombor","nameSynonyms":"","latinName":"Descurainia sophia","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E.\u003C\/p\u003E","slug":"sebforraszto-zsombor","images":[{"id":1022,"image":"http:\/\/hasbrouck.asu.edu\/imglib\/seinet\/Brassicaceae\/photos\/Descurainia-sophia-P-web-.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e5\/e53\/e53d0253-5c8b-4ec7-868f-3af405148e32.jpg"},{"id":1023,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Brassicaceae\/descurainia-sophia-fl-pdrobot-b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a0\/a0f\/a0fc7b17-c24a-4217-a3fc-7adff7f84ea3.jpg"},{"id":1027,"image":"http:\/\/www.anpc.ab.ca\/wiki\/images\/b\/ba\/Descsoph_XID_Descurainia_sophia.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/df\/df6\/df6bf25f-d4cd-4aa9-98ee-212579910970.jpg"},{"id":1028,"image":"http:\/\/www.thewildflowersociety.com\/wfs_diary\/wfs_diary_images_large\/descurainia_sophia_flixweed_large.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/89\/899\/899f3917-5de3-44a9-91fe-41507dbe87e9.jpg"},{"id":1030,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Brassicaceae\/descurainia-sophia-ha-pdrobot-c.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/9c\/9c1\/9c17276a-7472-43a6-9ea1-cd0a5cdf16be.jpg"}]},{"id":23548,"name":"Selyemm\u00e1lyva","nameSynonyms":"","latinName":"Abutilon","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EA\u0026nbsp;\u003Cstrong\u003Es\u0026aacute;rga selyemm\u0026aacute;lyva\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u003Cem\u003E(Abutilon theophrasti)\u003C\/em\u003E\u0026nbsp;\u0026Aacute;zsi\u0026aacute;ban\u0026nbsp;\u0151shonos, a\u0026nbsp;m\u0026aacute;lyvaf\u0026eacute;l\u0026eacute;k\u003Cem\u003E(Malvaceae)\u003C\/em\u003E\u0026nbsp;csal\u0026aacute;dj\u0026aacute;ba tartoz\u0026oacute;\u0026nbsp;egy\u0026eacute;ves n\u0026ouml;v\u0026eacute;ny. Tudom\u0026aacute;nyos nev\u0026eacute;nek faji r\u0026eacute;sze, a\u0026nbsp;\u003Cem\u003Etheophrasti\u003C\/em\u003E\u0026nbsp;az \u0026oacute;kori g\u0026ouml;r\u0026ouml;g filoz\u0026oacute;fus-botanikusnak,\u0026nbsp;Theophrasztosznak\u0026nbsp;\u0026aacute;ll\u0026iacute;t eml\u0026eacute;ket. \u0026nbsp;Az ak\u0026aacute;r 1\u0026nbsp;m magasra is megn\u0026ouml;v\u0151 n\u0026ouml;v\u0026eacute;ny 15\u0026ndash;25\u0026nbsp;cm sz\u0026eacute;less\u0026eacute;g\u0171, sz\u0026iacute;v alak\u0026uacute; levelei b\u0026aacute;rsonyos, selymes tapint\u0026aacute;s\u0026uacute;ak;\u0026nbsp;\u003Cspan title=\u0022hi\u0026aacute;nyzik az \u0026aacute;ll\u0026iacute;t\u0026aacute;s forr\u0026aacute;sa\u0022\u003Einnen ered a magyar selyemm\u0026aacute;lyva elnevez\u0026eacute;s\u003C\/span\u003E. A 4\u0026nbsp;cm \u0026aacute;tm\u0026eacute;r\u0151j\u0171 vir\u0026aacute;gai s\u0026aacute;rg\u0026aacute;k vagy narancss\u0026aacute;rg\u0026aacute;k. Gomb alak\u0026uacute; tokterm\u0026eacute;sei hosszanti ir\u0026aacute;nyban ny\u0026iacute;lnak fel. A selyemm\u0026aacute;lyva els\u0151sorban sz\u0026aacute;nt\u0026oacute;f\u0026ouml;ldi gyomn\u0026ouml;v\u0026eacute;ny, f\u0151k\u0026eacute;nt kukorica\u0026uuml;ltetv\u0026eacute;nyekben n\u0151, de megtal\u0026aacute;lhat\u0026oacute; utak ment\u0026eacute;n \u0026eacute;s kertekben is,hiszen a t\u0026aacute;panyagban gazdag, megm\u0171velt talajokat kedveli.\u003C\/p\u003E","slug":"selyemmalyva","images":[{"id":61,"image":"https:\/\/www.anniesannuals.com\/signs\/a\/images\/abutilon_striatum_bloom.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/66\/663\/66346867-9720-43cd-811d-4f773f426c67.jpg"},{"id":62,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/a\/ac\/Abutilon-megapotamicum.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f4\/f49\/f49414c8-7613-4c85-81b5-cc7fcd537f85.jpg"},{"id":64,"image":"http:\/\/www.mandarsaludos.com\/wp-content\/uploads\/2014\/10\/Abutilon-Red.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/df\/df0\/df0908b7-d117-453f-83bf-482298ce89ea.jpg"},{"id":69,"image":"http:\/\/cdn.shopify.com\/s\/files\/1\/0972\/6282\/products\/flowers-abutilon-flowering-maple-bella-apricot-shades-1_1024x1024.jpeg?v=1448814046","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/5c\/5cc\/5cc5d136-3372-4232-89f5-a5f12614edd0.jpg"},{"id":70,"image":"http:\/\/images.latin-wife.com\/colombia\/images\/abutilon-orange.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f2\/f21\/f2168426-b83c-4f45-8062-f148eb3e8ef7.jpg"}]},{"id":23071,"name":"Siska n\u00e1dtippan","nameSynonyms":"","latinName":"Calamagrostis epigeios","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EA\u0026nbsp;\u003Cstrong\u003En\u0026aacute;dtippan\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u003Cem\u003E(Calamagrostis)\u003C\/em\u003E\u0026nbsp;a\u0026nbsp;perjevir\u0026aacute;g\u0026uacute;ak\u0026nbsp;\u003Cem\u003E(Poaceae)\u003C\/em\u003E\u0026nbsp;csal\u0026aacute;dj\u0026aacute;nak\u0026nbsp;egyik n\u0026ouml;v\u0026eacute;nynemzets\u0026eacute;ge.\u0026nbsp;Siska n\u0026aacute;dtippan\u0026nbsp;(halmi n\u0026aacute;dtippan,\u0026nbsp;\u003Cem\u003ECalamagrostis epigeios\u003C\/em\u003E)\u0026nbsp;\u0026mdash; n\u0026aacute;dtermet\u0171; a nedves talaj\u0026uacute; legel\u0151k, r\u0026eacute;tek k\u0026aacute;ros\u0026nbsp;gyomn\u0026ouml;v\u0026eacute;nye\u0026nbsp;az eg\u0026eacute;sz \u0026eacute;szaki m\u0026eacute;rs\u0026eacute;kelt \u0026eacute;g\u0026ouml;vben.\u003C\/p\u003E","slug":"siska-nadtippan","images":[{"id":67264,"image":"http:\/\/www.discoverlife.org\/IM\/I_MWS\/0203\/320\/Calamagrostis_epigejos,I_MWS20386.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b0\/b0a\/b0ae40d8-1c5d-47a6-b1a4-5b8960a52339.jpg"},{"id":67265,"image":"http:\/\/www.discoverlife.org\/IM\/I_MWS\/0203\/320\/Calamagrostis_epigejos,I_MWS20388.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/29\/293\/293a59df-7971-4802-9bb8-46e2407723e2.jpg"},{"id":67266,"image":"http:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/3\/3b\/CalamagrostisEpigejos.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/57\/577\/5770a0b4-dfd6-4e0a-825b-5191d95bf940.jpg"},{"id":67271,"image":"https:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Poaceae\/calamagrostis-epigejos-ha-sgarske.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/fc\/fcb\/fcbf6698-5a99-4118-815a-df0e964fc9c9.jpg"},{"id":67272,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/0\/01\/Calamagrostis_epigejos_-_Oslo_botanical_garden_-_IMG_8901.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/18\/186\/18633ed3-7c47-4fdf-9de6-2c465a196dfb.jpg"}]},{"id":23178,"name":"S\u00f6v\u00e9nyszul\u00e1k","nameSynonyms":"","latinName":"Calystegia sepium","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EA\u0026nbsp;\u003Cstrong\u003Es\u0026ouml;v\u0026eacute;nyszul\u0026aacute;k\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u003Cem\u003E(Calystegia sepium)\u003C\/em\u003E\u0026nbsp;a\u0026nbsp;szul\u0026aacute;kf\u0026eacute;l\u0026eacute;k\u0026nbsp;csal\u0026aacute;dj\u0026aacute;ba tartoz\u0026oacute;,\u0026nbsp;l\u0026aacute;gy sz\u0026aacute;r\u0026uacute; n\u0026ouml;v\u0026eacute;ny.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EMegjelen\u0026eacute;se, fel\u0026eacute;p\u0026iacute;t\u0026eacute;se\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003ELi\u0026aacute;nterm\u0026eacute;szet\u0171 k\u0026uacute;sz\u0026oacute;n\u0026ouml;v\u0026eacute;ny, ami 2-4, n\u0026eacute;ha 5 m\u0026eacute;ter magasan k\u0026uacute;szik fel m\u0026aacute;s n\u0026ouml;v\u0026eacute;nyekre, az \u0026oacute;ramutat\u0026oacute; j\u0026aacute;r\u0026aacute;s\u0026aacute;val ellent\u0026eacute;tesen csavarodva. Gy\u0026ouml;kt\u0026ouml;rzse gy\u0026ouml;ngyf\u0026uuml;z\u0026eacute;r alak\u0026uacute;.\u003Cbr \/\u003EToj\u0026aacute;sdad leveleinek v\u0026aacute;lla m\u0026eacute;lyen sz\u0026iacute;ves \u0026eacute;s sz\u0026ouml;gletes, ny\u0026iacute;lhegyhez hasonl\u0026oacute;. A szul\u0026aacute;kf\u0026eacute;l\u0026eacute;kre jellemz\u0151en forrt szirm\u0026uacute;, feh\u0026eacute;r vir\u0026aacute;gainak \u0026aacute;tm\u0026eacute;r\u0151je a v\u0026iacute;zell\u0026aacute;t\u0026aacute;st\u0026oacute;l f\u0026uuml;gg\u0151en 4\u0026ndash;8 cm. Cs\u0026eacute;sz\u0026eacute;j\u0026eacute;t k\u0026eacute;t el\u0151lev\u0026eacute;l takarja el.\u003C\/p\u003E","slug":"sovenyszulak","images":[{"id":597,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Convolvulaceae\/calystegia-sepium-ha-gmittelhauser.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f2\/f25\/f25b1cd0-946e-49d6-bc05-372399dea75c.jpg"},{"id":598,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/b\/b3\/Calystegia_sepium_ssp_sepium_bluete.jpeg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/69\/69d\/69d9c06f-715b-40a8-96a0-55bb7fc584ea.jpg"},{"id":601,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Convolvulaceae\/calystegia-sepium-fl-mlovit-b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/bb\/bb1\/bb11f89f-cbad-42a9-9e7c-40bf3cd6a2fb.jpg"},{"id":55394,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/d\/d7\/Calystegia_sepium_sepium_%28aka%29.jpg\/640px-Calystegia_sepium_sepium_%28aka%29.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/23\/235\/2354f83d-0169-491f-86be-9989feec7b49.jpg"},{"id":55395,"image":"http:\/\/flora.nhm-wien.ac.at\/Bilder-A-F\/Calystegia-sepium.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b1\/b10\/b10e1236-cd03-4a2e-92de-0fadd82f78af.jpg"}]},{"id":23549,"name":"Szerbt\u00f6vis fajok","nameSynonyms":"","latinName":"Xanthium spinosum","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E.\u003C\/p\u003E","slug":"szerbtovis-fajok","images":[{"id":22499,"image":"http:\/\/luirig.altervista.org\/cpm\/albums\/bot-055\/xanthium-spinosum1058.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/2b\/2b9\/2b94b5c4-f5e8-48d4-ba73-9b153e0011aa.jpg"},{"id":22500,"image":"http:\/\/www.unavarra.es\/herbario\/fotos\/Xant_spin\/image001.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c6\/c67\/c67de9eb-d708-4669-912c-00e2987e83f9.jpg"},{"id":22502,"image":"http:\/\/www.unavarra.es\/herbario\/fotos\/Xant_spin\/image002.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/66\/66d\/66df83e8-3e5f-4853-a3e5-6a1edfaa4a8c.jpg"},{"id":22503,"image":"http:\/\/hasbrouck.asu.edu\/imglib\/seinet\/genfield\/palexander\/set005\/Xanthium_spi_10Sep06_6525.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/23\/233\/23331927-3b70-42b4-8783-0fa594e33dba.jpg"},{"id":22504,"image":"http:\/\/www.fotonatura.org\/galerias\/fotos\/usr24398\/12153785fE.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/eb\/ebb\/ebb0c586-89bc-4753-9821-36ef04daee94.jpg"},{"id":22505,"image":"http:\/\/luirig.altervista.org\/cpm\/albums\/bot-056\/xanthium-spinosum2734.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f1\/f15\/f15c643a-0103-4fbb-b53d-e6507db2ee7e.jpg"}]},{"id":23773,"name":"Szul\u00e1k keser\u0171f\u0171","nameSynonyms":"","latinName":"Bilderdykia convolvulus","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cdiv class=\u0022szov\u0022\u003EMagr\u0026oacute;l kel\u0151, egy\u0026eacute;ves k\u0026eacute;tszik\u0171 n\u0026ouml;v\u0026eacute;ny.\u003C\/div\u003E\r\n\u003Cdiv class=\u0022szov\u0022\u003E\u003Cstrong\u003E\u0026Eacute;letform\u0026aacute;ja\u003C\/strong\u003E: tavaszt\u0026oacute;l kel folyamatosan, ny\u0026aacute;ron, \u0151sszel \u0026eacute;rlel magot (T4).\u003C\/div\u003E\r\n\u003Cdiv class=\u0022szov\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EGy\u0026ouml;k\u0026eacute;r\u003C\/strong\u003E: er\u0151s, m\u0026eacute;lyrehatol\u0026oacute; ors\u0026oacute;gy\u0026ouml;k\u0026eacute;r nagyon sok oldalhajt\u0026aacute;ssal.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003ESz\u0026aacute;r:\u003C\/strong\u003E z\u0026ouml;ld sz\u0026iacute;n\u0171, v\u0026eacute;kony, elfekv\u0151, vagy felkapaszkod\u0026oacute; hossz\u0026uacute;ra ny\u0026uacute;lt hajt\u0026aacute;sok. A t\u0151 k\u0026ouml;zel\u0026eacute;ben er\u0151sen el\u0026aacute;gaz\u0026oacute;. Sima, kiss\u0026eacute; szem\u0026ouml;lcs\u0026ouml;s.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003ELev\u0026eacute;l:\u003C\/strong\u003E sz\u0026iacute;ves vagy f\u0026uuml;les alapb\u0026oacute;l kiindul\u0026oacute;k, kihegyezetten toj\u0026aacute;sdadok. \u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EVir\u0026aacute;g:\u003C\/strong\u003E f\u0171z\u0026eacute;rekben \u0026aacute;ll\u0026oacute; apr\u0026oacute; z\u0026ouml;ld vir\u0026aacute;gai a levelek h\u0026oacute;nalj\u0026aacute;b\u0026oacute;l erednek. Sz\u0026iacute;n\u0026uuml;k z\u0026ouml;ld. J\u0026uacute;niust\u0026oacute;l k\u0026eacute;s\u0151 \u0151szig vir\u0026aacute;gzik.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EMag\u0026eacute;rlel\u0026eacute;s:\u003C\/strong\u003E ny\u0026aacute;r v\u0026eacute;g\u0026eacute;n, \u0151sszel hozza term\u0026eacute;seit, melyek 3 oldal\u0026uacute;ak, minden oldaluk lap\u0026iacute;tott. A term\u0026eacute;sek v\u0026eacute;gei hegyesek, fekete vagy s\u0026ouml;t\u0026eacute;tbarna sz\u0026iacute;n\u0171ek.\u003C\/div\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EV\u0026eacute;dekez\u0026eacute;s\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EAmennyiben a gyomirt\u0026aacute;st ez ellen a gyom ellen kell ir\u0026aacute;ny\u0026iacute;tani a Sekator alkalmaz\u0026aacute;s\u0026aacute;t javasoljuk. Ha a sz\u0026oacute;ban forg\u0026oacute; gyomn\u0026ouml;v\u0026eacute;ny egyszik\u0171 gyomokkal vegyesen fert\u0151z, a Husz\u0026aacute;r alkalmaz\u0026aacute;sa javasolt.\u003C\/p\u003E","slug":"szulak-keserufu","images":[{"id":61011,"image":"http:\/\/haraszti.sk\/wp-content\/uploads\/2013\/02\/szulaklevelukeserufu.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c6\/c66\/c6603061-9926-43bc-bd61-c4b9d2af2f68.jpg"},{"id":67444,"image":"http:\/\/calphotos.berkeley.edu\/imgs\/512x768\/0000_0000\/1209\/1415.jpeg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/0a\/0a3\/0a348708-012b-4c4d-b4d4-bd93d9ddda92.jpg"},{"id":67445,"image":"http:\/\/cdn.c.photoshelter.com\/img-get\/I0000td.6AL7dock\/s\/600\/600\/3047480.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/4d\/4d6\/4d63aa32-3529-4983-ab30-34144951b8a7.jpg"},{"id":67446,"image":"https:\/\/www.mindenpictures.com\/cache\/pcache2\/80116146.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/53\/53c\/53c13998-c7a3-4820-b68a-b9db1d60cfb6.jpg"},{"id":67448,"image":"https:\/\/www.mindenpictures.com\/cache\/pcache2\/80113785.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/cb\/cb8\/cb803bcf-f4d9-4aa4-9965-13b70a133890.jpg"},{"id":67449,"image":"http:\/\/hasbrouck.asu.edu\/imglib\/seinet\/Polygonaceae\/photos\/Poly_conv_FL_N5054.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/78\/781\/781d01ae-22cd-4360-895e-17d429736c69.jpg"}]},{"id":23072,"name":"Tarackb\u00faza","nameSynonyms":"","latinName":"Elymus repens","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EA\u0026nbsp;\u003Cstrong\u003Ek\u0026ouml;z\u0026ouml;ns\u0026eacute;ges tarackb\u0026uacute;za\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u003Cem\u003E(Elymus repens)\u003C\/em\u003E\u0026nbsp;\u0026ndash; (tarackb\u0026uacute;za, ebgy\u0026oacute;gy\u0026iacute;t\u0026oacute;f\u0171), az\u0026nbsp;egyszik\u0171ek\u003Cem\u003E(Liliopsida)\u003C\/em\u003E\u0026nbsp;oszt\u0026aacute;ly\u0026aacute;nak\u0026nbsp;a\u0026nbsp;perjevir\u0026aacute;g\u0026uacute;ak\u0026nbsp;\u003Cem\u003E(Poales)\u003C\/em\u003E\u0026nbsp;rendj\u0026eacute;be, ezen bel\u0026uuml;l a\u0026nbsp;perjef\u0026eacute;l\u0026eacute;k\u003Cem\u003E(Poaceae)\u003C\/em\u003E\u0026nbsp;csal\u0026aacute;dj\u0026aacute;ba\u0026nbsp;tartoz\u0026oacute;\u0026nbsp;faj. N\u0026eacute;pies nevei: tarackb\u0026uacute;za, ebgy\u0026oacute;gy\u0026iacute;t\u0026oacute;f\u0171, tarackf\u0171, tarack. Viccesen\u0026nbsp;\u003Cem\u003EHungaricus taraccus\u003C\/em\u003Enak is nevezik\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EEl\u0151fordul\u0026aacute;sa\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003EA tarackb\u0026uacute;za Eur\u0026oacute;pa \u0026eacute;s \u0026Aacute;zsia m\u0026eacute;rs\u0026eacute;kelt \u0026eacute;ghajlat\u0026uacute; r\u0026eacute;szein, Izlandt\u0026oacute;l a Koreai-f\u0026eacute;lszigetig, tov\u0026aacute;bb\u0026aacute; \u0026Eacute;szaknyugat-Afrik\u0026aacute;ban \u0026eacute;s az indiai szubkontinensen honos gyom-, \u0026eacute;s gy\u0026oacute;gyn\u0026ouml;v\u0026eacute;ny. \u0026Eacute;szak- \u0026eacute;s D\u0026eacute;l-Amerik\u0026aacute;ba, valamint \u0026Uacute;j-Z\u0026eacute;landra \u0026eacute;s Ausztr\u0026aacute;li\u0026aacute;ba betelep\u0026iacute;tett\u0026eacute;k ezt a n\u0026ouml;v\u0026eacute;nyfajt.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EMegjelen\u0026eacute;se\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003EA tarackb\u0026uacute;za \u0026eacute;vel\u0151 sz\u0026aacute;lf\u0171, t\u0026ouml;ve messze k\u0026uacute;sz\u0026oacute; tarackokkal terjed. Magas n\u0026ouml;v\u0026eacute;s\u0171, r\u0026eacute;szben nem vir\u0026aacute;gz\u0026oacute; hajt\u0026aacute;saival nagy csoportokat k\u0026eacute;pez. Egy-egy t\u0151nek 10-200 hajt\u0026aacute;sa van. Min\u0026eacute;l id\u0151sebb, hajt\u0026aacute;sai ann\u0026aacute;l s\u0171r\u0171bbek. A sz\u0026aacute;rak 20-250 centim\u0026eacute;ter magasak, fel\u0026aacute;ll\u0026oacute;k, alul olykor hajlottak, sim\u0026aacute;k. Levelei a sz\u0026aacute;rral egy\u0026uuml;tt tompaz\u0026ouml;ldek, n\u0026eacute;ha k\u0026eacute;kessz\u0026uuml;rke deres bevonattal, ami let\u0026ouml;r\u0026ouml;lhet\u0151. A hegyes lev\u0026eacute;lf\u0026uuml;lecsk\u0026eacute;k r\u0026ouml;viden pill\u0026aacute;sak k\u0026ouml;r\u0026uuml;l\u0026ouml;lelik a sz\u0026aacute;rat. A nyelvecske 1 mm-n\u0026eacute;l kisebb, h\u0026aacute;rty\u0026aacute;s szeg\u0026eacute;ly alakj\u0026aacute;ban fejl\u0151dik ki. A lev\u0026eacute;lh\u0026uuml;vely hengeres, kopasz vagy sz\u0151r\u0026ouml;s. A lev\u0026eacute;llemez kihegyesed\u0151, 6-18 centim\u0026eacute;ter hossz\u0026uacute;, 3-10 millim\u0026eacute;ter sz\u0026eacute;les, fel\u0026uuml;l r\u0026ouml;vid sz\u0151r\u0026ouml;s, ez\u0026eacute;rt kiss\u0026eacute; \u0026eacute;rdes. A lev\u0026eacute;lerek \u0026aacute;tes\u0151 f\u0026eacute;nyben feh\u0026eacute;r cs\u0026iacute;kok. Kal\u0026aacute;sza 8-12 centim\u0026eacute;ter hossz\u0026uacute;, fel\u0026aacute;ll\u0026oacute; vagy elhajl\u0026oacute;, ritk\u0026aacute;bban b\u0026oacute;kol\u0026oacute;. A kal\u0026aacute;sztengelyen k\u0026eacute;t oldalon \u0026uuml;lnek a f\u0026uuml;z\u0026eacute;rk\u0026eacute;k, ezek laz\u0026aacute;k, vagy t\u0026ouml;m\u0026ouml;ttebben \u0026aacute;ll\u0026oacute;ak, 10\u0026ndash;20 millim\u0026eacute;ter hossz\u0026uacute;ak, 3-8 vir\u0026aacute;g\u0026uacute;ak, t\u0026ouml;bb\u0026eacute;-kev\u0026eacute;sb\u0026eacute; elliptikusak, laposan \u0026ouml;sszenyomottak. A f\u0026uuml;z\u0026eacute;rke sz\u0026eacute;lesebbik oldala n\u0026eacute;z a sz\u0026aacute;r fel\u0026eacute;. A pelyv\u0026aacute;k 12 millim\u0026eacute;ter hossz\u0026uacute;ra is kifejl\u0151dhetnek, l\u0026aacute;ndzs\u0026aacute;sak, orm\u0026oacute;sak, az orm\u0026oacute;k a cs\u0026uacute;csuk fel\u0026eacute; \u0026eacute;rdesek is lehetnek, ereik sz\u0026aacute;ma 3-7. Cs\u0026uacute;csuk sz\u0026aacute;lkaszer\u0171 cs\u0026uacute;csba fut ki. A k\u0026uuml;ls\u0151 tokl\u0026aacute;sz el\u0026eacute;rheti a 13 millim\u0026eacute;ter hossz\u0026uacute;s\u0026aacute;got, ereinek sz\u0026aacute;ma 5, gyakran r\u0026ouml;vid sz\u0026aacute;lkaszer\u0171 cs\u0026uacute;csa van. A bels\u0151 tokl\u0026aacute;sznak k\u0026eacute;t orm\u0026oacute;ja \u0026eacute;rdes.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003E\u0026Eacute;letm\u0026oacute;dja\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003EA tarackb\u0026uacute;za m\u0026eacute;rs\u0026eacute;kelt \u0026eacute;g\u0026ouml;vi ter\u0026uuml;leteken gyakori. Magyarorsz\u0026aacute;gon felhagyott kult\u0026uacute;r\u0026aacute;k, erd\u0151ter\u0026uuml;letek \u0026eacute;s sz\u0026aacute;nt\u0026oacute;k gyomt\u0026aacute;rsul\u0026aacute;sainak t\u0026ouml;megesen el\u0151fordul\u0026oacute;, t\u0026aacute;rsul\u0026aacute;salkot\u0026oacute; gyomn\u0026ouml;v\u0026eacute;nye. A tarackb\u0026uacute;za legel\u0151k\u0026ouml;n, r\u0026eacute;teken, kop\u0026aacute;r ter\u0026uuml;leteken igen gyakori. Gyakori \u0026eacute;s kifejezetten terhes gyomn\u0026ouml;v\u0026eacute;ny. K\u0026ouml;zismertek a f\u0026ouml;ld alatti, vil\u0026aacute;gos sz\u0026iacute;n\u0171 tarackjai, amelynek minden darabja \u0026uacute;jb\u0026oacute;l teljes \u0026eacute;rt\u0026eacute;k\u0171 n\u0026ouml;v\u0026eacute;nyt k\u0026eacute;pes kihajtani.\u003C\/p\u003E","slug":"tarackbuza","images":[{"id":16700,"image":"http:\/\/www.gerhard.nitter.de\/Bilder\/Elymus-repens-4.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/3b\/3b6\/3b606cf4-5e4a-4640-b351-6d352dfe9623.jpg"},{"id":16704,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Poaceae\/elymus-trachycaulus-ha-mlicher.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/2f\/2f8\/2f8d9a6d-65df-4e70-9286-fd1d5786f751.jpg"},{"id":70959,"image":"http:\/\/www.biolib.cz\/IMG\/GAL\/BIG\/123784.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d2\/d2c\/d2cb46a6-d3b3-4156-9874-fce138130544.jpg"},{"id":70960,"image":"https:\/\/extension.umaine.edu\/blueberries\/wp-content\/uploads\/sites\/56\/2013\/03\/Elymus-repens-013.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e6\/e6d\/e6dcd35c-2ade-46ac-a8df-d3f9ad285180.jpg"},{"id":70961,"image":"http:\/\/www.discoverlife.org\/IM\/I_LJM\/0108\/320\/Elymus_repens,I_LJM10891.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d5\/d5b\/d5baadec-d4f4-4912-974a-cc3b9aeca781.jpg"},{"id":73801,"image":"https:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Poaceae\/elymus-repens-si-gmittelhauser-b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/5e\/5ed\/5ed882a3-1265-44fb-b75d-61947f3b3735.jpg"},{"id":73803,"image":"https:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Poaceae\/elymus-repens-le-atal.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f6\/f6e\/f6ebf839-8c93-476e-bace-2dce1535690f.jpg"},{"id":73804,"image":"http:\/\/vaplantatlas.org\/img\/plants\/originals\/Elymus_repens%231550b%232_400.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/6f\/6fa\/6fa0d1af-afa5-4ad5-9248-e3317e55e472.jpg"},{"id":73806,"image":"http:\/\/l7.alamy.com\/zooms\/5e5ea831ea4d4d6abc535c90e0b36bc5\/common-couch-elymus-repens-ct4ywt.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/01\/013\/01350a1c-9037-4426-87c9-5dbd1aaa71fd.jpg"},{"id":73807,"image":"http:\/\/c8.alamy.com\/comp\/FY3ANP\/couch-grass-elymus-repens-triticum-repens-chromolithograph-after-a-FY3ANP.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/8e\/8e4\/8e4618f3-4f03-4cf8-a90a-41368b2a9920.jpg"},{"id":73808,"image":"http:\/\/vaplantatlas.org\/img\/plants\/originals\/Elymus_repens%231550c%232_400.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e8\/e81\/e817b0da-e6c9-439d-8beb-c0aeb28a5a55.jpg"},{"id":73809,"image":"https:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Poaceae\/elymus-repens-in-gmittelhauser-c.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/ed\/ed8\/ed8744ce-1178-49ad-b863-96f36853863b.jpg"}]},{"id":23550,"name":"Tereb\u00e9lyes laboda","nameSynonyms":"","latinName":"Atriplex patula","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E.\u003C\/p\u003E","slug":"terebelyes-laboda","images":[{"id":580,"image":"http:\/\/hasbrouck.asu.edu\/imglib\/seinet\/Chenopodiaceae\/photos\/Atriplex-patula-SL-web-N3.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/53\/532\/532204e0-19e2-422d-bf40-f0a79c4b7a0f.jpg"},{"id":584,"image":"http:\/\/www.carolscornwall.com\/Plants%20Lichens%20and%20Fungi\/Plant-Atriplex%20patula06-08-09.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/db\/db6\/db6b02f7-ec6d-4be6-a275-abba94e52c39.jpg"},{"id":587,"image":"http:\/\/mimulus.ca\/wp-content\/uploads\/2014\/12\/Atriplex-patula-orache-2-web.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d0\/d0c\/d0c7bdaa-64c3-4fb9-8d7b-47e94d8f783f.jpg"},{"id":62699,"image":"http:\/\/www.ispotnature.org\/sites\/default\/files\/images\/2149\/common%20orache%20(atriplex%20patula).3.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/87\/871\/871bb6b2-112a-43bb-adee-0714e4790775.jpg"},{"id":62700,"image":"https:\/\/florapittsburghensis.files.wordpress.com\/2010\/08\/atriplex-patula-2010-08-14-beechview-01.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/ad\/ade\/adea0f54-6c28-49de-924e-9f5a69f0693d.jpg"}]},{"id":23582,"name":"Ty\u00fakh\u00far","nameSynonyms":"","latinName":"Stellaria media","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EA\u0026nbsp;\u003Cstrong\u003Ety\u0026uacute;kh\u0026uacute;r\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;vagy\u0026nbsp;\u003Cstrong\u003Ek\u0026ouml;z\u0026ouml;ns\u0026eacute;ges ty\u0026uacute;kh\u0026uacute;r\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u003Cem\u003E(Stellaria media)\u003C\/em\u003E\u0026nbsp;a\u0026nbsp;szegf\u0171f\u0026eacute;l\u0026eacute;k\u0026nbsp;\u003Cem\u003E(Caryophyllaceae)\u003C\/em\u003E\u0026nbsp;csal\u0026aacute;dj\u0026aacute;nak\u0026nbsp;csillagh\u0026uacute;r\u0026nbsp;\u003Cem\u003E(Stellaria)\u003C\/em\u003E\u0026nbsp;nemzets\u0026eacute;gbe tartoz\u0026oacute;, \u0026aacute;ltal\u0026aacute;nosan elterjedt, a nitrog\u0026eacute;nben gazdag talajokat kedvel\u0151 gyomn\u0026ouml;v\u0026eacute;nyfaj.\u0026nbsp;Egy\u0026eacute;ves, hideg \u0026eacute;vszaki n\u0026ouml;v\u0026eacute;ny; \u0151sszel vagy t\u0026eacute;len cs\u0026iacute;r\u0026aacute;zik, majd \u0026aacute;ttelel. A ty\u0026uacute;kh\u0026uacute;r v\u0026eacute;kony kar\u0026oacute;gy\u0026ouml;ker\u0026eacute;vel, hever\u0151 sz\u0026aacute;r\u0026aacute;nak csom\u0026oacute;ib\u0026oacute;l ered\u0151 bojtos gy\u0026ouml;kereivel szil\u0026aacute;rdan kapaszkodik a f\u0026ouml;ldben.\u0026nbsp;Levelei\u0026nbsp;\u0026aacute;tellenesen \u0026aacute;llnak. A\u0026nbsp;sz\u0026aacute;r\u0026nbsp;als\u0026oacute; levelei ny\u0026eacute;lbe keskenyednek. Vir\u0026aacute;gai apr\u0026oacute;k, feh\u0026eacute;rek, a levelek h\u0026oacute;nalj\u0026aacute;ban v\u0026eacute;kony kocs\u0026aacute;nyokon fejl\u0151dnek, mag\u0026aacute;nosak vagy \u0026aacute;lerny\u0151s vir\u0026aacute;gzatot alkotnak. Vir\u0026aacute;gaiban a cs\u0026eacute;sz\u0026eacute;k szabadok, ami az\u0026nbsp;\u003Cem\u003EAlsinoideae\u003C\/em\u003E\u0026nbsp;alcsal\u0026aacute;d jellemz\u0151je. A fels\u0151 \u0026aacute;ll\u0026aacute;s\u0026uacute; magh\u0026aacute;zb\u0026oacute;l fogakkal ny\u0026iacute;l\u0026oacute; hossz\u0026uacute;k\u0026aacute;s tokterm\u0026eacute;s fejl\u0151dik. Egyedenk\u0026eacute;nt t\u0026ouml;bb ezer mag terem. A vir\u0026aacute;gz\u0026aacute;s \u0026eacute;s a term\u0026eacute;s megjelen\u0026eacute;se id\u0151ben nem k\u0026uuml;l\u0026ouml;n\u0026uuml;l el. A magvak 2\u0026nbsp;\u0026deg;C-on m\u0026aacute;r cs\u0026iacute;r\u0026aacute;znak, cs\u0026iacute;r\u0026aacute;z\u0026oacute;k\u0026eacute;pess\u0026eacute;g\u0026uuml;ket 25 \u0026eacute;vig is megtarthatj\u0026aacute;k a talajban. Kora tavaszt\u0026oacute;l k\u0026eacute;s\u0151 \u0151szig vir\u0026aacute;gzik, gyakran enyhe t\u0026eacute;li napokon is. Szaponintartalma\u0026nbsp;miatt fogyaszt\u0026aacute;sa nagyobb mennyis\u0026eacute;gben\u0026nbsp;hasmen\u0026eacute;st,\u0026nbsp;h\u0026aacute;ny\u0026aacute;st\u0026nbsp;okozhat egyes \u0026aacute;llatokn\u0026aacute;l (l\u0026oacute;, szarvasmarha, b\u0026aacute;r\u0026aacute;ny).\u003C\/p\u003E","slug":"tyukhur","images":[{"id":60965,"image":"https:\/\/nmedik.org\/images\/stories\/travnik\/stellaria-media-l1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/ce\/ce8\/ce8fcf3b-bcec-4a2d-82ac-739571c87155.jpg"},{"id":60967,"image":"http:\/\/galen-9.com\/wp-content\/uploads\/2014\/05\/zvezdchatka1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b3\/b3d\/b3d78fad-3b2c-468c-bc7a-36a38fdb5b3b.jpg"},{"id":60968,"image":"http:\/\/cemkin.ru\/data\/articles_pic\/mokrica.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/66\/66c\/66cc31d2-454c-437b-8d88-253259543c52.jpg"},{"id":60969,"image":"http:\/\/www.ayzdorov.ru\/images\/Travi\/zvezdchatka-dynge.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/22\/223\/223e7c2f-91e4-467c-a629-641ae7cd297f.jpg"}]},{"id":23727,"name":"Ujjasmuhar-fajok","nameSynonyms":"","latinName":"Digitaria spp.","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E.\u003C\/p\u003E","slug":"ujjasmuhar-fajok","images":[{"id":941,"image":"http:\/\/sierrafoothillgarden.com\/wp-content\/uploads\/2011\/02\/crabgrass-digitaria-spp.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/ae\/ae6\/ae62f19a-ffff-40ab-838c-a2616eb74f1f.jpg"},{"id":58128,"image":"https:\/\/fthmb.tqn.com\/R7gc1tgAMxYkoJ2Vpwg4_6d71eM=\/960x0\/filters:no_upscale()\/about\/crabgrass_784x640-56a594223df78cf77288e304.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/61\/616\/6164632b-480a-4159-98b0-d0ed914628cd.jpg"},{"id":62867,"image":"http:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/8\/8d\/Digitaria_eriantha%2C_Krantzkloof_Natuurreservaat.jpg\/440px-Digitaria_eriantha%2C_Krantzkloof_Natuurreservaat.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/55\/553\/553d7ea9-c202-4bf2-9ba9-012807d7e391.jpg"},{"id":62868,"image":"http:\/\/hasbrouck.asu.edu\/imglib\/seinet\/Poaceae\/Digitaria-sanguinalis-F-w_0.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/9a\/9a7\/9a73e4e0-07fa-4e1b-a1a9-119eded0b12e.jpg"}]},{"id":23790,"name":"\u00datsz\u00e9li zs\u00e1zsa","nameSynonyms":"","latinName":"Lepidium draba","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cdiv id=\u0022bekezdes\u0022\u003ER\u0026eacute;gi n\u0026eacute;pi nevei (borsf\u0171, borserej\u0171f\u0171, p\u0026oacute;rmust\u0026aacute;r a nyersen fogyasztott n\u0026ouml;v\u0026eacute;ny er\u0151s, cs\u0026iacute;p\u0151s \u0026iacute;z\u0026eacute;re utalnak. A k\u0026aacute;posztaf\u0026eacute;l\u0026eacute;kkel rokon, \u0026iacute;ze is ezekhez hasonl\u0026iacute;t. Er\u0151teljes n\u0026ouml;veked\u0026eacute;s\u0171 faj. Fel\u0026aacute;ll\u0026oacute;, vaskos sz\u0026aacute;r\u0026aacute;t d\u0026uacute;san bor\u0026iacute;tj\u0026aacute;k a toj\u0026aacute;sdad vagy l\u0026aacute;ndzsa alak\u0026uacute;, csipk\u0026eacute;s sz\u0026eacute;l\u0171 vagy fogazott, hamvas fel\u0026uuml;let\u0171 levelek. Apr\u0026oacute;, jelent\u0026eacute;ktelen, feh\u0026eacute;r keresztes vir\u0026aacute;gai d\u0026uacute;s erny\u0151ben ny\u0026iacute;lnak a sz\u0026aacute;r cs\u0026uacute;cs\u0026aacute;n, egyszerre ak\u0026aacute;r t\u0026ouml;bb kis erny\u0151cske is vir\u0026aacute;gozhat, ahol a sz\u0026aacute;r el\u0026aacute;gazik. Term\u0026eacute;se korong alak\u0026uacute; bec\u0151. Haz\u0026aacute;nkban gyakori faj, utak, sz\u0026aacute;nt\u0026oacute;k, m\u0171velt f\u0026ouml;ldek sz\u0026eacute;l\u0026eacute;n, r\u0026eacute;teken, legel\u0151k\u0026ouml;n, napos \u0026eacute;s ny\u0026iacute;lt ter\u0026uuml;leteken. \u0026Aacute;prilisban m\u0026aacute;r bontja szirmait.\u003C\/div\u003E","slug":"utszeli-zsazsa","images":[{"id":1413,"image":"http:\/\/www.conabio.gob.mx\/malezasdemexico\/brassicaceae\/lepidium-draba\/imagenes\/inflorescencias.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/55\/554\/5544ea9c-d816-43ee-8208-e8520baa2483.jpg"},{"id":1414,"image":"http:\/\/www.thewildflowersociety.com\/wfs_diary\/wfs_diary_images_large\/lepidium_draba_hoary_cress_large.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/de\/de4\/de4fd485-0233-4b3f-88fb-da4d630cd47f.jpg"},{"id":1416,"image":"http:\/\/www.maltawildplants.com\/CRUC\/Pics\/CRDDB\/Cardaria_draba_subsp_draba_[IMG_2940].jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/29\/29c\/29cfb5b4-fe58-4f37-8610-51905846b3b6.jpg"},{"id":1418,"image":"http:\/\/www.conabio.gob.mx\/malezasdemexico\/brassicaceae\/lepidium-draba\/imagenes\/infrutescencia.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/df\/dff\/dfffe2aa-5a8e-445a-867b-b6cb52d0e5a7.jpg"},{"id":1421,"image":"http:\/\/www.maltawildplants.com\/CRUC\/Pics\/CRDDB\/Cardaria_draba_subsp_draba_[IMG_2936].jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/42\/42f\/42fbaf94-0ee1-4d49-bc18-ab3ebab1d14e.jpg"},{"id":61394,"image":"http:\/\/www.pfaf.org\/Admin\/PlantImages\/CardariaDraba2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/9a\/9ac\/9ac31951-9afc-47ba-bfef-1f5c290035c5.jpg"}]},{"id":23551,"name":"Vadrepce","nameSynonyms":"","latinName":"Sinapis arvensis","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EA\u0026nbsp;\u003Cstrong\u003Evadrepce\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u003Cem\u003E(Sinapis arvensis)\u003C\/em\u003E\u0026nbsp;a\u0026nbsp;keresztesvir\u0026aacute;g\u0026uacute;ak\u0026nbsp;rendj\u0026eacute;be tartoz\u0026oacute;, Eur\u0026oacute;p\u0026aacute;ban \u0026eacute;s \u0026Eacute;szak-Amerik\u0026aacute;ban \u0026aacute;ltal\u0026aacute;nosan elterjedt, gyakori gyomn\u0026ouml;v\u0026eacute;ny. Egy\u0026eacute;b elnevez\u0026eacute;sei: erdei must\u0026aacute;r, mezei must\u0026aacute;r, must\u0026aacute;rrepcs\u0026eacute;n, repce, repcs\u0026eacute;n, repcs\u0026eacute;ny, repcsin, rice.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EMegjelen\u0026eacute;se\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003EA vadrepce 30\u0026ndash;100 cm magas l\u0026aacute;gysz\u0026aacute;r\u0026uacute;, egy\u0026eacute;ves n\u0026ouml;v\u0026eacute;ny. A mag\u0026aacute;nyosan \u0026aacute;ll\u0026oacute; n\u0026ouml;v\u0026eacute;ny sz\u0026aacute;ra d\u0026uacute;san el\u0026aacute;gazik, z\u0026aacute;rt \u0026aacute;llom\u0026aacute;nyban egyenes, nem el\u0026aacute;gaz\u0026oacute; vagy csak n\u0026eacute;h\u0026aacute;ny oldal\u0026aacute;ga lehet. A sz\u0026aacute;r s\u0026ouml;rt\u0026eacute;s, \u0026eacute;rdes, lil\u0026aacute;s \u0026aacute;rnyalat\u0026uacute; is lehet. Gy\u0026ouml;kere ors\u0026oacute;gy\u0026ouml;k\u0026eacute;r, sok oldalgy\u0026ouml;k\u0026eacute;rrel. Levelei \u0026eacute;l\u0026eacute;nkz\u0026ouml;ldek, v\u0026aacute;ltakoz\u0026oacute; \u0026aacute;ll\u0026aacute;s\u0026uacute;ak, az als\u0026oacute;k hossz\u0026uacute;k\u0026aacute;san toj\u0026aacute;sdadok, ny\u0026eacute;llel kapcsol\u0026oacute;dnak a sz\u0026aacute;rhoz, kar\u0026eacute;jos sz\u0026eacute;l\u0171ek, kiss\u0026eacute; szeldeltek. A fels\u0151 levelek \u0026uuml;lnek a sz\u0026aacute;ron, sz\u0026eacute;l\u0026uuml;k fogazott. A levelek fels\u0151 felsz\u0026iacute;ne a sz\u0026aacute;rhoz hasonl\u0026oacute;an s\u0026ouml;rt\u0026eacute;s, a lev\u0026eacute;l fon\u0026aacute;k\u0026aacute;n csak az erek sz\u0151r\u0026ouml;sek. M\u0026aacute;just\u0026oacute;l augusztusig vir\u0026aacute;gzik. \u0026Eacute;l\u0026eacute;nks\u0026aacute;rga, n\u0026eacute;gyszirm\u0026uacute;, 15 mm \u0026aacute;tm\u0026eacute;r\u0151j\u0171, 9\u0026ndash;13 mm hossz\u0026uacute; vir\u0026aacute;gai erny\u0151szer\u0171 f\u0026uuml;rt\u0026ouml;kbe csoportosulnak a sz\u0026aacute;rv\u0026eacute;geken. N\u0026eacute;gy sz\u0026eacute;tt\u0026aacute;rul\u0026oacute;, k\u0026ouml;nnyen lehull\u0026oacute; cs\u0026eacute;szelevele van. A vir\u0026aacute;gok k\u0026eacute;tnem\u0171ek, hat porz\u0026oacute;j\u0026aacute;b\u0026oacute;l n\u0026eacute;gy hossz\u0026uacute;, kett\u0151 r\u0026ouml;vid. M\u0026eacute;hek \u0026eacute;s egy\u0026eacute;b rovarok porozz\u0026aacute;k be.Term\u0026eacute;se hengeres bec\u0151term\u0026eacute;s, hossza 2\u0026ndash;5 cm, vastags\u0026aacute;ga 2\u0026ndash;3 mm. A sz\u0026aacute;ron felfel\u0026eacute; \u0026aacute;ll, v\u0026eacute;g\u0026eacute;n kihegyesed\u0151 cs\u0151r tal\u0026aacute;lhat\u0026oacute;, amely a term\u0026eacute;s harmad\u0026aacute;t-negyed\u0026eacute;t teszi ki. A benne lev\u0151 magvak kidomborodnak \u0026eacute;s k\u0026iacute;v\u0026uuml;lr\u0151l is j\u0026oacute;l kivehet\u0151k. A magok pirosak vagy s\u0026ouml;t\u0026eacute;tbarn\u0026aacute;k, apr\u0026oacute; p\u0026ouml;tty\u0026ouml;k lehetnek rajtuk. Egy n\u0026ouml;v\u0026eacute;ny ak\u0026aacute;r 20 ezer magot is teremhet. A magok alkaloidokat tartalmaznak, melyek nagy mennyis\u0026eacute;gben fogyasztva az \u0026aacute;llatokra toxikusak lehetnek.\u003C\/p\u003E","slug":"vadrepce","images":[{"id":2248,"image":"http:\/\/www.thewildflowersociety.com\/wfs_diary\/wfs_diary_images_large\/sinapis_arvensis_charlock_large.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/43\/43c\/43c43598-f5ea-43ee-a66d-e1581dcaa32b.jpg"},{"id":54063,"image":"http:\/\/luirig.altervista.org\/cpm\/albums\/bot-units75\/sinapis-arvensis-subsp-arvensis3677.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/15\/156\/156b4e00-cf32-4590-8b1f-61fd781ac467.jpg"},{"id":54065,"image":"https:\/\/4.bp.blogspot.com\/-l1LqFi_doOE\/VuhbaBamYNI\/AAAAAAAAe4s\/J3fn1jWGk2c3M7hy7-GcaLJpfvTdjMXHQ\/s1600\/DSC03060%2Bgorczyca%2Bpolna.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/3f\/3fb\/3fb9eff4-2022-4698-98f7-2b0d8c57bdf4.jpg"},{"id":68484,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/3\/36\/Sinapis_arvensis_marais-la-chaussee-tirancourt_80_30052007_2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/ef\/ef1\/ef163647-5979-4819-9757-e7bd61f0aca8.jpg"},{"id":68485,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/6\/6f\/Leutratal-Sinapis-arvensis-2416.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/30\/302\/302e886e-ab21-4daf-a450-88434b9d5b9f.jpg"}]},{"id":23735,"name":"Varj\u00fam\u00e1k","nameSynonyms":"","latinName":"Hibiscus trionum","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EA \u003Cstrong\u003Evarj\u0026uacute;m\u0026aacute;k\u003C\/strong\u003E \u003Cem\u003E(Hibiscus trionum)\u003C\/em\u003E a m\u0026aacute;lyvavir\u0026aacute;g\u0026uacute;ak \u003Cem\u003E(Malvales)\u003C\/em\u003E rendj\u0026eacute;be \u0026eacute;s a m\u0026aacute;lyvaf\u0026eacute;l\u0026eacute;k\u003Cem\u003E(Malvaceae)\u003C\/em\u003E csal\u0026aacute;dj\u0026aacute;ba tartoz\u0026oacute; faj. A r\u0026eacute;gi magyar neve \u003Cem\u003Edinnyef\u0171\u003C\/em\u003E volt, de se a dinny\u0026eacute;nek, se a kir\u0026aacute;lydinny\u0026eacute;nek nem rokona.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003ESz\u0026aacute;rmaz\u0026aacute;sa, elterjed\u0026eacute;se\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003E\u0026Aacute;zsi\u0026aacute;b\u0026oacute;l terjedt el szerte az \u0026Oacute;vil\u0026aacute;gban, ahol ma m\u0026aacute;r a tr\u0026oacute;pusi, szubtr\u0026oacute;pusi \u0026eacute;s m\u0026eacute;rs\u0026eacute;kelt \u0026eacute;ghajlat\u0026uacute; ter\u0026uuml;leteken egyar\u0026aacute;nt n\u0151.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EMegjelen\u0026eacute;se, fel\u0026eacute;p\u0026iacute;t\u0026eacute;se\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003EKis termet\u0171, 10\u0026ndash;30 cm magas, borzas sz\u0151r\u0171 n\u0026ouml;v\u0026eacute;ny. Levelei t\u0026ouml;vig szeldeltek, a fels\u0151k h\u0026aacute;romszelet\u0171ek, az ut\u0026oacute;bbiak hasogatottak.\u003Cbr \/\u003EBimb\u0026oacute;ja a m\u0026aacute;lyvaf\u0026eacute;l\u0026eacute;kre (Malvaceae) jellemz\u0151en sodrott, csavart. A cs\u0026eacute;sze h\u0026aacute;rty\u0026aacute;s, k\u0026eacute;s\u0151bb felf\u0026uacute;jt, kb. 2 cm hossz\u0026uacute;. A s\u0026aacute;rga szirom 2\u0026ndash;3 cm hossz\u0026uacute;, a t\u0026ouml;v\u0026eacute;t s\u0026ouml;t\u0026eacute;t ibolyasz\u0026iacute;n\u0171 folt d\u0026iacute;sz\u0026iacute;ti. Term\u0026eacute;se felf\u0026uacute;v\u0026oacute;dott tok.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003E\u0026Eacute;letm\u0026oacute;dja, \u0026eacute;l\u0151helye\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003EEgyny\u0026aacute;ri gyomn\u0026ouml;v\u0026eacute;ny, ami Magyarorsz\u0026aacute;gon els\u0151sorban vet\u0026eacute;sekben, parlagokon gyakori. J\u0026uacute;liust\u0026oacute;l okt\u0026oacute;berig vir\u0026aacute;gzik \u0026mdash; a szirmok csak reggelente, egy-egy \u0026oacute;r\u0026aacute;ra ny\u0026iacute;lnak sz\u0026eacute;t, ez\u0026eacute;rt \u0026oacute;ravir\u0026aacute;gnak is h\u0026iacute;vt\u0026aacute;k.\u003C\/p\u003E","slug":"varjumak","images":[{"id":27290,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Malvaceae\/hibiscus-trionum-fr-bwalters-b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/dc\/dc8\/dc80c58f-2046-44b3-898c-495664869265.jpg"},{"id":27292,"image":"http:\/\/www.specialplants.net\/shop\/images\/products\/large\/3\/hibiscus_trionum.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/40\/407\/4073d714-7b0b-4977-aa72-c222925ebc96.jpg"},{"id":27294,"image":"http:\/\/flora.nhm-wien.ac.at\/Bilder-G-O\/Hibiscus-trionum-1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/32\/326\/32646224-55ea-4f48-bc2a-fe7582708271.jpg"},{"id":54076,"image":"https:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Malvaceae\/hibiscus-trionum-af-atal.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/ed\/ed5\/ed5e69ee-c24e-4a8e-9d41-34685a4f3a52.jpg"},{"id":63480,"image":"http:\/\/www.minnesotawildflowers.info\/udata\/r9ndp23q\/pd\/hibiscus-trionum-792846-2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/33\/330\/330eb15d-de1f-4d93-b9fa-6250f1939854.jpg"}]},{"id":23782,"name":"Vet\u00e9si bogl\u00e1rka","nameSynonyms":"","latinName":"Ranunculus arvensis","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EA \u003Cstrong\u003Evet\u0026eacute;si bogl\u0026aacute;rka\u003C\/strong\u003E \u003Cem\u003E(Ranunculus arvensis)\u003C\/em\u003E sz\u0026aacute;nt\u0026oacute;kon tal\u0026aacute;lhat\u0026oacute; 20\u0026ndash;60\u0026nbsp;cm magas, egy\u0026eacute;ves faj. Sz\u0026aacute;ra mereven fel\u0026aacute;ll\u0026oacute;, fels\u0151 r\u0026eacute;sze \u0026aacute;gas. A t\u0151levelek hossz\u0026uacute; lap\u0026aacute;t alak\u0026uacute;ak, h\u0026aacute;romosztat\u0026uacute;ak vagy \u0026eacute;pek \u0026eacute;s csak cs\u0026uacute;csuk bemetszett, a sz\u0026aacute;rlevelek r\u0026ouml;vid nyel\u0171ek. A sz\u0026aacute;r cs\u0026uacute;csa bogas el\u0026aacute;gaz\u0026aacute;s\u0026uacute;, az el\u0026aacute;gaz\u0026aacute;sok v\u0026eacute;g\u0026eacute;n \u0026uuml;lnek a vir\u0026aacute;gok. A vir\u0026aacute;g 1,5-1,8\u0026nbsp;cm \u0026aacute;tm\u0026eacute;r\u0151j\u0171, citroms\u0026aacute;rga. A cs\u0026eacute;sze z\u0026ouml;ldes, toj\u0026aacute;sdad, a kocs\u0026aacute;nnyal egy\u0026uuml;tt sz\u0151r\u0026ouml;s. M\u0026aacute;jus-j\u0026uacute;nius k\u0026ouml;rny\u0026eacute;k\u0026eacute;n vir\u0026aacute;gzik.\u003C\/p\u003E","slug":"vetesi-boglarka","images":[{"id":5997,"image":"http:\/\/calphotos.berkeley.edu\/imgs\/512x768\/0000_0000\/1111\/0843.jpeg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/93\/93e\/93eb1021-890d-46f0-b579-bdf1f9d9fbf4.jpg"},{"id":5998,"image":"http:\/\/nargil.ir\/plant\/images\/pic\/346\/Ranunculus%20arvensis%2010.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/07\/07a\/07a34e03-31e6-4805-802f-d4f93e446f29.jpg"},{"id":6002,"image":"http:\/\/www.unavarra.es\/herbario\/fotos\/Ranu_arve\/image003.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/bf\/bfa\/bfa0f618-8b19-4122-8fde-c96691660fd8.jpg"},{"id":6003,"image":"http:\/\/luirig.altervista.org\/cpm\/albums\/bot-units85\/ranunculus-arvensis30173.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/32\/320\/320b101a-9cba-4e9b-bbb9-afdf87b1dc45.jpg"},{"id":6004,"image":"http:\/\/www.freenatureimages.eu\/Plants\/Flora%20O-R\/Ranunculus%20arvensis,%20Corn%20Buttercup\/slides\/Ranunculus%20arvensis%201,%20Akkerboterbloem,%20Saxifraga-Branko%20Bakan.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d6\/d6f\/d6f68ed3-a5a1-4c2b-8534-bc30478417ea.jpg"},{"id":61021,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/8\/8b\/Ranunculus_arvensis_Habitus_Valderrepisa_2012-05-31_SierraMadrona.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/55\/556\/55685304-ceb7-4abb-985e-dcfd0f53d1cd.jpg"}]},{"id":23792,"name":"Vidrakeser\u0171f\u0171","nameSynonyms":"","latinName":"Persicaria amphibia","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E.\u003C\/p\u003E","slug":"vidrakeserufu","images":[{"id":11940,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/0\/0b\/Persicaria_amphibia_bluete.jpeg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c1\/c14\/c1402529-6464-46d6-98f7-cae9c425ff44.jpg"},{"id":11943,"image":"http:\/\/science.halleyhosting.com\/nature\/gorge\/3petal\/buck\/polygonum\/coccineum\/amphibia2b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/4b\/4b3\/4b3c466b-9855-4575-9523-4f0cc06b1c81.jpg"},{"id":11945,"image":"http:\/\/science.halleyhosting.com\/nature\/gorge\/3petal\/buck\/polygonum\/coccineum\/coccineum1a.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c5\/c5e\/c5ed1858-070c-4aff-8ba5-4aa6ced3a2ec.jpg"},{"id":11947,"image":"http:\/\/www.thewildflowersociety.com\/wfs_diary\/wfs_diary_images_large\/persicaria_amphibia_amphibious_bistort_close_large.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f6\/f6e\/f6e05651-8a10-46e6-bf91-7ed4e6235ab6.jpg"},{"id":11948,"image":"https:\/\/c2.staticflickr.com\/8\/7735\/16780843983_97667d0673_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/0f\/0f2\/0f2e2c2a-cd89-469b-9237-cee2fe510445.jpg"}]},{"id":23769,"name":"Z\u00f6ldes muhar","nameSynonyms":"","latinName":"Setaria viridis","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003ETerm\u0026eacute;s:\u003C\/strong\u003E Pelyv\u0026aacute;s term\u0026eacute;se elliptikus, 2,2-2,5 mm, hegyes cs\u0026uacute;cs\u0026uacute;, lap\u0026iacute;tott f\u0026eacute;ldombor\u0026uacute;. A pelyv\u0026aacute;k h\u0026aacute;rty\u0026aacute;sak, hosszeresek, feh\u0026eacute;resek vagy s\u0026aacute;rg\u0026aacute;sfeh\u0026eacute;rek, a legals\u0026oacute; pelyva a szem hossz\u0026aacute;nak csak fele, a szemterm\u0026eacute;st takarj\u0026aacute;k. A h\u0026aacute;ti tokl\u0026aacute;sz dombor\u0026uacute;, finoman rec\u0026eacute;zett, pontozott. A hasi tokl\u0026aacute;sznak csak a k\u0026ouml;z\u0026eacute;ps\u0151, szabad mez\u0151je rec\u0026eacute;zett, pontozott, sz\u0026eacute;lei ellenben, melyeket a h\u0026aacute;ti pelyva behajl\u0026oacute; sz\u0026eacute;lei takarnak, sim\u0026aacute;k \u0026eacute;s f\u0026eacute;nyesek. A tokl\u0026aacute;szok feh\u0026eacute;res- vagy z\u0026ouml;ldess\u0026aacute;rg\u0026aacute;k, barn\u0026aacute;k vagy barnafoltosak.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003ECs\u0026iacute;ran\u0026ouml;v\u0026eacute;ny\u003C\/strong\u003E: Az els\u0151 lev\u0026eacute;l hossz\u0026uacute;k\u0026aacute;s, 10 mm hossz\u0026uacute; \u0026eacute;s 2,5-3 mm sz\u0026eacute;les, vil\u0026aacute;gos \u0026eacute;s f\u0026eacute;nyl\u0151 z\u0026ouml;ld, sok hosszanti \u0026eacute;rrel, v\u0026ouml;r\u0026ouml;ses lev\u0026eacute;lh\u0026uuml;vellyel. Nyelvecsk\u0026eacute;je nincs, a lev\u0026eacute;l kopasz. A m\u0026aacute;sodik lev\u0026eacute;l hosszabb \u0026eacute;s keskenyebb. A sziklev\u0026eacute;lh\u0026uuml;vely v\u0026ouml;r\u0026ouml;ses. A cs\u0026iacute;ran\u0026ouml;v\u0026eacute;ny sz\u0026aacute;ra a S. pumila-t\u0026oacute;l \u0026eacute;s az Echinochloa crus galli-t\u0026oacute;l elt\u0026eacute;r\u0151en hengeres, viszonylag r\u0026ouml;vid, \u0026iacute;gy z\u0026ouml;m\u0026ouml;k n\u0026ouml;v\u0026eacute;ny benyom\u0026aacute;s\u0026aacute;t kelti, s rendk\u0026iacute;v\u0026uuml;l kor\u0026aacute;n bokrosodik.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EKifejlett n\u0026ouml;v\u0026eacute;ny\u003C\/strong\u003E: Egy\u0026eacute;ves, k\u0026ouml;zepes termet\u0171, hengeres sz\u0026aacute;r\u0026uacute;, alul lek\u0026ouml;ny\u0026ouml;kl\u0151, kor\u0026aacute;n bokrosod\u0026oacute; n\u0026ouml;v\u0026eacute;ny. A lev\u0026eacute;llemez t\u0026ouml;v\u0026eacute;n nincsenek hossz\u0026uacute;, pill\u0026aacute;s sz\u0151r\u0026ouml;k. A buga hengeres, felfel\u0026eacute; keskenyed\u0151, tengelye, f\u0151leg \u0026eacute;retten meghajlott. Gall\u0026eacute;rsert\u0026eacute;i z\u0026ouml;ldek vagy iboly\u0026aacute;sak. A term\u0026eacute;s \u0026eacute;retten kihull.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EElterjed\u0026eacute;s:\u003C\/strong\u003E Az eg\u0026eacute;sz orsz\u0026aacute;gban elterjedt, de csak a meszes talajokon t\u0026ouml;meges, b\u0026aacute;r ott is lehet vegyesen a S. pumila-val. A sz\u0026aacute;raz k\u0026ouml;r\u0026uuml;lm\u0026eacute;nyeket jobban b\u0026iacute;rja, \u0026iacute;gy olyankor ott is t\u0026ouml;meges, ahol nedves k\u0026ouml;r\u0026uuml;lm\u0026eacute;nyek k\u0026ouml;z\u0026ouml;tt a S. pumila a domin\u0026aacute;ns.\u003C\/p\u003E","slug":"zoldes-muhar","images":[{"id":2205,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Poaceae\/setaria-viridis-in-mlovit-a.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/75\/754\/7543d394-0226-4829-a02a-b0a008c199db.jpg"},{"id":2207,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Poaceae\/setaria-viridis-le-mlovit.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/14\/145\/145fe7f8-1a3e-43c3-92d2-7f38f9602c71.jpg"},{"id":2209,"image":"http:\/\/www.cropscience.bayer.bg\/BCSWeb\/www\/BCS_BG_Internet.nsf\/id\/BG_Setaria_viridis\/$file\/Setaria%20viridis%203%20600.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/56\/56b\/56bbe562-0ae1-494c-9f8a-653a06cbc236.jpg"},{"id":54188,"image":"http:\/\/atlas.przyroda.net.pl\/obrazy\/wlosnica_zielona.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c5\/c58\/c58849e4-b170-44d9-a7ef-945840921e99.jpg"},{"id":61007,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/3\/38\/Groene_naaldaar_plant_%28Setaria_viridis%29.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/53\/532\/532e711c-d581-4a2e-a572-2f0b46aa1807.jpg"}]}]}