{"count":104,"items":[{"id":8961,"name":"Acarianul brun al pomilor","nameSynonyms":"","latinName":"Bryobia redikorzevi","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EFemela daunator, care a iernat in jurul coletului pomilor, migreaza primavara pe muguri, frunze si inflorescente. Are 5-6 generatii pe an. Produce acelasi gen de daune ca si acarianul rosu.\u003C\/p\u003E","slug":"acarianul-brun-al-pomilor","images":[{"id":42186,"image":"http:\/\/macroid.ru\/mdata\/medium\/50\/DSC_1357ww2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/24\/243\/243a491f-b793-45fa-8455-fe877473dfe5.jpg"},{"id":42188,"image":"http:\/\/www.floralworld.ru\/images\/wreckers\/acarina\/acarina_bdellidae_1-2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a5\/a5f\/a5f189fc-170a-4bd4-9fbf-642fd978df2c.jpg"},{"id":42190,"image":"http:\/\/www.floralworld.ru\/images\/wreckers\/acarina\/acarina_diffendahia_1-1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/9c\/9c5\/9c5d00d8-ae43-4eae-a6ec-7c764fae433c.jpg"},{"id":63600,"image":"https:\/\/www.syngenta.ru\/sites\/g\/files\/zhg216\/f\/styles\/syngenta_large\/public\/target.brown-mite.02.jpg?itok=zE50Rmsg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/80\/805\/8055756b-cce1-4ae1-960d-8f1e51e74140.jpg"},{"id":63601,"image":"https:\/\/www.syngenta.ru\/sites\/g\/files\/zhg216\/f\/styles\/syngenta_large\/public\/target.brown-mite.01.jpg?itok=3exkZdB1","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/42\/425\/42548f32-dcc4-48a0-aaf8-52c041fd5ae1.jpg"}]},{"id":9324,"name":"Acarianul galicol","nameSynonyms":"","latinName":"Vasates lycopersici","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EInforma\u021bii disponibile \u0026icirc;n cur\u0026acirc;nd\u003C\/p\u003E","slug":"acarianul-galicol","images":[{"id":45941,"image":"http:\/\/1.bp.blogspot.com\/-cydw4xcEmoU\/TjCM9O7-r0I\/AAAAAAAAAmU\/LAdLh7uRl4s\/s1600\/sintomas%2Bvasates.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/54\/541\/541076f3-51f2-4f60-8ca4-6fb4dce235f1.jpg"},{"id":45942,"image":"http:\/\/www.agroquimica.es\/media\/fotos\/images\/1207_01.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f5\/f5e\/f5e3c5df-e443-4310-a160-3c745b142652.jpg"},{"id":45943,"image":"http:\/\/scontent.cdninstagram.com\/t51.2885-15\/s750x750\/sh0.08\/e35\/13118043_1724333484502037_257950738_n.jpg?ig_cache_key=MTI0NDcwNjc1NTg4OTE1NDUyNQ%3D%3D.2","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/3a\/3aa\/3aa8f30d-b77b-42dc-b92d-ce59ad364e72.jpg"},{"id":45944,"image":"http:\/\/2.bp.blogspot.com\/-yTi0IoTPxUA\/TcASjqthv3I\/AAAAAAAAAdE\/SgPurwFA3Ws\/s1600\/tomate%2B30%2Bd%25C3%25ADas.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/65\/656\/6565993e-6822-4d79-b0cd-3fc71dcf30ed.jpg"},{"id":45945,"image":"http:\/\/www.juntadeandalucia.es\/agriculturaypesca\/portal\/export\/sites\/default\/comun\/galerias\/galeriaImagenes\/minisites\/raif\/Tomate\/Vasates_presentacixn.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c3\/c30\/c30cd7a8-40f4-471e-829a-597a7441c79d.jpg"},{"id":45946,"image":"http:\/\/1.bp.blogspot.com\/-cydw4xcEmoU\/TjCM9O7-r0I\/AAAAAAAAAmU\/LAdLh7uRl4s\/w1200-h630-p-nu\/sintomas%2Bvasates.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/91\/918\/91837625-b645-43d0-b924-be762d4e4e3f.jpg"}]},{"id":9000,"name":"Acarianul galicol sau erinoza vitei de vie","nameSynonyms":"","latinName":"Eriophyes vitis","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003ERaspandire:\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;Daunatorul este semnalat in toate centrele viticole din Romania, in general sub forma unui atac care nu afecteaza productia de struguri, cu exceptia unor parcele si a unor soiuri, care prin sindromul numit \u0026bdquo;erinoza\u0026rdquo; pot afecta cantitatea si calitatea productiei.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EDescrierea:\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;Adultul este un acarian mic, de talie microscopica, cu corpul viermiform, masculul fiind de 0.14 mm lungime, iar femela de 0.16 mm lungime, de culoare alba-galbuie sau roscata. Aparatul bucal este pentru intepat si supt. Adultul, la partea anterioara, prezinta doua perechi de picioare, al patrulea articol al piciorului fiind mai dezvoltat decat cel de-al cincilea. Abdomenul se termina cu doua prelungiri.\u003C\/p\u003E","slug":"acarianul-galicol-sau-erinoza-vitei-de-vie","images":[{"id":14571,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/3\/31\/Eriophyes_vitis.jpg\/1280px-Eriophyes_vitis.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/75\/754\/754d414a-3ba0-4c19-a633-6d49414d00fb.jpg"},{"id":14573,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/b\/bb\/Eriophyes_vitis_blatt_teil_rueck.jpg\/979px-Eriophyes_vitis_blatt_teil_rueck.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/32\/321\/321ffce5-85c6-4aa1-8ba0-bd5f6b587fc6.jpg"},{"id":14575,"image":"http:\/\/www.plantesygdomme.dk\/Galmider%20vin\/images\/p6167861.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/61\/618\/618a8989-ecb7-45be-8ae9-be0e9db3d26c.jpg"},{"id":14576,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/4\/41\/Eriophyes_vitis_blatt_ganz_front.jpg\/883px-Eriophyes_vitis_blatt_ganz_front.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/1e\/1e5\/1e556b7a-5481-4a77-b0fa-259145bdf3eb.jpg"},{"id":14578,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/8\/88\/Eriophyes_vitis_blatt_ganz_rueck.jpg\/855px-Eriophyes_vitis_blatt_ganz_rueck.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/5e\/5ef\/5ef808ed-6be1-4863-bc7a-c2528e67c212.jpg"}]},{"id":8999,"name":"Acarianul rosu al marului","nameSynonyms":"","latinName":"Tetranychus viennensis","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EAtacul lui este caracteristic: frunzele infestate prezinta pete mici care nu se unesc iar frunza capata culoarea cenusie-argintie. Cu timpul se usuca si cad. Ierneaza ca adult la baza pomilor sub bulgarii de pamant sau in crapaturile solului.\u003C\/p\u003E","slug":"acarianul-rosu-al-marului","images":[{"id":61195,"image":"http:\/\/www.virginiafruit.ento.vt.edu\/Albania\/SJSChisinau.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/ef\/ef8\/ef87f709-9858-4f6a-9ce6-35c99b5c492b.jpg"},{"id":61338,"image":"http:\/\/www.faunaromaniei.ro\/app\/bpencyclopedia\/uploads\/attachments\/42c166bc3e6f87ed090dc44bd4c7c2d1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/32\/324\/324e1eb9-b309-405b-92b4-a3e7e6709f66.jpg"},{"id":61340,"image":"https:\/\/s-media-cache-ak0.pinimg.com\/originals\/92\/0a\/1a\/920a1a6028cad2ec283c188ce7166a85.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/be\/be3\/be313b22-2892-4052-8272-8cc17dc3c4a3.jpg"},{"id":61342,"image":"http:\/\/www.virginiafruit.ento.vt.edu\/Albania\/ulmiviennensis.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/60\/600\/6001b9b7-5454-4592-873a-3a329ecdc361.jpg"},{"id":69688,"image":"http:\/\/www.agrofarm.net\/foto\/Image\/1tetranychus%20urticae.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e2\/e2b\/e2b234c0-4683-4696-bde3-3c1561fe74c5.jpg"}]},{"id":8918,"name":"Acarianul rosu al pomilor","nameSynonyms":"","latinName":"Panonychus ulmi","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EAspect\u003C\/strong\u003E: femelele au aproximativ 0,4 mm lungime, pe c\u0026acirc;nd masculii sunt ceva mai mici; forma corpului la femele este oval\u0103, iar la masculi este lunguia\u0163\u0103, asem\u0103n\u0103toare formei de par\u0103, deoarece partea posterioar\u0103 a corpului este ceva mai ascu\u0163it\u0103. Femelele sunt de culoare ro\u015fie p\u0026acirc;n\u0103 la ro\u015fu \u0026mdash; maronie; masculii prezint\u0103 o culoare mai pal\u0103, galben \u0026mdash; verde p\u0026acirc;n\u0103 la ro\u015fu deschis; pe corp exist\u0103 ni\u015fte verucozit\u0103\u0163i de culoare deschis\u0103, \u0026icirc;n care sunt insera\u0163i ni\u015fte \u0163epi lungi \u015fi rigizi; capul are pe partea din fa\u0163\u0103 maxilele aparatului bucal pentru supt \u015fi \u0026icirc;n\u0163epat; insectele adulte posed\u0103 4 perechi de picioare; \u0026icirc;n primul stadiu larvar ele prezint\u0103 numai trei perechi de picioare, iar \u0026icirc;n urm\u0103toarele dou\u0103 stadii de nimf\u0103 ele au deja 4.\u003C\/p\u003E","slug":"acarianul-rosu-al-pomilor-1","images":[{"id":1721,"image":"http:\/\/dkbdigitaldesigns.com\/clm\/sites\/default\/files\/images\/CLM-000741.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/4a\/4a1\/4a18462a-b250-425f-b1d7-ce76204ca0e0.jpg"},{"id":1726,"image":"https:\/\/www1.montpellier.inra.fr\/CBGP\/spmweb\/img\/amphitetranychusviennensis.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/de\/de7\/de7ae534-47d1-469f-ac4b-3c18f7614026.jpg"},{"id":1729,"image":"http:\/\/www.omafra.gov.on.ca\/IPM\/images\/grapes\/insects\/erm\/erm2_zoom.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/0d\/0db\/0db53627-e782-43ad-9d70-a50a817f6c3a.jpg"},{"id":54513,"image":"https:\/\/photographers.ua\/thumbnails\/pictures\/4954\/800x_plodovyy_klesch_panonychus_ulmi.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/dc\/dcb\/dcbae0ea-bbc4-4c16-991f-6b6a4a395f66.jpg"},{"id":54515,"image":"https:\/\/industries.basf.com\/images\/global\/corp\/Agriculture\/Crop%20Protection\/Services%20and%20Tools\/Pest%20Guide\/European%20red%20mite\/METTUL_02.jpg\/_jcr_content\/renditions\/cq5dam.web.16-9.12.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/9b\/9b1\/9b1cf627-e133-4519-8049-70757df4f7cb.jpg"}]},{"id":8963,"name":"Acarianul rosu comun","nameSynonyms":"","latinName":"Tetranychus urticae","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EFiind foarte mic, este mai u\u015for de detectat prin metode indirecte. Poate fi vizibil\u0103 p\u0026icirc;nza fin\u0103 pe care acesta o \u0163ese sau petele de culoare pal\u0103 de pe partea superioar\u0103 a frunzelor. Acestea s\u0026icirc;nt acoperite cu sute sau mii de puncte galbene \u015fi par pline de praf. Frunzele \u0026icirc;\u015fi pierd o parte din culoarea verde, se usuc\u0103 \u015fi cad, r\u0103m\u0026icirc;n\u0026icirc;nd doar frunzele tinere din v\u0026icirc;rf. P\u0103ianjenul ro\u015fu se dezvolt\u0103 \u0026icirc;n atmosfera uscat\u0103 \u015fi cald\u0103.\u003C\/p\u003E","slug":"acarianul-rosu-comun","images":[{"id":2433,"image":"https:\/\/c1.staticflickr.com\/5\/4074\/4883543313_3470ed1b84_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e3\/e39\/e3934b47-1918-4436-a6bf-d9ca711e83c8.jpg"},{"id":68937,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/5\/52\/Tetranychus_urticae_%284883560779%29.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/14\/147\/14770720-65b2-42eb-b22c-5bffdb29ad19.jpg"},{"id":68939,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/0\/0b\/Tetranychus_urticae_%284884149094%29.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/7c\/7c0\/7c0037dd-de24-4297-a13b-ed6a41efd89a.jpg"},{"id":68940,"image":"http:\/\/nathistoc.bio.uci.edu\/Other%20Arachnids\/SpotMite1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f1\/f10\/f10d56a0-ea14-4aff-8656-4d5cee47b416.jpg"},{"id":68941,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/e\/e5\/Tetranychus_urticae_%284884160894%29.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/0c\/0c2\/0c2c96b0-feae-4b15-bd1f-3dd060518230.jpg"},{"id":72670,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/c\/c5\/Tetranychus-urticae.jpg\/472px-Tetranychus-urticae.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/24\/244\/244b32d3-2c74-4b67-9176-91e9cd1dfe99.jpg"}]},{"id":8915,"name":"Acarieni","nameSynonyms":"","latinName":"Acari","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EAcarienii\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;(lat.\u0026nbsp;\u003Cstrong\u003EAcari\u003C\/strong\u003E) reprezint\u0103 un taxon de\u0026nbsp;artropode\u0026nbsp;din clasa\u0026nbsp;arahnidelor. Sunt organisme mici, uneori microscopice, cu capul, toracele \u0219i abdomenul \u0026icirc;n general nediferen\u021biate, cu aparatul bucal (o\u0026nbsp;tromp\u0103\u0026nbsp;alungit\u0103) adaptat pentru ros, \u0026icirc;n\u021bepat sau supt. Cei mai mul\u021bi acarieni au dimensiuni mici (0,08-1,0 mm), \u0026icirc;ns\u0103 se \u0026icirc;nt\u0026acirc;lnesc \u0219i exemplare relativ mari, de 10-20 mm \u0026icirc;n lungime. Se estimeaz\u0103 c\u0103, p\u0026acirc;n\u0103 \u0026icirc;n 1999, au fost descrise peste 50.000 de specii \u0219i se presupune c\u0103 grupul ar putea include circa un milion de specii. \u0218tiin\u021ba ce se ocup\u0103 de studierea acarienilor se nume\u0219te\u0026nbsp;Acarologie\u0026nbsp;(gr. \u1f00\u0026kappa;\u03ac\u0026rho;\u0026iota; (akari) - c\u0103pu\u0219\u0103 \u0219i \u0026lambda;\u0026omicron;\u0026gamma;\u03af\u0026alpha; (logia) - \u0219tiin\u021b\u0103. Tr\u0103iesc pe plante, \u0026icirc;n sol, \u0026icirc;n ap\u0103, pe animale moarte sau vii. Un num\u0103r mare de specii sunt d\u0103un\u0103toare agriculturii, altele sunt\u0026nbsp;parazi\u021biai omului \u0219i ai animalelor (de exemplu,\u0026nbsp;\u003Cem\u003ESarcoptes scabiei\u003C\/em\u003E,\u0026nbsp;\u003Cem\u003ESarcoptes equi\u003C\/em\u003E). Numero\u0219i acarieni, precum\u0026nbsp;c\u0103pu\u0219ele, sunt transmi\u021b\u0103tori ai unor maladii grave, ca\u0026nbsp;febra recurent\u0103,\u0026nbsp;encefalita\u0026nbsp;la om,\u0026nbsp;piroplasmozele\u0026nbsp;la animale etc.\u003C\/p\u003E","slug":"acarieni","images":[{"id":55124,"image":"https:\/\/farm1.static.flickr.com\/520\/31080166304_5e8652dd7b_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/86\/863\/863bdcde-7b1b-4d48-9803-e701d6062498.jpg"},{"id":55128,"image":"https:\/\/farm6.static.flickr.com\/5613\/31552671330_8831436fe9_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e9\/e90\/e90447a0-9c3d-4b9e-9930-322f0512a28f.jpg"},{"id":55129,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/c\/c2\/Eriophyes_prunispinosae_%28Acari_sp.%29_gall%2C_Elst_%28Gld%29%2C_the_Netherlands.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/ca\/cae\/cae360b7-56b9-4943-a176-f072d8bf8d41.jpg"},{"id":55130,"image":"https:\/\/farm4.static.flickr.com\/3811\/14288635231_5d098ac089_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b4\/b4d\/b4d11eda-77bf-4d67-b48d-e17f9100b5b4.jpg"},{"id":55131,"image":"https:\/\/c1.staticflickr.com\/4\/3752\/9481139805_c0c9708712_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/0d\/0d1\/0d1f6bc9-bdd4-4a10-a048-b18f778e9c71.jpg"}]},{"id":9052,"name":"Albilita verzii","nameSynonyms":"","latinName":"Pieris brassicae","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EInforma\u021bii disponibile \u0026icirc;n cur\u0026acirc;nd\u003C\/p\u003E","slug":"albilita-verzii","images":[{"id":1915,"image":"http:\/\/delta-intkey.com\/britin\/images\/brassi01.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/db\/db0\/db02907c-8d52-4da9-9b9c-f2353e0d4171.jpg"},{"id":1917,"image":"http:\/\/m6.i.pbase.com\/o2\/62\/900762\/1\/113103886.wMigJrUZ.PierisBrassicaemale.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/73\/733\/733e263c-a305-4132-8412-286ef808a6dd.jpg"},{"id":1920,"image":"http:\/\/lepidoptera.nature4stock.com\/wp-content\/uploads\/2009\/05\/Pieris-brassicae-IMG_8943.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/dc\/dc8\/dc8beec4-2df5-4239-a2ad-e362fdbef91c.jpg"},{"id":1922,"image":"http:\/\/www.bihrmann.com\/bugs\/Butterfly\/slides\/Stor%20k%C3%A5lsommerfugL%20(Pieris%20brassicae)2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/95\/95a\/95a5ff0c-e50e-4e0e-8143-8917a605c8c0.jpg"},{"id":54407,"image":"http:\/\/www.wildlifeinsight.com\/wp-content\/gallery\/gb_butterflies\/large-white-butterfly-2-day-old-caterpillars-3194.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/87\/871\/871451b2-1c91-4bd8-b511-288905d2cc7f.jpg"}]},{"id":9033,"name":"Albilite","nameSynonyms":"","latinName":"Pieris spp.","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cem\u003E\u003Cstrong\u003EPieris\u003C\/strong\u003E\u003C\/em\u003E\u0026nbsp;este un gen de\u0026nbsp;fluturi\u0026nbsp;din familia\u0026nbsp;Pieridae.\u003C\/p\u003E","slug":"albilite","images":[{"id":42779,"image":"https:\/\/cdn-images-2.medium.com\/max\/800\/1*-P7uflo01NfM-FZyinjcww.jpeg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/ad\/ad3\/ad369fa1-8b6f-42eb-adbc-7bfc1e6f13fc.jpg"},{"id":69485,"image":"http:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/8\/83\/Pieris.brassicae.male.mounted.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/52\/52f\/52f99fc9-23d4-49ee-92b4-68269fa49663.jpg"},{"id":69487,"image":"http:\/\/www.agrologica.es\/imagen-plaga\/pieris-brassicae-1005-234-en.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/99\/995\/995bdf26-a429-449d-8e80-c5d53943dd7f.jpg"},{"id":69489,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/2\/2b\/Pieris_sp_3.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/65\/65e\/65e75385-6e6d-4b7d-a340-85dab5a42377.jpg"},{"id":69490,"image":"http:\/\/www.fssbirding.org.uk\/Images\/Large%20White%20(Pieris%20brassicae)%2001web.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e1\/e1f\/e1f0ec50-2a72-42fa-a789-7f058490c54d.jpg"},{"id":69492,"image":"http:\/\/www.dallasbutterflies.com\/Butterflies\/pics\/rapaemale.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/08\/089\/0892725d-76c5-4252-87c2-d4afaf867538.jpg"}]},{"id":8921,"name":"Buha fructificatiilor","nameSynonyms":"","latinName":"Heliothis armigera","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EInforma\u021bii disponibile \u0026icirc;n cur\u0026acirc;nd\u003C\/p\u003E","slug":"buha-fructificatiilor","images":[{"id":19875,"image":"http:\/\/www.wildlifeinsight.com\/wp-content\/gallery\/gb_moths\/Scarce-Bordered-Straw-5186.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/51\/516\/516d44a8-2778-40a8-9bd9-d64d80bcbb25.jpg"},{"id":19880,"image":"http:\/\/brasil.minagri.gob.cl\/wp-content\/uploads\/sites\/17\/2015\/02\/helicoverpa-armigera-soja.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a9\/a98\/a9810525-dc4e-4d89-a4ac-937ed64f6422.jpg"},{"id":63359,"image":"http:\/\/www.cib.res.in\/cib-old\/images\/heli.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c0\/c0e\/c0eb1776-efb3-44f7-8fa0-788c98ed1c5c.jpg"},{"id":63361,"image":"http:\/\/www.meloidae.com\/data\/zivocichove-00152\/400-000-000-004-049.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/87\/87f\/87fdde83-14c6-4e13-80c6-1a3e245d71eb.jpg"},{"id":63362,"image":"http:\/\/lepidoptera.butterflyhouse.com.au\/heli\/armi5.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/89\/89e\/89ef9811-91f8-4b58-9bf7-2b883e3d14bd.jpg"}]},{"id":8980,"name":"Buha semanaturilor","nameSynonyms":"","latinName":"Agrotis segetum","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003ED\u0103un\u0103torul apare \u0026icirc;n toate zonele, dar mai ales \u0026icirc;n cele cu soluri umede, aluviale, \u0026icirc;nt\u0026acirc;lnite \u0026icirc;n lunca \u015fi b\u0103l\u0163ile Dun\u0103rii, Moldova, Banat.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EDescriere\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EAdultul are aripile anterioare brune-cenu\u015fii, cu pete caracteristice speciilor de\u0026nbsp;\u003Cem\u003ENoctuidae\u0026nbsp;\u003C\/em\u003E(reniform\u0103, orbicular\u0103 \u015fi cuneiform\u0103), mai deschise \u015fi \u0026icirc;ncercuite cu negru. C\u0026acirc;mpul aripilor este str\u0103b\u0103tut de linii fine, brune, transversale, \u0026icirc;n zig-zag. Aripile posterioare sunt mai deschise, alb-sidefii la mascul \u015fi cenu\u015fii la femel\u0103. Nervurile \u015fi marginile aripii sunt mai \u0026icirc;nchise. Anvergura aripilor este de 35 - 45 mm. Larva, la maturitate, are 4,5-5,0 cm lungime \u015fi este de culoare cenu\u015fiu-verzuie. Pe partea dorsal\u0103 a corpului prezint\u0103 trei dungi brune, cea median\u0103 mai lat\u0103.\u003C\/p\u003E","slug":"buha-semanaturilor","images":[{"id":3482,"image":"http:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/0\/0e\/Agrotis_segetum.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/9f\/9fa\/9fa35d45-12e3-4a8c-aa11-62316b55b926.jpg"},{"id":3484,"image":"http:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/d\/d3\/Agrotis.segetum.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f2\/f2a\/f2a83ab9-8d4d-44e0-aa2d-5f89385a421d.jpg"},{"id":3485,"image":"http:\/\/insecta.pro\/images\/1024\/15841.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/de\/def\/defec0ef-59d7-46e2-a3ad-ed257a1db581.jpg"},{"id":3489,"image":"http:\/\/insecta.pro\/images\/1024\/15840.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/9b\/9b7\/9b7283b2-ef6b-4d17-a5f9-adf92b7fcb70.jpg"},{"id":3490,"image":"http:\/\/www.plante-doktor.dk\/knoporm%202.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/7c\/7c6\/7c642648-f22f-4400-b73e-e60cde75e757.jpg"}]},{"id":8902,"name":"Buha verzei","nameSynonyms":"","latinName":"Mamestra brassicae","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EBuha verzei este present in toata tara noastra incepand din zona stepei si pana in zona fagului.Fluturiide buha verzei sunt de culoare cafeniu fumurii avand aripile interioare de culoare cafenie sau cafeniu cu tenta verzuie si cu cate o pata orbiculara de culoare neagra marginita cu o linie subtire de culoare alba . Are pe tibiile picioarelor anterioare cate un pinten si masoara la deschiderea maxima a aripilor aproximativ 35-45 de milimetri. Femela de buha depune oua hemisferice de culoare fumurie cu striatii longitudinale si cu o dunga cafenie pe mijloc . Din aceste oua ies omizi de culoare cafeniu\u0026ndash;roscat,caramiziu la inceput pentru ca mai tarziu sa devina verde deschis cu cate 2 linii de culoare neagra asezate pe fiecare segment si o dunga galbena pe laturile corpului . Pe ultimul segment al pantecului au o pata alungita asezata transversal \u0026nbsp;iar corpul larvelor masoara intre 45-55 milimetri lungime.\u003C\/p\u003E","slug":"buha-verzei-1","images":[{"id":1511,"image":"http:\/\/www.lepiforum.de\/bh\/personen\/hans_peter_deuring\/Mamestra_brassicae.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/8b\/8b0\/8b05f9ec-ff65-48fe-b6c2-9597ffc63a79.jpg"},{"id":1512,"image":"http:\/\/www.wildlifeinsight.com\/wp-content\/gallery\/gb_caterpillars\/cabbage-moth-caterpillar-feeding-on-cabbage-4547.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e2\/e21\/e215c27e-fcaa-4c73-a2e6-e1c3a4432fec.jpg"},{"id":1513,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/0\/08\/Mamestra_brassicae01.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/31\/317\/31739924-ec20-4350-90a3-f15b5967fadd.jpg"},{"id":1520,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/b\/b3\/Mamestra_brassicae.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c8\/c84\/c84b9af4-b9d8-4bcf-aaa4-4093b918e6b6.jpg"},{"id":66008,"image":"http:\/\/warehouse1.indicia.org.uk\/upload\/p18qsbr3l33cd19co19l1jpa5l35.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/97\/972\/972c0086-cc1d-4425-9119-e9479223eb02.jpg"},{"id":66036,"image":"http:\/\/www.pyrgus.de\/bilder1\/noctuidae\/brassicae_rpe3.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e6\/e6f\/e6f3b657-936e-45f2-8b78-48bb287b6856.jpg"}]},{"id":8979,"name":"Buhe","nameSynonyms":"","latinName":"Noctuidae","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EInforma\u021bii disponibile \u0026icirc;n cur\u0026acirc;nd\u003C\/p\u003E","slug":"buhe","images":[{"id":33450,"image":"http:\/\/www.bvo.zadweb.biz.hr\/images\/kukci\/leptiri\/Noctuidae%20-%20Catocala%20fulminea.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d6\/d6a\/d6aa9b5c-9db0-4006-b69e-acba98e19594.jpg"},{"id":33451,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/b\/be\/Asota_sp._%3F_(Noctuidae_Aganainae).jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c2\/c2a\/c2aceb39-c55a-462c-b0b0-bde773f88219.jpg"},{"id":33452,"image":"http:\/\/www.hmyzslovenska.info\/lepidoptera\/Noctuidae\/Autographa_gamma\/foto1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c9\/c94\/c9451934-cc51-4c65-8d77-7b00715b2eac.jpg"},{"id":33453,"image":"http:\/\/www.insects.pl\/800x\/Lepidoptera_Noctuidae_Noctuinae__Noctua_pronuba__private-collection__Dzialdowo.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/6d\/6db\/6db4512c-83b5-47c8-9860-13d0f501cd3b.jpg"},{"id":33454,"image":"http:\/\/www.thaibugs.com\/wp-content\/gallery\/for-thaibugs\/noc%20ag%20Mimeusemia%20basalis%20%20IMG_1746.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b1\/b11\/b11c6a62-3418-4d52-8e43-73fef2bdfcef.jpg"},{"id":33455,"image":"http:\/\/www.faunaparaguay.com\/images\/NOCTUIDAE%2025%20may%2010%20jeni%20oborn.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/da\/da5\/da5f913d-4e31-4e97-ab8e-20e0f8661629.jpg"},{"id":33456,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/7\/75\/Agape_chloropyga_(Noctuidae_Aganainae).jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/06\/067\/067cc860-83e3-47b0-a7a7-6e9ab5986f61.jpg"}]},{"id":9284,"name":"C\u0103r\u0103bu\u0219eii cerealelor","nameSynonyms":"","latinName":"Anisoplia spp.","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EC\u0103r\u0103bu\u0219eii cerealelor\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;din genul Anisoplia tr\u0103iesc \u0026icirc;n regiunile de step\u0103 \u0219i antestep\u0103 din Europa Central\u0103 \u0219i Peninsula Balcanic\u0103. \u0026Icirc;n \u021bara noastr\u0103 apar speciile: Anisoplia austriaca \u0219i Anisoplia segetum. Anisoplia austriaca are lungimea corpului de 1,3-1,5 cm \u0219i coloritul negru cu reflexii verzui. Anisoplia segetum are lungimea corpului de 0,8-1,2 cm \u0219i pronotul negru cu reflexii ar\u0103mii-verzui.\u003C\/p\u003E","slug":"carabuseii-cerealelor","images":[{"id":44657,"image":"http:\/\/images.slideplayer.com\/12\/3461421\/slides\/slide_94.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/9a\/9aa\/9aaaa6a4-07d8-41d6-9025-485b91948d4d.jpg"},{"id":44658,"image":"http:\/\/images.slideplayer.com\/12\/3461421\/slides\/slide_96.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/1d\/1d8\/1d80c181-a44b-41e7-8845-7be4c4f9977c.jpg"},{"id":44659,"image":"http:\/\/images.slideplayer.com\/12\/3461421\/slides\/slide_95.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/24\/245\/2458fbb6-f24c-426c-9125-4bb59b8ca477.jpg"},{"id":44660,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/6\/63\/Beetle_hanging.jpg\/1024px-Beetle_hanging.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/39\/399\/3990839f-ea7a-40f1-b7d5-0b760a869bbc.jpg"},{"id":44661,"image":"http:\/\/www.biodiversidadvirtual.org\/insectarium\/data\/media\/13414\/Carpocoris-fuscispinus-360109.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/96\/964\/96457c69-60df-469e-9751-13df3287aa9d.jpg"}]},{"id":8946,"name":"Carabuselul de mai","nameSynonyms":"","latinName":"Melolontha melolontha","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003ERaspandire:\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;Specie polifaga, se intalneste in toata Europa, semnalata in toate zonele din Romania, mai ales in regiunile de antestepa, in apropierea padurilor de stejar si fag.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EDescriere:\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;Adultul are 20-25 mm lungime, cu capul, pronotul si scutelul de culoare neagra cu reflexe verzui, elitrele castanii, care prezinta patru catrene longitudinale, uneori cu pubescenta alba. Antene este maciucata, lamelara, la mascul fiind formata din 7 lamele, iar la femele din 6 lamele.\u003Cbr \/\u003EAbdomenul este de culoare neagra, prevazut cu partile laterale cu sase pete triunghiulare albe, cu picidiul conic, prelungit posterior in forma de coada (forma specifica speciei).\u003C\/p\u003E","slug":"carabuselul-de-mai","images":[{"id":37759,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/9\/96\/Feldmaik%C3%A4fer_(Melolontha_melolontha)_w_3.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a0\/a07\/a07b2301-0319-4d99-9249-b990dce1deaf.jpg"},{"id":37760,"image":"http:\/\/insects.nature4stock.com\/wp-content\/uploads\/2011\/02\/Melolontha_melolontha_s_C01681.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/98\/98d\/98d638d2-611c-4968-9f4b-fe5fa75b5297.jpg"},{"id":37761,"image":"https:\/\/c2.staticflickr.com\/8\/7063\/6983681806_3e06a91df0_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/36\/366\/366fbd7f-356d-4e79-a304-553c20c61ffd.jpg"},{"id":37762,"image":"https:\/\/www.mpg.de\/9819162\/zoom.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/93\/93e\/93e39f15-08d3-4bf7-9a89-ab2d6046a990.jpg"},{"id":37763,"image":"http:\/\/m1.i.pbase.com\/g3\/22\/899422\/2\/125133231.iuoyqSkh.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/62\/62f\/62f28418-e004-448b-9fdf-578628016db0.jpg"},{"id":37765,"image":"http:\/\/www.insektenmodelle.de\/images\/modelle\/maikaefer\/Maikaefer_022.jpg?m=1445236973","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/01\/018\/0181f058-ee90-45a1-99b6-59a0570f1387.jpg"}]},{"id":9004,"name":"Cicorite","nameSynonyms":"","latinName":"Cicadellidae","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EInforma\u021bii disponibile \u0026icirc;n cur\u0026acirc;nd\u003C\/p\u003E","slug":"cicorite","images":[{"id":38409,"image":"http:\/\/www.thaibugs.com\/wp-content\/gallery\/hoppers-and-other-homoptera\/Cicadellidae%20IMG_6224.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/03\/03c\/03cf1d7b-0518-4d92-9d3b-426dac5bb15c.jpg"},{"id":38410,"image":"https:\/\/photos.smugmug.com\/Insects\/Insect-Orders\/Bountiful-Bugs\/i-xMGM9DX\/2\/XL\/Graphocephala2-XL.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f4\/f4f\/f4f60832-33d6-4bff-a753-29908d7b2f4d.jpg"},{"id":38411,"image":"https:\/\/c1.staticflickr.com\/9\/8243\/8531469431_53c086751d_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/37\/375\/3752b4af-5a31-40af-b170-af1eb2d4cb40.jpg"},{"id":38412,"image":"http:\/\/orig08.deviantart.net\/2b2c\/f\/2014\/122\/7\/1\/cicadellidae_hylicinae_by_melvynyeo-d7gwy4i.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/bb\/bb1\/bb1f1b9a-a006-45c9-bcbd-4bac38ca432f.jpg"},{"id":38413,"image":"https:\/\/genent.cals.ncsu.edu\/wp-content\/uploads\/2015\/04\/cicadellid1057-1024x659.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/af\/afb\/afb9684d-67c2-499d-9947-14a8402be75a.jpg"},{"id":38414,"image":"http:\/\/cdn.c.photoshelter.com\/img-get\/I0000adwIt2u2Wv8\/s\/850\/Leafhopper.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/2d\/2d1\/2d1f8ed2-ef62-41a2-9df7-b1b12f599662.jpg"},{"id":38415,"image":"http:\/\/www.faunaparaguay.com\/cicadellidae%201%20apr%2010%20enc.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/37\/37b\/37b7ae2b-c623-404b-8407-a5926006750f.jpg"},{"id":38416,"image":"http:\/\/www.nashturley.org\/wp-content\/uploads\/2014\/02\/20130923-17.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/7f\/7f4\/7f4c7728-117f-4058-8443-0132d66e197f.jpg"}]},{"id":9225,"name":"Cotari","nameSynonyms":"","latinName":"Geometridae","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003ECotarii\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;sunt specii de molii care fac parte din ordinul Lepidoptera si familia Geometridae. Sunt cunoscute\u0026nbsp;mai mult de\u0026nbsp;20 000 de specii care traiesc in toata lumea, preferand padurile de conifere si foioase, dar si arbustii lemnosi si plantele erbacee. Aceste molii au aripile subtiri, rotunjite, cu anvergura de 1,4-7,4 cm si cu nuante foarte variate. In general sunt specii nocturne, iar coloritul aripilor verde si maro le ajuta pentru camuflaj. Femelele depun oua in grup sau individual pe tulpinile plantelor-gazda, pe ramurile sau pe scoarta copacilor. Majoritatea speciilor sunt considerate daunatoare forestiere sau agricole, deoarece pot cauza stricaciuni foarte mari.\u0026nbsp;Dintre cele peste 20 000 de specii fac parte cotarul verde (Operophthera brumata) si cotarul agrisului (Abraxas grossulariata).\u003C\/p\u003E","slug":"cotari","images":[{"id":9490,"image":"http:\/\/www.insects.pl\/800x\/Lepidoptera_Geometridae_Sterrhinae__Timandra_comae__2006_08_26__Chorap__2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/80\/80b\/80b5c126-7591-468b-8a44-1b50cc290e7c.jpg"},{"id":9491,"image":"http:\/\/www.brisbaneinsects.com\/brisbane_loopers\/images\/DSC_0824.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/93\/93d\/93dc5f60-501f-4426-8546-385fa02140a1.jpg"},{"id":9492,"image":"https:\/\/c1.staticflickr.com\/3\/2890\/12852030474_5b4aae7cc5_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/73\/739\/739ff8aa-9dbc-4dc1-94a0-c30df989f0d4.jpg"},{"id":9493,"image":"http:\/\/nationalmothweek.org\/wp-content\/uploads\/2013\/05\/Chrysocraspeda-sp.-Geometridae-Sterhinae-1024x680.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/1c\/1c8\/1c8b21c9-f143-4a38-aadc-9147ebfcaa30.jpg"},{"id":9494,"image":"http:\/\/www.insects.pl\/800x\/Lepidoptera_Geometridae_Sterrhinae__Timandra_comae__2006_09_10__Gdansk.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/7d\/7da\/7da8da79-c62e-4e63-b0e8-543568b086ba.jpg"},{"id":9495,"image":"http:\/\/www.troutnut.com\/im_extax\/picture_63_large.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/06\/061\/06126eaa-cf3a-44cf-8abe-00daaa003a17.jpg"}]},{"id":8952,"name":"Filoxera vitei de vie","nameSynonyms":"","latinName":"Phylloxera vastatrix","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EFiloxera\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;este o insect\u0103, d\u0103un\u0103toare a\u0026nbsp;vi\u021bei de vie, care atac\u0103 r\u0103d\u0103cinile plantei din\u0026nbsp;sol. Provine din\u0026nbsp;America de Nord, fiind adus\u0103 \u0026icirc;n\u0026nbsp;Europa\u0026nbsp;la finele sec. XIX unde a f\u0103cut daune considerabile planta\u021biilor de\u0026nbsp;vi\u021b\u0103 de vie\u0026nbsp;deoarece soiurile europene nu aveau imunitate la un asemenea d\u0103un\u0103tor. Atacul produs de filoxera radicola pe r\u0103d\u0103cinile soiurilor roditoare este deosebit de d\u0103un\u0103tor. Pe r\u0103d\u0103cinile \u0026icirc;n\u021bepate de filoxer\u0103 se formeaz\u0103 nodozit\u0103\u021bi, c\u0026acirc;nd r\u0103d\u0103cinile sunt mai sub\u021biri \u0219i tuberozit\u0103\u021bi c\u0026acirc;nd \u0026icirc;n\u021bep\u0103turile sunt pe r\u0103d\u0103cini mai groase.\u003C\/p\u003E","slug":"filoxera-vitei-de-vie","images":[{"id":44007,"image":"http:\/\/www.pesticide.ro\/images\/daunatori\/phylloxera-vastatrix-filoxera-vitei-de-vie-56_0_2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/52\/523\/52396f9d-f267-40b4-a26d-c112b218e7b3.jpg"},{"id":44008,"image":"http:\/\/www.chainedesrotisseurs.com\/news_online\/uploads\/images\/s_770\/raw\/Phylloxera%20x%202%20types.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/41\/417\/41788536-a799-4dc7-8dde-bb9fba7e907b.jpg"},{"id":44009,"image":"http:\/\/www.pesticide.ro\/images\/daunatori\/phylloxera-vastatrix-filoxera-vitei-de-vie-56_7_2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/56\/561\/561d8e37-f194-4133-8385-c76817bcc226.jpg"},{"id":44010,"image":"https:\/\/farm7.staticflickr.com\/6089\/6040432647_2968a7e7b3_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/59\/597\/59766877-79b1-4abe-9505-75de61c35dbc.jpg"},{"id":44011,"image":"http:\/\/www.pesticide.ro\/images\/daunatori\/phylloxera-vastatrix-filoxera-vitei-de-vie-56_6_2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/ed\/ed1\/ed111689-8285-4886-9f57-77cc5ebab45d.jpg"},{"id":44012,"image":"http:\/\/www.aondecomerebeber.com.br\/uploads\/1\/4\/2\/5\/14259155\/8190591_orig.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/eb\/eb2\/eb2a461e-5680-4299-871e-cc2b56f1c85a.jpg"},{"id":44013,"image":"http:\/\/www.pesticide.ro\/images\/daunatori\/phylloxera-vastatrix-filoxera-vitei-de-vie-56_8_2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/bc\/bca\/bca3ccaa-5c76-48f9-9419-994a9dd9e2de.jpg"},{"id":44014,"image":"http:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/e\/ee\/Grape_leaf_showing_galls_from_Phylloxera.jpg\/640px-Grape_leaf_showing_galls_from_Phylloxera.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/2a\/2a4\/2a450203-eb64-4d5c-baa0-12df0080cb70.jpg"},{"id":44015,"image":"https:\/\/pbs.twimg.com\/media\/CjIkxTyWEAADZOM.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/5a\/5ab\/5ab88bca-31a4-4588-bbdd-c7b11a383645.jpg"},{"id":44016,"image":"http:\/\/media1.ledevoir.com\/images_galerie\/de_134751_103480\/image.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/29\/29a\/29a5eaed-e28c-4ac9-a55f-49f36bc41113.jpg"}]},{"id":9228,"name":"Gandacul albastru al verzii","nameSynonyms":"","latinName":"Colaphellus sophiae","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EInforma\u021bii disponibile \u0026icirc;n cur\u0026acirc;nd\u003C\/p\u003E","slug":"gandacul-albastru-al-verzii","images":[{"id":45431,"image":"https:\/\/www.zin.ru\/animalia\/coleoptera\/images\/h_800\/Colaphus_hoeftii_ms.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/0f\/0fd\/0fddaabd-8e1a-45ce-b5c8-96adc5f9dc43.jpg"},{"id":45432,"image":"http:\/\/coleop123.narod.ru\/collection\/Colaphellus_sophiae_big.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/5b\/5b1\/5b129d5e-339a-47e3-8c70-732285b20aaf.jpg"},{"id":45433,"image":"http:\/\/macroid.ru\/mdata\/medium\/13\/343.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/65\/65f\/65f5038e-bd76-431a-93af-661f53366085.jpg"},{"id":45434,"image":"https:\/\/www.zin.ru\/animalia\/coleoptera\/images\/w_800\/zab1109.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/12\/12f\/12f95955-0c3b-4414-879d-4ae356a1d162.jpg"},{"id":45435,"image":"http:\/\/www.zin.ru\/Animalia\/coleoptera\/images\/awi\/colaphellus_awi.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/5b\/5b6\/5b669156-e903-4b20-ac7d-53003cf1a005.jpg"},{"id":45436,"image":"http:\/\/img-fotki.yandex.ru\/get\/6304\/64674098.5\/0_67d01_604aab4f_XL.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e2\/e28\/e28d5882-caab-415c-8b34-b70ab921e828.jpg"},{"id":45437,"image":"https:\/\/www.zin.ru\/animalia\/coleoptera\/images\/w_800\/zab1108.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/ad\/adb\/adbbdc12-64d7-4ed3-a597-0d0fe4bd1e0c.jpg"}]},{"id":8978,"name":"Gandacul paros al florilor","nameSynonyms":"","latinName":"Epicometis hirta","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EInforma\u021bii disponibile \u0026icirc;n cur\u0026acirc;nd\u003C\/p\u003E","slug":"gandacul-paros-al-florilor","images":[{"id":43073,"image":"http:\/\/static.panoramio.com\/photos\/large\/109186053.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f9\/f90\/f9053364-cc8e-4467-92c7-67fe6a1656a7.jpg"},{"id":43074,"image":"http:\/\/macroid.ru\/mdata\/93\/A005459.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/52\/522\/522ae388-d66a-484e-9461-1bfb2a3e6149.jpg"},{"id":43075,"image":"http:\/\/www.larcadinoe.com\/images\/products\/t_hirta.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c3\/c3a\/c3a9e48f-4de4-4ca2-a637-9f7ee453bbdf.jpg"},{"id":43079,"image":"http:\/\/static.panoramio.com\/photos\/large\/35457412.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a8\/a82\/a82b53d2-bf25-4ca0-98d0-fe3a0d042414.jpg"},{"id":43080,"image":"http:\/\/www.fotonatura.org\/galerias\/fotos\/usr27762\/13360225it.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/ce\/ce1\/ce1baff6-a235-4095-b773-8b2e5112c701.jpg"}]},{"id":9220,"name":"Gargarita boabelor de mazare","nameSynonyms":"","latinName":"Bruchus pisorum","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EDezvolta o generatie pe an si ierneaza ca adult in magazii, in boabe infestate, crapaturile peretilor si dusumelelor. O parte din adulti ierneaza in camp, in boabele infestate, scuturate la recoltare, in crapaturile scoartei arborilor sau sub resturile vegetale. Specia este considerata monofoga, larvele rod in interiorul boabelor loje ovoidale consumand pana la 40-50% din masa acestora.\u003C\/p\u003E","slug":"gargarita-boabelor-de-mazare","images":[{"id":10426,"image":"http:\/\/bugwoodcloud.org\/images\/768x512\/5203038.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/aa\/aa8\/aa85c4d7-2cb5-4acc-9742-690e9b3190fd.jpg"},{"id":10427,"image":"http:\/\/www.kerbtier.de\/Pages\/Fotos\/FotoLargeN\/Bruchidae\/Bruchus-pisorum-n.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/aa\/aa1\/aa1b8871-f503-45c7-a50d-f27443ba76d2.jpg"},{"id":10428,"image":"http:\/\/web2.mendelu.cz\/af_291_projekty2\/vseo\/files\/13\/1719.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/30\/300\/300b17f0-47bb-473d-b549-177f35ab3ad0.jpg"},{"id":10433,"image":"https:\/\/www.grainscanada.gc.ca\/storage-entrepose\/pip-irp\/images\/pw-bp-lateral_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/0b\/0b1\/0b1f0b52-575c-451b-a72b-d5a3f4ed705c.jpg"},{"id":10434,"image":"http:\/\/bugwoodcloud.org\/images\/768x512\/5203039.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e3\/e3a\/e3ac5d87-b519-4b62-80ab-2ab94dbd545f.jpg"}]},{"id":8977,"name":"Gargarita cepei","nameSynonyms":"","latinName":"Ceuthorhynchus suturalis","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003ESpecie raspandita in Oltenia si Muntenia. Adultul are corpul negru-cenusiu, de 2-3 mm lungime. Oul este oval, translucid. Larva are culoare galbena, cu capul brun-roscat, avand lungime de 6-7 mm. Pupa este galbena de 2.5-3.5 mm lungime. Dezvolta o generatie pe an si ierneaza ca adult in resturile vegetale ramase pe teren, sub bulgarii de pamant sau in sol la 3 cm adancime. Primavara, la sfarsitul lunii martie apar adultii care se hranesc cu parenchimul frunzelor de ceapa. Larvele eclozate patrund in interiorul frunzelor de ceapa, hranindu-se cu tesuturile tinere, lasand intacta epiderma.\u0026nbsp;\u003C\/p\u003E","slug":"gargarita-cepei","images":[{"id":41781,"image":"https:\/\/farm4.staticflickr.com\/3728\/12559792175_743fb01d06_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/df\/df6\/df69c60d-387f-48d1-b8d2-a23243e1827b.jpg"},{"id":41782,"image":"http:\/\/images.slideplayer.hu\/7\/1895804\/slides\/slide_13.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/82\/823\/8237f316-bf3f-4c6e-8434-6eade6399a94.jpg"},{"id":41783,"image":"http:\/\/www.landcareresearch.co.nz\/__data\/assets\/image\/0011\/18497\/gynarchaeus_ornatus_l.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/68\/68f\/68fb6338-3769-452c-b09e-e2732a215436.jpg"},{"id":41784,"image":"http:\/\/www.biodiversidadvirtual.org\/insectarium\/data\/media\/2798\/Agapanthia-cardui-suturalis-230038.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c9\/c98\/c982dd55-4c67-4e11-8029-6e4bd458db82.jpg"},{"id":41785,"image":"http:\/\/static.memrise.com\/uploads\/things\/images\/43197030_141111_1346_50.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d9\/d90\/d907ce43-5ab8-46b7-86db-f60be6468ecf.jpg"},{"id":41786,"image":"https:\/\/farm6.staticflickr.com\/5510\/12454614465_70b5a83292_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c5\/c5a\/c5a0f309-4b4d-402f-92ca-0ee6ee200538.jpg"},{"id":41787,"image":"http:\/\/www.biodiversidadvirtual.org\/insectarium\/data\/media\/37773\/Monomorium-cf.-subopacum-310079.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/38\/383\/3837a0dc-c6b7-4206-87d2-b7c40aafc388.jpg"},{"id":41788,"image":"http:\/\/www.biodiversidadvirtual.org\/insectarium\/data\/media\/6416\/A-determinar-310078.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f9\/f93\/f93499d9-eeaf-4b39-9ff5-e6968f045145.jpg"}]},{"id":8933,"name":"Gargarita florilor","nameSynonyms":"","latinName":"Anthonomus pomorum","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003ER\u0103sp\u0026acirc;ndire:\u003C\/strong\u003E Se g\u0103se\u015fte r\u0103sp\u0026acirc;ndit\u0103 \u0026icirc;n toate \u0163\u0103rile europene, cultivatoare de m\u0103r; la noi \u0026icirc;n \u0163ar\u0103, frecvent \u0026icirc;nt\u0026acirc;lnit\u0103 \u0026icirc;n planta\u0163iile ne\u0026icirc;ngrijite; \u0026icirc;n anii c\u0026acirc;nd nu se previne atacul, poate compromite total produc\u0163ia de fructe.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EDaune\u003C\/strong\u003E: G\u0103rg\u0103ri\u0163a florilor de m\u0103r, este o insect\u0103 monofag\u0103. Pagubele sunt produse de adul\u0163i, care se hr\u0103nesc cu mugurii vegetativi \u015fi florali, produc\u0026acirc;nd sterilitatea florilor \u015fi de larve, care distrug organele interne ale florilor. Bobocii ataca\u0163i nu se deschid, se brunific\u0103, se usuc\u0103 \u015fi r\u0103m\u0026acirc;n at\u0026acirc;rna\u0163i pe ramuri, fiind cunoscu\u0163i sub numele de \u0022cui\u015foare\u0022. Pierderile pot ajunge 90-100%.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EDescriere\u003C\/strong\u003E: Adultul are corpul eliptic, de culoare cenu\u015fie-brun\u0103, pe partea superioar\u0103 prezint\u0103 o pubescen\u0163\u0103 castaniu-ro\u015fcat\u0103. Capul este negru. Antenele \u015fi picioarele sunt brun-ro\u015fcate. Femurele sunt prev\u0103zute cu un pinten puternic. Elitrele sunt l\u0103\u0163ite \u0026icirc;n partea posterioar\u0103, si prezint\u0103 dou\u0103 benzi transversale oblice, de culoare mai \u0026icirc;nchis\u0103. Oul este eliptic, alb - lucios. Larva alb-g\u0103lbuie, arcuit\u0103 este apod\u0103. Pe partea dorsal\u0103 prezint\u0103 8 r\u0026acirc;nduri longitudinale de peri. Pupa e alb-g\u0103lbuie, de 3-4 mm lungime.\u003C\/p\u003E","slug":"gargarita-florilor","images":[{"id":740,"image":"http:\/\/www.agrii.co.uk\/wp-content\/uploads\/2013\/05\/Apple-Blossom-Weevil-Anthonomus-pomorum-NXPowerLite1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/3a\/3a1\/3a1f1b83-e94d-487c-81df-65380a5eec4c.jpg"},{"id":741,"image":"http:\/\/barry.exp-host.ru\/gallery\/files\/28\/CRW_3597.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/fd\/fde\/fde93614-8b11-4b38-bd7f-c56d79cfb491.jpg"},{"id":743,"image":"http:\/\/web.ethlife.ethz.ch\/images\/anthonomuspomorum-l.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/1d\/1d8\/1d8a59b9-f390-46a8-ac47-13fc8d5ffa5b.jpg"},{"id":54426,"image":"http:\/\/insecta.pro\/images\/1024\/55839.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f7\/f74\/f743cf2e-468b-4ee3-b2d9-59083d336e46.jpg"},{"id":54427,"image":"http:\/\/insecta.pro\/images\/1024\/55837.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a2\/a29\/a297ebc2-b25c-40c9-a6ed-653e0e278d2b.jpg"}]},{"id":8897,"name":"Gargarita frunzelor de lucerna","nameSynonyms":"","latinName":"Hypera variabilis","latinNameSynonyms":"Phitonomus variabilis","description":"\u003Cp\u003EGargarita lucernei este prezenta pe tot teritoriul tarii noastre insa este mai des intalnita in culturile de lucerna din zonele de stepa si silvostepa .Gargaritele au corpul de forma aovala \u0026nbsp;si culoare caramiziu-ruginie sau cafeniu prezentand niste pete de culoare mai inchisa. Au rostrul recurbat, antenele geniculate, pronotul prezinta 3 linii asezate in plan longintudinal mai deschise la culoare decat restul corpului .Picioarele gargaritei sunt cafeniu-galbui iar elitrele la fel sau uneori sunt cenusii cu niste puncte mici de culoare neagra .Scutelul este galben deschis iar sutura elitrelor este \u0026nbsp;prevazuta cu pata de culoare neagra ce se intinde pe toata lungimea elitrelor.Gargaritele pot masura la maturiate intre 6 \u0026ndash; 8 milimetri lungime. Depun oua de forma ovala si culoare galbena usor lucioase ce masoara in medie cam 0.5 milimetri lungime . Din oua ies larvele care sunt apode de culoare verde si cu capul cafeniu \u0026ndash;inchis aproape brun.Pe corp prezinta niste perisori scurti de culoare neagra si o banda asezata pe spate in plan longitudinal de culoare alb-galbuie . Pe partea ventrala a corpului prezinta niste dilatatii ca niste ventuze cu niste peri foarte ascutiti cu care se fixeaza de petiolul si de limbul frunzelor de lucerna .Larvele masoara in medie cam 7-9 milimetri lungime .\u003C\/p\u003E","slug":"gargarita-frunzelor-de-lucerna","images":[]},{"id":9055,"name":"Gargarita frunzelor de porumb","nameSynonyms":"","latinName":"Tanymecus dilaticollis","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003E\u003Cem\u003EG\u0103rg\u0103ri\u0163a frunzelor de porumb sau R\u0103\u0163i\u015foara porumbului - (Tanymecus ditalicollis) \u0026ndash;\u003C\/em\u003E\u003C\/strong\u003Esemnalat\u0103 \u0026icirc;n Rom\u0026acirc;nia pentru prima dat\u0103 \u0026icirc;n anul 1904, acum, este r\u0103sp\u0026acirc;ndit\u0103 \u0026icirc;n toate zonele agricole din \u0163ar\u0103.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EDescriere\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003ECuloarea corpului este brun-cenu\u015fie, mai deschis\u0103 ventral \u015fi are lungimea cuprins\u0103 \u0026icirc;ntre 6,5 \u015fi 8 mm. Talia femelelor este mai mare dec\u0026acirc;t cea a masculilor. Adultul are form\u0103 oval-alungit \u015fi prezint\u0103 un cioc, evident numit rostru. Larva este apod\u0103, iar la maturitate ajunge la 8-9 mm, de culoare alb-str\u0103lucitor \u015fi prezint\u0103 o pubescen\u0163\u0103 g\u0103lbuie. Pupa este de culoare alb\u0103, de 5-9 mm lungime.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u0026nbsp;\u003C\/p\u003E","slug":"gargarita-frunzelor-de-porumb","images":[{"id":7717,"image":"http:\/\/nivabg.com\/pics\/org\/tips\/oqyk1418977832.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/cc\/cc7\/cc7691f3-a3ac-463b-a81b-fbccf6bb8e85.jpg"},{"id":63751,"image":"http:\/\/www.agropataki.ro\/media\/catalog\/category\/Ratisoara_porumbului_adult_2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d6\/d6a\/d6a3fc7f-ffb4-4617-9490-7c43fcb14b65.jpg"},{"id":63752,"image":"http:\/\/www.bioras.petnica.rs\/gallery\/2\/2013-05-02%20(10-28-27).jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/04\/047\/0470ccc4-bdc0-416a-bcd3-e709759b7c56.jpg"},{"id":63754,"image":"http:\/\/aspria-seeds.com\/wp-content\/uploads\/2015\/05\/13-Tanymecus-dilaticollis.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/53\/531\/531293a1-fe6a-44f3-b2a3-fa03c6af0316.jpg"},{"id":63756,"image":"http:\/\/www.agroatlas.ru\/content\/pests\/Tanymecus_dilaticollis\/Tanymecus_dilaticollis.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/2c\/2cb\/2cbf4ee1-8a73-4393-b723-0aa9478cb4a3.jpg"}]},{"id":8914,"name":"Gargarita mugurilor","nameSynonyms":"","latinName":"Scaphobus squalidus","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EDaunatorul in stadiu adult roade mugurii vegetativi si floriferi, Hori le si frunzele in formare, cu efect compromitator pentru recolta. Are o generatie pe an.\u003Cbr \/\u003EIerneaza in sol, ca larva sau adult. Femela daunator depune 20-30 de oua pe frunze, iar apoi lipeste cele doua margini ale acestor frunze intre ele cu un lichid lipicios.\u003Cbr \/\u003EMai poate depune oua si pe ramuri, sub scoarta exfolianta, acoperindu-le cu o frunza pe care o lipesc local.\u003C\/p\u003E","slug":"gargarita-mugurilor","images":[{"id":42694,"image":"http:\/\/www.agropataki.ro\/media\/wysiwyg\/informatii-utile\/descrierea-culturilor-pomicole\/cultura-parului\/par_2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/aa\/aa2\/aa25ae61-76b5-49bf-ac78-697ac05a2588.jpg"}]},{"id":8923,"name":"Gargarita sfeclei","nameSynonyms":"","latinName":"Bothynoderes punctiventris","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EGargarita sfeclei este prezenta in toata tara noastra si produce pagube mai ales in zonele unde sfecla se cultiva pe suprafete intinse. Adultii sunt de culoare neagra avand corpul acoperit cu solzi fumurii. Rostrul este prevazut cu o carena longitudinala iar elitrele au o banda cafeniu inchisa spre negru asezata pe jumatatea posterioara si cu o pata deschisa pe varfuri. Partea ventrala a corpului si picioarele are niste puncte negre . Lungimea corpului la gargarita sfeclei poate ajunge la 12- 14 milimetri lungime. Femela depune oua de culoare galbena si forma ovala din care ies larve cu capul cafeniu galbui \u0026nbsp;ce pot atinge intre 18- 20 milimetri lungime .\u003C\/p\u003E","slug":"gargarita-sfeclei-1","images":[{"id":5232,"image":"http:\/\/www.udec.ru\/big-images\/svekolnyi_dolgonosik-3.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f7\/f7e\/f7ea72ac-f4de-4676-8761-ce51eebda770.jpg"},{"id":5235,"image":"http:\/\/oleg-brechov.narod.ru\/photki\/insecta\/Bot.punct.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d0\/d0f\/d0f24466-e146-4557-b02b-f0f4e418cd19.jpg"},{"id":5239,"image":"http:\/\/wiki.poljoinfo.com\/wp-content\/uploads\/2015\/02\/repina-pipa-na-%C5%A1e%C4%87ernoj-repi.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/73\/73d\/73d19718-61ff-4338-a339-d455a317c940.jpg"},{"id":63232,"image":"http:\/\/www.pesticide.ro\/images\/daunatori\/gargarita-sfeclei-bothynoderes-punctiventris-tanymecus-14_2_2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c2\/c22\/c22f200a-cc50-4fd7-b2f8-555dcdd2f180.jpg"},{"id":63237,"image":"https:\/\/www.zin.ru\/Animalia\/Coleoptera\/images\/kv_mak\/bothynoderes_punctiventris.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/3d\/3d2\/3d276964-2402-41cb-acca-63c3f8a6b4f9.jpg"}]},{"id":8973,"name":"Gargarita tulpinilor de varza","nameSynonyms":"","latinName":"Ceuthorrhynchus quadridens","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EAre 1-3 generatii pe an si ierneaza ca adult in stratul superficial al solului si sub resturile vegetale de pe sol. Adultii apar primavara si depun ponta in tulpina plantelor. Adultii rod frunzele, iar larvele sapa galeri de hranire in tulpina. In caz de atac puternic, capatana cade pe sol.\u003C\/p\u003E","slug":"gargarita-tulpinilor-de-varza","images":[{"id":11569,"image":"http:\/\/warehouse1.indicia.org.uk\/upload\/p16osn8bl91cd71gl1qsus253lqa.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/48\/48a\/48a77815-0b7e-4563-a0db-bf66405e6b5e.jpg"},{"id":11571,"image":"http:\/\/www.naturspaziergang.de\/Kaefer\/Curculionidae\/Curculionidae_Fotos\/Ceutorhynchus_pallidactylus_01_24-03-10.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c4\/c45\/c45e7994-8207-4b0e-8dda-cdadfdb462d6.jpg"},{"id":11572,"image":"http:\/\/www.naturspaziergang.de\/Kaefer\/Curculionidae\/Curculionidae_Fotos\/Ceutorhynchus_pallidactylus_05_01-05-2013.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e2\/e2c\/e2c1bd33-6a0a-4554-a0d7-2097022ac6ea.jpg"},{"id":11573,"image":"http:\/\/warehouse1.indicia.org.uk\/upload\/o_1acn14sb51td6cnt1iv6emv1u2jh.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/bf\/bf3\/bf3a0add-a603-4be3-9320-1387c17b3879.jpg"}]},{"id":8939,"name":"Gargarite","nameSynonyms":"","latinName":"Ceuthorrhynchus spp.","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EInforma\u021bii disponibile \u0026icirc;n cur\u0026acirc;nd\u003C\/p\u003E","slug":"gargarite","images":[{"id":41772,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/9\/9b\/Ceutorhynchus_sp._(2006-04-16).jpg\/1024px-Ceutorhynchus_sp._(2006-04-16).jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/4f\/4fe\/4fe9c6d4-85f0-4a00-b903-494c6b88a9f1.jpg"},{"id":41773,"image":"https:\/\/c1.staticflickr.com\/4\/3416\/5694230728_a510615fef_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/71\/711\/7111a748-5f03-4e24-91c1-c5a69877c154.jpg"},{"id":41774,"image":"http:\/\/images.slideplayer.com\/12\/3461421\/slides\/slide_31.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/6b\/6ba\/6ba76f1c-f6e5-41ae-9fac-a41581294672.jpg"},{"id":41775,"image":"http:\/\/www.i2lresearch.com\/images\/services\/pieris.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/ab\/ab8\/ab85a677-3686-4ac8-886f-88ba07d9d1d1.jpg"},{"id":41776,"image":"http:\/\/images.slideplayer.com\/15\/4718192\/slides\/slide_23.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b9\/b96\/b968290d-b485-4fa2-a11d-c774b22c2127.jpg"},{"id":41777,"image":"http:\/\/www.i2lresearch.com\/images\/services\/plants.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/3d\/3d2\/3d2b7a4d-d4d0-4b01-91e6-466dcd252080.jpg"},{"id":41778,"image":"http:\/\/images.slideplayer.com\/12\/3461421\/slides\/slide_96.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b0\/b09\/b09b6b41-f0a7-4c6d-ad78-84f66bc99df2.jpg"},{"id":41779,"image":"http:\/\/www.i2lresearch.com\/images\/services\/petri%20dishes.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/96\/96e\/96e75787-99f4-47e8-8cf1-22bdf56e3166.jpg"},{"id":41780,"image":"http:\/\/images.slideplayer.com\/12\/3461421\/slides\/slide_95.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/38\/38d\/38d15387-eb73-4546-a914-4c6163f48477.jpg"}]},{"id":9223,"name":"Gargarite viespea cu ferestrau a merelor","nameSynonyms":"","latinName":"Curculionidae hoplocamba testudinea","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EInforma\u021bii disponibile \u0026icirc;n cur\u0026acirc;nd\u003C\/p\u003E","slug":"gargarite-viespea-cu-ferestrau-a-merelor","images":[]},{"id":8974,"name":"Gindaci pocnitori","nameSynonyms":"","latinName":"Agriotes spp., Selatosomus spp.","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EAspect\u003C\/strong\u003E: 0,5 \u0026ndash; 80 mm lungime (\u0026icirc;n func\u0163ie de specie); speciile din Europa central\u0103 \u015fi de est sunt ceva mai mici; au o culoare g\u0103lbuie sau maronie; aripile (elitrele) sunt dungate; ele acoper\u0103 \u0026icirc;ntreaga parte posterioar\u0103 a corpului; capul este ceva mai mic \u015fi este ascuns par\u0163ial sub partea anterioar\u0103 a toracelui; larvele (viermi s\u0026acirc;rm\u0103) ajung p\u0026acirc;n\u0103 la 25 mm lungime; ele au un corp vurmiform, rotund, vizibil segmentat, care are o culoare albicios- galben\u0103 p\u0026acirc;n\u0103 la maro deschis \u015fi care este chitinos; \u0026icirc;n partea anterioar\u0103 a corpului, larvele au trei perechi de picioare simple; capul larvelor este de culoare maro.\u003C\/p\u003E","slug":"gindaci-pocnitori","images":[{"id":43165,"image":"http:\/\/delta-intkey.com\/britin\/images\/farming1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/37\/375\/37519723-f443-4cf8-90ae-4cb807828844.jpg"},{"id":43166,"image":"http:\/\/elateridae.co.uk\/wp-content\/uploads\/2009\/06\/agriotes-linearis.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/49\/49e\/49ea7578-94ea-4aaa-a26f-eb7f24a4af42.jpg"},{"id":43167,"image":"http:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/d\/d4\/ElateridAdLarvae.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f6\/f67\/f676ebd4-c77b-433f-9dc8-32725cdfa65e.jpg"},{"id":43168,"image":"http:\/\/bilder4.eazyauction.de\/computerguck\/artikelbilder\/24394.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/34\/347\/34787819-3f0f-4e80-b461-99d885272623.jpg"},{"id":43169,"image":"https:\/\/s-media-cache-ak0.pinimg.com\/736x\/62\/08\/d2\/6208d296b9fe830fffa61ae8ba0ea5bb.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/db\/dbe\/dbe79e75-98f2-4d03-a096-172dadeb7fce.jpg"},{"id":43170,"image":"http:\/\/2.bp.blogspot.com\/-Qr2HD3eLZ_A\/T3xThyYoYII\/AAAAAAAAIAo\/zLRubU4wutw\/s1600\/Apis%2Bmellifica.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/cc\/ccd\/ccd6b594-a026-42f2-8153-578a9ddbd7da.jpg"},{"id":43171,"image":"http:\/\/www.collectiontrade.nl\/cms\/images\/stories\/prod0\/SDU-PP-SK-37.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/ec\/ecb\/ecbb2b41-39bb-4d76-870c-d6a3679711ec.jpg"}]},{"id":8898,"name":"Gindacul din Colorado","nameSynonyms":"","latinName":"Leptinotarsa decemlineata","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EG\u0026acirc;ndacul de Colorado\u0026nbsp;(\u003Cem\u003ELeptinotarsa decemlineata\u003C\/em\u003E) este o\u0026nbsp;insect\u0103\u0026nbsp;din ordinul\u0026nbsp;coleopterelor, din familia\u0026nbsp;chrysomelidelor, amplu r\u0103sp\u0026acirc;ndit\u0103 la nivel mondial, asociat\u0103 cu locurile de cultur\u0103 \u0219i de depozitare a\u0026nbsp;cartofilor, asupra c\u0103rora ac\u021bioneaz\u0103 ca un d\u0103un\u0103tor. Originea acestui g\u0026acirc;ndac este neclar\u0103, dar se pare c\u0103 provine din sud-vestul Americii de Nord (din statul american\u0026nbsp;Colorado\u0026nbsp;\u0219i din\u0026nbsp;Mexic). \u0026Icirc;n 1877, g\u0026acirc;ndacul de Colorado a fost descoperit pe terenurile cultivate cu cartofi din\u0026nbsp;Germania, dar a fost eradicat \u0026icirc;n cele din urm\u0103.\u003C\/p\u003E","slug":"gindacul-din-colorado","images":[{"id":1423,"image":"http:\/\/www.gardensafari.net\/pics\/kevers\/snuitkevers\/leptinotarsa_decemlineata_hs4_3075.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/af\/af2\/af294ff8-c042-4967-99f1-a5dac0e6daed.jpg"},{"id":1424,"image":"http:\/\/blogi.ee\/vahvadideed\/files\/2013\/05\/i21_Leptinotarsa_decemlineata.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/58\/585\/585749c6-84d2-4cb0-8682-13e3dbc828ae.jpg"},{"id":1430,"image":"http:\/\/www.insects.pl\/800x\/Coleoptera_Chrysomelidae_Chrysomelinae__Leptinotarsa_decemlineata__2006_08_26__Chorap.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/05\/05a\/05a7316a-e019-41b1-96b2-546388a4a6f7.jpg"},{"id":56151,"image":"https:\/\/gd.eppo.int\/media\/data\/taxon\/L\/LPTNDE\/pics\/1024x0\/994.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a0\/a08\/a08a5b77-284c-42f1-8740-255cce39ca11.jpg"},{"id":56152,"image":"https:\/\/c1.staticflickr.com\/9\/8141\/7138381793_e0ac39ea14_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/00\/00f\/00f277e9-3977-43e1-9b1b-459904e34f86.jpg"}]},{"id":8956,"name":"Gindacul frunzelor","nameSynonyms":"","latinName":"Entomosceles adonidis","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EInforma\u021bii disponibile \u0026icirc;n cur\u0026acirc;nd\u003C\/p\u003E","slug":"gindacul-frunzelor","images":[]},{"id":8936,"name":"Gindacul ghebos","nameSynonyms":"","latinName":"Zabrus tenebrioides","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EAdultul are corpul masiv, convex, alungit, de 14-16 mm, de culoare neagra. Pe partea dorsala are usoare reflexe metalice, iar pe cea ventrala este brun roscat. Larva, la maturitate deplina, este de 30-35 mm lungime, corpul usor turtit dorso ventral, format din segmente, care se ingusteaza spre partea posterioara. Capul este cafeniu, iar restul corpului este de un alb cenusiu, cu pete cafenii dispuse dorsal pe fiecare segment. Gandacul ghebos are o singura generatie pe an si ierneaza sub forma de larva.\u003C\/p\u003E","slug":"gindacul-ghebos","images":[{"id":38835,"image":"http:\/\/insects.nature4stock.com\/wp-content\/uploads\/2012\/10\/IMG_5042_Zabrus_tenebrioides.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/4b\/4b9\/4b98ddbf-34cd-45c5-99a2-1ec44bdc191f.jpg"},{"id":38836,"image":"http:\/\/insects.nature4stock.com\/wp-content\/uploads\/2012\/10\/IMG_4987_Zabrus_tenebrioides.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/7c\/7c8\/7c87418e-08f3-4e1e-a9eb-33e9984f3907.jpg"},{"id":38837,"image":"http:\/\/eurocarabidae.de\/images\/Zabrus.tenebrioides.tenebrioides.Mxs.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/5c\/5c0\/5c0fc7ef-5322-4f5f-82c3-467fcf6e8a3a.jpg"},{"id":38838,"image":"http:\/\/www.biolib.cz\/IMG\/GAL\/163031.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d7\/d74\/d747525e-7ba8-4111-889e-262d11d707c9.jpg"},{"id":38839,"image":"http:\/\/macroid.ru\/mdata\/97\/Curtonotus_aulicus2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/15\/155\/155d41ab-c436-46fb-b64e-87336486905a.jpg"}]},{"id":8901,"name":"Gindacul lucios a rapitei","nameSynonyms":"","latinName":"Meligethes aeneus","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Ch3\u003E\u0026nbsp;\u003C\/h3\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cem\u003E\u003Cstrong\u003EAdultul\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u003C\/em\u003Eare corpul oval alungit, 1,5\u0026ndash;3 mm lungime, usor turtit pe partea ventrala, de culoare neagra. Partea dorsala este bombata, de culoare verzui-metalic, cu aspect lucios si acoperita cu o pubescenta fina cenusie.\u003Cbr \/\u003E\u003Cem\u003E\u003Cstrong\u003ELarva\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u003C\/em\u003Eeste oligopoda, de culoare galbiu-cenusiu, exceptand capul, picioarele si pronotul care sunt de culoare bruna. Lungimea larvelor variaza intre 3-4 mm.\u003C\/p\u003E","slug":"gindacul-lucios-a-rapitei","images":[{"id":1541,"image":"http:\/\/www.csalomontraps.com\/3newproducts\/meligethesaeneus.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/bd\/bd8\/bd8f787c-0913-47be-9006-b2ffb3bc3ecd.jpg"},{"id":1544,"image":"http:\/\/www.wallwork.me.uk\/Downthegarden2\/meligethesaeneus.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/64\/640\/640ec87c-8fb5-4f33-8e55-b450c79f1d2b.jpg"},{"id":1547,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/6\/60\/Meligethes_aeneus_(Fabricius,_1775)_(3710884154).jpg\/947px-Meligethes_aeneus_(Fabricius,_1775)_(3710884154).jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/74\/742\/742f9874-46dc-417a-a789-d8bf7a32d38d.jpg"},{"id":55995,"image":"https:\/\/farm4.staticflickr.com\/3706\/9174988657_9b34ee88b4_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/38\/38f\/38f299f6-3df0-4306-8bc8-fc785238d591.jpg"},{"id":55996,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/1\/16\/Rapsglanzk%C3%A4fer_Meligethes_aeneus_6663.jpg\/1024px-Rapsglanzk%C3%A4fer_Meligethes_aeneus_6663.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/27\/271\/27181d80-e495-451b-8965-e4f05a1a718a.jpg"}]},{"id":8937,"name":"Gindacul ovazului","nameSynonyms":"","latinName":"Oulema melanopus","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EInforma\u021bii disponibile \u0026icirc;n cur\u0026acirc;nd\u003C\/p\u003E","slug":"gindacul-ovazului","images":[{"id":1705,"image":"http:\/\/www.alfachem.com.ua\/upload\/iblock\/557\/clip_image003.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b9\/b9e\/b9ee0e35-5e01-4991-84ef-389bd2947951.jpg"},{"id":1706,"image":"http:\/\/hmyzslovenska.info\/coleoptera\/Chrysomelidae\/Criocerinae\/Oulema_melanopus\/foto1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b8\/b86\/b868bffa-de44-42ff-b5e4-16c658722d5b.jpg"},{"id":1707,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/0\/0d\/Oulema_melanopus,_Basel.jpg\/1024px-Oulema_melanopus,_Basel.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f8\/f88\/f880daec-9ff0-4aa5-a0a2-b4b01c155305.jpg"},{"id":1709,"image":"http:\/\/www.noandishaan.com\/upload\/images\/8a65ws2uv0o0olyzgrk5.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/66\/66e\/66eb17ea-4d54-4128-8c80-e1ac011997c1.jpg"},{"id":54875,"image":"https:\/\/c1.staticflickr.com\/3\/2414\/2514046689_2f749b9b47_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/08\/085\/085d69a3-acf7-4131-9f01-de2e2c7d8d70.jpg"},{"id":65447,"image":"http:\/\/bugguide.net\/images\/raw\/WZ5\/LEZ\/WZ5LEZHLPZ5LBZXLBZXLWZILZRUHRR6HAZXLFHMLFHIL8Z5H6Z5HZR4L9ZEHVHMHPZGHTHGHHRWHYH.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/08\/08b\/08b33e4b-05b4-4178-b623-cd32a17fe2ea.jpg"}]},{"id":9218,"name":"Gindacul testos al sfeclei","nameSynonyms":"","latinName":"Cossida nebulosa","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003Einforma\u021bii disponibile \u0026icirc;n cur\u0026acirc;nd\u003C\/p\u003E","slug":"gindacul-testos-al-sfeclei","images":[{"id":53009,"image":"https:\/\/s-media-cache-ak0.pinimg.com\/736x\/30\/79\/60\/3079602f149576d07e1c9044e5fbc08c.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/1d\/1d1\/1d153d54-de2d-42dd-8c19-38384d48e4b2.jpg"}]},{"id":8940,"name":"Minierul liniar al marului","nameSynonyms":"","latinName":"Stigmella malella","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EInforma\u021bii disponibile \u0026icirc;n cur\u0026acirc;nd\u003C\/p\u003E","slug":"minierul-liniar-al-marului","images":[{"id":39860,"image":"http:\/\/s2.flog.pl\/media\/foto\/4800615_stigmella-malella.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/81\/81e\/81ed9dfd-d1fb-453d-ab49-21485b3a49c7.jpg"},{"id":39861,"image":"http:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/6\/6e\/Stigmella_betulicola.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/55\/555\/555ca734-f267-4dfc-88c7-65164a16e5da.jpg"},{"id":39863,"image":"http:\/\/s18.flog.pl\/media\/foto\/10993841_pasynek-jabloniowy-stigmella-malella.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/3c\/3c9\/3c9a5917-95f2-411c-b9ec-af9fd833ac8f.jpg"},{"id":63335,"image":"http:\/\/www.boldsystems.org\/pics\/_w300\/NLLEA\/RMNH.INS.538505_dor%2B1327444042.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/6b\/6bb\/6bbdf349-89b1-49f3-b712-81f492899870.jpg"},{"id":63336,"image":"http:\/\/www7.inra.fr\/hyppz\/IMAGES\/7033114.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/5e\/5eb\/5eb64e1a-5a8b-4c28-bfe4-ffde7c477d00.jpg"},{"id":63337,"image":"http:\/\/uahost.uantwerpen.be\/vve\/checklists\/LepidopteraImages\/Nepticulidae\/STIGMALE_Awirs070909-JYB03.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e2\/e29\/e29cf36c-2df5-452a-be6e-80fbf7ee6132.jpg"}]},{"id":8913,"name":"Molia","nameSynonyms":"","latinName":"Archips rosana","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EInforma\u021bii disponibile \u0026icirc;n cur\u0026acirc;nd\u003C\/p\u003E","slug":"molia","images":[{"id":24237,"image":"http:\/\/www.hmbg.org\/uploads\/images\/0981_Archips-rosana-qu_L-Ulmus_ex-Monks-Wood-NNR_21-05-2005_NG-D_102.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d5\/d54\/d54b69b9-e115-4d1a-921b-bbdb5cc77abd.jpg"},{"id":24238,"image":"http:\/\/www.freenatureimages.eu\/animals\/Microlepidoptera-Heterocera,%20Nachtvlinders,%20Moths\/Archips%20rosana\/Archips%20rosana%202,%20Heggenbladroller,%20Saxifraga-Ab%20H%20Baas.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b1\/b1b\/b1b7d3a1-a972-4f54-a20b-8e40910394b6.jpg"},{"id":24239,"image":"http:\/\/insecta.pro\/images\/1024\/31005.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/59\/59a\/59a3ac72-22e7-4262-a45e-50a7a096461c.jpg"},{"id":24240,"image":"http:\/\/idtools.org\/id\/leps\/tortai\/large\/images\/Archips_xylosteana\/xylosteana_1297014.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/11\/114\/114ae9d8-c5d9-4d75-83ae-acd2d5ffff22.jpg"},{"id":24241,"image":"http:\/\/insecta.pro\/images\/1024\/56580.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/50\/508\/508a534f-e2ab-498d-b909-c8775ee9f586.jpg"}]},{"id":9058,"name":"Molia cojii fructelor","nameSynonyms":"","latinName":"Adoxophyes orana","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EAceasta ataca multiple specii de pomi fruct iferi si specii forestiere, la care rod frunzele si coaja fructelor. Luand aceste rosaturi drept poarla de intrare, patrund in fructe multe ciuperci si in special Monilinia frucligena, a carei actiune nociva am descris-o in paragraful respectiv. Molia cojii fructelor are doua generatii pe an si ierneaza ca larva pe ramurile pomilor, in jurul mugurilor sau intre frunzele uscate agatate cu fire matasoase. Organele atacate de larve sunt infasurate cu fire de malase sub forma de cuiburi. Impupeaza in interiorul organelor atacate. Sunt depuse cate 4-16 oua pe fata superioara a frunzelor. I ,arvele nou nascute acopera frunzele tinere cu un paienjenis de fire, la adapostul caruia rod epiderma superioara a tesutului Ibliar. lasand neatinsa epiderma inferioara. Mai tarziu frunzele atacate se rasucesc sub forma de cornet sau se produce lipirea a cate 2-3 frunze, legate cu firele de matase secretate. Uneori larvele se aseaza la locul de contact al unei frunze cu un fruct. Larva aliata la adapost, va face rosaturi la suprafata fructului, pe o arie destul de mare. Ouale sunt depuse pe fructe, frunze si lastari. Noile larve rod frunzele, lasand numai nervurile. Actiunea nociva a larvelor poate continua si in depozite.\u003C\/p\u003E","slug":"molia-cojii-fructelor","images":[{"id":2851,"image":"http:\/\/www.lepiforum.de\/lepidopterenforum\/lepiwiki\/pics\/heidrun_melzer3\/orana_adoxophyes_NH_2012_05_07_m.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/15\/150\/1509e616-780e-468f-ad57-c9bec38e436c.jpg"},{"id":2853,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/c\/c5\/Adoxophyes_orana.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/35\/356\/35699cd6-f2b2-4d2c-a428-fb17459b04de.jpg"},{"id":2854,"image":"https:\/\/www.insekten-sachsen.de\/Uploads\/ScaledImages\/Adoxophyes%20orana_800_600_D9D9D9_adv215177_2,%20Knappenr.%20Bierke,%20leg.%2028.4.%2013,%20Aufn.%204.5.13,%20el.%2018.5.13,%202.jpeg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e9\/e96\/e9680e67-9c19-4818-a767-d5f479cb1681.jpg"},{"id":2856,"image":"http:\/\/idtools.org\/id\/leps\/tortai\/large\/images\/Archips_rosana\/rosana_5410934.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/41\/417\/41755919-bfe9-48c2-8166-eed33f2aff9d.jpg"},{"id":2859,"image":"http:\/\/m2.i.pbase.com\/o6\/11\/782811\/1\/127023552.jGq2CEhr.1336Adoxophyesorana059.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/16\/167\/16705c53-fd13-4e27-80d3-ca53acd91dc2.jpg"}]},{"id":8903,"name":"Molia orientala a fructelor","nameSynonyms":"","latinName":"Grapholitha molesta","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EInforma\u021bii disponibile \u0026icirc;n cur\u0026acirc;nd\u003C\/p\u003E","slug":"molia-orientala-a-fructelor","images":[{"id":12441,"image":"http:\/\/www.bugwoodcloud.org\/images\/768x512\/1236185.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/13\/132\/1324d4bb-5e08-4f7a-8f9e-576a73f38838.jpg"},{"id":12442,"image":"http:\/\/www.export.biocontrol.ch\/media\/images\/pests\/oriental-fruit-moth\/oriental-fruit-moth-2_big.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/00\/008\/0083834b-2d28-4f5e-85f7-12f046f03296.jpg"},{"id":12444,"image":"http:\/\/www.export.biocontrol.ch\/media\/images\/pests\/oriental-fruit-moth\/oriental-fruit-moth-3_big.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c0\/c0f\/c0f8161b-ee69-4774-bc9d-e11374fa146a.jpg"},{"id":63864,"image":"http:\/\/www.lepiforum.de\/lepidopterenforum\/lepiwiki\/pics\/peter_buchner\/PB_molesta_Cydia_KR5107_2004-05-05_1esAS.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/fb\/fb5\/fb5e2d02-f53f-4c9f-859d-be917cdbade1.jpg"},{"id":63865,"image":"http:\/\/mothphotographersgroup.msstate.edu\/Files1\/JAP\/300\/JAP3426-360.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/6f\/6f5\/6f5b0ed3-0798-43b4-9515-9bbcff9aeaa4.jpg"}]},{"id":8981,"name":"Molia pastarilor de soie","nameSynonyms":"","latinName":"Etiella zinckenella","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EInforma\u021bii disponibile \u0026icirc;n cur\u0026acirc;nd\u003C\/p\u003E","slug":"molia-pastarilor-de-soie","images":[{"id":36545,"image":"http:\/\/www.nbair.res.in\/insectpests\/images\/Etiella-zinckenella4.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/84\/84d\/84d128cd-90d8-4a5b-8dae-c52171a90d5c.jpg"},{"id":36546,"image":"http:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/c\/cc\/Etiella.zinchenella.mounted.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a4\/a48\/a48f4b02-b027-44d0-b3ca-022f472368f8.jpg"},{"id":36548,"image":"http:\/\/bugwoodcloud.org\/images\/768x512\/5368270.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/0d\/0de\/0de93e7d-5484-417c-bc82-0cd89bb7edb7.jpg"},{"id":36549,"image":"https:\/\/c8.staticflickr.com\/5\/4144\/5071043167_1ae900a3c0_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/89\/89d\/89dd591d-d348-4d32-8f98-8a347f1eb405.jpg"},{"id":36550,"image":"http:\/\/www.hlasek.com\/foto\/etiella_zinckenella_a3971.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/4d\/4d0\/4d0dcb82-fdaf-4ccd-a910-cc76da4039b3.jpg"},{"id":36551,"image":"http:\/\/insecta.pro\/images\/1024\/26672.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/cd\/cd4\/cd4d7f4a-7c90-4f4d-aa1a-c529e281ac58.jpg"}]},{"id":9057,"name":"Molia rosie a mugurilor","nameSynonyms":"","latinName":"Spilonota ocellana","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EFluturii de molia rosie a mugurilor sunt de culoare cenusiu inchisa \u0026nbsp;avand \u0026nbsp;linii de culoare alba si cenusie si cu varfurile aripilor cenusiu deschise avand franjuri la margini. Capul \u0026nbsp; toracele si palpii fluturelui sunt presarati cu puncte pestrite. Fluturele de molie rosie atinge la deschiderea maxima a aripilor pana la 12 milimetri. Omizile de molie rosie a mugurilor \u0026nbsp;sunt de culoare roscate mai tarziu devin de un galben deschis \u0026nbsp;cu capul si placile toracelui uneori \u0026nbsp;ne\u0026not;gre si cu peri pe intreg corpul. Lungimea corpului la omida de molie rosie este foarte mica de numai 5 milimetri. Primavara foarte devreme \u0026nbsp;cand pomii incep sa \u0026nbsp;intre in vegetatie \u0026nbsp;frunzele mugurilor vegetativi sunt lipite unele de altele si tesute de omizi cu fire de matase sub forma de cuib \u0026nbsp;in care se hranesc mancand interio\u0026not;rul mugurilor. Molia rosie a mugurilor este raspandita in livezile de pomi din zona silvostepei si padurilor din zona de crestere a padurilor de foioase cum ar fi cea a \u0026nbsp;stejarului \u0026nbsp;si fagului \u0026nbsp;si are o \u0026nbsp;singura generatie pe an. Acesta ierneaza numai in stadiul de larva - omida \u0026nbsp;in coconii confectionati din fire de matase bine ascunsi in crapaturile scoartei pomului infestat sau in stratul de frunze cazute toamna pe sol sub coroana pomilor . In primavara cam in \u0026nbsp;luna aprilie \u0026nbsp;omizile de molie rosie parasesc coconii de matase si imediat strapung mugurii si odata ajunsi in interiorul acestora fac ravagii distrugand partile interioare. Cand mugurii se desfac \u0026nbsp;omizile formeaza cuiburi mai mari \u0026nbsp;ingloband in fire de matase mai multe frunze fragede si cu care se hranesc. Dupa o p[erioada de hranire de aproximativ 2- 3 saptamani in luna mai, la completa lor dezvoltare omizile se invelesc la loc in coconi in cuiburile lor sau direct pe sol \u0026nbsp;in locuri adapostite bine protejate in coconi de matase. Perioada de nimfoza dureaza cam 15 \u0026ndash; 20 de zile iar la sfarsitul ei apar \u0026nbsp;fluturii de molie rosie a mugurilor \u0026nbsp;care \u0026nbsp;incep imediat si se imperecheaza dupa numai cateva zile de la aparitie.Perioda de imperechere este urmata fireste de perioada ovipozitara in care femelele \u0026nbsp;depun pana la 120 \u0026ndash; 140 de \u0026nbsp;oua de ficare \u0026nbsp;de regula in grupuri si \u0026nbsp;mai rar izolat \u0026nbsp;pe dosul frunzelor pomilor cu precardere \u0026nbsp;de-a lungul nervurilor. Vara in luna august, dupa o perioada de incubatie de numai 2 saptamani din oua ies primele omizi de molie rosie a mugurilor \u0026nbsp;care la inceput maneaza frunzele sapand \u0026nbsp;galerii \u0026nbsp;fara insa ca pagubele sa fie notabile lucru care le face sa treaca neobservate de amatori apoi ies si se retrag in crapaturile scoartei, unde ierneaza din nou invelite in coconi de matase. Primavara urmatoare din nou \u0026nbsp;in luna aprilie \u0026nbsp;omizileparasesc \u0026nbsp;iarasi coconii de matase \u0026nbsp;si ataca mugurii pomilor. Molia rosie a mugurilor ataca si \u0026nbsp;produce pagube indeosebi la \u0026nbsp;speciile de mar, prun si cais, mai putin la visin, par si cires. Omizile de molie rosie \u0026nbsp;ataca de obicei in asociatie cu omizile moliei verzi si rosii a mugurilor, pagubele lor comune ridicandu-se, in anii de invazie mare \u0026nbsp;pana la 25 % din productie lucru deloc de neglijat .\u003C\/p\u003E","slug":"molia-rosie-a-mugurilor","images":[{"id":37805,"image":"http:\/\/britishlepidoptera.weebly.com\/uploads\/5\/9\/8\/4\/5984437\/2685141_orig.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e2\/e2f\/e2f1be84-395b-49ad-820b-d2f385a97d49.jpg"},{"id":37806,"image":"http:\/\/www.ukmoths.org.uk\/site\/assets\/files\/11342\/1205s_ocellanabs.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c1\/c15\/c15bb9e0-283f-4cf2-bddf-0ff53eec9285.jpg"},{"id":37807,"image":"http:\/\/britishlepidoptera.weebly.com\/uploads\/5\/9\/8\/4\/5984437\/482899_orig.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e8\/e86\/e8689f7f-e6c9-4879-85a0-97d1e1d8386c.jpg"},{"id":37810,"image":"http:\/\/www.lepiforum.de\/webbbs\/media\/forum_2_2013\/16\/16900_2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f9\/f94\/f9496e09-f3b1-44d9-9b10-03e247b43882.jpg"},{"id":37811,"image":"http:\/\/britishlepidoptera.weebly.com\/uploads\/5\/9\/8\/4\/5984437\/2426501_orig.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/65\/657\/6575a4de-09c7-4c4c-853c-af0c712783a4.jpg"},{"id":37814,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/c\/cd\/(1205)_Spilonota_ocellana_(19418859938).jpg\/950px-(1205)_Spilonota_ocellana_(19418859938).jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/84\/848\/848d22de-c284-459b-8c8d-f79923ddfb3f.jpg"}]},{"id":8922,"name":"Molia sfeclei","nameSynonyms":"","latinName":"Phthorimaea ocellatella","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EMolia sfeclei este prezenta in toata tara noastra dar mai frecvent intalnita \u0026nbsp;in Campia Dunarii a Banatului in \u0026nbsp;Moldova si Transilvania unde dauneaza grav culturilor de sfecla de zahar. Fluturii de molia sfeclei sunt de culoare cafenie sau fumuriu deschis spre galben avand aripile ante\u0026not;rioare de culoare fumuriu-cafenie sau fumurii cu tenta galbena cu niste benzi si pete de culoare galben iar aripile posterioare mai deschise la culoare si franjurate la margini . Masoara la deschiderea maxima a aripilor intre 12-14 milimetri. Femela depune oua de culoare alb argintie la inceput pentru ca ami tarziu sa devina fumurii avand dimensiuni de numai 0,4-0,5 milimetri. Din oua ies larvele avand culori de \u0026nbsp;verde fumuriu si rosu iar capul de culoare cafenie cu pete cafenii pe torace si ultimul segment al corpului ce masoara in intregime intre 10-12 milimetri. Crisalidele ce se formeaza din larve \u0026nbsp;sunt de culoare castaniu-deschisa sau cafenii avand lungimi de 6 \u0026ndash; 7 milimetri. Sub atacul larvelor de molie frunzele de sfecla de zahar si cea de consum prezinta pete de mana in care se gasesc omizi. Manele se pot vedea pe petiolul frunzelor din rozeta sfeclei. Din cauza atacului petiolul frunzelor se pateaza in negru, iar frunzele se rup sau se innegresc si se usuca. Sfecla prezinta la colet si sub colet, galerii neregulate, de 4 \u0026ndash; 5 centimetri adancime. In cazul semincerilor de sfecla, mugurii florali atacati se innegresc si cad, mugurii terminali sunt infasurati in matase, iar semintele sunt roase imediat dupa formare.\u003C\/p\u003E","slug":"molia-sfeclei","images":[{"id":45455,"image":"http:\/\/britishlepidoptera.weebly.com\/uploads\/5\/9\/8\/4\/5984437\/9495434_orig.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d1\/d11\/d11683a8-0ec0-4d45-ae03-9ee95141c4b9.jpg"},{"id":45456,"image":"http:\/\/atrapando.com\/1477-thickbox_default\/phthorimaea-scrobipalpa-ocellatella-polilla-de-la-patata.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/0f\/0f8\/0f82badd-2af6-46f6-9863-79cfa18752d2.jpg"},{"id":45457,"image":"https:\/\/www.e-econex.net\/290-thickbox_default\/econex-phthorimaea-scrobipalpa-ocellatella-40-dias.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/89\/897\/89786ae9-3de4-4f07-91ed-5ad320a70d21.jpg"},{"id":45458,"image":"http:\/\/insecta.pro\/images\/1024\/26091.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/ac\/acb\/acbf4121-7dcb-4493-baae-5f9f03bf6fce.jpg"},{"id":45459,"image":"http:\/\/britishlepidoptera.weebly.com\/uploads\/5\/9\/8\/4\/5984437\/8767629_orig.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/94\/945\/94575dda-b709-4d82-8c93-486d57e1a8a8.jpg"},{"id":45460,"image":"http:\/\/insecta.pro\/images\/1024\/10954.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/26\/26c\/26c4102d-6f86-4655-bb90-ac7a474f7c52.jpg"},{"id":45461,"image":"http:\/\/britishlepidoptera.weebly.com\/uploads\/5\/9\/8\/4\/5984437\/1930456_orig.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/3d\/3dd\/3ddf321e-07e9-4bde-9a1c-5e2d2c378d0c.jpg"},{"id":45462,"image":"https:\/\/2.bp.blogspot.com\/-EKH6Oe4YNkk\/VzhoBXC47lI\/AAAAAAABwX8\/yqV_lQGjiRYVSm93Othzr8gGRf458NSOACLcB\/s1600\/56%2B%253D%2Bnnnn%2B%253D%2Bmomo%2B%253D%2Bisis.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/1b\/1b9\/1b9642b9-b450-4491-b5ac-9e6b0c0e768c.jpg"},{"id":45463,"image":"http:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/f\/fb\/Plodia_interpunctella_lrv_79.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/84\/844\/844a0025-f875-4b1a-a919-4413b68be57a.jpg"},{"id":45464,"image":"http:\/\/safeit.gr\/gaiasoft\/Data%20Ypaat\/Fotos\/Adonis%20aestivalis%202.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/6b\/6bd\/6bd07eb9-7bdf-4cce-b4e7-c13c18357f7b.jpg"}]},{"id":9059,"name":"Molia verde","nameSynonyms":"","latinName":"Ancylis variegana","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EInforma\u021bii disponibile \u0026icirc;n cur\u0026acirc;nd\u003C\/p\u003E","slug":"molia-verde","images":[{"id":43514,"image":"http:\/\/www.lepi-photos.com\/uploads\/7\/9\/4\/2\/7942661\/618895_orig.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/ae\/ae0\/ae0eaab4-898c-494b-a483-4fd15ba9ecee.jpg"},{"id":43515,"image":"http:\/\/www.norfolkmoths.co.uk\/photos_micro\/active\/11150.Allan_Drewitt.1191247017.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/94\/944\/94416aa0-63a4-42ac-b2c8-49b306ec943c.jpg"},{"id":43516,"image":"http:\/\/britishlepidoptera.weebly.com\/uploads\/5\/9\/8\/4\/5984437\/23anmiterbach-2_2_orig.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/ad\/ad3\/ad38b2fb-5c1f-46a3-aea3-dbe5a6e63c8a.jpg"},{"id":43517,"image":"http:\/\/www.norfolkmoths.co.uk\/photos_micro\/active\/11260.Jim_Wheeler.1312375062.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/ea\/ea3\/ea31142a-aec4-432e-8a00-952a79af296f.jpg"},{"id":43518,"image":"http:\/\/www.lepi-photos.com\/uploads\/7\/9\/4\/2\/7942661\/6952983_orig.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/73\/738\/73827de8-4435-4193-9e2b-f2b21f08d874.jpg"},{"id":43519,"image":"http:\/\/www.norfolkmoths.co.uk\/photos_micro\/active\/11180.Allan_Drewitt.1275068743.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/33\/33d\/33deffd3-fe55-4332-a307-001470c1c658.jpg"},{"id":43520,"image":"http:\/\/www.norfolkmoths.co.uk\/photos_micro\/active\/11191.Jim_Wheeler.1304982336.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/5a\/5ac\/5ac320f9-6d6d-49f3-a9c9-8d14a1d6f485.jpg"},{"id":43521,"image":"http:\/\/www.lepi-photos.com\/uploads\/7\/9\/4\/2\/7942661\/2077978_orig.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/08\/08e\/08e35bef-a79d-4698-b49c-84f5b85d1e0a.jpg"},{"id":43522,"image":"http:\/\/www.norfolkmoths.co.uk\/photos_micro\/active\/11150.Chris_Pye.1272402379.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b3\/b3f\/b3fb2b04-cc4b-4ede-b54b-d86e35a6f520.jpg"}]},{"id":8932,"name":"Molia verde a strugurilor","nameSynonyms":"","latinName":"Lobesia botrana","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EMolia verde a strugurilor este considerat ca cel mai important daunator al vitei de vie, fiind raspandit mai ales in regiunile viticole din Europa Central-Meridionala, in Africa de Nord, Asia Mica, India, Japonia, etc. In tara noastra este frecventa in toate podgoriile, producand pagube de 30 \u0026ndash; 50% la toate cele trei generatii, incepand cu infloritul vitei de vie si pana la recoltatul strugurilor.\u003C\/p\u003E","slug":"molia-verde-a-strugurilor","images":[{"id":20941,"image":"http:\/\/ucnfanews.ucanr.edu\/files\/70028.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/7f\/7f8\/7f8343a9-1096-4b68-b11d-58ca5f094a4e.jpg"},{"id":20944,"image":"http:\/\/www.lepiforum.de\/lepidopterenforum\/forum\/userpics\/pic19852.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/3b\/3b8\/3b826779-7085-4308-ac61-a17726a09483.jpg"},{"id":20945,"image":"http:\/\/ucnfanews.ucanr.edu\/files\/70026.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/88\/880\/8809fca9-81ce-468f-876a-0d2429ce4470.jpg"},{"id":20946,"image":"http:\/\/3.bp.blogspot.com\/-_gh5EDnlFWs\/UE795os2ZNI\/AAAAAAAAKBc\/I3ERpMoT2Os\/s1600\/Lobesia+botrana.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/ff\/ffe\/ffe4e37b-b66a-439e-b0b4-7a2b1a15debf.jpg"},{"id":66960,"image":"http:\/\/idtools.org\/id\/leps\/tortai\/large\/images\/Lobesia_botrana\/botrana1_CF2_P2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/5b\/5be\/5bef2066-60db-4979-a3c3-fcaedff6e12e.jpg"}]},{"id":9047,"name":"Molia verzei","nameSynonyms":"","latinName":"Plutella maculipennis","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EMolia verzei este prezenta in toate regiunile legumicole cu precadere - in zonele de cultivare a varzoaselor. Dezvolta 2-3 generatii pe an, functie de temperatura si ierneaza ca pupa in resturile vegetale sau in sol.\u0026nbsp;Primii fluturi apar primavara si depun grupuri mici de oua pe partea inferioara a frunzelor. O femela depune 150-200 oua, iar larvele eclozeaza dupa 5-7 zile. Atacul primei generatii survine in prima jumatate a lunii iunie. Al doilea atac masiv incepe la sfarsitul lunii iulie iar ultimul este in luna septembrie.\u003C\/p\u003E","slug":"molia-verzei","images":[{"id":1770,"image":"http:\/\/www.lepiforum.de\/lepidopterenforum\/forum\/2_pics\/pic2665.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f9\/f9b\/f9bdd6d3-d45b-409b-bfcf-2ee1653becf0.jpg"},{"id":1776,"image":"http:\/\/fr.academic.ru\/pictures\/frwiki\/75\/Koolmot_Plutella_xylostella_op_boerenkool_(Curly_kale).jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/ea\/eab\/eabd1d32-a201-426f-8c24-2ec031bc69cb.jpg"},{"id":1777,"image":"http:\/\/www.lepiforum.de\/lepidopterenforum\/forum\/userpics\/pic20257.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/00\/001\/00170e2d-3ab9-4727-a6b6-8fbdf7c0e1a6.jpg"},{"id":56148,"image":"https:\/\/www.norfolkmoths.co.uk\/photos_micro\/active\/4640.Rob_Lee.1218400879.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/32\/32e\/32e51855-c483-434f-9a1f-b2542ac12bab.jpg"},{"id":56149,"image":"https:\/\/idfg.idaho.gov\/species\/sites\/default\/files\/taxa\/09456_orig.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e7\/e71\/e71270e0-4755-4f1b-b943-4dc9c779a9c9.jpg"}]},{"id":9060,"name":"Molia vrunzelor si pielitei fructelor","nameSynonyms":"","latinName":"Ancylis achatana","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EInforma\u021bii disponibile \u0026icirc;n cur\u0026acirc;nd\u003C\/p\u003E","slug":"molia-vrunzelor-si-pielitei-fructelor","images":[{"id":43819,"image":"http:\/\/www.ukmoths.org.uk\/site\/assets\/files\/11302\/1115a_achatananp.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/87\/87a\/87ae5c04-2a27-405a-9498-3ef2bf4a06ef.jpg"},{"id":43820,"image":"http:\/\/www.norfolkmoths.co.uk\/photos_micro\/active\/11150.Allan_Drewitt.1191247017.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/57\/576\/576377f4-5697-4a3b-b094-0ba2a7a1f98c.jpg"},{"id":43821,"image":"http:\/\/www.lepiforum.de\/webbbs\/images\/f1_2010\/pic30417.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/db\/db7\/db76149e-f21a-4f3f-95de-bba58f8c1cb1.jpg"},{"id":43822,"image":"http:\/\/www.lightscapes.info\/onewithnature\/wp-content\/uploads\/2013\/06\/Ancylis-achatana-01.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/5d\/5d8\/5d8eee5e-7ba4-4116-b57f-bb9253a83d59.jpg"},{"id":43823,"image":"https:\/\/s3.postimg.org\/kog7ovj77\/p18quprgksrai15hd1qn4stdup4.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/08\/08c\/08cb986e-4da7-4071-8db3-c20b34f0564d.jpg"},{"id":43824,"image":"http:\/\/www.hmbg.org\/uploads\/images\/1115-Ancylis-achatana-270608-(2).jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/32\/32a\/32a826ab-4c6a-47cd-9541-b014703a97d6.jpg"},{"id":43825,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/c\/c0\/Ancylis_achatana_-_Flickr_-_gailhampshire.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/61\/61a\/61a3d122-8de6-4008-bfae-66db03f22a13.jpg"},{"id":43826,"image":"http:\/\/britishlepidoptera.weebly.com\/uploads\/5\/9\/8\/4\/5984437\/1451802_orig.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c1\/c1c\/c1cf63eb-afe7-43c7-91c2-f17b8db924c2.jpg"},{"id":43827,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/5\/5e\/Ancylis_achatana_-_Flickr_-_gailhampshire_(2).jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/54\/54d\/54dbfe3e-3684-4fa8-aef6-1c16906ae247.jpg"},{"id":43828,"image":"http:\/\/www.norfolkmoths.co.uk\/photos_micro\/active\/11150.Chris_Pye.1272402379.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/69\/698\/698023e0-ddc7-44b3-8270-e7328ffdd417.jpg"}]},{"id":8889,"name":"Molii miniere","nameSynonyms":"","latinName":"Cameraria ohridella","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EAspect\u003C\/strong\u003E: 4-5 mm lungime; anvergura aripilor anterioare este de aproximativ 3, 5 mm; aripile anterioare sunt de culoare maro ruginiu p\u0026acirc;n\u0103 la ocru \u015fi sunt prev\u0103zute cu dungi negre \u015fi albe; \u015fi aripile anterioare \u015fi cele posterioare prezint\u0103 franjuri lungi, care \u0026icirc;nlesnesc planarea \u0026icirc;n aer a moliilor.\u003C\/p\u003E","slug":"molii-miniere","images":[{"id":5588,"image":"http:\/\/www.ukmoths.org.uk\/site\/assets\/files\/7346\/camerariaohridellapuparb.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/de\/de6\/de6cc2a1-11be-465d-be7e-077e75bb8866.jpg"},{"id":5589,"image":"http:\/\/www.j-alemany.com\/wp-content\/uploads\/2012\/03\/cameraria-12.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d5\/d5f\/d5ff690b-64e1-4bdf-a954-564aa4ef9402.jpg"},{"id":5590,"image":"http:\/\/macroclub.ru\/gallery\/data\/891\/Cameraria_ohridella-8.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/bc\/bcb\/bcb67ca0-65a8-4776-b1ff-004fcb043774.jpg"},{"id":5592,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/4\/4b\/Cameraria_ohridella.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b8\/b86\/b8616387-153b-482e-abc3-5bd1483cbadf.jpg"}]},{"id":8893,"name":"Molii tortricide","nameSynonyms":"","latinName":"Tortricidae","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EInforma\u021bii disponibile \u0026icirc;n cur\u0026acirc;nd\u003C\/p\u003E","slug":"molii-tortricide","images":[{"id":38798,"image":"https:\/\/c2.staticflickr.com\/2\/1702\/26085878374_eda9e29d54_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/81\/81d\/81d620ba-4cc9-46db-9d94-a38a82f74608.jpg"},{"id":38799,"image":"http:\/\/www.brisbaneinsects.com\/brisbane_daymoths\/images\/DSCN8718t.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f7\/f77\/f77c0f08-242b-448f-8a57-0f9a7299f399.jpg"},{"id":38800,"image":"http:\/\/nationalmothweek.org\/wp-content\/uploads\/2016\/06\/Tortricidae-1024x760.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d2\/d24\/d2486b91-02eb-48ac-af4e-9d9eeeb0702e.jpg"},{"id":38801,"image":"http:\/\/www.lomadelacebuchal.es\/fotos\/INSECTOS\/LEPIDOPTERA\/TORTRICIDAE\/Cacoecimorpha%20pronubana%20(Hubner,%201799).jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/fa\/fae\/faed6e9f-d63f-4f9b-a703-03cca1ae8201.jpg"},{"id":38802,"image":"http:\/\/www.ukmoths.org.uk\/site\/assets\/files\/11103\/1068c_rivulanapp1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/65\/658\/6581a765-59b9-4d3f-a918-f7e1c15f24f3.jpg"}]},{"id":8976,"name":"Musca bulbilor","nameSynonyms":"","latinName":"Eumerus strigatus","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EInforma\u021bii disponibile \u0026icirc;n cur\u0026acirc;nd\u003C\/p\u003E","slug":"musca-bulbilor","images":[{"id":41255,"image":"https:\/\/c5.staticflickr.com\/9\/8307\/7923832980_603d66174d_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/3c\/3ce\/3ced40a3-edbf-4f0b-bbd4-3f21151a6504.jpg"},{"id":41257,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/e\/ea\/Eumerus_strigatus,_Deeside,_North_Wales,_June_2015_(23283767081).jpg\/1024px-Eumerus_strigatus,_Deeside,_North_Wales,_June_2015_(23283767081).jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/4e\/4e9\/4e92c80d-7a3c-44f8-acc0-090347c29a8a.jpg"},{"id":41261,"image":"http:\/\/www.naturspaziergang.de\/Zweifluegler\/Syrphidae\/Syrphidae-Fotos\/Eumerus_strigatus_03_07-05-2016.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/18\/184\/184f5b4a-f876-4b45-8faf-ce586c740271.jpg"},{"id":41263,"image":"http:\/\/www.naturspaziergang.de\/Zweifluegler\/Syrphidae\/Syrphidae-Fotos\/Eumerus_strigatus_01_07-05-2016.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/35\/354\/3544ffaa-e9e2-4e96-ad0c-8077104502cf.jpg"},{"id":73793,"image":"https:\/\/diptera.info\/forum\/attachments\/schwebfliege_ne_6mm.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/7d\/7d9\/7d954b6b-763f-4fb2-bfc6-c55bc5fef546.jpg"},{"id":73794,"image":"http:\/\/syrphidae.myspecies.info\/sites\/syrphidae.myspecies.info\/files\/dor_114.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f6\/f6d\/f6dc9014-b8ca-49ab-a033-f6a2c0e3c258.jpg"},{"id":73797,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/4\/46\/Eumerus_strigatus_larva.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/37\/37a\/37a4d4b0-8ed4-4575-a140-3419fb831694.jpg"},{"id":73799,"image":"https:\/\/diptera.info\/images\/photoalbum\/album_49\/eumerusstrigatus.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/30\/304\/304cf5a6-0374-47ca-b674-a88293782638.jpg"},{"id":73800,"image":"https:\/\/c1.staticflickr.com\/9\/8309\/8072055860_f780011866_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b5\/b57\/b571dbae-4f45-4fe0-be28-fc775f5dd2d5.jpg"}]},{"id":8975,"name":"Musca cepei","nameSynonyms":"","latinName":"Delia antiqua","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EDelia antiqua\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;este un daunator care afecteaza in principal ceapa si in secundar si alte plante din familia Allium. Daunatorul este raspandit in Europa si America de Nord.\u003Cbr \/\u003EMusca cepei are, in general, mai multe generatii intr-un an. Initial, musca cepei ierneaza in sol, in stadiul de pupa, la o adancime in jur de 15 cm, in apropiere de viitoarea planta gazda. Prima generatie apare cel mai devreme la finalul lunii aprilie si cel mai tarziu prin iunie. Aceasta generatie de adulti este capabila sa se reproduca la numai cateva zile. Femelele depun ouale in apropierea plantei. Prima generatie de Delia antiqua ataca frunzele de ceapa si apoi, bulbii. Celelalte doua generatii ataca bulbii. Daunatorii sunt nu atat mustele, cat larvele acestora.\u0026nbsp;\u003Cstrong\u003EMusca cepei\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;seamana mult cu musca obisnuita, insa are o culoare mai gri, este ceva mai mica si are picioare mai lungi. Adultul are o marime de aproximativ 6 mm, este cenusiu si prezinta pete si dungi negricioase. Larvele sunt de culoare alb-galbuie.\u003C\/p\u003E","slug":"musca-cepei","images":[{"id":15877,"image":"http:\/\/orig07.deviantart.net\/d0e1\/f\/2011\/164\/e\/3\/delia_antiqua_by_the_dude_l_bug-d3iuwud.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/67\/67b\/67b84c08-12ad-4b66-a22a-05c2703caf4f.jpg"},{"id":15880,"image":"http:\/\/www.anthomyiidae.nl\/site-antiqua-thorax-male.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/dc\/dc0\/dc0976ed-3580-4e27-9a76-19937bb1edbf.jpg"},{"id":15881,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/d\/dd\/Delia_antiqua_maggots_at_Allium_porrum_,_uienvlieg_maden_op_prei.jpg\/1024px-Delia_antiqua_maggots_at_Allium_porrum_,_uienvlieg_maden_op_prei.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/54\/549\/549c1ac1-bfb8-40e9-8c51-64aea21b994e.jpg"},{"id":15882,"image":"http:\/\/www.omafra.gov.on.ca\/IPM\/images\/onions\/maggot_and_pupa_zoom.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/47\/479\/479b036e-c86a-483d-924b-fdb50db793b5.jpg"},{"id":63163,"image":"http:\/\/web.entomology.cornell.edu\/shelton\/veg-insects-ne\/images2\/om-stages1b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/7a\/7a3\/7a3339d7-175f-4391-8f7a-bf1e57dcce05.jpg"},{"id":63165,"image":"https:\/\/diptera.info\/forum\/attachments\/dsc_6043web.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/96\/96f\/96f4a70b-b768-425c-81b7-d887846a4fa2.jpg"}]},{"id":9226,"name":"Musca morcovului","nameSynonyms":"","latinName":"Psilla rosae","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EMusca morcovului (Psila rosae)\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;ierneaz\u0103 ca pupe \u0026icirc;n sol \u0219i din ele \u0026icirc;n aprilie apare prima genera\u021bie de adul\u021bi. Ace\u0219tia depun ou\u0103le din care ies larve de 7 \u0026ndash; 8 mm \u0219i culoare alb-g\u0103lbui ce p\u0103trund \u0026icirc;n sol \u0219i sap\u0103 galerii superficiale \u0026icirc;n r\u0103d\u0103cinile de morcov. \u021aesuturile atacate devin ruginii \u0219i se degradeaz\u0103. Are 2 genera\u021bii pe an.\u0026nbsp;\u003C\/p\u003E","slug":"musca-morcovului","images":[{"id":37702,"image":"http:\/\/www.export.biocontrol.ch\/media\/images\/products\/diverse-products\/monitoring-systems\/rebell-orange\/rebell-orange_2_big.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e0\/e0f\/e0f47ef9-c7de-45b8-b2c2-0170eb175143.jpg"},{"id":37703,"image":"http:\/\/photos.eppo.org\/albums\/pests\/Insects\/Psila_rosae__PSILRO_\/PSILRO_01.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/cb\/cbb\/cbbeb284-35b1-44e4-a6a4-74c5ac33581a.jpg"},{"id":37705,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/a\/aa\/Chamaepsila_rosae,_wortelvlieg_(2).jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/56\/56d\/56d3f3fc-3d34-4ab7-ae27-f762bc90340f.jpg"},{"id":63802,"image":"http:\/\/bugguide.net\/images\/raw\/B05\/QD0\/B05QD06QD06QRSAQTKWQTK5KWKSKC0KKO08QA09QHSIK30AQD02QHSXKJ01QHS1QHSIKBKHKUKRKBK.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/2c\/2c1\/2c1327e9-0a86-4840-a6af-b7f99bd2bbbd.jpg"},{"id":63806,"image":"https:\/\/www7.inra.fr\/hyppz\/IMAGES\/7032843.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/5d\/5dd\/5ddffdb1-8795-4498-a873-68b59232dc6e.jpg"},{"id":63807,"image":"http:\/\/www.agroatlas.ru\/content\/pests\/Psila_rosae\/Psila_rosae.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c2\/c22\/c223a521-652a-47d2-80e7-7fa41e6d6f43.jpg"}]},{"id":9005,"name":"Musca sfeclei","nameSynonyms":"","latinName":"Pegomyia betae","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EInforma\u021bii disponibile \u0026icirc;n cur\u0026acirc;nd\u003C\/p\u003E","slug":"musca-sfeclei","images":[{"id":40108,"image":"https:\/\/c1.staticflickr.com\/9\/8600\/15705526187_c32011916b_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/ef\/efe\/efe91065-c05d-41ca-b88b-2d0d33aee2c9.jpg"},{"id":40109,"image":"https:\/\/www.isip.de\/isip\/servlet\/image\/63508\/fancyBox\/ruebenfliege.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/85\/85a\/85ac0930-2a6c-4696-bc73-4b3b1c9d3a14.jpg"},{"id":40111,"image":"http:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/f\/f4\/Fannia_canicularis.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/2d\/2d6\/2d662af1-682c-47e5-8772-5ef20fd38f31.jpg"},{"id":40112,"image":"https:\/\/c1.staticflickr.com\/3\/2887\/9088854658_d885472e6a_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d9\/d91\/d9164573-aa1f-439e-b80c-ee55df67291c.jpg"},{"id":40113,"image":"http:\/\/www.ispotnature.org\/sites\/default\/files\/imagecache\/scaled\/images\/35588\/b6809f3bd836e45f9ed58926538604be_0.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d8\/d8c\/d8c82cc9-135f-413a-aa8c-d40d34d78253.jpg"}]},{"id":9227,"name":"Musca verzii","nameSynonyms":"","latinName":"Delia spp.","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EMusca verzei, d\u0103un\u0103tor \u0026icirc;n stadiu de larv\u0103, atac\u0103 r\u0103d\u0103cina din care nu r\u0103m\u0026acirc;n dec\u0026acirc;t ni\u015fte fibre celulozice. Infestarea culturii are loc imediat dup\u0103 plantare chiar \u015fi \u0026icirc;n faza de r\u0103sad, c\u0026acirc;nd zona coletului este \u0026icirc;nc\u0103 verde. Atacul devine evident dup\u0103 30-40 zile de la plantare prin ofilirea plantelor \u015fi uscarea lor total\u0103. La varza timpurie frecven\u0163a atacului poate atinge valori de 30-35% la un num\u0103r de 4-8 larve pe plant\u0103.\u003C\/p\u003E","slug":"musca-verzii","images":[{"id":43882,"image":"http:\/\/bugwoodcloud.org\/images\/768x512\/5382561.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f1\/f1c\/f1cf1c61-f0e7-4165-807b-d089d181a42f.jpg"},{"id":43883,"image":"http:\/\/www.omafra.gov.on.ca\/CropOp\/images\/crop_images\/specialty-veg\/brassicas\/bokc\/bokcf10_zoom.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/51\/519\/519b837e-f887-4f93-92b6-1f1e190f9ae0.jpg"},{"id":56476,"image":"http:\/\/insecta.pro\/images\/1024\/58043.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/39\/399\/399ed4d4-ecdc-4dfe-8f29-12f84dc82a2f.jpg"},{"id":56477,"image":"http:\/\/orig07.deviantart.net\/d0e1\/f\/2011\/164\/e\/3\/delia_antiqua_by_the_dude_l_bug-d3iuwud.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f4\/f47\/f475bec6-7a7c-4149-89b7-c9369936cf0d.jpg"},{"id":56479,"image":"http:\/\/insecta.pro\/images\/1024\/60731.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/eb\/eb6\/eb60ea8a-4eb9-4834-84b4-5b7e4d1604c3.jpg"}]},{"id":8905,"name":"Musca visinilor","nameSynonyms":"","latinName":"Rhagoletis cerasi","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EEste un daunator foarte pagubitor, putand afecta prin deprecierea calitativa a fructelor un procent mare (45-100 %) din productia de fructe. Viermele ataca fructele de\u0026nbsp;cires\u0026nbsp;si visin, consuma pulpa in jurul samburelui, facandu-le improprii consumului in stare proaspata, iar gama produselor obtinute industrial este redusa considerabil. In zona de insertie a pedunculului, apar pete brun inchise, iar daca fructele se desfac se observa langa sambure larva de culoare alb-galbuie care se hraneste cu pulpa fructului. Fructele atacate devin moi, se inchid la culoare si, in acelasi timp putrezesc si cad din pomi.\u0026nbsp;Aceasta insecta ierneaza in straturile superficiale ale solului, mai ales in jurul pomilor\u003C\/p\u003E","slug":"musca-visinilor","images":[{"id":21031,"image":"http:\/\/www.diptera.info\/forum\/attachments\/img_4899tephritidae260611tr.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b5\/b55\/b5517ee6-0518-4781-82f7-15c9e31ad624.jpg"},{"id":21033,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/9\/97\/Rhagoletis_cerasi_birth_larvae.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/17\/17a\/17a17b1a-a0fa-4619-85f2-2649245c7e22.jpg"},{"id":21034,"image":"http:\/\/insecta.pro\/images\/1024\/45651.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/6b\/6b0\/6b08dc89-e76e-4ded-ad0f-1637c103225f.jpg"},{"id":21036,"image":"http:\/\/www.diptera.info\/forum\/attachments\/pict0385.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/65\/65a\/65a054a0-027d-4178-bc9f-eec07b6fa3f6.jpg"},{"id":21037,"image":"https:\/\/c2.staticflickr.com\/6\/5505\/12016507554_f74fe91681_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c6\/c6d\/c6d49fb5-de81-4c70-9710-32cec0c586be.jpg"}]},{"id":8894,"name":"Musculita alba de sera","nameSynonyms":"","latinName":"Trialeurodes vaporariorum","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EInforma\u021bii disponibile \u0026icirc;n cur\u0026acirc;nd\u003C\/p\u003E","slug":"musculita-alba-de-sera-1","images":[{"id":22396,"image":"https:\/\/farm8.staticflickr.com\/7044\/6913359943_c030e24562_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c5\/c50\/c502a19d-81a2-43a8-8cf0-3200872fcc55.jpg"},{"id":22397,"image":"http:\/\/hlasek.com\/foto\/trialeurodes_vaporariorum_ca1676.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c1\/c1a\/c1ab2744-4e11-4363-8a2e-d423b32c193e.jpg"},{"id":22401,"image":"https:\/\/c2.staticflickr.com\/4\/3176\/2422000410_bd89538136_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/85\/858\/85840a90-9bf3-4ad4-9d3b-13942c7a2566.jpg"},{"id":22405,"image":"http:\/\/s3.amazonaws.com\/everystockphoto\/fspid31\/25\/98\/84\/2\/macro-closeup-hemiptera-2598842-o.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/89\/89e\/89e45d49-ae09-4f70-804e-c303aa09bc2d.jpg"},{"id":63882,"image":"http:\/\/www.biolib.cz\/IMG\/GAL\/125539.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/52\/521\/521d5cb6-2d66-4261-aeba-7355e074be4a.jpg"}]},{"id":9224,"name":"Musculita galicola","nameSynonyms":"","latinName":"Lasioptera rubi","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EInforma\u021bii disponibile \u0026icirc;n cur\u0026acirc;nd\u003C\/p\u003E","slug":"musculita-galicola","images":[{"id":23179,"image":"http:\/\/m8.i.pbase.com\/g9\/89\/1165089\/2\/158379058.QgbK4fBy.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/32\/32f\/32f15a9c-2150-45a1-a8fe-ad5bea99d705.jpg"},{"id":23181,"image":"https:\/\/farm9.staticflickr.com\/8449\/7995378996_e5dc33c961_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/01\/017\/017486ce-1729-4cfd-8edd-3d906412be4f.jpg"},{"id":55062,"image":"https:\/\/svabblog.files.wordpress.com\/2016\/04\/imgc_2336_2338.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/87\/87a\/87ad7de1-4e2c-471d-a023-84e97ba050c5.jpg"},{"id":55064,"image":"https:\/\/farm9.staticflickr.com\/8301\/7995379158_98b67d1e1e_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/3c\/3cf\/3cfbb01b-8b97-477b-a925-d70d1128cf63.jpg"},{"id":66540,"image":"http:\/\/www.cecidologie.de\/cpg15x\/albums\/gallery\/Lasioptera_rubi2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/7e\/7e4\/7e45564e-87d9-4d88-b60b-c2024047101c.jpg"},{"id":66541,"image":"http:\/\/www.biolib.cz\/IMG\/GAL\/150000.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/13\/134\/1342e4ff-89e2-481b-8e16-9657216506f2.jpg"}]},{"id":9054,"name":"Musculita miniera","nameSynonyms":"","latinName":"Liriomyza trifolii","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003ELarva mustei miniere consuma tesutul frunzei lasand in urma ei galerii in frunza. Ca\u003Cspan lang=\u0022ro-RO\u0022\u003Eurmare, cantitatea de clorofila este scazut, iar frunzele pot usca.\u003C\/span\u003E\u0026nbsp;Musca miniera care face pagube in plantele din spatiile protejate face parte din genul Liriomyza.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u0026nbsp;\u003C\/p\u003E","slug":"musculita-miniera","images":[{"id":45067,"image":"https:\/\/gd.eppo.int\/media\/data\/taxon\/L\/LIRITR\/pics\/1024x0\/978.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/54\/540\/540e7571-7db0-46f1-9a97-0d48dd325bf3.jpg"},{"id":61600,"image":"https:\/\/www7.inra.fr\/hyppz\/IMAGES\/7032125.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/89\/899\/89963f81-b7c0-478a-b27e-ef7814c97f79.jpg"},{"id":61601,"image":"http:\/\/entnemdept.ufl.edu\/creatures\/veg\/leaf\/liriomyza_trifolii03.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e1\/e1e\/e1e7e193-66c0-4022-8059-cac4ca65e5bf.jpg"},{"id":66935,"image":"http:\/\/insectoid.info\/pictures\/chrysanthemum-leaf-miner-liriomyza-trifolii.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/63\/63b\/63bd30c3-54a8-4d54-95b4-e770065baded.jpg"},{"id":66937,"image":"http:\/\/entnemdept.ufl.edu\/creatures\/veg\/leaf\/liriomyza_trifolii04.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/88\/88d\/88d56606-2202-4c1c-931d-66639c29a137.jpg"}]},{"id":9283,"name":"Mu\u0219tele cerealelor","nameSynonyms":"","latinName":"Chloropidae","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EInforma\u021bii disponibile \u0026icirc;n cur\u0026acirc;nd\u003C\/p\u003E","slug":"mustele-cerealelor","images":[{"id":37151,"image":"http:\/\/diptera.myspecies.info\/sites\/diptera.myspecies.info\/files\/Robber%20fly_Brady_Beck.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/50\/50b\/50b8e58c-62eb-48a1-900d-3a781b27bde6.jpg"},{"id":37152,"image":"http:\/\/milichiidae.info\/sites\/milichiidae.info\/files\/IMG_8528_enh2_1080x720.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/63\/632\/6323b862-5472-4201-934b-5d6cafcb5e97.jpg"},{"id":37153,"image":"http:\/\/www.diptera.info\/forum\/attachments\/vandflue.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/bc\/bcf\/bcf08b0d-c142-4c8b-bc01-9f5e442a433b.jpg"},{"id":37154,"image":"http:\/\/milichiidae.info\/sites\/milichiidae.info\/files\/IMG_8530_enh_1080x720.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/9c\/9cd\/9cdecfc4-c011-4404-af88-48a63b3524e4.jpg"},{"id":37155,"image":"http:\/\/www.diptera.info\/forum\/attachments\/2011-04-29-21a.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/69\/697\/69748535-4e42-4fa0-a53c-1f7854e1a0b6.jpg"},{"id":37156,"image":"https:\/\/c2.staticflickr.com\/3\/2676\/3726708641_ff87ea0266_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/eb\/eb2\/eb2cdab6-eeda-45b8-9fd2-17d05d3c3d67.jpg"},{"id":37157,"image":"http:\/\/www.diptera.info\/forum\/attachments\/lonchaeidae_01_11-03-2013.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d5\/d5b\/d5b2b5a7-899d-482d-a73d-9c8ee6cb5167.jpg"},{"id":37158,"image":"http:\/\/insecta.pro\/images\/1024\/48194.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/5e\/5e6\/5e6ca4ff-1cc8-48f3-ad64-9fefcde869bd.jpg"},{"id":37159,"image":"http:\/\/www.diptera.info\/forum\/attachments\/img_5916.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/09\/09a\/09afba19-f712-4f6a-b91b-8132034bb210.jpg"},{"id":37160,"image":"https:\/\/c2.staticflickr.com\/8\/7293\/27402501215_4297792ae7_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e7\/e7b\/e7b0b29f-e1d8-415c-b83b-82a9a5a19867.jpg"}]},{"id":8896,"name":"Omida de stepa molia","nameSynonyms":"","latinName":"Loxostege sticticalis","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EInforma\u021bii disponibile \u0026icirc;n cur\u0026acirc;nd\u003C\/p\u003E","slug":"omida-de-stepa-molia","images":[{"id":6325,"image":"http:\/\/m9.i.pbase.com\/o5\/07\/866907\/1\/138929359.rDg6xj1e.BeetWebwor_110906.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/8e\/8e7\/8e7a1a99-f4a1-4587-b2bd-7e25513b2628.jpg"},{"id":6326,"image":"http:\/\/www.norfolkmoths.co.uk\/photos_micro\/active\/13920.Allan_Drewitt.1191622039.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/84\/84d\/84d0414d-06d3-4067-b7ab-114c9cdaae49.jpg"},{"id":6330,"image":"http:\/\/www.butterfliesandmoths.org\/sites\/default\/files\/voucher_images\/l_sticticalis_0.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/8a\/8a2\/8a2192e4-0e8e-4685-9da2-f800be7e6f68.jpg"},{"id":61380,"image":"http:\/\/www.butterfliesandmoths.org\/sites\/default\/files\/imagecache\/gallery_for_colorbox\/species_images\/loxostege-sticticalis-549520a..jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a5\/a58\/a580ce4e-309f-4639-9c9b-80d65ad7f5e7.jpg"},{"id":63161,"image":"http:\/\/mothphotographersgroup.msstate.edu\/Files1\/CDB\/300\/CDB5004b-300.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/78\/78e\/78eb89f6-28eb-412a-9f5b-2e8b5c0c949a.jpg"}]},{"id":8890,"name":"Omida paroasa a dudului","nameSynonyms":"","latinName":"Hyphantria cunea","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EOmida paroasa a dudului (Hyphantria cunea Drury) este un daunator este polifag care ataca 200 specii de plante: pomi fructiferi, arbori ornamentali, vita de vie, etc. La invazii mari, arborii pot fi complet defoliati, productia de fructe fiind compromisa. Atacurile repetate duc la debilitarea pomilor. Omida paroasa are doua generatii pe an. Pentru prevenirea si combaterea acestui daunator se recomanda, pe langa tratamente chimice, masuri de igiena culturala si masuri mecanice prin taierea si arderea cuiburilor aparute in pomi.\u003C\/p\u003E","slug":"omida-paroasa-a-dudului-1","images":[{"id":17760,"image":"http:\/\/bioweb.uwlax.edu\/bio210\/s2012\/snyder_char\/Larva.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/23\/230\/2300b158-44fd-4a82-b2f2-096f6aa9b62e.jpg"},{"id":17761,"image":"http:\/\/dkbdigitaldesigns.com\/clm\/sites\/default\/files\/images\/Hyphantria-cunea-Jul-09-08.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/25\/256\/25670219-a312-4787-beeb-ecd37c4e7bab.jpg"},{"id":17763,"image":"http:\/\/ukmoths.org.uk\/site\/assets\/files\/22095\/2062ah_cuneabs.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d8\/d8e\/d8eb25db-832a-4e3e-b804-8909a7c3d670.jpg"},{"id":17765,"image":"http:\/\/dkbdigitaldesigns.com\/clm\/sites\/default\/files\/images\/CLM-1864.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/57\/574\/574e1a3e-5332-4455-a596-01d3e939a47c.jpg"},{"id":17766,"image":"https:\/\/c2.staticflickr.com\/8\/7004\/6792916717_e2fcf79427_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/46\/466\/466f8860-da16-478a-a527-6ff13de13094.jpg"}]},{"id":9053,"name":"Paduchele cenusiu","nameSynonyms":"","latinName":"Brevicorynie brassicae","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EDescriere\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003E\u003Cem\u003EBrevicoryne brassicae\u0026nbsp;\u003C\/em\u003Eare dou\u0103 forme, \u015fi anume:\u003Cbr \/\u003Ea) Forma apter\u0103, care are corpul globulos de 1,8-2,5 mm lungime, de culoare verde-g\u0103lbuie, acoperit cu o secre\u0163ie abundent\u0103 ceroas\u0103, de culoare cenu\u015fiu-alb\u0103struie. Antenele sunt alc\u0103tuite din 6 articole.\u003Cbr \/\u003Eb) Forma aripat\u0103 are corpul de 1,6 -2,3 mm lungime; capul \u015fi toracele sunt de culoare brun \u0026icirc;nchis, iar abdomenul galben\u0026ndash;verzui. Tot corpul este acoperit de o secre\u0163ie ceroas\u0103, de culoare cenu\u015fie. Oul este alungit, negru-alb\u0103strui.\u003C\/p\u003E","slug":"paduchele-cenusiu","images":[]},{"id":8920,"name":"Paduchele cenusiu al prunului","nameSynonyms":"","latinName":"Hyalopterus pruni","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cspan lang=\u0022it-IT\u0022\u003E\u003Cem\u003EHyalopterus pruni\u003C\/em\u003E\u003C\/span\u003E\u003Cspan lang=\u0022it-IT\u0022\u003E\u0026nbsp;Geoffr. - Paduchele cenusiu al prunului. Este cunoscut la noi in toate plantatiile de prun. Paduchii apteri au corpul alungit, de culoare verde-galbui, acoperit cu o secretie ceroasa, de culoare cenusie, corpul este de 2 \u0026nbsp; 2,4 mm. Paduchii aripati au capul si lobii toracici de culoare bruna\u0026nbsp;inchisa, iar abdomenul verde deschis.\u0026nbsp;\u003C\/span\u003E\u003Cspan lang=\u0022pt-BR\u0022\u003ECorpul de 2 - 2,1 mm., iar intreaga suprafata este acoperita cu o secre\u0026shy;tie pulverulenta ceroasa, alba\u0026nbsp;cenusie.\u0026nbsp;\u003C\/span\u003E\u003Cspan lang=\u0022it-IT\u0022\u003EEste o specie migratoare, planta gazda primara fiind prunul, iar gazdele secundare sunt specii de graminee spontane. Se intalneste frecvent pe prun, formand colonii compacte pe frunze (fig. 4) si lastari. in urma intepaturilor, lastarii nu se mai dezvolta normal, frunzele se curbeaza sub greutatea coloniilor, si capata culoarea verde\u0026shy; deschis. Soiurile Tuleu si d\u0026rsquo;Ager sunt cele mai atacate. Organele atacate sunt acoperite de dejectiile zaharoase \u0026ldquo;roua de miere\u0026rdquo;, pe care se instaleaza fumagina, impiedicand asimilatia clorofilei.\u003C\/span\u003E\u003C\/p\u003E","slug":"paduchele-cenusiu-al-prunului-1","images":[{"id":22240,"image":"http:\/\/www.nbair.res.in\/Aphids\/images\/Hyalopteruspruni\/hyalopterus-pruni1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/bd\/bd5\/bd50b2a9-bcef-4e7d-b562-d2d89db8c720.jpg"},{"id":22241,"image":"http:\/\/www.dynamicecosystems.ca\/wp-content\/uploads\/2013\/11\/Aphidoletes-aphidomyza-larvae.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/9b\/9b9\/9b941fef-d4e1-46d1-aeb4-c38ca0d4f177.jpg"},{"id":61436,"image":"http:\/\/www.aphotofauna.com\/images\/bugs_homoptera\/aphid_hyalopterus_pruni_03-08-13_2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/ae\/aec\/aec8f9e1-3d83-4f7e-ad10-3323e25d76ae.jpg"},{"id":61437,"image":"http:\/\/influentialpoints.com\/Images\/Hyalopterus_pruni_alates_on_Phragmites_australis.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/da\/dac\/dac5cde8-91ff-4913-bbb8-c9621627c435.jpg"},{"id":61439,"image":"http:\/\/bugguide.net\/images\/cache\/FH2\/HZR\/FH2HZRPHOHML6ZLL4Z0LGZLLNZ2H3H9HFHWHNZLLAHRL4Z4HHRGHTHHL2ZMH4ZKL8ZQLVZKL5ZGHOHZL2ZGHEZQL4Z.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/3a\/3a3\/3a3ec5b6-1be0-48cb-a196-ba78d39454b7.jpg"}]},{"id":8951,"name":"Paduchele cucurbitaceelor","nameSynonyms":"","latinName":"Aphis gossipii","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EInforma\u021bii disponibile \u0026icirc;n cur\u0026acirc;nd\u003C\/p\u003E","slug":"paduchele-cucurbitaceelor","images":[{"id":42052,"image":"http:\/\/www.cirad.fr\/var\/cirad\/storage\/images\/media\/import-dossiers\/images-et-fichiers-resultats-2007\/persyst-brevault-fig-2\/76992-1-fre-FR\/persyst-brevault-fig-2_lightbox.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/ad\/add\/add0fd50-76dc-4288-8929-caacf1060e39.jpg"},{"id":42053,"image":"http:\/\/www.chemical-ecology.net\/papers\/cot-apn.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/8b\/8b4\/8b4d0c66-1fb6-42fc-8693-4ac5b5198eef.jpg"},{"id":42054,"image":"http:\/\/www.nbair.res.in\/insectpests\/images\/Aphis-gossypii3.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/87\/87f\/87f010cd-fa2a-40c2-898d-517e25441efb.jpg"},{"id":42055,"image":"https:\/\/bugwoodcloud.org\/images\/768x512\/5445634.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/28\/287\/287c73db-d7fc-4b92-899f-bb21a57a5902.jpg"},{"id":42056,"image":"http:\/\/www.nbair.res.in\/Aphids\/images\/Aphisgossypii\/Aphis%20gossypii%20(1).jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a0\/a09\/a09753a8-3bcb-43d6-86e5-569bbed50e6a.jpg"},{"id":42057,"image":"http:\/\/idtools.org\/id\/citrus\/pests\/images\/fs_images\/0363.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e7\/e75\/e7522aef-43f1-4e58-a3e3-83a5818fe8c6.jpg"},{"id":42058,"image":"http:\/\/www.biodiversidadvirtual.org\/insectarium\/data\/media\/4429\/Aphis-gossypii-288061.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/ab\/ab4\/ab484a18-79d7-44d4-8813-030d5da176c6.jpg"},{"id":42059,"image":"http:\/\/idtools.org\/id\/citrus\/pests\/images\/fs_images\/0392.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/5f\/5f0\/5f0ac9e2-55a9-4e8f-adf6-30e28da46c5d.jpg"},{"id":42060,"image":"https:\/\/c1.staticflickr.com\/3\/2406\/2385438864_c421a2491c_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/4b\/4b3\/4b365c98-1a89-4729-a570-c9640ce0f050.jpg"}]},{"id":9556,"name":"Paduchele din San Jose","nameSynonyms":"","latinName":"Quadraspidiotus perniciosus","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003ERaspandire:\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;Specie raspandita in America de Nord (San Jose) si America de Sud, apoi in Europa, Africa, Japonia etc. In tara noastra a fost semnalata in 1933, este intalnita in toate regiunile, figurand pe lista daunatorilor de carantina.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EDescriere:\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;Adultul (femela) are corpul cordioform , de 0.8-1 mm lungime si de culoare galbena, pigidiul portocaliu. Scutul care protejeaza corpul femelei are forma unui disc circular, slab convex, cu diametrul de 1.6-2.3 mm in diametru, de culoare brun-cenusie si central cu o pata galben-portocalie. Masculul are corpul de 0.8-0.9 mm lungime de aceeasi culoare ca si femela. Larva primara, in primele 24-48 de ore este mobila, are corpul oval, de 0.2-0.25 mm lungime, de culoare galben-portocaliu.\u003C\/p\u003E","slug":"paduchele-din-san-jose-1","images":[{"id":22201,"image":"http:\/\/dkbdigitaldesigns.com\/clm\/sites\/default\/files\/images\/CLM-9565-2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/39\/392\/39268717-7b48-4438-a0cd-ee89155eb678.jpg"},{"id":22202,"image":"https:\/\/gd.eppo.int\/media\/data\/taxon\/Q\/QUADPE\/pics\/1024x0\/1452.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/93\/93b\/93b09715-f47f-436c-aa9e-03f2b3da5c4e.jpg"},{"id":22203,"image":"http:\/\/dkbdigitaldesigns.com\/clm\/sites\/default\/files\/images\/CLM-8192.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/ae\/ae0\/ae0bc225-fa1c-4af0-b5fa-2bcd9737f2c1.jpg"},{"id":22205,"image":"http:\/\/dkbdigitaldesigns.com\/clm\/sites\/default\/files\/images\/CLM-9592.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/4a\/4af\/4afcb57d-6f41-42e3-8c19-ab859d7c20fd.jpg"},{"id":22208,"image":"http:\/\/dkbdigitaldesigns.com\/clm\/sites\/default\/files\/images\/CLM-9083.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/5e\/5e0\/5e02ddc4-1576-4e34-83ac-ae523e8750e2.jpg"}]},{"id":9557,"name":"P\u0103duchele dungat al cartofului","nameSynonyms":"","latinName":"Macrosiphum euphorbiae","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EEste o specie polifag\u0103, int\u0103lnit\u0103 mai ales pe diferite specii de\u0026nbsp;\u003Cem\u003ESolanaceae\u003C\/em\u003E. Atacul produs la culturile de cartof prezint\u0103 deosebit\u0103 importan\u0163\u0103, afidul fiind vector al unor viroze. P\u0103duchele poate evolua atat sub forma aripat\u0103, cat \u015fi nearipat\u0103. Virginogenele aptere au corpul de 3-3,6 mm lungime, de culoare verde, dorsal cu dungi intunecate. Antenele sunt mai lungi decat corpul, iar corniculele lungi \u015fi sub\u0163iri. Virginogenele aripate au acelea\u015fi caractere ca \u015fi cele aptere. Specia se inmul\u0163e\u015fte in condi\u0163iile din \u0163ara noastr\u0103, numai pe cale partenogenetic\u0103, evoluand pe cartof mai multe genera\u0163ii succesive, in func\u0163ie de condi\u0163iile climatice.\u003C\/p\u003E","slug":"paduchele-dungat-al-cartofului","images":[{"id":23962,"image":"http:\/\/www.azoresbioportal.angra.uac.pt\/imagens\/Imagenes\/2009\/07Janeiro\/\/Het_macrosiphum_euphorbiae03b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e2\/e29\/e293075e-9ca3-4861-b100-af260972cb16.jpg"},{"id":23964,"image":"http:\/\/warehouse1.indicia.org.uk\/upload\/p1707jpl58p4krar1cvkeidfon8.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/0d\/0d2\/0d2918f6-45b1-42fe-831a-777f3b79f3b5.jpg"},{"id":23965,"image":"http:\/\/www.potatovirus.com\/images\/etc\/gallery\/Meuphorbiae_gallery.685.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/ec\/ec2\/ec237965-f71d-447d-8cfc-1bc3edd0ae9d.jpg"},{"id":23968,"image":"https:\/\/c3.staticflickr.com\/3\/2021\/2385456194_c207c7f759_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/45\/452\/45219d5a-130a-4b3f-8dd0-b6e232385ff1.jpg"},{"id":23969,"image":"http:\/\/warehouse1.indicia.org.uk\/upload\/p1707jpl55nnr17gn1u7bmp21om57.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/4e\/4ee\/4eeb399e-7c6b-44cc-b443-6e0adb09ee25.jpg"},{"id":74138,"image":"http:\/\/www.agrologica.es\/imagen-plaga\/macrosiphum-euphorbiae-1099-449-en.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/6c\/6c9\/6c929815-54bd-4226-9982-c14514fd08ee.jpg"},{"id":74139,"image":"https:\/\/bugwoodcloud.org\/images\/384x256\/5512065.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b9\/b91\/b917557c-acae-4c18-9af5-d9a4e800a740.jpg"},{"id":74140,"image":"http:\/\/c8.alamy.com\/comp\/C4YPW8\/potato-aphid-macrosiphum-euphorbiae-on-alternate-host-cleavers-galium-C4YPW8.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d4\/d43\/d432896c-4697-4c9b-a2cd-9b57a38a5b29.jpg"},{"id":74141,"image":"https:\/\/bugguide.net\/images\/raw\/QRD\/ZQR\/QRDZQROZ8RTZXRNLFLNLMZNLIZOLSZ2LXRJZLZ6LYL6LIRULMRULRZPLZZ3ZYLWLSRRHKZ0HIZBL.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/8c\/8ca\/8cae2688-f4d9-4d24-9721-c94b5d99a590.jpg"},{"id":74142,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/e\/e6\/Macrosiphum_euphorbiae.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/df\/dfb\/dfb3db5f-27ac-4bc4-8b63-de75156aee9a.jpg"},{"id":74143,"image":"https:\/\/bugguide.net\/images\/raw\/WLH\/ZNL\/WLHZNLYLVL7ZBLQZQH6RSHGRTLLZCZ4RCZLZULIRTZJLFZHZULXZOL6R0HKZTLERBL5RKHMZSH6RSH.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/19\/19a\/19a08f1e-54c1-4db4-8aae-9eb95356a737.jpg"},{"id":74145,"image":"http:\/\/influentialpoints.com\/Images\/Macrosiphum_amygdaloides_aptera_on_Euphorbia_amygdaloides_in_East%20Sussex.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/67\/67f\/67f9557a-a78a-47c9-b5b2-098a87a8d741.jpg"},{"id":74146,"image":"https:\/\/bugguide.net\/images\/cache\/M0O\/Q40\/M0OQ40CQU0URIQVRHQNRKQWRI0AR7QJRMQL0U0JRKQWR50JQG0NR3K1RM0BRRQFRMQFRMQFRW000E000W0YQW0H0.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/df\/df6\/df62d7ef-2c17-4eba-8ae9-461c69898ecd.jpg"},{"id":74147,"image":"http:\/\/influentialpoints.com\/Images\/Macrosiphum_euphorbiae_aptera_green_form_on_Dianthus_barbatus_in_East_Sussex.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/4c\/4c5\/4c5fe24f-011e-4254-b186-b71e63388dec.jpg"}]},{"id":9219,"name":"Paduchele lanos","nameSynonyms":"","latinName":"Eriosoma lanigerum","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003ERaspandire:\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;Este originar din America de Nord si a fost introdus accidental in Europa la sfarsitul sec. XVIII-lea, fiind observat pentru prima data in Elvetia in 1870. In Romania este intalnit in special la mar, ocazional pe gutui si foarte rar pe par, dar este intalnit in special pe plantele ornamentale.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EDescriere:\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;Are corpul oval, globulos, de 1.7-2.5 mm lungime, de culoare brun inchisa, acoperit cu o secretie abundenta ceroasa, care formeaza un invelis filamentos de culoare alba. Larvele se deosebesc de adulti prin talia mai mica. Aceasta insecta formeaza pe ramurele, trunchi si uneori pe radacini colonii caracterizate prin prezenta unui invelis alb-vatos, pomii atacati fiind usor de recunoscut.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EBiologie si ecologie:\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;Specie polivoltina, cu 8-12 generatii pe an, avand un ciclu complet numai in locul de origine, unde are ca planta gazda ulmul american si planta gazda secundara marul.\u003Cbr \/\u003EIerneaza sub forma de larva femela su adult, in scoarta exfoliata si in partea superioara a radacinilor. Devin active spre sfarsitul lunii martie. Femelele nu necesita fecundarea, insa dau nastere la mai mult de 100 larve tinere.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EPlante atacate si daune:\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;Este un daunator foarte periculos in regiunile cu climat mai umed. El prefera marul si in cazuri foarte rare ataca parul sau gutuiul. Formeaza colonii masive pe tulpini, ramuri, lastari si radacini, uneori pe pedunculul fructelor si chiar pe radacini in apropierea coletului. Datorita intepaturilor produse, tesuturile se hipertrofiaza si apar umflaturi, care treptat se maresc si iau forma de tumori sau nodozitati cu aspect canceros. Atacurile puternice provoaca crapaturi care pot fi infectate cu ciuperci patogene. La atacuri repetate pomii se usuca treptat.\u003C\/p\u003E","slug":"paduchele-lanos-1","images":[{"id":34874,"image":"http:\/\/www.amazilia.net\/images\/Inverts\/Insects\/Eriosoma_lanigerum_20090720_MI_2239.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/11\/11b\/11b33ed1-6a70-48fe-ae65-092fd4a8eaa1.jpg"},{"id":34875,"image":"http:\/\/www.nbair.res.in\/insectpests\/images\/Eriosoma-lanigerum3.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/98\/983\/98301ded-4afc-447e-9de2-5e8f10ea6f52.jpg"},{"id":34877,"image":"https:\/\/www6.inra.fr\/var\/internet6_national_encyclopedie_pucerons\/storage\/images\/media\/1-copyrights\/degats-pucerons\/eriosoma-lanigerum-01-degat-c-900\/43049-1-fre-FR\/Eriosoma-lanigerum-01-degat-C-900.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/7b\/7bb\/7bb2fc56-7693-45c3-b87e-c1c3777d358b.jpg"},{"id":34878,"image":"http:\/\/aesgsf.free.fr\/V5\/_media\/img\/large\/pic14b1.tmp.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/ca\/caa\/caab364f-b4cb-4952-a287-2a0b9c1adddf.jpg"},{"id":34880,"image":"http:\/\/www.chovzvirat.cz\/images\/zvirata\/vlnatka-krvava_hhg93dj.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/cf\/cfd\/cfd5fb6f-71c0-4417-a19b-6c2bcd71a584.jpg"},{"id":63833,"image":"http:\/\/bugguide.net\/images\/raw\/QQJ\/RIQ\/QQJRIQTRIQVRYKURX0VR40URZQOQLQFQM01RI0FQX0TQHQNRKQH0QQCRN0L0IQVRMQS0MQ3R0QTRQQ.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c2\/c23\/c239f66c-771d-474e-8df4-b474d19f1388.jpg"}]},{"id":8960,"name":"Paduchele negru al ciresului","nameSynonyms":"","latinName":"Myzus cerasi","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EEste un daunator specific avand ca plante gazda chiar\u0026nbsp;ciresul\u0026nbsp;si\u0026nbsp;visinul, mai ales puietii din pepiniera. Ierneaza in\u0026nbsp; stadiu de ou pe scoarta si ramuri, iar la dezmugurire apar larve si apoi femele aripate. Are 3-5 generatii anual. Paduchii adulti se hranesc cu sucul tesuturilor de pe partea inferioara a frunzelor tinere si din varful lastarilor. Frunzele se rasucesc si lastarii isi inceteaza cresterea, se curbeaza, iar in zonele atacate se formeaza dejectii cleioase si fumagina. In stadiu avansat de atac,\u0026nbsp;tratamentele fitosanitare sunt ineficiente, deoarece solutia nu mai poate patrunde pana la colonie. Mai mult decat atat, acesti paduchi sunt vectori de viroze, pentru care tratamentele fitosanitare sunt ineficinte.\u003C\/p\u003E","slug":"paduchele-negru-al-ciresului","images":[{"id":21290,"image":"https:\/\/www6.inra.fr\/var\/internet6_national_encyclopedie_pucerons\/storage\/images\/media\/copyright-900\/pucerons\/myzus-cerasi-02-vl-n-c-900\/43937-1-fre-FR\/Myzus-cerasi-02-VL-n-C-900.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/4b\/4b4\/4b43a182-31ea-4ef8-acda-a94f03c6b483.jpg"},{"id":63735,"image":"http:\/\/www.agroatlas.ru\/content\/pests\/Myzus_cerasi\/Myzus_cerasi.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/22\/22d\/22d3d877-aaee-4ba1-9a1d-265e38c959e7.jpg"},{"id":63736,"image":"http:\/\/www.biolib.cz\/IMG\/GAL\/213677.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/88\/881\/8818fc07-9e85-4a63-9c89-760cac7eff4d.jpg"},{"id":63738,"image":"http:\/\/bugguide.net\/images\/raw\/T08\/QA0\/T08QA0UQZSEQT0VQVK1QTKAQRSWQ108QO06QV00KDKGKVKVQRS5KBKGKLS9QCK8KVK5KBKMKLSAQC0.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/50\/508\/50837ba8-bd7b-43b3-8264-fc4fb7ae2d0c.jpg"},{"id":63739,"image":"http:\/\/bugguide.net\/images\/raw\/5KA\/KMK\/5KAKMKPK0KCK4KBKNQTKIKLSWQRSXKRS5KRSVQOKKKOKMKAK4KUK6QA0ZKWKQKTKAQTKQK2K5QWK0K.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c8\/c82\/c8243f32-039c-435d-b397-155e30f46a8d.jpg"}]},{"id":9006,"name":"Paduchele negru al sfeclei","nameSynonyms":"","latinName":"Aphis fabae","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003ESpecia este rapandita pe toate continentele, mai putin in zonele arctice si subarctice. Acest daunator \u0026nbsp;ierneaza\u0026nbsp; in stadiul de ou, primavara\u0026nbsp; adultii eclozanti migreaza de pe plantele gazda primare \u0026nbsp;cum sunt pomi decorativi, pe plante gazda secundare cum sunt sfecla de zahar, salata. Acesti daunatori, se inmultesc atat partenogenetic, cat si vivipar, fiind foarte prolifici mai ales vara, dand nastere la cel mult 8 generatii. Datorita conditiilor optime in perioada verii pe fata inferioara a limbului a frunzelor\u0026nbsp; pot aparea colonii ce dauneaza plantelor prin intepare si extragerea sucului celular, plantele atacate raman sterile, cu fructe putine.\u0026nbsp;Acest daunator este si un vector de transmitere a bolilor virotice la plante.\u003C\/p\u003E","slug":"paduchele-negru-al-sfeclei","images":[{"id":331,"image":"https:\/\/pixabay.com\/static\/uploads\/photo\/2015\/05\/07\/18\/03\/aphids-756838_960_720.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/5e\/5e6\/5e6fbec6-5743-49ea-b918-b862fe5557d3.jpg"},{"id":54447,"image":"https:\/\/www6.inra.fr\/var\/internet6_national_encyclopedie_pucerons\/storage\/images\/media\/1-copyrights\/pucerons-in-vivo\/a-b-c-d\/aphis-fabae-23-vl-c-900\/47307-1-fre-FR\/Aphis-fabae-23-VL-C-900.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/bb\/bb1\/bb124a18-7a83-45be-bfa6-174a3381cca5.jpg"},{"id":54448,"image":"http:\/\/aphidtrek.org\/wp-content\/uploads\/2015\/06\/Aphis-fabae-on-tomato-Eagle-20-x-2011.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d1\/d1b\/d1b48d1e-12d3-4287-9dd3-a9d9b1bcdb84.jpg"},{"id":65992,"image":"http:\/\/popgen.unimaas.nl\/~jlindsey\/commanster\/Insects\/Bugs\/SpBugs\/Aphis.fabae.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a4\/a4f\/a4f29f21-2b3c-4b6f-9d64-5c69fe44a8c4.jpg"},{"id":65995,"image":"http:\/\/www.agroatlas.ru\/content\/pests\/Aphis_fabae\/Aphis_fabae.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/3b\/3b1\/3b1345b0-758d-41d0-b695-48d3ebdd1d88.jpg"},{"id":65996,"image":"http:\/\/influentialpoints.com\/Images\/Aphis_fabae_cirsiiacanthoidis_or_solanellae_aptera_and_nymphs_on_Cirsium_arvense.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/6d\/6d9\/6d9759f0-5b1a-4b2b-b614-bc11aaa94592.jpg"}]},{"id":8948,"name":"Paduchele ovazului","nameSynonyms":"","latinName":"Macrosiphum avenae","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003ERaspandire:\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;Insecta foarte raspandita pe glob, in Romania fiind prezenta in toate zonele in care sunt cultivate cereale paioase, fiind cea mai pagubitoare specie din aceste culturi.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EDescriere:\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;Formele aptere au corpul de culoare verde-galbui, de 2-2.8 mm lungime, cu antene negre, cu picioare de culoare galbuie.\u003Cbr \/\u003EFormele aripate au aripile transparente si membranoase, capul si toracele sunt de culoare bruna-roscata, iar abdomenul verde, prevazut lateral cu pete negricioase.\u003C\/p\u003E","slug":"paduchele-ovazului","images":[{"id":13842,"image":"http:\/\/www.agrarheute.com\/sites\/default\/files\/styles\/ah_galerie_828x620\/public\/galerie\/135\/1367.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/4d\/4d4\/4d473c99-7f8a-43dd-9e6a-ee5903dac5a4.jpg"},{"id":13843,"image":"http:\/\/www.rothamsted.ac.uk\/sites\/default\/files\/users\/crawshaw\/800-Sitobion-avenae-UNWINGED-DSC_2400-SQ.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/44\/440\/440d635f-ee6c-45af-baf4-9b093686d816.jpg"},{"id":55985,"image":"https:\/\/www6.inra.fr\/var\/internet6_national_encyclopedie_pucerons\/storage\/images\/media\/restauration\/sitobion-avenae-49-va-c-900\/43223-1-fre-FR\/Sitobion-avenae-49-VA-C-900.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f9\/f96\/f96576f5-b48b-47ec-9005-45a08f837d97.jpg"},{"id":55986,"image":"https:\/\/farm3.static.flickr.com\/2251\/2400138995_ece23d0d5d_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d2\/d27\/d2721acf-f8ae-489f-a964-6438c52cc519.jpg"}]},{"id":8934,"name":"Paduchele verde al cerealelor","nameSynonyms":"","latinName":"Schizaphis graminum","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003ERaspandire:\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;Insecta foarte raspandita pe glob, in Romania fiind prezenta in toate zonele in care sunt cultivate cereale paioase, fiind cea mai pagubitoare specie din aceste culturi.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EDescriere:\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;Formele aptere au corpul oval, de 1.5-2 mm lungime, de culoare verde deschis sau cu nuante galbui. Formele aripate au corpul de 1.2-1.9 mm lungime, cu capul si toracele brun si abdomenul verde.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EBiologie si ecologie\u003C\/strong\u003E: Specie care ierneaza ca ou de rezistenta depus de femele toamna, pe grau, orz, sorg, porumb sau alte graminee spontane. O femela depune 1-6 oua. In Romania specia dezvolta 21-23 de genaratii pe an.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EPlante atacate si daune:\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;Ataca graminee cultivate, in special grau si orz pe care formeaza colonii numeroase pe frunze, dar si specii graminee spontane.\u003Cbr \/\u003EDatorita atacului, frunzele se contorsioneaza, iar in zonele intepate apar initial pete rosietice care apoi conflueaza cuprinzand treptat toata frunza, ducand in final la uscarea plantei.\u003C\/p\u003E","slug":"paduchele-verde-al-cerealelor","images":[{"id":5763,"image":"http:\/\/www.nbair.res.in\/Aphids\/images\/Schizaphisgraminum\/Schizaphis_graminum.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e1\/e1d\/e1de34ee-63de-4a75-9d16-96e0cc4d58e5.jpg"},{"id":5766,"image":"https:\/\/www6.inra.fr\/var\/internet6_national_encyclopedie_pucerons\/storage\/images\/media\/restauration\/schizaphis-graminum-03-col-n-c-900\/46930-1-fre-FR\/Schizaphis-graminum-03-col-n-C-900.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/28\/283\/28322f41-baab-4bb0-8ed5-7501b5878b6e.jpg"},{"id":5767,"image":"http:\/\/www.biodiversidadvirtual.org\/insectarium\/data\/media\/25279\/Schizaphis-graminum-326268.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f9\/f90\/f90601e1-5f5b-428e-bda0-ce1476c2fc35.jpg"},{"id":5768,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/d\/d6\/Schizaphis_graminum_oat_usda.jpg\/1024px-Schizaphis_graminum_oat_usda.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/78\/783\/783e6ea1-4c2d-48fd-84a2-70733d1797dd.jpg"},{"id":5770,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/1\/1e\/Schizaphis_graminum_usda.jpg\/768px-Schizaphis_graminum_usda.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/74\/743\/743b4234-ff7d-43bc-982e-c0504e1ecb6e.jpg"}]},{"id":8904,"name":"Paduchele verde al marului","nameSynonyms":"","latinName":"Aphis pomi","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EInforma\u021bii disponibile \u0026icirc;n cur\u0026acirc;nd\u003C\/p\u003E","slug":"paduchele-verde-al-marului","images":[{"id":11355,"image":"http:\/\/idtools.org\/id\/citrus\/pests\/images\/fs_images\/0366.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/94\/946\/94696cda-c653-431d-8b14-8d77884647b0.jpg"},{"id":54445,"image":"https:\/\/www6.inra.fr\/var\/internet6_national_encyclopedie_pucerons\/storage\/images\/media\/1-copyrights\/pucerons-in-vivo\/ap\/aphis-pomi-08-va-c900\/49282-3-fre-FR\/Aphis-pomi-08-VA-C900.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/ab\/ab6\/ab669a5a-9305-4b6b-a3dc-a6db5dc7b4e4.jpg"},{"id":54446,"image":"http:\/\/www.biodiversidadvirtual.org\/insectarium\/data\/media\/11640\/Aphis-pomi-805158.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/3d\/3d4\/3d4625f3-afb8-48f2-90ec-1b2cbae399ff.jpg"},{"id":55286,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/1\/11\/Myzus_persicae.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a9\/a94\/a94558fa-3de7-4753-97e6-bc626a3c1871.jpg"}]},{"id":9221,"name":"Paduchele verde al mazarii","nameSynonyms":"","latinName":"Acyrthosiphon pisum","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EInforma\u021bii disponibile \u0026icirc;n cur\u0026acirc;nd\u003C\/p\u003E","slug":"paduchele-verde-al-mazarii","images":[{"id":2790,"image":"https:\/\/simonleather.files.wordpress.com\/2013\/09\/acyrthosiphon-nipponicus.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e2\/e22\/e22b67be-bb86-4c4b-a3c0-6ef54e56c529.jpg"},{"id":2791,"image":"https:\/\/www6.inra.fr\/var\/internet6_national_encyclopedie_pucerons\/storage\/images\/media\/1-copyrights\/pucerons-in-vivo\/a-b-c-d\/acyrthosiphon-pisum-19-vl-larves-c-900\/46969-1-fre-FR\/Acyrthosiphon-pisum-19-VL-larves-C-900.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/2b\/2b2\/2b2ce2f2-2729-48a7-8d58-087513ff2eec.jpg"},{"id":2793,"image":"https:\/\/www6.inra.fr\/var\/internet6_national_encyclopedie_pucerons\/storage\/images\/media\/1-copyrights\/pucerons-in-vivo\/a-b-c-d\/acyrthosiphon-pisum-24-va-c-900\/46966-1-fre-FR\/Acyrthosiphon-pisum-24-VA-C-900.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/40\/402\/4029e2d6-1859-409f-ae79-93dbcd6947a1.jpg"},{"id":2794,"image":"http:\/\/inbarlab.haifa.ac.il\/wp-content\/Media\/IMG_5683-1024x682.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/bf\/bf5\/bf5e5101-59be-4e2d-9c87-f259d62e6d79.jpg"},{"id":2797,"image":"http:\/\/www.nbair.res.in\/Aphids\/images\/Acyrthosiphongossypii\/Acyrthosiphongossypii.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/57\/578\/57884731-d72f-46c9-8584-acdef9b4a417.jpg"}]},{"id":9217,"name":"Paduchele verde al piersicului","nameSynonyms":"","latinName":"Myzodes persicae","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EPaduchele verde al piersicului- Myzodes persicae\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003ERaspandire:\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;Specie raspandita in Europa, Asia, America de Nord, Africa si Australia. In tara noastra se intalneste frecvent in toate regiunile, atacand un numar mare de specii de plante lemnoase si ierboase, atat in camp, cat si sere si rasadnite.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EDescriere:\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;Formele aptere au corpul oval latit, putin globulos, de 1.4-2 mm lungime si de culoare verde-deschis sau verde-inchis. Formele aripate au capul si toracele de culoare neagra, abdomenul galben-verzui, cu pete laterale si cu benzi transversale, care median se unesc intr-o pata mare, de culoare neagra.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EBiologie si ecologie:\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;Este o specie migratoare si ierneaza sub forma de ou de rezistenta. Ouale de iarna depuse pe piersic eclozeaza incepand cu prima sau a doua decada a lunii martie. Forma fundatrix da nastere pe cale vivipara la mai multe generatii de fundatrigene in decurs de 3-4 saptamani. Ultima generatie de femele aripate migreaza pe diferite specii de plante ierboase, cultivate si spontane, unde se inmultesc pe cale partenogenetica vivipara dand nastere la mai multe generatii de femele aripate si aptere. Toamna, incepand cu a treia decada a lunii septembrie, pana in luna noiembrie, apar femelele sexuate, care dupa copulatie depun oul de iarna.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EPlante atacate si daune:\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;Este o specie polifaga, ataca peste 240 specii de plante, fiind preferate in mod deosebit piersicul, caisul, tomatele, vinetele, ardei, cartof, tutun, salata, mazare, fasole, spanac, etc. Paduchele formeaza colonii pe partea inferioara a frunzelor, pe care le inteapa sugand seva. Datorita atacului tesuturile se necrozeaza, iar frunzele se rasucesc, daca atacul este puternic, frunzele se ingalbenesc si se usuca. Pe langa pagubele directe, transmite si diferite virusuri, care produc mozaicul la unele plante (cartof, tomate).\u003C\/p\u003E","slug":"paduchele-verde-al-piersicului-1","images":[{"id":39405,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/1\/11\/Myzus_persicae.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b1\/b18\/b18eb025-7dce-4862-b4fa-c3fb594a1fe1.jpg"},{"id":39408,"image":"http:\/\/asprus.ru\/blog\/wp-content\/gallery\/p14387\/5.jpg?6c2e35","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d0\/d08\/d08b5b07-f478-4e30-99d1-8181607f7e64.jpg"},{"id":39412,"image":"https:\/\/www.colourbox.com\/preview\/10821908-ant-tending-aphids-herd-on-leaf.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/73\/73f\/73fbdcca-3d08-43ff-861a-1c4971820145.jpg"},{"id":63788,"image":"https:\/\/www7.inra.fr\/hyppz\/IMAGES\/7030143.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d2\/d2d\/d2dd7386-3829-43d3-a8ce-1935e8941ad1.jpg"}]},{"id":8895,"name":"Paduchi","nameSynonyms":"","latinName":"Aphididae","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EInforma\u021bii disponibile \u0026icirc;n cur\u0026acirc;nd\u003C\/p\u003E","slug":"paduchi","images":[{"id":17802,"image":"http:\/\/www.brisbaneinsects.com\/brisbane_softbugs\/images\/SCN_0006a.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/3c\/3cc\/3ccf44df-21f5-4d42-97d7-4936f6189362.jpg"},{"id":17803,"image":"https:\/\/c1.staticflickr.com\/8\/7131\/6897447752_133c5b0dcf_c.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/7c\/7c8\/7c8e5a4f-f224-4846-a67d-fb5ea4933509.jpg"},{"id":17804,"image":"http:\/\/www.biodiversidadvirtual.org\/insectarium\/data\/media\/2531\/Aphididae-65403.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/ca\/caf\/caf89486-d7eb-4efa-9a38-5f834ceccc0a.jpg"},{"id":17806,"image":"http:\/\/www.arthropodafotos.de\/pictures\/42_hem\/14CHS18302o.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/ef\/eff\/effba225-4b23-4046-bfae-7879b9d89e8f.jpg"},{"id":54453,"image":"https:\/\/farm1.static.flickr.com\/319\/32335508632_596efb7906_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/85\/855\/85574ed9-629b-4118-903c-a9ba4a87b348.jpg"}]},{"id":8935,"name":"Plosnita asiatica","nameSynonyms":"","latinName":"Eurygaster integriceps","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EInforma\u021bii disponibile \u0026icirc;n cur\u0026acirc;nd\u003C\/p\u003E","slug":"plosnita-asiatica","images":[{"id":22465,"image":"http:\/\/barry.fotopage.ru\/gallery\/files\/38\/CRW_0161.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/6d\/6d8\/6d80da1e-37b1-4295-8072-c333a9d8aff2.jpg"},{"id":22466,"image":"http:\/\/macroid.ru\/mdata\/13\/CRW_01651.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c5\/c5e\/c5e13029-aa13-437d-94cf-4f1a30b05913.jpg"},{"id":22467,"image":"http:\/\/barry.fotopage.ru\/gallery\/files\/65\/CRW_7581.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/6c\/6c1\/6c1cbb48-c26b-40e3-8093-1b9bff665d19.jpg"},{"id":22468,"image":"http:\/\/macroid.ru\/mdata\/14\/CRW_0163.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d3\/d31\/d31169c2-ad46-474e-bcb9-175678dde79a.jpg"},{"id":22471,"image":"http:\/\/macroid.ru\/mdata\/16\/CRW_4396.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/70\/708\/70817d6c-4082-4b2e-aec2-71219a328e3b.jpg"}]},{"id":9046,"name":"Plosnita cruciferilor","nameSynonyms":"","latinName":"Eurydema spp.","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EInforma\u021bii disponibile \u0026icirc;n cur\u0026acirc;nd\u003C\/p\u003E","slug":"plosnita-cruciferilor","images":[{"id":43650,"image":"http:\/\/www.intechopen.com\/source\/html\/49223\/media\/image1.jpeg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/3c\/3c3\/3c32e177-68a9-42bf-8c46-a857e37751aa.jpg"},{"id":43651,"image":"https:\/\/pixabay.com\/static\/uploads\/photo\/2015\/10\/17\/16\/53\/eurydema-ornatum-992797_960_720.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/27\/272\/27267eeb-4cc7-4b83-b8ec-858606c09f4c.jpg"},{"id":43652,"image":"http:\/\/www.intechopen.com\/source\/html\/49223\/media\/image2.jpeg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/32\/320\/320966bc-5f74-48c8-a50b-510c2df39524.jpg"},{"id":43653,"image":"https:\/\/c2.staticflickr.com\/2\/1554\/26675276795_a1735a023e_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/6c\/6ca\/6cadf727-ed0a-400f-8e11-2facb5776b3d.jpg"},{"id":43654,"image":"http:\/\/www.intechopen.com\/source\/html\/49223\/media\/image3.jpeg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/5d\/5de\/5decdcc6-def8-4359-9a3c-414adcd8e32b.jpg"},{"id":43655,"image":"http:\/\/www.biodiversidadvirtual.org\/insectarium\/data\/media\/13477\/Eurydema-ventralis-360112.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/45\/453\/453e2143-51f1-428f-a154-6f12f1d7929a.jpg"},{"id":43656,"image":"https:\/\/farm5.staticflickr.com\/4008\/4529200858_7ca583c051_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b1\/b19\/b19aefec-ee32-48fc-9712-a3f1eac3ace7.jpg"},{"id":43657,"image":"https:\/\/pbs.twimg.com\/media\/CkMWx4rWEAAdaa6.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b9\/b9a\/b9a979a3-6903-4bde-bb4e-5ab9c1287530.jpg"}]},{"id":8917,"name":"Plosnite","nameSynonyms":"","latinName":"Cimex lectularius","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EPlo\u0219ni\u021ba de pat\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;(\u003Cem\u003ECimex lectularius\u003C\/em\u003E) este o insect\u0103 hematofag\u0103 parazit\u0103 a omului \u0219i a pas\u0103rilor (g\u0103ina \u0219i porumbelul), cu aripi atrofiate, din subordinul\u0026nbsp;heteropterelor, de culoare brun\u0103-ro\u0219iatic\u0103, cu corpul oval, turtit dorso-ventral \u0219i miros ur\u0026acirc;t caracteristic, care tr\u0103ie\u0219te \u0219i \u0026icirc;\u0219i depune ou\u0103le prin cr\u0103p\u0103turile pere\u021bilor sau ale mobilelor \u0219i iese noaptea pentru a se hr\u0103ni cu s\u0026acirc;ngele omului sau al p\u0103s\u0103rilor, iar \u0026icirc;n timpul zilei r\u0103m\u0026acirc;ne ascuns\u0103. Plo\u0219ni\u021ba de pat nu este cunoscut\u0103 ca fiind vectorul vreunei boli, dar \u0026icirc;n\u021bep\u0103tura ei se poate infecta. Combaterea se face cu insecticide speciale.\u003C\/p\u003E","slug":"plosnite","images":[{"id":37386,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/c\/c7\/Adult_bed_bug,_Cimex_lectularius.jpg\/1024px-Adult_bed_bug,_Cimex_lectularius.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/15\/15c\/15c69f5b-867c-45f4-a7b7-71c152fd58c4.jpg"},{"id":37387,"image":"http:\/\/www.huidziekten.nl\/afbeeldingen\/bedbug-Cimex-lectularius-4.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b7\/b72\/b720a7ae-58d1-4834-9c13-c01a1b7706b0.jpg"},{"id":37393,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/b\/b1\/Cimex_lectularius.jpg\/1024px-Cimex_lectularius.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/27\/27b\/27b954fb-6434-4c9f-b80b-4ac36d1d72d3.jpg"},{"id":66352,"image":"http:\/\/www.humpath.com\/IMG\/jpg_bed_bug_Cimex_lectularius_10_1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/0e\/0e1\/0e1fd4c8-abb8-46cb-92bc-b5925a2c004d.jpg"},{"id":66353,"image":"http:\/\/entnemdept.ufl.edu\/creatures\/urban\/bed_bug01.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/9a\/9a4\/9a4ca373-9287-4a44-b42d-3808fde3b37e.jpg"},{"id":66354,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/f\/f1\/Adult_Female_Bed_Bug_-_Cimex_lectularius_-_Bug_length_approximately_5_mm.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/af\/afd\/afd5e74a-c337-43fc-aaae-153193f49ebc.jpg"}]},{"id":8924,"name":"Purice","nameSynonyms":"","latinName":"Chaetocnema spp.","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EPurice\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;este numele comun pentru oricare dintre\u0026nbsp;insectele\u0026nbsp;mici, f\u0103r\u0103 aripi, din ordinul\u0026nbsp;\u003Cstrong\u003ESiphonaptera\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;(unele institu\u021bii utilizeaz\u0103 denumirea de\u0026nbsp;\u003Cstrong\u003EAphaniptera\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;pentru c\u0103 este mai veche).\u0026nbsp;\u003Cem\u003E\u003Cstrong\u003EPuricele\u003C\/strong\u003E\u003C\/em\u003E\u0026nbsp;este o insect\u0103 parazit\u0103\u0026nbsp;hematofag\u0103, de talie mic\u0103, de culoare cafenie-\u0026icirc;nchis\u0103, av\u0026acirc;nd membrele posterioare adaptate pentru s\u0103rit. Puricii sunt\u0026nbsp;parazi\u021bi\u0026nbsp;externi, care se hr\u0103nesc prin\u0026nbsp;hematofagie, adic\u0103 extrag substan\u021bele nutritive din\u0026nbsp;s\u0026acirc;ngele\u0026nbsp;supt al\u0026nbsp;mamiferelor\u0026nbsp;\u0219i\u0026nbsp;p\u0103s\u0103rilor. Dovezi genetice \u0219i morfologice arat\u0103 c\u0103 puricii sunt descenden\u021bi ai familiei\u0026nbsp;Boreidae, ai c\u0103rei reprezentan\u021bi sunt de asemenea nezbur\u0103tori; \u0026icirc;n consecin\u021b\u0103, este posibil ca ei s\u0103 fie reclasifica\u021bi ca subordin \u0026icirc;n\u0026nbsp;Mecoptera. \u0026Icirc;n trecut, se presupunea c\u0103 puricii au evoluat din\u0026nbsp;Diptera, aceast\u0103 ipotez\u0103 fiind bazat\u0103 pe similaritatea\u0026nbsp;larvelor.\u003C\/p\u003E","slug":"purice","images":[{"id":34705,"image":"http:\/\/barry.fotopage.ru\/gallery\/files\/01\/CRW_14720.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/fd\/fd5\/fd53ca8e-c5ea-484b-aafe-cd61f094ad04.jpg"},{"id":34707,"image":"http:\/\/barry.fotopage.ru\/gallery\/files\/04\/CRW_1477.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/95\/95e\/95e91943-25c5-446e-b49f-b27d10726cd7.jpg"},{"id":34710,"image":"http:\/\/www.infonet-biovision.org\/sites\/default\/files\/styles\/juicebox_small\/public\/plant_health\/cropsfruitsvegetables\/1526_0.jpeg?itok=Eht-Vgsl","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/18\/18c\/18cdb154-03a8-4822-9542-45114ef426db.jpg"},{"id":61823,"image":"http:\/\/resized-photos.natureshare.org.au\/observations\/photos\/original\/53b3986ae35eb12984014adb.jpg?h=640\u0026w=640\u0026Expires=2051222400\u0026Signature=M6jpP13gsX6XgA~Rb0meZKz-MNMD4HWEUGQfxA7Uvqe0aloT6QAsl7qOOm0vIIVrA82iA268srsb3CAbxDH9JRK7~NAuNDmeciLpu4pOrmFiLxthPN2EucvXvwYXU~bvj4mn8d~dApg~GfBMo~yVLVtmi-hs1UTvjaHorHCsfVKcFTggRNhjnbTIsGvNpoPJQ6uC63aC9QNMz0mJIeGDOWkVwISplDrnQOS0PCe6ECNdq~CS1V5Km4BDBvY7V7YAg75uhZmkexRJHUl01GK5c62EakGrzUfznT5BYB3gztf9WPScQ54h5k-8CtyO5ZfPzA3wk8cYilIJRbtwFHudoA__\u0026Key-Pair-Id=APKAJOFPIEBCU47YVDBQ","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/7b\/7b8\/7b846df0-cfad-4b74-9413-43932ba0521d.jpg"},{"id":61824,"image":"https:\/\/c1.staticflickr.com\/4\/3237\/2969033137_0b4d7fcf77.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e7\/e77\/e776ac9b-a59c-4dc3-87d1-4c0f2fc1c397.jpg"}]},{"id":8909,"name":"Puricele albastru al verzei","nameSynonyms":"","latinName":"Psylliodes chrysocephala","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EDescriere\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EAdul\u0163ii au lungimea de 3-4,5 mm, se deosebesc prin culoarea lor verde-alb\u0103struie cu luciu metalic. Au antene lungi, picioare mari \u0026icirc;n spate \u015fi sar foarte rapid dac\u0103 sunt deranja\u0163i. Se pot \u0026icirc;nt\u0026acirc;lni adul\u0163i cu aripi brun-deschis. Larvele pot ajunge p\u0026acirc;n\u0103 la 7 mm lungime, au corpul pestri\u0163, iar capul \u015fi coada sunt negre. La o privire atent\u0103, se v\u0103d \u015fi cele 3 perechi de picioare \u015fi o plac\u0103 anal\u0103 brun-\u0026icirc;nchis\u0103, terminat\u0103 cu 2 spini.\u003C\/p\u003E","slug":"puricele-albastru-al-verzei","images":[{"id":2065,"image":"http:\/\/gallery.photo.net\/photo\/4275085-lg.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e1\/e12\/e129c683-83db-4812-bfc0-1df37d4cfaf2.jpg"},{"id":2066,"image":"https:\/\/c1.staticflickr.com\/9\/8667\/16747190211_f90ed636d3_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/20\/209\/209285e9-d316-4b9c-b8aa-74d1fec0e0d4.jpg"},{"id":2067,"image":"http:\/\/www.plante-doktor.dk\/Psylliodes%20chrysocephala%202.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/5f\/5fb\/5fb60991-4b96-4f11-9ee1-6fd418426e02.jpg"},{"id":54481,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/f\/f9\/Psylliodes_chrysocephala_larva_%2831943790945%29.jpg\/1024px-Psylliodes_chrysocephala_larva_%2831943790945%29.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/20\/203\/20380e7f-f851-4134-b656-be91da063705.jpg"},{"id":65964,"image":"http:\/\/www.microphoto.co.uk\/wp-content\/uploads\/2013\/06\/Psylliodes-chrysocephala.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/5b\/5be\/5beca1a5-6006-4c0e-9a87-866c40c5dde6.jpg"},{"id":65965,"image":"http:\/\/baza.biomap.pl\/images\/taxa\/coleoptera\/big\/LechBorowiec_Psylliodes_chrysocephalus_ov.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/7a\/7a6\/7a659cd7-a9f0-4280-9401-9192f6dc3b9d.jpg"}]},{"id":9222,"name":"Puricele comun","nameSynonyms":"","latinName":"Chaetocnema concinna","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EInforma\u021bii disponibile \u0026icirc;n cur\u0026acirc;nd\u003C\/p\u003E","slug":"puricele-comun","images":[{"id":38030,"image":"https:\/\/c2.staticflickr.com\/4\/3823\/8911733964_54852c054d_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/26\/265\/26529537-9b61-4b23-aa93-404240715e21.jpg"},{"id":38033,"image":"http:\/\/www.ispotnature.org\/sites\/default\/files\/imagecache\/scaled\/images\/3327\/a421578fde07d0a8337ae4acbe9e0bb2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/60\/607\/607550df-97f8-493b-905b-282912ec8c95.jpg"},{"id":38035,"image":"https:\/\/farm3.staticflickr.com\/2867\/8911654828_80cca98cf0_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/6a\/6a0\/6a0ba975-3ab6-4e34-ab42-af8884e263fa.jpg"},{"id":38036,"image":"http:\/\/www.fugleognatur.dk\/images\/galleri\/Chaetocnema%20concinna.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c7\/c70\/c7086538-1e94-496e-a688-c26fd3b7d150.jpg"},{"id":38039,"image":"http:\/\/www.fugleognatur.dk\/images\/galleri\/710a3570-d071-47d5-b83e-e87dc696925e.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/6d\/6d8\/6d8433d5-95c3-4a33-8fca-6daf55509ef3.jpg"}]},{"id":8988,"name":"Puricele de pamint","nameSynonyms":"","latinName":"Chaetocneuma breviuscula","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EInforma\u0163ii disponibile \u0026icirc;n cur\u0026acirc;nd\u003C\/p\u003E","slug":"puricele-de-pamint","images":[]},{"id":8962,"name":"Puricele melifer al parului","nameSynonyms":"","latinName":"Psylla pyri","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003E\u003Cstrong\u003ERaspandire:\u003C\/strong\u003E\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;In Romania este cea mai raspandita specie a genului, din zona de stepa pana in regiunile submontane.\u003Cstrong\u003E\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003E\u003Cstrong\u003EDescriere:\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;Adultul are corpul de 2.5-3.5 mm, formele estivale prezinta capul si toracele de culoare galben-deschis, cu pete portocalii, iar abdomenul este verde cu pete si dungi brune pe partea dorsala. Larva este de culoare brun-galbuie, oul este eliptic, de culoare alba care dupa cateva zile devin galben-portocaliu.\u003C\/p\u003E","slug":"puricele-melifer-al-parului","images":[{"id":54437,"image":"http:\/\/www.diptera.info\/forum\/attachments\/dsc_6915.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/cf\/cf6\/cf6c33b2-b0ca-4e75-b0fb-5fec72f420c9.jpg"},{"id":54438,"image":"http:\/\/borauhermanos.com\/wp-content\/uploads\/2017\/01\/Psylla-pyri_2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/81\/81b\/81ba73c1-21d7-4162-8101-a721e264db11.jpg"},{"id":54439,"image":"http:\/\/www.betaren.ru\/photoz\/bolezni_vrediteli\/psilla-del-pero.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/df\/df4\/df45c6c2-3da8-4233-8d4b-6f2afdf7f41b.jpg"},{"id":54440,"image":"http:\/\/www.lucianabartolini.net\/Immagini\/insetti-nocivi\/Cacopsylla-pyri.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/70\/70f\/70ff4122-f539-4443-8b41-c026d6010aed.jpg"}]},{"id":8910,"name":"Puricele negru","nameSynonyms":"","latinName":"Phyllotreta atra","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EDescriere:\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;Adultul are corpul alungit, de 2-3 mm lungime, de culoare neagra cu un usor luciu albastru-verzui. Oul este oval, de culoare alba-albastruie, larva matura are corpul alungit, de culoare alba-galbuie, cu capul negru-lucios.\u003C\/p\u003E","slug":"puricele-negru","images":[{"id":34991,"image":"http:\/\/barry.fotopage.ru\/gallery\/files\/30\/CRW_2524.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f3\/f3c\/f3cf1a2d-3c23-47d5-a975-441c603c17ab.jpg"},{"id":67361,"image":"http:\/\/arthropoda.pavouci-cz.eu\/CZ%20INSECTA\/CZ%20COLEOPTERA\/Data\/Phyllotreta%20atra\/obr_B_Phyllotreta_atra_80511.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/34\/34c\/34c5201f-9718-492c-8495-8a60b9a92e00.jpg"},{"id":67366,"image":"http:\/\/www.thewcg.org.uk\/images\/chrysomelidae\/Phyllotretaatra1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/6f\/6fc\/6fc038b1-b1c6-4e09-888c-d89f88a6d6be.jpg"},{"id":67369,"image":"https:\/\/www.kaefer-der-welt.de\/phyllotreta_atra2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b3\/b39\/b393b606-a351-4a89-8a19-fada8397e279.jpg"}]},{"id":8911,"name":"Puricele vargat","nameSynonyms":"","latinName":"Phyllotreta nemorum","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EInforma\u021bii disponibile \u0026icirc;n cur\u0026acirc;nd\u003C\/p\u003E","slug":"puricele-vargat","images":[{"id":1868,"image":"http:\/\/warehouse1.indicia.org.uk\/upload\/p16o60n48i47uaac1k301sdr6e1h.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/76\/764\/764f5ba4-1c26-452e-b7b2-14a0a3309bc5.jpg"},{"id":1869,"image":"https:\/\/c2.staticflickr.com\/6\/5302\/5628485502_ec1862f9f9_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/37\/37e\/37e2fb41-889f-4b5e-b1af-41cb3ff659f3.jpg"},{"id":55059,"image":"https:\/\/farm8.static.flickr.com\/7049\/7111844931_9aa0a3c8e6_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/1d\/1d4\/1d42e3fb-9c3c-4149-9ec8-d17e51b0786e.jpg"},{"id":55060,"image":"https:\/\/farm3.staticflickr.com\/2898\/14505908150_8bb3e993cf_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/8f\/8f1\/8f126c80-36e5-498d-bed5-3bd50d6f7340.jpg"}]},{"id":8899,"name":"Purici musca morcovului","nameSynonyms":"","latinName":"Chrysomelidae psilla rosae","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EInforma\u021bii disponibile \u0026icirc;n cur\u0026acirc;nd\u003C\/p\u003E","slug":"purici-musca-morcovului","images":[{"id":42372,"image":"http:\/\/www.plante-doktor.dk\/Cacopsylla%20pyri%201.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d2\/d23\/d2347b56-c3bb-4f63-bff8-6f058f82780c.jpg"},{"id":42373,"image":"http:\/\/3.bp.blogspot.com\/-OQUpLvmU1sA\/Tf5H8lQXrGI\/AAAAAAAABA4\/ecgy_JaYgro\/s1600\/7_Ancistrocerus_waldenii_caterpillar_cell_11June11_DEW_2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c6\/c67\/c6778c2f-1ac3-4616-9a4d-0b0771bf4a4e.jpg"},{"id":42374,"image":"http:\/\/www.corzonneveld.nl\/diptera\/Asiloidea\/Asilidae\/Dasypogoninae\/Dasypogon%20diadema%206764%20med.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/cb\/cbe\/cbeb4417-cfa3-4b7f-bb5b-dbf146c1b92c.jpg"},{"id":42375,"image":"http:\/\/4.bp.blogspot.com\/-DyXVJTLccsQ\/Tf5G-0UzUnI\/AAAAAAAABAw\/PmU8ZzQ15k0\/s1600\/6_Ancistrocerus_waldenii_upper_cell_11June11_DEW_1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a5\/a5e\/a5e91bc5-8301-4341-abfb-a22ba9ecb26e.jpg"},{"id":42376,"image":"http:\/\/3.bp.blogspot.com\/-eN8gwAa0RxY\/TfzCWqHAgFI\/AAAAAAAABAM\/CN2bEp_BAEE\/s1600\/001_Sawfly_17June11_DEW.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/eb\/eb3\/eb35b598-81a8-4502-9406-53c1abf4ab99.jpg"}]},{"id":8919,"name":"Puricii cruciferelor","nameSynonyms":"","latinName":"Phyllotreta spp.","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EInforma\u021bii disponibile \u0026icirc;n cur\u0026acirc;nd\u003C\/p\u003E","slug":"puricii-cruciferelor-1","images":[{"id":66374,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/2\/2d\/Phyllotreta.vittula.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e4\/e4c\/e4c1fed4-90d9-4479-847b-888042256dde.jpg"},{"id":66375,"image":"http:\/\/www.commanster.eu\/commanster\/Insects\/Beetles\/SpBeetles\/Phyllotreta.tetrastigma.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d0\/d09\/d094e792-6289-4ad9-941e-4d5d180c7129.jpg"},{"id":66376,"image":"http:\/\/www.meloidae.com\/data\/zivocichove-00160\/400-000-000-006-778.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/2e\/2ed\/2ed68b5d-d1af-4731-be8c-bb27369fce39.jpg"},{"id":66379,"image":"http:\/\/www.jeffpippen.com\/naturephotos\/phyllotreta-080611-4749facez.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/21\/214\/2144c0d8-a9d5-4160-9041-da4f35c12713.jpg"},{"id":66380,"image":"http:\/\/bugguide.net\/images\/raw\/MQ1\/RRQ\/MQ1RRQFRSQCR3KCRN0CR7QBRZQWRHQWRJKTRMQJR9000W0JQ501RJK9RRQYQG09R501R40CQM0Z0.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a6\/a6c\/a6c85cd8-83a0-4e21-9be7-cf105cf93513.jpg"},{"id":66381,"image":"http:\/\/www.jeffpippen.com\/naturephotos\/phyllotreta-080611-4747facez.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/df\/df1\/df13ee5c-d396-48e0-83bf-9933fe5ebc48.jpg"}]},{"id":8983,"name":"Raia comuna","nameSynonyms":"","latinName":"Streptomyces scabies","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003E\u003Cspan lang=\u0022RO\u0022\u003ESimptome.\u003C\/span\u003E\u003C\/strong\u003E\u003Cspan lang=\u0022RO\u0022\u003E\u0026nbsp;Tuberculii atacati prezinta pe suprafata lor pustule plate, adancite sau proeminente, de cativa milimetri in diametru si neregulate ca forma. In cazul in care solul are umiditate mica, boala evolueaza, pustulele crapa, conflueaza si pe suprafata tuberculilor apar cratere negre (raia de adancime).\u003C\/span\u003E\u003C\/p\u003E","slug":"raia-comuna","images":[{"id":9896,"image":"http:\/\/www.seedparade.co.uk\/news\/wp-content\/uploads\/2012\/07\/potato-scab.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/74\/743\/743f5fba-7218-46b1-9f95-14c2a2ab171c.jpg"},{"id":9897,"image":"http:\/\/plante-doktor.dk\/Streptomyces%20scabies%203.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/64\/640\/640da1e6-f9f8-468e-a176-96dadff0309d.jpg"},{"id":9898,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/1\/17\/Aardappelschurft_(Streptomyces_scabies_on_potato).jpg\/1000px-Aardappelschurft_(Streptomyces_scabies_on_potato).jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/af\/af8\/af896e59-de28-472c-9d20-92fd891bf508.jpg"},{"id":9899,"image":"http:\/\/plante-doktor.dk\/Streptomyces%20scabies%202.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f4\/f48\/f48888c0-d88e-4fb7-9ef8-71247337a662.jpg"},{"id":9901,"image":"https:\/\/pbs.twimg.com\/media\/CMmxw86WgAASGGd.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/49\/496\/496665e8-3155-4210-a2b3-b8bfef995453.jpg"}]},{"id":9056,"name":"Ratisoara sfeclei","nameSynonyms":"","latinName":"Tanymecus palliatus","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003ER\u0103\u0163i\u015foara sfeclei\u003C\/strong\u003E\u003Cem\u003E\u0026nbsp;(Tanymecus palliatus)\u003C\/em\u003E\u0026nbsp;este r\u0103sp\u0026acirc;ndit\u0103 \u0026icirc;n toat\u0103 \u0163ara, dar mai frecvent\u0103 \u0026icirc;n Transilvania, aceast\u0103 specie poate fi g\u0103sit\u0103 \u0026icirc;n toate zonele \u015fi \u0026icirc;n asocia\u0163ie cu r\u0103\u0163i\u015foara porumbului (\u003Cem\u003ETanymecus dilaticollis)\u003C\/em\u003E. Specie polifag\u0103 care dezvolt\u0103 o genera\u0163ie la doi ani. Se hr\u0103ne\u015fte pe diferite plante de cultur\u0103, \u0026icirc;ns\u0103 cle mai mari pagube le produce culturilor de sfecl\u0103. Adul\u0163ii rod complet frunzele cotiledoane ale plantulelor abia r\u0103s\u0103rite sau le reteaz\u0103 de la colet, ceea ce duce la compromiterea culturii. Atacul de mai t\u0026acirc;rziu, c\u0026acirc;nd plantele au deja frunze adev\u0103rate, nu mai este a\u015fa de p\u0103gubitor, dar afecteaz\u0103 semnificativ ritmul de dezvoltare al plantelor. Atacul larvelor este, de regul\u0103, nesemnificativ.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u0026nbsp;\u003C\/p\u003E","slug":"ratisoara-sfeclei","images":[{"id":38637,"image":"http:\/\/barry.fotopage.ru\/gallery\/\/files\/49\/CRW_8996.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/fe\/fec\/fec93918-7321-4d96-8258-cce70c48a6a8.jpg"},{"id":38640,"image":"http:\/\/insecta.pro\/images\/1024\/53616.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/4f\/4f4\/4f4def63-de7c-4f04-aa31-55c786a306d3.jpg"},{"id":67761,"image":"http:\/\/insecta.pro\/images\/1024\/48840.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/0a\/0a3\/0a3e1aad-6aac-4a40-ad9d-02f57afee5a9.jpg"},{"id":67762,"image":"https:\/\/inpn.mnhn.fr\/photos\/uploads\/webtofs\/inpn\/lot_2014_12_11\/110843.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/79\/792\/792ff280-c893-4a9b-a915-c2507359975e.jpg"},{"id":67764,"image":"http:\/\/insecta.pro\/images\/1024\/55898.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c5\/c53\/c537589c-b306-4949-a243-7f902926db74.jpg"}]},{"id":8982,"name":"Rizoctonioza","nameSynonyms":"","latinName":"Rizoctonia solani","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003ERhizoctonia solani este o ciuperc\u0103 polifag\u0103 care produce pierderi multor specii, inclusiv cartofului. Ea poate persista \u0026icirc;n sol \u015fi poate produce multe simptome pe planta de cartof, sclero\u0163ii de pe tuberculii de consum nefiind agrea\u0163i de c\u0103tre consumatorii din \u0163\u0103rile unde cartoful neprelucrat se vinde sp\u0103lat. La cartoful de consum care \u0026icirc;\u015fi \u0026icirc;ncheie ciclul biologic pierderile cantitative sunt nesemnificative, \u0026icirc;n schimb prezen\u0163a sclero\u0163ilor pe tuberculi atrage deprecieri calitative, care are influen\u0163\u0103 negativ\u0103 asupra pre\u0163ului de v\u0026acirc;nzare. Atacul cel mai sever se \u0026icirc;nregistreaz\u0103 p\u0026acirc;n\u0103 la r\u0103s\u0103rirea plantelor de cartof. Pe l\u0103starii \u0026icirc;n curs de r\u0103s\u0103rire se observ\u0103 zone necrozate de culoare brun-negru, pe o parte, sau pot \u0026icirc;nconjura l\u0103starul, duc\u0026acirc;nd la uscarea p\u0103r\u0163ii de deasupra leziunii. Uneori se formeaz\u0103 un nou l\u0103star de sub leziune. \u015ei acesta poate fi atacat, proces ce se poate repeta, ceea ce va duce la \u0026icirc;nt\u0026acirc;rzierea r\u0103s\u0103ririi sau chiar la ner\u0103s\u0103rirea plantelor. Ciuperca poate ataca tulpini mai dezvoltate \u015fi stoloni, dar atacul este mai pu\u0163in frecvent. \u0026Icirc;n condi\u0163ii favorabile, atacul poate fi puternic, leziunea \u0026icirc;nconjur\u0026acirc;nd tulpina, provoc\u0026acirc;nd r\u0103sucirea foliolelor din v\u0026acirc;rf \u015fi chiar uscarea tulpinilor. Uneori leziunile deranjeaz\u0103 chiar transferul sevei elaborate, a carbohidra\u0163ilor spre stoloni, a\u015fa c\u0103 la inser\u0163ia frunzelor se formeaz\u0103 tuberculi aerieni.\u003C\/p\u003E","slug":"rizoctonioza","images":[{"id":34246,"image":"http:\/\/www.apsnet.org\/publications\/imageresources\/PublishingImages\/2007-08\/oniongarlic13.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/62\/623\/62325379-a05b-49b4-9879-4800246f29f1.jpg"},{"id":34250,"image":"http:\/\/www.omafra.gov.on.ca\/IPM\/images\/brassica\/diseases\/rhiz-cauliflower_zoom.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/39\/396\/396c552e-a3bf-4516-8c4c-3d9b7309eaf4.jpg"},{"id":34251,"image":"https:\/\/c2.staticflickr.com\/6\/5481\/12074586414_5a0952279f_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/92\/920\/92087156-8087-4ae7-a3be-f223ea81fa9d.jpg"},{"id":54349,"image":"http:\/\/web2.mendelu.cz\/af_291_projekty2\/vseo\/files\/93\/8207.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e2\/e27\/e2740ef7-3b9c-42ef-8640-f75d6694ddf0.jpg"},{"id":54350,"image":"https:\/\/www.agric.wa.gov.au\/sites\/gateway\/files\/styles\/original\/public\/ZG6_lupins_range.jpg?itok=BwKkcJwx","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/70\/700\/700776db-f603-4412-9680-18184869a599.jpg"}]},{"id":8938,"name":"Sfredelitorul porumbului","nameSynonyms":"","latinName":"Ostrinia nubilalis","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EDescriere. Adultul are corpul de 13-15 mm, cu anvergura aripilor de 25-30 mm lungime \u015fi prezint\u0103 dimorfism sexual. Feme\u0026shy;la este mai mare, cu abdomenul rotunjit terminal \u015fi de culoare g\u0103lbuie deschis\u0103, iar aripile anterioare sunt de culoare galben\u0103 deschis\u0103, cu 3 dungi trans\u0026shy;versale dispuse \u0026icirc;n zig-zag. Aripile posterioare sunt uniform colorate, galben\u2011cenu\u015fiu, prezent\u0026acirc;nd \u0026icirc;n zona central\u0103 o dung\u0103 mai deschis\u0103. Masculul este mai mic, abdomenul terminal este mai ascu\u0163it, av\u0026acirc;nd culoarea mai \u0026icirc;nchis\u0103, de nuan\u0163e maronii, cu femurele celei de-a doua pereche de picioare \u0026icirc;ngro\u015fate \u015fi l\u0103\u0163ite. Aripile posterioare sunt galbene\u2011deschise, prezent\u0026acirc;nd \u0026icirc;n zona central\u0103 o dung\u0103 mai \u0026icirc;nchis\u0103. Oul este de culoare alb\u0103 sidefie, turtit, neted \u015fi grupat \u0026icirc;n ponte depuse pe partea inferioar\u0103 a frunzelor, \u0026icirc;n treimea superioar\u0103 a plantelor, fiecare pont\u0103 av\u0026acirc;nd \u0026icirc;n medie 22 ou\u0103. Larva este o omid\u0103, de 2-3 mm, iar la completa dezvoltare, are 15-25 mm lungime, de culoare alb\u0103-cenu\u015fie, uneori cu o nuan\u0163\u0103 ro\u015fcat\u0103. Pe partea dorsal\u0103, \u0026icirc;n regiunea median\u0103 prezint\u0103 o dung\u0103 mai \u0026icirc;nchis\u0103 la culoare, iar capsula cefalic\u0103, placa pronotal\u0103 \u015fi segmentul anal sunt puternic chitinizate. Segmentele abdominale prezint\u0103 dorsal 4 pl\u0103ci (sclerite), cenu\u015fii, prev\u0103zute cu peri lungi, iar \u0026icirc;n spatele acestor pl\u0103ci sunt alte 2 pl\u0103ci, mai mici, asem\u0103n\u0103toare. Pupa este de culoare brun\u0103, cu 4 spini u\u015for curba\u0163i \u0026icirc;n zona terminal\u0103 a abdomenului.\u003C\/p\u003E","slug":"sfredelitorul-porumbului","images":[{"id":1696,"image":"http:\/\/bugwoodcloud.org\/images\/768x512\/1234156.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/ff\/ff2\/ff2c8d84-6da8-47d6-a75f-0bed1cd6e981.jpg"},{"id":1697,"image":"http:\/\/calphotos.berkeley.edu\/imgs\/512x768\/7777_7777\/0410\/0844.jpeg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/73\/73b\/73b41530-ba22-468e-b5fe-59879f6acf61.jpg"},{"id":1698,"image":"http:\/\/bugwoodcloud.org\/images\/768x512\/1234157.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/7b\/7b3\/7b319283-1419-42a6-9ba2-001e8f1c0b21.jpg"},{"id":54458,"image":"http:\/\/www.biolib.cz\/IMG\/GAL\/BIG\/90337.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/45\/457\/45728786-2bde-49df-9336-c086aed6c5df.jpg"},{"id":63153,"image":"http:\/\/mothphotographersgroup.msstate.edu\/Files1\/Live\/SN\/SN4949b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/79\/79f\/79f7c227-0d48-4ed1-9cc2-836e4c8aa2a7.jpg"}]},{"id":8900,"name":"Tripsi","nameSynonyms":"","latinName":"Phleothripidae","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EInforma\u021bii disponibile \u0026icirc;n cur\u0026acirc;nd\u003C\/p\u003E","slug":"tripsi-3","images":[{"id":53237,"image":"http:\/\/scholar.cu.edu.eg\/sites\/default\/files\/neveen_soliman\/files\/gkc_award_4.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/9b\/9b1\/9b132ace-4b47-4cf9-b1b7-694c3448a0dc.jpg"},{"id":53238,"image":"http:\/\/scholar.cu.edu.eg\/sites\/default\/files\/neveen_soliman\/files\/100.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c1\/c1b\/c1bfee0d-7f02-46f6-89e4-86b61184a04d.jpg"}]},{"id":9558,"name":"Tripsul gr\u00e2ului","nameSynonyms":"","latinName":"Haplothrips tritici","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003ETripsul graului este raspandit in tara noastra in aproape \u0026nbsp;toate regiunile unde cerealele se cultiva in masa pe suprafete intinse avand o prezenta mai notabila in zona stepei si silvostepei. Adultul este de culoare cafeniu inchis spre negru sau uneori chiar negri taciune avand antene compuse din cate 8 articole dintre care articolul al II lea este de culoare neagra iar articolele 3,4,5 sunt la baza si la varf de culoare galbena deschis. Textura aripilor este membranoasa si au marginile usor ferastruite,aripile anterioare prezinta niste cili cam 6-7 la numar care sunt orientati in sens in\u0026not;vers. Pe picioare tripsul are in zona tarsele si tibiilor de culoare galbena iar marginile sunt negre. Pantecul este in foarma de cilindru si este presarat cu perisori de aceeasi lungime .Adultul poate atinge in lungime intre 1,2 \u0026nbsp;si 1,4 milimetri.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u0026nbsp;\u003C\/p\u003E","slug":"tripsul-graului","images":[{"id":63409,"image":"http:\/\/snew.ru\/wp-content\/uploads\/vred\/trips.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/91\/91c\/91c44b7a-e354-48f1-9a43-4f3140c16ed0.jpg"},{"id":63411,"image":"https:\/\/c1.staticflickr.com\/6\/5230\/5666692864_7613c2377f_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/89\/898\/89801905-7ac5-4814-8646-cf851db8db91.jpg"},{"id":67403,"image":"http:\/\/www.udec.ru\/big-images\/trips-2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a3\/a33\/a339598b-d17a-4299-82ab-4277dfda2065.jpg"}]},{"id":8950,"name":"Tripsul tutunului","nameSynonyms":"","latinName":"Thrips tabaci","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003ETripsul tutunului este prezent in toata tara noastra dar cu o frecventa mai mare in zonele de \u0026nbsp;silvostepa si padurile de foioase.Femela de tripsul tutunului au culoare galben deschisa cu tenta cenusie si prezinta niste pete de culoare maronie . Ochii sunt de culoare neagra cu fatete , iar antenele sunt acoperite de par si sunt compuse din cate \u0026nbsp;7 articole avand culori dupa cum urmeaza :articolul 1 este de cukloare deschisa alb-fumurie , articolele 2 pana la 5 sunt galbene si articolele 6 si 7 \u0026nbsp;sunt de culoare cenusiu-fumurie. Capul tripsului \u0026nbsp;este ceva mai lat decat lung \u0026nbsp;si protoracele este egal in lungime cu capul .Tripsul are picioare de culoare galbena cu niste pete cenusii iar abdomenul este neted.Are aripi galbene deschis fiind lungi si franjurate si care prezinta doua nervuri longitudiuale . Pe nervura principala a aripilor \u0026nbsp;prezinta 4 perisori \u0026nbsp;iar pe nervura secundara un sir de perisori \u0026nbsp;dispusi pe toata lungimea nervurii .\u003C\/p\u003E","slug":"tripsul-tutunului-1","images":[{"id":9999,"image":"http:\/\/www.export.biocontrol.ch\/media\/images\/products\/diverse-products\/monitoring-systems\/rebell-blu\/rebell-blu_1_big.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/5f\/5fa\/5fade497-fd36-4a48-b20d-5e78a52c3e00.jpg"},{"id":10001,"image":"https:\/\/farm4.staticflickr.com\/3095\/2774529496_f33ea99a7b_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/4e\/4e8\/4e837ea5-7a2c-464a-a7d6-1800abd74886.jpg"},{"id":10005,"image":"http:\/\/www.omafra.gov.on.ca\/IPM\/images\/brassica\/insects\/thrip-adult_zoom.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/82\/824\/82441034-fbca-41a9-8ab6-e3d74bc82a96.jpg"},{"id":10007,"image":"http:\/\/www.omafra.gov.on.ca\/IPM\/images\/brassica\/insects\/thrips2_zoom.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e8\/e89\/e8987620-4b56-4d48-8599-93fe65478512.jpg"},{"id":55288,"image":"http:\/\/www.thrips-id.de\/Resources\/Limothrips%20cerealium.jpg?397","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/35\/351\/351f1e16-a089-4552-ac8d-ef5f32e38e24.jpg"},{"id":73754,"image":"http:\/\/labs.russell.wisc.edu\/vegento\/files\/2017\/03\/Thrips-tabaci-Frankliniella-occidentalis.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/3f\/3fb\/3fb35b1d-e4ad-4e26-afe5-3a9531018dee.jpg"},{"id":73755,"image":"https:\/\/www.cropscience.bayer.com\/-\/media\/bcs-inter\/ws_globalportal\/crop-compendium\/pests\/thrips-tabaci\/thrips-tabaci4b-600-jpg.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/fa\/fa6\/fa66241f-869b-4e55-b3d9-0a629642076d.jpg"},{"id":73756,"image":"http:\/\/www.nabg-nbaii.res.in\/insectinfo\/images\/fieldindent\/INI078A_I1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/6a\/6aa\/6aadf303-842f-4f92-b671-c799ba3956df.jpg"},{"id":73757,"image":"https:\/\/bugwoodcloud.org\/images\/768x512\/5445034.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/5d\/5dd\/5ddf7753-02e1-4aff-8523-406e2c790400.jpg"},{"id":73758,"image":"http:\/\/biologicalservices.com.au\/content\/products\/Onion-thrips-Thrips-tabaci.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e1\/e11\/e112dcf3-3ee8-4c88-b023-e1cce577d638.jpg"},{"id":73759,"image":"http:\/\/c8.alamy.com\/comp\/AYJ7MY\/onion-or-tobacco-thrips-thrips-tabaci-adult-AYJ7MY.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d7\/d79\/d79993ea-0c00-44d4-9fb3-408ac4279de4.jpg"},{"id":73760,"image":"http:\/\/www.ozthrips.org\/wp-content\/uploads\/2012\/05\/Thrips_tabaci.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a2\/a2a\/a2acb4fd-3c94-48df-acf1-fa8a79da3b4c.jpg"},{"id":73761,"image":"http:\/\/keys.lucidcentral.org\/keys\/v3\/thrips_of_california\/identify-thrips\/key\/california-thysanoptera-2012\/Media\/Html\/browse_species\/images\/Thrips_tabaci\/ThripsTabFull.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/96\/967\/967cb069-b106-4789-9ae2-9100e22d79b5.jpg"},{"id":73762,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/b\/bf\/Thrips_tabaci%2C_Frankliniella_occidentalis.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/37\/372\/3729adb9-b420-4384-9942-dd23b978179b.jpg"}]},{"id":8888,"name":"Viermele merelor","nameSynonyms":"","latinName":"Cydia pomonella","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EUna din cauzele principale ale fructelor stricate sau putrede este atacul viermelui merelor -\u0026nbsp;\u003Cem\u003ECydia pomonella\u003C\/em\u003E. Daunele sunt produse de larve. Fluturii depun ouale pe frunze sau direct pe mar, iar de aici larva iese din ou si imediat incepe sa caute un loc propice de unde sa inceapa atacul impotriva marului, facandu-si drum prin invelisul marului cu ajutorul mandibulei sale puternice. Larva masoara doar 1 mm, abia vizibila cu ochiul liber. Larva roade coaja de mar pana patrunde in intregime in mar astupand gaura de intrare cu coaja si excremente. Aici va creste si se va dezvolta in urmatoarele 3-4 saptamani.\u003C\/p\u003E","slug":"viermele-merelor-1","images":[{"id":23870,"image":"http:\/\/www.export.biocontrol.ch\/media\/images\/products\/bio-insecticides\/baculovirus\/madex-max\/codling-moth_3_big.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/41\/41b\/41b0207b-9e83-4c1b-808f-ef2df1a18085.jpg"},{"id":23872,"image":"http:\/\/www.export.biocontrol.ch\/media\/images\/products\/bio-insecticides\/baculovirus\/madex-max\/codling-moth_2_big.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/81\/818\/818b0cef-0c9a-4e88-9f9f-38a710a9aac5.jpg"},{"id":23877,"image":"http:\/\/idtools.org\/id\/leps\/tortai\/large\/images\/Cydia_pomonella\/pomonella_5302067.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/3c\/3cd\/3cdc7290-6c8b-419c-a20a-f75f1a2ff0f4.jpg"},{"id":23878,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/e\/eb\/Cydia.pomonella.7453.jpg\/1024px-Cydia.pomonella.7453.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/35\/355\/3559fb68-264a-407e-a609-5e066ae18e94.jpg"},{"id":63339,"image":"http:\/\/www.hantsmoths.org.uk\/images\/Cydia_pomonella_pillar_0037_David_G_Green.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/7f\/7f3\/7f35e8c3-0236-4f31-b3ee-baa8a3551860.jpg"},{"id":63340,"image":"http:\/\/idtools.org\/id\/leps\/tortai\/large\/images\/Cydia_pomonella\/pomonella1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e2\/e29\/e2940e4a-29f1-46c6-a8df-817f62976408.jpg"}]},{"id":8930,"name":"Viermele prunelor","nameSynonyms":"","latinName":"Cydia funebrana","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EInsecta este raspandita in Europa, America de Nord si America de Sud, Asia Mica si Extremul Orient. In tara noastra se intalneste in zona de stepa si zona padurilor de fag. Adultul este un fluturas de talie mica, cu aripile anterioare brun-inchis, la varf prezentand cate o pata ovala-lucioasa, de culoare brun-cenusie sau plumburie.\u0026nbsp; Oul este eliptic, lenticular, translucid, dupa care devine galben. Larva, la dezvoltare completa are 10-14 mm lungime si este de culoare rosie-caramizie pe partea dorsala si roz-pal pe cea ventrala.\u003Cbr \/\u003E\u0026nbsp;\u003C\/p\u003E","slug":"viermele-prunelor-1","images":[{"id":36466,"image":"http:\/\/m3.i.pbase.com\/o3\/11\/782811\/1\/127641923.cVcFUDn9.1556Cydiafunebrana123.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e2\/e2b\/e2b3104e-f413-45b4-bc7d-ac32fd6f9b39.jpg"},{"id":36467,"image":"http:\/\/britishlepidoptera.weebly.com\/uploads\/5\/9\/8\/4\/5984437\/8834781_orig.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/77\/779\/779f64b2-21ce-490d-b574-174b0d0a4bc4.jpg"},{"id":36468,"image":"http:\/\/www.plante-doktor.dk\/Cydia%20funebrana%204.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c1\/c10\/c10a0e11-d29a-4025-8e5c-a54ab7e0c442.jpg"},{"id":36469,"image":"http:\/\/www.aomidoribiocontrol.com\/AoM25\/images\/plagas\/Cydia%20funebrana_adulto_cit.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b5\/b5c\/b5c776de-5858-442b-b688-c5564b1499f5.jpg"},{"id":36471,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/6\/6f\/Cydia_funebrana_(2940003934).jpg\/800px-Cydia_funebrana_(2940003934).jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/11\/115\/115e0e48-e448-4a82-8c51-37169cd1b49c.jpg"},{"id":36472,"image":"http:\/\/cdn.c.photoshelter.com\/img-get\/I0000ytjEZsD9df0\/s\/750\/750\/150829-010-Plum-fruit-moth-caterpillar.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/86\/861\/861bb84b-fc7f-4e32-9307-31c11d7b03c1.jpg"}]},{"id":8945,"name":"Viermii sirma","nameSynonyms":"","latinName":"Agriotes spp.","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EViermii sarma (Agriotes spp) sunt raspanditi in toate regiunile tarii dar mai ales in zonele de stepa si silvostepa.\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003E\u003Cstrong\u003EDescriere:\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003EAdultii au corpul alungit si ingustat posterior. Elitrele sunt prevazute cu patru dungi caracteristice. Se cunosc 3 specii:\u0026nbsp;A.lineatus, A.ustulatus si A.obscurus.\u0026nbsp;Caracteristic pentru acest grup de insecte este dispozitivul de sarit, situat la punctul de insertie intre prostern si mezostern. Culoarea variaza de la brun roscat la brun inchis. Larvele ating la maturitate lungimea de 18-26 mm. Corpul este cilindric, puternic chitinizat, ceea ce le imprima o anumita rigiditate, de unde le vine si denumirea de\u0026nbsp;\u0022\u003Cstrong\u003Eviermi sarma\u003C\/strong\u003E\u0022.\u0026nbsp;Din varsta a doua, culoarea corpului se transforma din alb-transparent in galben-portocaliu lucios, iar capul este brun.\u003C\/p\u003E","slug":"viermii-sirma","images":[{"id":794,"image":"http:\/\/elateridae.co.uk\/wp-content\/uploads\/2009\/06\/agriotes-linearis.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d9\/d90\/d907c93f-d803-4c4f-8222-89db24a9928c.jpg"},{"id":61805,"image":"https:\/\/www.kaefer-der-welt.de\/agriotes_obscurus_1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/ad\/adb\/adbb5f48-a41a-43d0-ab75-16253dca0bb3.jpg"},{"id":61807,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/a\/af\/Agriotes-lineatus-011.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a7\/a71\/a715fe42-8ebd-4939-b852-63a387ad4bcc.jpg"},{"id":61809,"image":"http:\/\/www.elateridae.com\/images\/vel\/agriotes_lineatus.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/9c\/9c6\/9c63c866-82ac-4830-a434-c61f4f7c2ebf.jpg"},{"id":61810,"image":"http:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/8\/80\/Agriotes.cf.pallidulus.1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/ed\/edf\/edf4ee99-c81f-44b9-bb63-2e58a320fea8.jpg"},{"id":61811,"image":"https:\/\/www.cropscience.bayer.com\/-\/media\/bcs-inter\/ws_globalportal\/crop-compendium\/pests\/agriotes-spp\/agriotes-sp1-600-jpg.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/41\/419\/419da057-6f07-409f-91f1-05ad484eb913.jpg"}]},{"id":8929,"name":"Viespea cu ferestrau a merelor","nameSynonyms":"","latinName":"Hoplocamba testudinea","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u0026Icirc;n \u0163ara noastr\u0103 viespea cu fer\u0103str\u0103u a m\u0103rului este frecvent\u0103 \u0026icirc;n zonele mari cultivatoare de m\u0103r. Acest d\u0103un\u0103tor \u0026icirc;n anii favorabili de \u0026icirc;nmul\u0163ire poate s\u0103 produc\u0103 pierderi de 20-60 % la majoritatea soiurilor de m\u0103r. Viespea are lungimea corpului de 6-7-mm. Pe partea dorsal\u0103 are corpul brun-\u0026icirc;nchis \u015fi galben pe partea ventral\u0103. Capul \u015fi antenele sunt de culoare c\u0103r\u0103miziu-ro\u015fiatic. Picioarele sunt galbene, la fel toracele, iar mezo \u015fi metanotul sunt brun-\u0026icirc;nchis la fel ca nervurile aripilor \u015fi stigmele. Oul este de culoare alb\u0103-l\u0103ptoas\u0103, fiind depus frecvent \u0026icirc;n receptacul sau \u0026icirc;ntre sepale. Larva matur\u0103 este alb\u0103-murdar, cu capul brun-ro\u015fcat fiind lung\u0103 de 8-12 mm. C\u0026acirc;nd este \u0026icirc;n repaus este \u0026icirc;ndoit\u0103 ca o semilun\u0103 \u015fi are miros de plo\u015fni\u0163\u0103.\u003C\/p\u003E","slug":"viespea-cu-ferestrau-a-merelor","images":[]},{"id":8931,"name":"Viespea galbena a prunelor","nameSynonyms":"","latinName":"Hoplocamba flava","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EInforma\u021bii disponibile \u0026icirc;n cur\u0026acirc;nd\u003C\/p\u003E","slug":"viespea-galbena-a-prunelor","images":[]},{"id":8891,"name":"Viespea neagra a prunelor","nameSynonyms":"","latinName":"Hoplocampa minuta","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EInforma\u021bii disponibile \u0026icirc;n cur\u0026acirc;nd\u003C\/p\u003E","slug":"viespea-neagra-a-prunelor-1","images":[{"id":40282,"image":"http:\/\/agronomija.rs\/wp-content\/uploads\/2013\/12\/Hoplocampa-minuta_03.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/4f\/4f6\/4f6c2da9-a5b8-44e3-83ac-1d04063ca35a.jpg"},{"id":40286,"image":"https:\/\/www.paradisverde.ro\/sites\/default\/files\/images\/2016\/03\/hoplocampa_minuta1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/02\/02a\/02a43783-233c-4ef2-b746-6745ce225ff3.jpg"},{"id":40288,"image":"http:\/\/www.efa-dip.org\/comun\/servicios\/galeria\/PLAGAS%20Y%20ENFERMEDADES%20-%20PESTS%20AND%20DESEASES%20-%20PRAGAS%20E%20ENFERMIDADES\/Peral%20-%20Pear%20tree%20-%20Pereira\/Hoplocampa\/Da%F1o%20y%20larva%20de%20Hoplocampa.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/79\/79f\/79f1b976-ed89-4988-9461-733eb430614a.jpg"},{"id":66446,"image":"http:\/\/www.ortosemplice.it\/wp-content\/uploads\/2015\/12\/Hoplocampa-minuta.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/1a\/1a5\/1a51c225-09c0-4dd6-b36a-0c828b04e3b1.jpg"},{"id":66448,"image":"http:\/\/www.efa-dip.org\/comun\/servicios\/galeria\/PLAGAS%20Y%20ENFERMEDADES%20-%20PESTS%20AND%20DESEASES%20-%20PRAGAS%20E%20ENFERMIDADES\/Ciruelo%20-%20Plum%20tree%20-%20Ciroleira\/Hoplocampa%20minuta\/Hoplocampa%20minuta%20-%20Larva.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/fe\/fee\/fee2fe80-d7dc-4d5f-b186-9bdf9243c4e3.jpg"}]},{"id":8955,"name":"Viespea rapitei","nameSynonyms":"","latinName":"Athalia rosae","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EDescriere\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EAdultul este o viespe de 6-8 mm lungime, cu capul negru, toracele \u015fi abdomenul portocaliu-ro\u015fcat. Antenele sunt u\u015for m\u0103ciucate, formate din 10 articole, negre. Picioarele sunt g\u0103lbui-ro\u015fcate, iar tibiile \u015fi tarsele au c\u0026acirc;te un inel negru. Abdomenul este scurt - la mascul rotunjit, iar la femel\u0103 se termin\u0103 printr-un ovipositor. Lama fier\u0103str\u0103ului ovipositor prezint\u0103 12-14 din\u0163i fini. Larva, o omid\u0103 fals\u0103 de 15-18 mm lungime, glabr\u0103, este de culoare cenu\u015fiu-verzuie la \u0026icirc;nceput, apoi verde \u0026icirc;nchis p\u0026acirc;n\u0103 la negru, acoperit\u0103 cu un strat ceros sub\u0163ire. Capul este mic, negru, cu segmentele toracice \u0026icirc;ngro\u015fate mai ales \u0026icirc;n partea dorsal\u0103, cutate. Picioarele toracice au culoare neagr\u0103, iar cele abdominale sunt cenu\u015fii.\u003C\/p\u003E","slug":"viespea-rapitei-1","images":[{"id":563,"image":"http:\/\/s3.amazonaws.com\/everystockphoto\/fspid20\/32\/53\/75\/sawfly-hymenoptera-wasp-325375-o.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/92\/922\/922aa0e7-ea2d-402a-9c16-5284ed0c1960.jpg"},{"id":571,"image":"https:\/\/c2.staticflickr.com\/8\/7271\/7669667488_40f9e40f55_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/30\/302\/3021377f-9427-4bc8-8ee8-07f736ba12f3.jpg"},{"id":572,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/e\/ee\/Athalia_rosae_(Turnip_sawfly),_Elst_(Gld),_the_Netherlands.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/cf\/cf3\/cf37a3c6-61ed-4dab-87e1-c1c67719c30d.jpg"},{"id":69430,"image":"https:\/\/c1.staticflickr.com\/5\/4128\/4948395131_fc7731cff2_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c0\/c09\/c09584f3-4d51-4f7b-b5bf-0f35e803a27a.jpg"},{"id":69431,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/6\/60\/Athalia_rosae_%2820213658310%29.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/50\/50e\/50e5fcb5-02af-4c2c-b006-89aaae04bdf0.jpg"},{"id":69432,"image":"https:\/\/c1.staticflickr.com\/5\/4089\/5037510882_7d80eb569f_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/8c\/8c2\/8c2d867e-797c-4935-827e-61914c877caf.jpg"}]},{"id":8892,"name":"Viespea semintelor de prun","nameSynonyms":"","latinName":"Eurytoma schreineri","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp align=\u0022left\u0022\u003E\u003Cem\u003EEurytoma schreineri Schr\u003C\/em\u003E. -\u003Cstrong\u003EViespea semintelor de prun.\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;Specie raspandita in plantatiile de prun din tara noastra are un areal larg de raspandire, fiind semnalata, din anii 80.\u0026nbsp;\u003Cspan lang=\u0022it-IT\u0022\u003EFemela are corpul de 4-6 mm lungime, de culoare neagra, capul si toracele sunt acoperite de perisori rari, albiciosi. Masculul este mai mic, cu antenele mai lungi si paroase (fig. 1). Larva este apoda si eucefala, de culoare alba, iar la completa dezvoltare are lungimea corpului de 5-8 mm (fig. 2). In toate zonele in care este semnalata, viespea evolueaza intr-o singura generatie pe an si ierneaza sub forma de larva complet dezvoltata, in samburii fructelor infestate (fig. 3).\u0026nbsp;\u003C\/span\u003EPrimavara, cand temperatura medie atmosferica atinge 9-10\u0026deg; C, larvele se transforma in pupe, din observatii, s-a stabilit ca acest moment corespunde cu perioada in care infloresc speciile de\u0026nbsp;\u003Cem\u003EForsythia,\u003C\/em\u003E\u0026nbsp;respectiv jumatatea lunii martie-prima decada a lunii aprilie.\u003C\/p\u003E","slug":"viespea-semintelor-de-prun","images":[{"id":64286,"image":"http:\/\/www.biolib.cz\/IMG\/GAL\/149531.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/15\/15c\/15c557b1-ada3-456b-851b-7aa07a54f43d.jpg"},{"id":64287,"image":"http:\/\/www.udec.ru\/images\/tolstonozhka.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c0\/c0a\/c0abf547-2fe1-4f00-a5e0-6c7b7792c8fa.jpg"},{"id":64289,"image":"http:\/\/www.botanistii.ro\/blog\/wp-content\/uploads\/2014\/01\/viespea_samburilor_adult_1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/22\/225\/225e6488-6fa1-41b6-afc0-f8d7c95a63e6.jpg"},{"id":64290,"image":"http:\/\/innature.kz\/images\/photoalbum\/album_101\/120521.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/15\/152\/1521a2f5-f8cd-4526-8b45-e36f5ef8ad52.jpg"},{"id":64291,"image":"http:\/\/www.botanistii.ro\/blog\/wp-content\/uploads\/2016\/07\/adult-7.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f0\/f00\/f007067e-6f4b-456b-ad53-87a9c4da5429.jpg"}]},{"id":8916,"name":"Viespi","nameSynonyms":"","latinName":"Tenthredinidae","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EViespile\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;sunt un grup de\u0026nbsp;insecte\u0026nbsp;din ordinul\u0026nbsp;Hymenoptera, subordinul\u0026nbsp;Apocrita, oricare altele \u0026icirc;n afar\u0103 de\u0026nbsp;furnici\u0026nbsp;\u0219i\u0026nbsp;albine.\u0026nbsp;Grupul viespilor este format din insecte cosmopolitane\u0026nbsp;parafiletice, care cuprinde mii de specii. Termenul\u0026nbsp;\u003Cem\u003Eviespe\u003C\/em\u003E\u0026nbsp;este folosit uneori prin restr\u0026acirc;ngere doar la familia\u0026nbsp;Vespidae, care include\u0026nbsp;viespea comun\u0103\u0026nbsp;\u0219i alte specii familiare din genurile\u0026nbsp;\u003Cem\u003EVespula\u003C\/em\u003E\u0026nbsp;\u0219i\u0026nbsp;\u003Cem\u003EDolichovespula\u003C\/em\u003E.\u003C\/p\u003E","slug":"viespi","images":[{"id":6198,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/6\/69\/Tenthredinidae_(aka).jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/7e\/7e5\/7e5457e8-79fc-4a37-a1ab-0ce8002d0d3d.jpg"},{"id":6200,"image":"http:\/\/www.insects.pl\/800x\/Hymenoptera_Tenthredinidae_Nematinae__Craesus_septentrionalis__private-collection__Gdansk.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/ef\/ef9\/ef96596e-99ca-4546-af30-342446fab2db.jpg"},{"id":6201,"image":"http:\/\/www.naturspaziergang.de\/Pflanzenwespen\/Symphyta-Fotos\/Macrophya_montana-Weibchen.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/1e\/1ed\/1edec7e8-810d-4709-971c-8696586131bf.jpg"},{"id":56956,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/b\/b9\/Tenthredo_mesomela_(Tenthredinidae_sp.),_Nijmegen,_the_Netherlands.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/5e\/5eb\/5eb12564-f1e3-4990-bf57-a72020b83cd2.jpg"},{"id":56958,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/9\/92\/Turnip_Sawfly._Anthalia_rosae._Tenthredinidae_-_Flickr_-_gailhampshire.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/00\/000\/00024529-54be-426d-b34e-cccc12ab83e1.jpg"},{"id":56959,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/5\/5d\/Eriocampa_ovata_%28Tenthredinidae_sp.%29%2C_Elst_%28Gld%29%2C_the_Netherlands_-_2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/56\/56a\/56a3a29e-1e6a-4b6f-a7e2-b3784bc8bb44.jpg"},{"id":56960,"image":"http:\/\/www.cebe.be\/upload\/inventaires\/tenthredinidae_sp_01.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/34\/342\/34294601-36c2-4129-86cb-f9c23e60c791.jpg"},{"id":56964,"image":"https:\/\/c1.staticflickr.com\/9\/8054\/8124323936_bf1ae2054e_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/be\/be5\/be5cdb9e-c470-4253-ac06-87ae1c67028c.jpg"}]}]}