{"count":29,"items":[{"id":17285,"name":"Albastrita","nameSynonyms":"","latinName":"Centaurea cyanus","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EAlb\u0103streaua\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;(lat.\u0026nbsp;\u003Cem\u003ECentaurea cyanus\u003C\/em\u003E) este o specie de\u0026nbsp;plante\u0026nbsp;erbacee anual\u0103, erect\u0103, \u0026icirc;nalt\u0103 de 0,5\u0026ndash;1 m, cu peri pe organele aeriene din familia\u0026nbsp;Asteraceae, ce cre\u0219te \u0026icirc;n\u0026nbsp;Europa.\u003C\/p\u003E","slug":"albastrita","images":[{"id":766,"image":"http:\/\/www.gardensonline.com.au\/Uploads\/Plant\/926\/Centaurea-Cyanus-Clump.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/8d\/8dd\/8dda3c95-65f6-4804-a025-74a6e7f7bc6c.jpg"},{"id":768,"image":"http:\/\/www.florelaurentienne.com\/flore\/Groupes\/Spermatophytes\/Angiospermes\/Dicotyles\/103Composees\/images\/Centaurea_cyanus_003_950.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/8d\/8da\/8dac7198-26ea-4cb1-83d7-8eddd4636cb3.jpg"},{"id":54641,"image":"http:\/\/www.gardensonline.com.au\/Uploads\/Plant\/926\/Centaurea-Cyanus7.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/fb\/fb2\/fb28175b-f434-4991-91ec-670586536575.jpg"},{"id":54642,"image":"https:\/\/livelymoo.files.wordpress.com\/2016\/09\/centaurea-cyanus.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/3f\/3f5\/3f5bfdf5-5354-4cc0-b2c8-0a7eef148053.jpg"},{"id":62569,"image":"http:\/\/cues.cfans.umn.edu\/old\/pollinators\/plantspics\/images\/Centaurea%20cyanus%205395004.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/65\/65f\/65f11b96-9d71-41ac-919a-aa52fc65469c.jpg"}]},{"id":17283,"name":"Ambrozie","nameSynonyms":"","latinName":"Ambrosia spp.","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EAmbrozia\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;(\u003Cem\u003EAmbrosia artemisiifolia\u003C\/em\u003E) este o buruian\u0103 invaziv\u0103 adventiv\u0103 de carantin\u0103, anual\u0103, monoic\u0103, cu frunze penat-sectate, originar\u0103 din America de Nord. Cre\u0219te pe marginea drumurilor, pe ogoare, prin culturi de trifoi, ruini \u0219i locuri l\u0103sate \u0026icirc;n paragin\u0103 (de aici denumirea popular\u0103:\u0026nbsp;\u003Cstrong\u003Eiarb\u0103 de paragin\u0103\u003C\/strong\u003E,\u0026nbsp;\u003Cstrong\u003Eiarba p\u0026acirc;rloagelor\u003C\/strong\u003E,\u0026nbsp;\u003Cstrong\u003Efloarea pustei\u003C\/strong\u003E). A fost introdus\u0103 \u0026icirc;n Europa cu diferite cereale, fiind semnalat\u0103 pentru prima dat\u0103 \u0026icirc;n 1863 \u0026icirc;n Germania; \u0026icirc;n Rom\u0026acirc;nia a fost observat\u0103 prima dat\u0103 la Or\u0219ova \u0026icirc;n anul 1910, acum fiind \u0026icirc;nt\u0026acirc;lnit\u0103 mai ales pe Valea Mure\u0219ului, \u0026icirc;n Banat, \u0026icirc;n jude\u021bele Bihor, Vaslui, Giurgiu. \u0026Icirc;nflore\u0219te \u0026icirc;n august-septembrie. Polenul acestei plante, purtat de v\u0026acirc;nt, provoac\u0103 polinoze (rinit\u0103 alergic\u0103, conjunctivit\u0103 alergic\u0103, astm, leziuni urticariene de contact) la sf\u0026acirc;r\u0219itul verii - \u0026icirc;nceputul toamnei, fiind unul dintre factorii agravan\u021bi ai astmului bron\u0219ic\u003C\/p\u003E","slug":"ambrozie-1","images":[{"id":42723,"image":"http:\/\/www.missouribotanicalgarden.org\/Portals\/0\/Gardening\/Gardening%20Help\/images\/Pests\/Annual_Weeds945.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/83\/833\/833db31a-cdac-484e-abfd-dc11625e4c64.jpg"},{"id":42724,"image":"http:\/\/keyserver.lucidcentral.org\/weeds\/data\/media\/Images\/ambrosia_artemisiifolia\/ambrosiaartemisiifolia3.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e7\/e75\/e7590be2-88b1-4c40-8922-4a11b87f3f94.jpg"},{"id":42728,"image":"http:\/\/keyserver.lucidcentral.org\/weeds\/data\/media\/Images\/ambrosia_artemisiifolia\/ambrosiaartemisiifolia1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b2\/b23\/b236188e-8c2b-444c-b033-3f65e5ef58bb.jpg"},{"id":42729,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/4\/44\/Ambrosia_trifida_(inflorescences).jpg\/640px-Ambrosia_trifida_(inflorescences).jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/77\/77a\/77aa99ac-8eea-4423-bc4c-6ee98b7cbfd3.jpg"},{"id":42730,"image":"http:\/\/static.inaturalist.org\/photos\/289814\/original.jpg?1365265158","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/8c\/8c4\/8c419e71-f55e-494a-baa6-294ab615702a.jpg"}]},{"id":17398,"name":"Ardeiul broa\u0219tei","nameSynonyms":"","latinName":"Polygonum persicaria","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EBuruiana anuala cu inmultire prin seminte, radacina fusiforma ramificata. Pe soluri fertile, bogate in azot, bine aerisite, friabile.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EEpoca de germinare\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003EPrimavara \u0026ndash; vara.\u003Cbr \/\u003EAdancimea de germinare de obicei 1 \u0026ndash; 3 cm.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003ECotiledoane\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003ELung-ovale, cu varful rotunjit, verde inchis sau rosii.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EFrunzele adevarate\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003ELanceolate, mai late la mijloc, cu pete mai inchise la partea superioara, scurt petiolate sau sesile; teaca membranoasa la baza frunzelor, uneori usor paroase, cu cili aparenti pe margine.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003ETulpina\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003EAsemanatoare cu\u0026nbsp;\u003Cem\u003EPolygonum lapathifolium\u003C\/em\u003E, cu inaltime pana la 80 cm.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EFloarea\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003EMica, roza sau albicioasa, in inflorescente verticale, dense la sfarsitul sau la axila frunzei, sub forma de spic.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EPerioada de inflorire\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003Eiulie \u0026ndash; toamna.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003ESeminte pe planta\u0026nbsp;\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003E200 \u0026ndash; 800\u003C\/p\u003E","slug":"ardeiul-broastei-1","images":[{"id":1854,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Polygonaceae\/persicaria-maculosa-le-dcameron-b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/aa\/aaa\/aaad03ea-5f54-475a-aeaa-6eebf729cb91.jpg"},{"id":1855,"image":"http:\/\/m1.i.pbase.com\/u39\/crocodile\/large\/31969841.ladysthumb.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/04\/04c\/04cf57ae-1176-4eaf-8ca7-e3d19e1ddce0.jpg"},{"id":1860,"image":"http:\/\/kamniski-vrh.net\/images\/def\/polygonum_persicaria1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c8\/c8f\/c8fe6b33-07ef-4e08-a897-786b955921c1.jpg"},{"id":1862,"image":"http:\/\/www.coldclimategardening.com\/images\/smartweed.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e9\/e9f\/e9fd1bbb-2e0f-4c69-a4c5-4682bca3701a.jpg"},{"id":54142,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/3\/34\/Polygonum_persicaria.jpg\/640px-Polygonum_persicaria.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e2\/e22\/e22296ef-43f3-4ed0-90c0-0ee402a3e91a.jpg"}]},{"id":17395,"name":"Busuioc s\u0103lbatic","nameSynonyms":"","latinName":"Galinsoga parviflora","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EBusuiocul salbatic este o buruiana\u0026nbsp;seminifera anuala, iubitoare de caldura si lumina,\u0026nbsp;sensibila la frig. Este prezenta pe\u0026nbsp;soluri nisipoase\u0026nbsp;si pe cele\u0026nbsp;luto-nisipoase. Creste luxuriant pe\u0026nbsp;soluri\u0026nbsp;bogate inhumus\u0026nbsp;si azot. Epoca de germinare\u0026nbsp;este\u0026nbsp;primavara\u0026nbsp;tarziu-vara. Cotiledoanele\u0026nbsp;sunt \u0026nbsp;sub forma de\u0026nbsp;spatula\u0026nbsp;sau chiar\u0026nbsp;patratica,\u0026nbsp;cu marginea intreaga, cu\u0026nbsp;varful aplatizat, iar in mijloc usor retrase (concave). Frunzele adevarate\u0026nbsp;sunt opuse (pereche), de forma\u0026nbsp;ovala ascutita,\u0026nbsp;verde deschis, cu marginile fin dintate, frunzele\u0026nbsp;inferioare petiolate, iar cele\u0026nbsp;superioare\u0026nbsp;aproape\u0026nbsp;sesile. Tulpina\u0026nbsp;este de obicei\u0026nbsp;dreapta,\u0026nbsp;trifurcata\u0026nbsp;in mai multe puncte, cu o inaltime de 10 - 80 cm. Floarea\u0026nbsp;este sub forma de\u0026nbsp;capitule mici, numeroase, in\u0026nbsp;forma de buton, cu flori\u0026nbsp;galbene, rotunde, sub forma de teava, avand pe margine o coroana de\u0026nbsp;petale albe\u0026nbsp;in forma linguala. Perioada de inflorire\u0026nbsp;este\u0026nbsp;vara\u0026nbsp;timpuriu-toamna. Seminte pe planta:\u0026nbsp;5.000 \u0026ndash; 10.000.\u003C\/p\u003E","slug":"busuioc-salbatic-1","images":[{"id":1318,"image":"https:\/\/s-media-cache-ak0.pinimg.com\/originals\/4a\/3d\/04\/4a3d045569cc9f0db82637c19fbc792c.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b8\/b8f\/b8fb1010-9314-4ded-9354-9e0b2d6b3d8f.jpg"},{"id":1319,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Asteraceae\/galinsoga-parviflora-le-jditomaso.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/0d\/0df\/0dfbc8c7-341c-4c17-92c3-9c44fe89ab6f.jpg"},{"id":59880,"image":"https:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Asteraceae\/galinsoga-parviflora-ha-rvid-b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/3f\/3f3\/3f32552e-f9f6-470d-bb0f-af133d9efd02.jpg"},{"id":59884,"image":"https:\/\/florapittsburghensis.files.wordpress.com\/2013\/07\/galinsoga-parviflora-2013-07-16-greenfield-01.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/4c\/4cb\/4cbdb294-f454-48b8-ac2f-3a1e74737799.jpg"},{"id":60751,"image":"http:\/\/www.zimbabweflora.co.zw\/speciesdata\/images\/16\/160710-1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f5\/f57\/f5741f0a-248c-411c-94af-e99978266698.jpg"},{"id":60753,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/9\/94\/Galinsoga_parviflora-2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/9e\/9e9\/9e9e10be-4a3c-4c44-ae93-65b6adf007c2.jpg"}]},{"id":17401,"name":"Cornu\u021bi","nameSynonyms":"","latinName":"Xanthium strumarium","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EInforma\u021bii disponibile \u0026icirc;n cur\u0026acirc;nd\u003C\/p\u003E","slug":"cornuti-1","images":[{"id":11993,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/a\/a4\/Xanthium_strumarium_000.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/8d\/8de\/8deb230d-71b1-4d44-ac2a-64cb9fe32e96.jpg"},{"id":11999,"image":"http:\/\/www.conabio.gob.mx\/malezasdemexico\/asteraceae\/xanthium-strumarium\/imagenes\/habito2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/2b\/2b4\/2b435605-e4a3-44bc-b69f-c0100c44a8d9.jpg"},{"id":12000,"image":"http:\/\/cdn.c.photoshelter.com\/img-get\/I0000Woii6IL44aY\/s\/900\/900\/Cocklebur-Common-19115.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d6\/d60\/d6056875-9f83-4a1d-a162-1fc89c030c7c.jpg"},{"id":70750,"image":"http:\/\/www.florafinder.com\/LargePhotos\/DA\/Xanthium_strumarium_var_canadense-6D9191BBDA.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/03\/036\/036d0a9e-996f-4b82-ae6d-c6d55722d451.jpg"},{"id":70751,"image":"http:\/\/science.halleyhosting.com\/nature\/gorge\/sun\/button\/xanthium\/strumarium3a.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/2a\/2a9\/2a997f12-3758-4cb4-be8c-96ee61962214.jpg"},{"id":70752,"image":"http:\/\/keys.lucidcentral.org\/keys\/v3\/eafrinet\/weeds\/key\/weeds\/Media\/Html\/images\/Xanthium_strumarium_(Large_Cocklebur)\/xanthium_strumarium02.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/ae\/aed\/aedf5eb8-85da-4a6f-8994-8036d5a97d0c.jpg"}]},{"id":17288,"name":"Fumarita","nameSynonyms":"","latinName":"Fumaria officinalis","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EFum\u0103ri\u0163a este o plant\u0103 care colonizeaz\u0103 c\u0026acirc;mpurile, gardurile vii \u015fi zidurile vechi, fum\u0103ri\u0163a se g\u0103se\u015fte in Europa, fn Africa de Nord \u015fi in Asia. M\u0103nunchiurile de flori roz \u0026icirc;nchis sau violet \u0026icirc;nfloresc toat\u0103 vara. Foliajul delicat, verde-albastru, este acoperit de un puf alburiu, iar imaginea pe care o ofer\u0103 planta, asem\u0103n\u0103toare unui fuior de fum ie\u015find din p\u0103m\u0026acirc;nt, i-a generat, se pare, numele.\u0026nbsp;\u003C\/p\u003E","slug":"fumarita-1","images":[{"id":1144,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Papaveraceae\/fumaria-officinalis-le-jlindsey.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/12\/126\/126ee6e2-f4f9-49d3-962a-2351b057fdcf.jpg"},{"id":1145,"image":"http:\/\/blogs.reading.ac.uk\/whiteknightsbiodiversity\/files\/2012\/11\/Fumaria-officinalis.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/bd\/bd5\/bd5bdd71-3e08-4246-9bc7-f943476b5531.jpg"},{"id":1146,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Papaveraceae\/fumaria-officinalis-fr-jlindsey.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/cc\/ccf\/ccf41bee-6291-4832-b46b-b49c77215a9a.jpg"},{"id":1153,"image":"http:\/\/www.naturspaziergang.de\/Pflanzenfotos\/Fumaria_officinalis.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c9\/c9b\/c9b70cca-ad24-4559-9af5-07dfdada9134.jpg"},{"id":65375,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/c\/c3\/Fumaria_officinalis_fluy_802007_2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/47\/473\/4730728b-48fe-4c9a-b3d2-05f3059e70db.jpg"}]},{"id":17402,"name":"Hirusor","nameSynonyms":"","latinName":"Poa annua","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EIncrengatura :\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;Magnoliophyta\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EClasa :\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;Liliopsida\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EOrdinul :\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;Poales\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EFamilia :\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;Poaceae\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EGenul :\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;Poa\u0026nbsp;\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003ESpecia :\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;Poa annua\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EDescriere :\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;Este frecvent\u0103 la marginea drumurilor. Este anual\u0103 \u015fi are spicule\u0163e mici.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EDenumire populara :\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;hirusor\u003C\/p\u003E","slug":"hirusor-1","images":[{"id":1780,"image":"http:\/\/hasbrouck.asu.edu\/imglib\/seinet\/Poaceae\/photos\/Poa-annua-FL-web-N3658.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/2d\/2d7\/2d76f55c-e0b7-4dc9-b51c-3d64b955585d.jpg"},{"id":1781,"image":"http:\/\/m.bonide.com\/photos\/poaannu_large.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/7f\/7fa\/7fae8732-69e4-4e08-a35d-1f3e7c5059e9.jpg"},{"id":1787,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Poaceae\/poa-annua-si-mlovit.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e4\/e41\/e41192ca-d537-40ad-af93-d306daa134c4.jpg"},{"id":54604,"image":"https:\/\/keyserver.lucidcentral.org\/weeds\/data\/media\/Images\/poa_annua\/poaannua13.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d9\/d99\/d99c6992-67f1-4084-9df8-8c7d903c4a73.jpg"},{"id":54605,"image":"https:\/\/www.csuchico.edu\/bcep\/species_lists\/images2\/Poa%20annua.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e8\/e8a\/e8a34d5e-3069-4826-8c91-3b208e67e458.jpg"}]},{"id":17281,"name":"Hrisca","nameSynonyms":"","latinName":"Fagopyrum esculentum","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EHri\u0219ca\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;(\u003Cem\u003EFagopyrum esculentum\u003C\/em\u003E) este o specie de plante din genul\u0026nbsp;Fagopyrum, familia\u0026nbsp;Polygonaceae. Plant\u0103 ierboas\u0103 cu o \u0026icirc;n\u0103l\u021bime de 20 \u0026ndash; 60\u0026nbsp;cm . Cu toate c\u0103 nu face parte din categoria\u0026nbsp;cereale\u0026nbsp;semin\u021bele ei sunt asem\u0103n\u0103tare cu cele de\u0026nbsp;gr\u0026acirc;u\u0026nbsp;folosindu-se sub form\u0103 m\u0103cinat\u0103 ca f\u0103in\u0103. Planta provine din\u0026nbsp;Asia\u0026nbsp;fiind r\u0103sp\u0026acirc;ndit\u0103 \u0026icirc;n\u0026nbsp;Europa\u0026nbsp;de\u0026nbsp;mongoli\u0026nbsp;\u0219i\u0026nbsp;turci.\u003C\/p\u003E","slug":"hrisca","images":[{"id":1099,"image":"http:\/\/delawarewildflowers.org\/images\/fagopyrum_esculentum.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/03\/03b\/03b060f4-812e-4eb9-b8ca-ba34c9e79086.jpg"},{"id":1101,"image":"http:\/\/www.plantsystematics.org\/users\/kcn2\/7_30_04\/Fagopyrum_upload\/Fagopyrum7.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/ba\/ba8\/ba80fac4-6056-4d08-8e73-bc39d3a1e1ff.jpg"},{"id":1103,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Polygonaceae\/fagopyrum-esculentum-le-gmittelhauser-d.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d8\/d80\/d8066b57-04d2-4ab4-84c5-536bb86848c8.jpg"},{"id":1107,"image":"http:\/\/static.panoramio.com\/photos\/large\/65201618.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b1\/b10\/b104ca9e-41cc-4bee-9251-795e2eed89c3.jpg"}]},{"id":17397,"name":"Hri\u0219ca urc\u0103toare","nameSynonyms":"","latinName":"Polygonum convolvulus","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EInforma\u021bii disponibile \u0026icirc;n cur\u0026acirc;nd\u003C\/p\u003E","slug":"hrisca-urcatoare-1","images":[{"id":26227,"image":"http:\/\/hasbrouck.asu.edu\/imglib\/seinet\/Polygonaceae\/photos\/Poly_conv_FL_N5054.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/80\/80e\/80e4c084-46b9-4244-a16c-4679a879d7bf.jpg"},{"id":26228,"image":"http:\/\/www.florelaurentienne.com\/flore\/Groupes\/Spermatophytes\/Angiospermes\/Dicotyles\/021_Polygonacees\/images\/Polygonum_convolvulus_003_950.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/5d\/5db\/5db6a48d-fc63-4fdb-8fb2-176fed248c2c.jpg"},{"id":26229,"image":"https:\/\/c1.staticflickr.com\/1\/404\/19036019796_6bf9234f7b_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d3\/d32\/d32cd7d2-eaff-4597-8054-b56cea27b658.jpg"},{"id":26232,"image":"https:\/\/c5.staticflickr.com\/9\/8240\/8547471580_f6834eaaa5_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/12\/12f\/12f1eaae-a306-49e2-866c-38ad944004aa.jpg"},{"id":26234,"image":"https:\/\/plantevaernonline.dlbr.dk\/cp\/graphics\/ImageDatabase\/POLCO-MAT-700.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/49\/496\/496dd850-b258-4e83-8a9f-6427ea033db4.jpg"},{"id":64997,"image":"https:\/\/www.viarural.com.ar\/viarural.com.ar\/insumosagropecuarios\/agricolas\/agroquimicos\/cheminova\/especies\/polygonum-convolvulus-04.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/36\/366\/3668486a-60df-4447-b3d0-1b8c0c90a1b8.jpg"},{"id":73592,"image":"http:\/\/www.naturalmedicinalherbs.net\/thumbnails\/wendys\/polygonum-convolvulus=black-bindweed.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/1f\/1fc\/1fc29b6c-8272-46b0-8470-50f22347d0de.jpg"},{"id":73593,"image":"https:\/\/oregonstate.edu\/dept\/nursery-weeds\/weedspeciespage\/wild_buckwheat\/seedling_750.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/26\/26b\/26b8d8b8-0fed-49c3-b945-8d24cb140cd0.jpg"},{"id":73594,"image":"http:\/\/bonnier.flora-electronica.com\/photos\/Polygonum%20convolvulus%205.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d4\/d45\/d459fa22-15ec-40e7-98d3-650ddca1dfa3.jpg"},{"id":73595,"image":"https:\/\/oregonstate.edu\/dept\/nursery-weeds\/weedspeciespage\/wild_buckwheat\/small_plant_750.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d2\/d25\/d25427cd-b040-44e7-8770-610dfcd80bae.jpg"},{"id":73596,"image":"http:\/\/www.pfaf.org\/Admin\/PlantImages\/PolygonumConvolvulus.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/fa\/fa2\/fa20b09e-ca45-4672-be36-c42c4438ef89.jpg"},{"id":73597,"image":"https:\/\/extension.umass.edu\/landscape\/sites\/landscape\/files\/weeds\/flowers\/polco3563w.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f6\/f64\/f64cd3cd-2a3c-4324-a895-99b92fedeece.jpg"},{"id":73598,"image":"http:\/\/calphotos.berkeley.edu\/imgs\/512x768\/0000_0000\/1209\/1416.jpeg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/95\/95b\/95bd40c6-2c59-4faf-8822-03eea4de943b.jpg"},{"id":73599,"image":"http:\/\/www.missouriplants.com\/Greenalt\/Polygonum_convolvulus_plant.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/36\/362\/3624ac0a-b715-4604-b0b7-a42cf77db03a.jpg"},{"id":73600,"image":"http:\/\/www.conabio.gob.mx\/malezasdemexico\/polygonaceae\/polygonum-convolvulus\/imagenes\/polygonum-convolvulus-planta-joven.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/2d\/2d8\/2d870e75-871e-477d-b511-bce45d7a53db.jpg"}]},{"id":17403,"name":"Iarba b\u0103rboas\u0103","nameSynonyms":"","latinName":"Echinochloa crus-galli","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EInforma\u021bii disponibile \u0026icirc;n cur\u0026acirc;nd\u003C\/p\u003E","slug":"iarba-barboasa-1","images":[{"id":31517,"image":"http:\/\/hasbrouck.asu.edu\/imglib\/seinet\/genfield\/palexander\/set003\/Echinochloa_c-g_19Aug06_1595.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a5\/a5c\/a5cafb7d-03d1-46c1-be75-088b79b26967.jpg"},{"id":31518,"image":"http:\/\/keyserver.lucidcentral.org\/weeds\/data\/media\/Images\/echinochloa_crusgalli\/echinochloacrusgalli35.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/ce\/cea\/cea44226-8999-4a21-8f40-57e721bd8a3d.jpg"},{"id":31520,"image":"http:\/\/publish.plantnet-project.org\/uploads\/publish_prod_plantinvasivekruger_collection_synthese_illustrations\/echcg_20070718_141115.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/43\/436\/4364b0bd-906c-4a2b-a85b-3cef912dc6c0.jpg"},{"id":31523,"image":"http:\/\/cdn.c.photoshelter.com\/img-get\/I0000RbpLVXPSNSk\/s\/900\/900\/Grass-Barnyard-39665.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c0\/c0f\/c0ff19c0-0315-4df7-bef1-53276e837cc1.jpg"},{"id":62839,"image":"http:\/\/alienplantsbelgium.be\/files\/Echinochloa%20crus-galli.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/ca\/ca7\/ca704a86-901f-4f85-a0f4-94b83923d4e6.jpg"},{"id":62840,"image":"http:\/\/www.eattheweeds.com\/wp-content\/uploads\/2011\/11\/echinochloa-crus-gallibarnyard-millet.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/2a\/2ad\/2ad32a6e-2d27-4d72-b9fe-34255d586727.jpg"}]},{"id":17287,"name":"Loboda","nameSynonyms":"","latinName":"Atriplex hortensis","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003ELoboda\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;(sau\u0026nbsp;\u003Cstrong\u003ESpanacul francezului\u003C\/strong\u003E,\u0026nbsp;latin\u0103:\u0026nbsp;Atriplex hortensis) este numele dat mai multor specii de plante anuale erbacee din familia\u0026nbsp;Amaranthaceae.\u003C\/p\u003E","slug":"loboda-2","images":[{"id":14666,"image":"http:\/\/luirig.altervista.org\/cpm\/albums\/bot-units43\/atriplex-hortensis15833.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/59\/597\/597790ac-243f-442e-9f19-b7eee33506ee.jpg"},{"id":14667,"image":"http:\/\/commons.hortipedia.com\/images\/4\/41\/Atriplex_hortensis_shoot_photo_file_PDB_88KB.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/18\/18c\/18c9f0c2-0beb-4fe0-8b13-65c8380fb63d.jpg"},{"id":14669,"image":"http:\/\/www.specialplants.net\/shop\/images\/products\/large\/3\/atriplex_hortensis_rubra.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/32\/323\/3239fea8-b14a-49cc-a78c-0fffe34958e6.jpg"},{"id":14673,"image":"https:\/\/www.botanikfoto.com\/layout\/image-photo-red-garden-orache-atriplex-hortensis-rubra-474125.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/51\/517\/5178b211-6da3-431b-91d2-5ebf5f2262ff.jpg"},{"id":68202,"image":"http:\/\/luirig.altervista.org\/cpm\/albums\/bot-units82\/atriplex-hortensis4189.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/46\/46d\/46db9bef-54d8-4961-980f-32eb3bad66b9.jpg"},{"id":68203,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/8\/85\/Greven_-_Altenberger_Stra%C3%9Fe_-_Ferienpark_Westheide_-_Atriplex_hortensis_01_ies.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/80\/80f\/80fe635f-9eda-4de3-ab99-3df333980fa6.jpg"}]},{"id":17309,"name":"Macul de gr\u0103din\u0103","nameSynonyms":"","latinName":"Papaver rhoeas","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EMacul de gr\u0103din\u0103\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;(\u003Cem\u003EPapaver somniferum\u003C\/em\u003E) se \u0026icirc;nt\u0026acirc;lne\u0219te \u0026icirc;n Rom\u0026acirc;nia ca specie cultivat\u0103 sau subspontan\u0103. Este identic cu macul\u0026nbsp;opiaceu. Semin\u021bele sunt utilizate \u0026icirc;n industria alimentar\u0103.\u0026nbsp;R\u0103d\u0103cina pivotant\u0103 lung\u0103 de 25\u0026ndash;30\u0026nbsp;cm (80\u0026nbsp;cm), groas\u0103 de circa 1\u0026ndash;2\u0026nbsp;cm cu ramifica\u021bii secundare pe o raz\u0103 de circa 30\u0026ndash;50\u0026nbsp;cm, tulpina erect\u0103 neted\u0103 cilindric\u0103 , cerificat\u0103, \u0026icirc;nalt\u0103 de circa 150\u0026nbsp;cm, simpl\u0103 sau pu\u021bin ramificat\u0103. Frunzele sunt \u0026icirc;ntregi alterne alungit-ovoide, acoperite cu cear\u0103, cu margini neregulate,\u0026nbsp;glabre\u0026nbsp;(lipsite de peri), fa\u021ba superioar\u0103 cu nervur\u0103 proeminent\u0103. Flori sunt mari, solitare 1-10 pe plant\u0103,\u0026nbsp;actinomorfe, violete, albe, roz sau ro\u0219ii. Fructul este o capsul\u0103 ovoid\u0103 sau u\u0219or turtit\u0103, cu stigmat persistent (aspect de rozet\u0103),\u0026nbsp;caliciul\u0026nbsp;este caduc (cade dup\u0103 \u0026icirc;nflorire). Toate organele plantei con\u021bin vase laticifere cu latex care are \u0026icirc;n compozi\u021bie peste 40 de alcaloizi.\u0026nbsp;\u003C\/p\u003E","slug":"macul-de-gradina","images":[{"id":1748,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Papaveraceae\/papaver-rhoeas-le-sbaskauf.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/7c\/7c9\/7c9ff270-2f7c-445d-b84c-e07b99d6af8a.jpg"},{"id":1749,"image":"http:\/\/biodiversitysitia.gr\/wpsitia\/wp-content\/uploads\/2013\/07\/papaver_rhoeas.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e3\/e36\/e36e77aa-88e1-463b-ae45-85a915fdacd4.jpg"},{"id":54092,"image":"https:\/\/static1.squarespace.com\/static\/53b1a4ffe4b0be1ad02217c5\/53bd8a4de4b05c06d49de0b0\/53d046cde4b0c09c6f12e980\/1406158580138\/Papaver+rhoeas+%28Corn+or+Flanders+poppy%29.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/89\/89f\/89f5e094-d885-415e-a4aa-f64d12c78d8c.jpg"},{"id":54636,"image":"http:\/\/www.gardensonline.com.au\/Uploads\/Plant\/3943\/Papaver-Rhoeas-2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d0\/d05\/d05f3667-fb70-4b20-9b91-97764c0741fa.jpg"},{"id":74180,"image":"https:\/\/images-na.ssl-images-amazon.com\/images\/I\/61e4ljjvoyL._SY550_.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/8c\/8ca\/8ca0998c-5efc-49df-9b1a-3bc4dbd3d7bb.jpg"},{"id":74181,"image":"https:\/\/cdn11.bigcommerce.com\/s-q83qdckkjh\/images\/stencil\/1280x1280\/products\/171\/4277\/Red-Corn-PoppyBC3__77245.1565300639.jpg?c=2\u0026imbypass=on","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/31\/31e\/31e88c64-9e5a-4d4f-974c-a7aa6821e21c.jpg"},{"id":74182,"image":"https:\/\/www.brc.ac.uk\/plantatlas\/sites\/www.brc.ac.uk.plantatlas\/files\/styles\/largest_1152_870\/public\/images\/Papaver_rhoeas_vc27_Mundesley_PShannon.jpg?itok=yg7ix4K9","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/69\/694\/694567ca-8d5e-43a7-afbb-fddd4e3b0102.jpg"},{"id":74183,"image":"https:\/\/www.printcollection.com\/files\/1\/0117\/3662\/products\/papaver-rhoeas-red-poppy_12d54bcf-d41f-46e3-b115-fd44c3883ed7.jpeg?v=1482569170","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b0\/b0a\/b0aec284-66d0-4fc5-a8e9-c3542e56d4fb.jpg"}]},{"id":17404,"name":"Mohor verde","nameSynonyms":"","latinName":"Setaria viridis","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EMohorul verde este o buruiana\u0026nbsp;graminee anuala, cu\u0026nbsp;pseudospic, verde ca iarba, care formeaza tufe rare. Prefera soluri\u0026nbsp;sarace in calciu, usoare, bogate in elemente nutritive, in regiuni calde. Perioada de germinare\u0026nbsp;este la\u0026nbsp;inceputul verii\u0026nbsp;(germineaza in perioada calda). Frunzele\u0026nbsp;sunt glabre, destul de late (4-10 mm), teminate treptat cu un varf ascutit, putin stranse la baza.\u0026nbsp;Frunzele\u0026nbsp;tinere rulate, teaca frunzei glabra,\u0026nbsp;ligulele\u0026nbsp;sunt transformate intr-o coroana de perisori. Paiul\u0026nbsp;este subtire, glabru, geniculat la\u0026nbsp;ridicarea\u0026nbsp;spre\u0026nbsp;verticala, cu inaltimi de 15 - 60 cm. Floarea\u0026nbsp;este sub forma de\u0026nbsp;spiculete uniflore, avand la baza un involucru format din peri lungi.\u0026nbsp;Spiculetele suntlineare, paroase,\u0026nbsp;verzi\u0026nbsp;sau\u0026nbsp;galben verzui, in pseudospice ce depasesc frunza superioara la dezvoltarea maxima, avand o lungime de 2-8 cm. Perioada de inflorire\u0026nbsp;este\u0026nbsp;vara-inceputul\u0026nbsp;toamnei.\u003C\/p\u003E","slug":"mohor-verde-1","images":[{"id":2205,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Poaceae\/setaria-viridis-in-mlovit-a.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/75\/754\/7543d394-0226-4829-a02a-b0a008c199db.jpg"},{"id":2207,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Poaceae\/setaria-viridis-le-mlovit.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/14\/145\/145fe7f8-1a3e-43c3-92d2-7f38f9602c71.jpg"},{"id":2209,"image":"http:\/\/www.cropscience.bayer.bg\/BCSWeb\/www\/BCS_BG_Internet.nsf\/id\/BG_Setaria_viridis\/$file\/Setaria%20viridis%203%20600.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/56\/56b\/56bbe562-0ae1-494c-9f8a-653a06cbc236.jpg"},{"id":54188,"image":"http:\/\/atlas.przyroda.net.pl\/obrazy\/wlosnica_zielona.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c5\/c58\/c58849e4-b170-44d9-a7ef-945840921e99.jpg"},{"id":61007,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/3\/38\/Groene_naaldaar_plant_%28Setaria_viridis%29.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/53\/532\/532e711c-d581-4a2e-a572-2f0b46aa1807.jpg"}]},{"id":17390,"name":"Mu\u0219e\u021bel","nameSynonyms":"","latinName":"Matricaria chamomilla","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EMu\u0219e\u021belul\u0026nbsp;(Matricaria recutita, denumit \u0219i\u0026nbsp;romani\u021b\u0103,\u0026nbsp;m\u0103trice,\u0026nbsp;m\u0103tricea,\u0026nbsp;morun\u0103,\u0026nbsp;roman,\u0026nbsp;romonel\u0026nbsp;sau prin Transilvania\u0026nbsp;rom\u0026acirc;nic\u0103) este o\u0026nbsp;plant\u0103\u0026nbsp;erbacee anual\u0103,\u0026nbsp;medicinal\u0103, din familia\u0026nbsp;Asteraceae, cu frunze divizate \u0219i cu flori grupate \u0026icirc;n capitule terminale. Urm\u0103toarele denumiri sunt sinonime pentru mu\u0219e\u021bel:\u0026nbsp;Chamomilla chamomilla,\u0026nbsp;Chamomilla recutita\u0026nbsp;(nume acceptate \u0026icirc;n conformitate cu\u0026nbsp;Flora Europei),\u0026nbsp;Matricaria chamomilla, \u0219i\u0026nbsp;Matricaria suaveolens.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EPrezentare\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003EMuse\u021belul este o plant\u0103 erbacee, anual\u0103, spontan\u0103, ating\u0026acirc;nd o in\u0103l\u021bime \u0026icirc;ntre 20 \u0219i 60\u0026nbsp;cm. \u0219i mult ramificat\u0103, cu flori grupate \u0026icirc;n capitule terminale. Marginea fiec\u0103rui capitul este ocupat\u0103 de flori albe, iar \u0026icirc;n regiunea lui central\u0103 se g\u0103sesc numeroase flori tubuloase, galben-aurii. Receptaculul capitulului, plan la \u0026icirc;nceputul \u0026icirc;nfloririi devine conic \u0219i gol la interior, ceea ce permite deosebirea florilor de mu\u0219e\u021bel adev\u0103rat de florile recoltate de la specii \u0026icirc;nrudite dar care nu au propriet\u0103\u021bi terapeutice. Mu\u0219e\u021belul este o plant\u0103 originar\u0103 din sudul \u0219i sud-estul Europei, ast\u0103zi \u0026icirc;nt\u0026acirc;lnit\u0103 \u0026icirc;n aproape \u0026icirc;ntreaga lume. \u0026Icirc;n Rom\u0026acirc;nia, are o mare arie de r\u0103sp\u0026acirc;ndire \u0026icirc;nt\u0026acirc;lnindu-se aproape peste tot, de la c\u0026acirc;mpie unde apare masiv pe solurile s\u0103r\u0103turoase, p\u0026acirc;na \u0026icirc;n toate locurile \u0026icirc;nsorite \u0219i mai umede de pe l\u0026acirc;ng\u0103 drumuri, c\u0103i ferate, paji\u0219ti, f\u0026acirc;ne\u021be, cu predilec\u021bie pe solurile nisipoase u\u0219oare.\u0026Icirc;nflore\u0219te \u0026icirc;ncep\u0026acirc;nd cu lunile aprilie-mai p\u0026acirc;n\u0103 la sf\u0026acirc;r\u0219itul lunii august, uneori \u0026icirc;nflore\u0219te \u0219i a doua oar\u0103 \u0026icirc;n septembrie. Momentul cel mai prielnic pentru recoltare este atunci c\u0026acirc;nd majoritatea inflorescen\u021belor au petalele marginale dispuse orizontal (\u003Cem\u003EFlores Chamomillae\u003C\/em\u003E), \u0026icirc;n aceast\u0103 faz\u0103 de \u0026icirc;nflorire, florile au cel mai mare con\u021binut \u0026icirc;n ulei esen\u021bial. Recoltarea se face numai dup\u0103 ce s-a ridicat roua \u0219i numai pe timp \u0026icirc;nsorit, de obicei o singur\u0103 dat\u0103 pe an, \u0026icirc;n lunile mai-iunie.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u0026nbsp;\u003C\/p\u003E","slug":"musetel-1","images":[{"id":18874,"image":"http:\/\/calphotos.berkeley.edu\/imgs\/512x768\/0000_0000\/0207\/0114.jpeg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/dd\/dd3\/dd3ec282-4fc5-4a37-8801-e3c311c3e717.jpg"},{"id":18878,"image":"http:\/\/www.herbalexport.co.rs\/img_dl\/109\/kam2_lg.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a0\/a08\/a0871385-fed2-433f-bee7-379dc575c080.jpg"},{"id":54153,"image":"http:\/\/kwiaty-ogrody.pl\/wp-content\/uploads\/2009\/10\/me-096.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/0b\/0b7\/0b7b3c72-75d9-4a9c-9675-dd283e6242ad.jpg"},{"id":56041,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/c\/c8\/Matricaria_February_2008-1.jpg\/640px-Matricaria_February_2008-1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/4c\/4ca\/4cad983e-f19e-4c4e-88bb-8b846c65bcc4.jpg"},{"id":56042,"image":"http:\/\/luirig.altervista.org\/cpm\/albums\/bot-units47\/matricaria-chamomilla3642.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e2\/e2a\/e2aab19a-e264-44d5-afab-aca3ccf4c821.jpg"},{"id":61015,"image":"http:\/\/static.panoramio.com\/photos\/large\/9322793.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/23\/239\/23961293-5627-4cfe-99e1-ef3c4eaa3857.jpg"}]},{"id":17392,"name":"Mu\u0219tar s\u0103lbatic","nameSynonyms":"","latinName":"Sinapis arvensis","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EIncrengatura :\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;Magnoliophyta\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EClasa :\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;Magnoliopsida\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EOrdinul :\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;Brassicales\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EFamilia :\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;Brassicaceae\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EGenul :\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;Sinapis\u0026nbsp;\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003ESpecia :\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;Sinapis arvensis\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EDescriere :\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;Planta anuala, paroasa, cu frunzele intregi, dur-dintate, sesile, iar cele inferioare usor-lobate si scurt-petiolate. Florile au culoarea galbena. Fructele sunt silicve cilindrice, paroase sau glabre, cu 3-5 nervuri pe fiecare valva. Mustarul salbatic este o buruiana foarte raspandita, mai ales \u0026icirc;n culturile de cereale de primavara.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EDenumire populara :\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;mustar de camp, mustar salbatic.\u003C\/p\u003E","slug":"mustar-salbatic","images":[{"id":2248,"image":"http:\/\/www.thewildflowersociety.com\/wfs_diary\/wfs_diary_images_large\/sinapis_arvensis_charlock_large.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/43\/43c\/43c43598-f5ea-43ee-a66d-e1581dcaa32b.jpg"},{"id":54063,"image":"http:\/\/luirig.altervista.org\/cpm\/albums\/bot-units75\/sinapis-arvensis-subsp-arvensis3677.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/15\/156\/156b4e00-cf32-4590-8b1f-61fd781ac467.jpg"},{"id":54065,"image":"https:\/\/4.bp.blogspot.com\/-l1LqFi_doOE\/VuhbaBamYNI\/AAAAAAAAe4s\/J3fn1jWGk2c3M7hy7-GcaLJpfvTdjMXHQ\/s1600\/DSC03060%2Bgorczyca%2Bpolna.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/3f\/3fb\/3fb9eff4-2022-4698-98f7-2b0d8c57bdf4.jpg"},{"id":68484,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/3\/36\/Sinapis_arvensis_marais-la-chaussee-tirancourt_80_30052007_2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/ef\/ef1\/ef163647-5979-4819-9757-e7bd61f0aca8.jpg"},{"id":68485,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/6\/6f\/Leutratal-Sinapis-arvensis-2416.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/30\/302\/302e886e-ab21-4daf-a450-88434b9d5b9f.jpg"}]},{"id":17400,"name":"Racovina","nameSynonyms":"","latinName":"Stellaria media","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003ER\u0103covina\u0026nbsp;(\u003Cem\u003EStellaria media\u003C\/em\u003E) este o\u0026nbsp;plant\u0103\u0026nbsp;anual\u0103 de sezon rece, nativ\u0103\u0026nbsp;Europei, de obicei consumat\u0103 de\u0026nbsp;g\u0103ini. Regional, mai este numit\u0103 \u0219i\u0026nbsp;auric\u0103,\u0026nbsp;cui\u0219ori\u021b\u0103,\u0026nbsp;ghe\u021bi\u0219oar\u0103,\u0026nbsp;roco\u021bel,\u0026nbsp;sc\u0026acirc;nteiu\u021b\u0103,\u0026nbsp;coad\u0103-de-g\u0103in\u0103,\u0026nbsp;iarba-g\u0103inii,\u0026nbsp;iarb\u0103-de-p\u0103s\u0103ri,\u0026nbsp;stelu\u021ba-fetei,\u0026nbsp;stelu\u021b\u0103-alb\u0103. Planta germineaz\u0103 toamna sau iarna t\u0026acirc;rziu, \u0219i apoi formeaz\u0103 covoare de vegeta\u021bie.\u0026nbsp;Florile\u0026nbsp;sunt mici \u0219i albe, form\u0026acirc;nd rapid capsule cu semin\u021be. At\u0026acirc;t \u0026icirc;n Europa, c\u0026acirc;t \u0219i \u0026icirc;n\u0026nbsp;America de Nord, planta este o buruian\u0103 care invadeaz\u0103 gr\u0103dinile\u0026nbsp;\u0219i c\u0026acirc;mpurile. Controlarea r\u0103sp\u0026acirc;ndirii este dificil\u0103 din cauza num\u0103rului mare de semin\u021be, de\u0219i ierbicidele sunt utile c\u0026acirc;nd plantele sunt mici. R\u0103covina este competitiv\u0103 cu gramineele mici, \u0219i poate produce pierderi de p\u0026acirc;n\u0103 la 80% din recolta de\u0026nbsp;orz.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u0026nbsp;\u003C\/p\u003E","slug":"racovina","images":[{"id":60965,"image":"https:\/\/nmedik.org\/images\/stories\/travnik\/stellaria-media-l1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/ce\/ce8\/ce8fcf3b-bcec-4a2d-82ac-739571c87155.jpg"},{"id":60967,"image":"http:\/\/galen-9.com\/wp-content\/uploads\/2014\/05\/zvezdchatka1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b3\/b3d\/b3d78fad-3b2c-468c-bc7a-36a38fdb5b3b.jpg"},{"id":60968,"image":"http:\/\/cemkin.ru\/data\/articles_pic\/mokrica.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/66\/66c\/66cc31d2-454c-437b-8d88-253259543c52.jpg"},{"id":60969,"image":"http:\/\/www.ayzdorov.ru\/images\/Travi\/zvezdchatka-dynge.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/22\/223\/223e7c2f-91e4-467c-a629-641ae7cd297f.jpg"}]},{"id":17310,"name":"Romanita","nameSynonyms":"","latinName":"Anthemis spp.","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EMu\u0219e\u021belul\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;(\u003Cem\u003EMatricaria recutita\u003C\/em\u003E, denumit \u0219i\u0026nbsp;\u003Cstrong\u003Eromani\u021b\u0103\u003C\/strong\u003E,\u0026nbsp;\u003Cstrong\u003Em\u0103trice\u003C\/strong\u003E,\u0026nbsp;\u003Cstrong\u003Em\u0103tricea\u003C\/strong\u003E,\u0026nbsp;\u003Cstrong\u003Emorun\u0103\u003C\/strong\u003E,\u0026nbsp;\u003Cstrong\u003Eroman\u003C\/strong\u003E,\u0026nbsp;\u003Cstrong\u003Eromonel\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;sau prin Transilvania\u0026nbsp;\u003Cstrong\u003Erom\u0026acirc;nic\u0103\u003C\/strong\u003E) este o\u0026nbsp;plant\u0103\u0026nbsp;erbacee anual\u0103,\u0026nbsp;medicinal\u0103, din familia\u0026nbsp;Asteraceae, cu frunze divizate \u0219i cu flori grupate \u0026icirc;n capitule terminale. Urm\u0103toarele denumiri sunt sinonime pentru mu\u0219e\u021bel:\u0026nbsp;\u003Cem\u003EChamomilla chamomilla\u003C\/em\u003E,\u0026nbsp;\u003Cem\u003EChamomilla recutita\u003C\/em\u003E\u0026nbsp;(nume acceptate \u0026icirc;n conformitate cu\u0026nbsp;Flora Europei),\u0026nbsp;\u003Cem\u003EMatricaria chamomilla\u003C\/em\u003E, \u0219i\u0026nbsp;\u003Cem\u003EMatricaria suaveolens\u003C\/em\u003E.\u003C\/p\u003E","slug":"romanita","images":[{"id":4334,"image":"http:\/\/digitalnaturalhistory.com\/images\/AnthemisArvensis5RoadDeluxeJuly82009.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/aa\/aa0\/aa0dd2c0-89e5-477c-a2de-fb94b1c89bd2.jpg"},{"id":56638,"image":"http:\/\/digitalnaturalhistory.com\/images\/AnthemisArvensis1RoadDeluxeJuly82009.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/76\/76c\/76c41f86-e678-44dd-aaa9-1df0bd141d01.jpg"},{"id":56639,"image":"https:\/\/i0.wp.com\/www.tidygardens.eu\/wp-content\/uploads\/2016\/03\/Anthemis-nobilis-3.jpg?fit=875%2C567","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/5b\/5bb\/5bbdaeca-0680-40bf-b5fd-941b6afb5181.jpg"},{"id":62847,"image":"https:\/\/bugwoodcloud.org\/images\/384x256\/1616171.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/5c\/5c8\/5c8e10ff-701f-43fd-aeed-d300daf990e3.jpg"},{"id":65493,"image":"http:\/\/www.flora-west-europa.eu\/photos\/ANTCO-youngw14_1343469832.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/91\/919\/91991c97-4424-46b3-9c58-8ea21e598640.jpg"}]},{"id":17391,"name":"Sp\u0103l\u0103cioasa","nameSynonyms":"","latinName":"Senecio vulgaris","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EInforma\u021bii disponibile \u0026icirc;n cur\u0026acirc;nd\u003C\/p\u003E","slug":"spalacioasa-1","images":[{"id":2413,"image":"http:\/\/www.conabio.gob.mx\/malezasdemexico\/asteraceae\/senecio-vulgaris\/imagenes\/hoja-pilosidad.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/28\/280\/280e00fa-b7ee-47e8-a472-07aa05771338.jpg"},{"id":2415,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/7\/7e\/Senecio_vulgaris.jpeg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/43\/43b\/43b0851b-a40b-4bd5-a4fb-41c7609c6d85.jpg"},{"id":59885,"image":"https:\/\/extension.umass.edu\/landscape\/sites\/landscape\/files\/weeds\/flowers\/senvu4377w.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/68\/68f\/68fae939-110e-4c61-832a-782d75bfd196.jpg"},{"id":59886,"image":"http:\/\/luirig.altervista.org\/cpm\/albums\/leo-m2\/leo-mic-Senecio-vulgaris-1294.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d0\/d0e\/d0efe41b-617c-46f5-a50b-98bc468829b6.jpg"},{"id":59887,"image":"https:\/\/florapittsburghensis.files.wordpress.com\/2011\/03\/senecio-vulgaris-2011-03-20-beechview-01.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e9\/e9f\/e9f4eb0b-b2da-4445-a085-336d2b0602f2.jpg"}]},{"id":17388,"name":"Spanac s\u0103lbatic","nameSynonyms":"","latinName":"Chenopodium album","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003ESpanacul salbatic este o\u0026nbsp;buraiana anuala,\u0026nbsp;monoica, cu\u0026nbsp;inmultire\u0026nbsp;prin\u0026nbsp;seminte, cu multe forme. Radacina\u0026nbsp;este\u0026nbsp;pivotanta\u0026nbsp;si\u0026nbsp;puternica. Popular este denumita\u0026nbsp;spanac salbatic. Frunzele tinere\u0026nbsp;(cotiledoanele) sunt acoperite cu un\u0026nbsp;praf albicios. Se intalneste pe\u0026nbsp;orice tip\u0026nbsp;desol,\u0026nbsp;dar prefera solurile afanate,\u0026nbsp;bogate in azot, humifere, de obicei\u0026nbsp;lutoase\u0026nbsp;si\u0026nbsp;nisipoase. Epoca de germinare\u0026nbsp;este\u0026nbsp;primavara\u0026nbsp;tarziu-toamna. Adancimea de germinare\u0026nbsp;este de obicei la 0,5-3,0 cm. Cotiledoanele\u0026nbsp;sunt\u0026nbsp;lungi, subtiri,\u0026nbsp;rotunjite in fata, pe partea inferioara rosiatice,\u0026nbsp;albicioase. Frunzele adevarate\u0026nbsp;sunt\u0026nbsp;ovale\u0026nbsp;pana la\u0026nbsp;triunghiulare, mai lungi decat late, lung petiolate, subtiate spre petiol, albastru deschis spre verde,\u0026nbsp;neregulat zimtate. Prima pereche de frunze are marginile intregi ca si frunzele superioare\u0026nbsp;lanceolate. Tulpina\u0026nbsp;are\u0026nbsp;muchii tesite, verticala,\u0026nbsp;ramificata\u0026nbsp;si poate atinge o inaltime de 150 cm. Floarea\u0026nbsp;este\u0026nbsp;putin vizibila, verzuie, cu\u0026nbsp;glomerule dense\u0026nbsp;pe ramificatiile foliare. Perioada de inflorire\u0026nbsp;este in plina\u0026nbsp;vara-toamna. Seminte pe planta:\u0026nbsp;3.000 (200 \u0026ndash; 20.000).\u003C\/p\u003E","slug":"spanac-salbatic-1","images":[{"id":505,"image":"http:\/\/calphotos.berkeley.edu\/imgs\/512x768\/0000_0000\/0905\/1403.jpeg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/5c\/5cd\/5cd32d40-043b-44e1-9539-8ee15bc7ac11.jpg"},{"id":506,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Amaranthaceae\/chenopodium-album-fl-gmittelhauser-a.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/18\/18e\/18e5b4f8-5767-4ad1-9185-8fbf7e5e9d93.jpg"},{"id":507,"image":"http:\/\/www.foragingadventures.co.uk\/wp-content\/uploads\/2014\/09\/fat-hen.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/91\/915\/91503f6b-ddbe-4393-8152-9bdfac3938c4.jpg"},{"id":512,"image":"http:\/\/hasbrouck.asu.edu\/imglib\/seinet\/Chenopodiaceae\/photos\/Chenopodium-album-FL-web-.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/0d\/0dd\/0dd676c7-a182-4fb9-94d3-b0da56461cfb.jpg"},{"id":58508,"image":"https:\/\/keyserver.lucidcentral.org\/weeds\/data\/media\/Images\/chenopodium_album\/chenopodiumalbum11.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/02\/027\/027d0443-2ba1-439e-8a40-15a1cf01e7ae.jpg"}]},{"id":17280,"name":"Specii de palamida","nameSynonyms":"","latinName":"Cirsium spp. Polygonum spp.","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EInforma\u021bii disponibile \u0026icirc;n cur\u0026acirc;nd\u003C\/p\u003E","slug":"specii-de-palamida","images":[{"id":42222,"image":"http:\/\/e-ecodb.bas.bg\/rdb\/photogallery\/vol3\/14F2_1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a3\/a3f\/a3fc5d90-70ae-4863-a5b0-acce03f81406.jpg"},{"id":42223,"image":"http:\/\/www.yourgardenproject.com\/wp-content\/uploads\/PIC-5-LAVENDER-1024x577.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b1\/b17\/b17f27b6-7f7a-414c-a0c5-4f277d0d5d82.jpg"},{"id":42224,"image":"https:\/\/osu.pb.unizin.org\/ohionoxiousweeds\/wp-content\/uploads\/sites\/11\/2016\/07\/canada-thistle-Cirsium-arvense-36.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/df\/dfa\/dfa13958-6d21-41d2-96e6-acca46f9bcae.jpg"},{"id":42225,"image":"http:\/\/www.missouribotanicalgarden.org\/Portals\/0\/Gardening\/Gardening%20Help\/images\/Pests\/Annual_Weeds949.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/2c\/2c4\/2c416ff8-0873-40f6-8ab7-5100509f6798.jpg"},{"id":42226,"image":"http:\/\/www.missouribotanicalgarden.org\/Portals\/0\/Gardening\/Gardening%20Help\/images\/Pests\/Annual_Weeds764.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/1e\/1e0\/1e05901c-176a-4ad2-af13-f510e6597bc7.jpg"},{"id":42227,"image":"http:\/\/e-ecodb.bas.bg\/rdb\/photogallery\/vol3\/14F2_2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d9\/d93\/d937d3fc-ce9b-4b41-9a74-3d8885093562.jpg"}]},{"id":17394,"name":"Stir s\u0103lbatic","nameSynonyms":"","latinName":"Amaranthus retroflexus","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003E\u0218tirul\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;(\u003Cem\u003EAmaranthus retroflexus\u003C\/em\u003E) este o specie de\u0026nbsp;plante\u0026nbsp;din familia\u0026nbsp;\u003Cem\u003EAmarathaceae\u003C\/em\u003E. De\u0219i \u0219tirul este considerat o\u0026nbsp;buruian\u0103, \u0026icirc;n gr\u0103dinile organice ajut\u0103 la aerisirea\u0026nbsp;solului.\u0026nbsp;Frunzele\u0026nbsp;sunt comestibile \u0219i au gust asem\u0103n\u0103tor\u0026nbsp;spanacului. \u0026Icirc;n ceea ce prive\u0219te animalele domestice, precum vitele \u0219i porcii, \u0219tirul are propriet\u0103\u021bi toxice.Anumite specii de Amaranthus au fost consumate de c\u0103tre oameni (\u0026icirc;n special \u0026icirc;n America de Sud - Mexic-5000 a.C.) \u0026icirc;nc\u0103 de acum 7000 ani datorit\u0103 faptului c\u0103 aceast\u0103 plant\u0103 este mai hr\u0103nitoare chiar mai mult dec\u0026acirc;t porumbul, gr\u0026acirc;ul, sau alte cereale. Se pot consuma at\u0026acirc;t frunzele proaspete, c\u0026acirc;t \u0219i semin\u021bele uscate sub diferite forme. \u0026Icirc;n plus, cultivarea ei este foarte u\u0219oar\u0103 deoarece este foarte rezistent\u0103 \u0026icirc;n orice clim\u0103. Popula\u021biile str\u0103vechi ale Asiei men\u021bionau aceast\u0103 buruian\u0103 ca av\u0026acirc;nd rangul de regin\u0103 a nemuririi, aztecii o socoteau hran\u0103 a imortalit\u0103\u021bii, iar grecii antici o denumeau \u0026bdquo;amaranthus\u0026ldquo;, adic\u0103 planta care nu moare.\u003C\/p\u003E","slug":"stir-salbatic-1","images":[{"id":588,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Amaranthaceae\/amaranthus-retroflexus-le-pdrobot.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b1\/b1a\/b1a79cb1-2ec3-47a2-8195-f83ada4b3010.jpg"},{"id":590,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Amaranthaceae\/amaranthus-retroflexus-ha-gmittelhauser-a.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a7\/a7c\/a7c44807-addc-44d8-bf84-fd6aa85e7677.jpg"},{"id":591,"image":"http:\/\/eattheplanet.org\/wp-content\/uploads\/2013\/09\/amaranthus-retroflexus.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/65\/65f\/65fb3294-aede-40ed-8138-8035b7809c3f.jpg"},{"id":63005,"image":"https:\/\/img.plantis.info\/wp-content\/uploads\/2016\/06\/Amaranthus-retroflexus-1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/49\/497\/4979876a-c50b-4761-a48b-5a2ddab185e9.jpg"},{"id":63007,"image":"https:\/\/img.plantis.info\/wp-content\/uploads\/2015\/07\/Amaranthus.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e1\/e11\/e1151771-1c0e-4916-b916-fdbaae8aa4e7.jpg"}]},{"id":17282,"name":"Susai","nameSynonyms":"","latinName":"Sonchus spp.","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003ESusai\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;(\u003Cem\u003ESonchus arvensis\u003C\/em\u003E) este o buruian\u0103 peren\u0103 policarpic\u0103 cu drajoni, din familia\u0026nbsp;\u003Cem\u003EAsteraceae\u003C\/em\u003E\u0026nbsp;(\u003Cem\u003ECompositae\u003C\/em\u003E), des \u0026icirc;nt\u0026acirc;lnit\u0103 \u0026icirc;n sem\u0103n\u0103turi, culturile timpurii de verde\u021buri \u0219i tufi\u0219uri, cu \u0026icirc;nmul\u021bire prin semin\u021be \u0219i muguri radiculari, din care cauz\u0103 se st\u0026acirc;rpe\u0219te cu greu. Are o \u0026icirc;n\u0103l\u021bime de 80\u0026ndash;130\u0026nbsp;cm. Tulpina, ramificat\u0103 \u0026icirc;n partea superioar\u0103, este goal\u0103, cu vase laticifere, care con\u021bin un suc l\u0103ptos caracteristic. Frunze sesile, penat sectate, cu marginea din\u021bat\u0103 \u0219i spinoas\u0103. Calatidiile (un tip de inflorescen\u021b\u0103) sunt mici, grupate aproape corimbiform. Are flori galbene. Fructe achene costate cu un papus lung.\u003C\/p\u003E","slug":"susai-1","images":[{"id":9227,"image":"https:\/\/plantevaernonline.dlbr.dk\/cp\/graphics\/ImageDatabase\/SONSS-MAT-700.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/8c\/8c9\/8c9536fb-2053-48fd-baf6-7e38efca3d6b.jpg"},{"id":9231,"image":"http:\/\/www.rogerclarke.com\/Bunhybee\/IMG_8044-CarduusNutans.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/3d\/3d6\/3d62e175-127c-480d-a3a3-72e6012a409b.jpg"},{"id":55378,"image":"http:\/\/survival-mastery.com\/wp-content\/uploads\/2015\/06\/Sow-thistle.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/32\/32a\/32a3c67b-f6bf-491d-a0f2-7a7ccc93945f.jpg"},{"id":55380,"image":"https:\/\/s-media-cache-ak0.pinimg.com\/736x\/ce\/f4\/61\/cef4618f34d7a909f02b43831b97380f.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/45\/455\/4554b82c-cf8c-44b1-8925-7c262cd7a234.jpg"},{"id":65460,"image":"https:\/\/projects.ncsu.edu\/cals\/plantbiology\/ncsc\/containerWeeds\/images\/Sonchus_asper_habit.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/2a\/2a4\/2a49e610-e42a-4830-ba18-d3e32da8a5c1.jpg"}]},{"id":17393,"name":"Tei\u0219or","nameSynonyms":"","latinName":"Abutilon theophrasti","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cem\u003E\u003Cstrong\u003EAbutilon theophrasti\u003C\/strong\u003E\u003C\/em\u003E, denumire populara:\u0026nbsp;\u003Cem\u003ETeisor. Face parte din familia\u003C\/em\u003E\u0026nbsp;Malvaceae. Buruiana anuala care se inmulteste prin seminte, cu radacina pivotanta. Prefera solurile umede, bogate in sustante nutritive, in zonele cu climat cald. Epoca de germinare-Primavara. Cotiledoane-Invers cordate la varf, cu petiol lung, forma cordata la insertia petiolului, culoare verde deschis. Frunzele adevarate-Forma cordata lata, baza frunzei cordata, cu petiol lung, marginea frunzei fin dantelata. Tulpina-Erecta, catifelata, deseori neramificata, cu inaltime pana la 100\u0026ndash;200\u0026nbsp;cm. Floarea-Galbena, singura sau in grupuri mici, la petiolul frunzelor. Perioada de inflorire-Vara. Seminte pe planta-100-200.\u003C\/p\u003E","slug":"teisor-1","images":[{"id":86,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Malvaceae\/abutilon-theophrasti-fr-ahaines-b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/35\/350\/350ce9fb-0004-4596-ae47-1bb812322dba.jpg"},{"id":87,"image":"http:\/\/flora.nhm-wien.ac.at\/Bilder-A-F\/Abutilon-theophrasti-1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/62\/62f\/62f62b00-1186-4863-b505-6d16ee8547cb.jpg"},{"id":90,"image":"http:\/\/tropical.theferns.info\/plantimages\/c\/2\/c2ff21f877dc38b9d09635e612ef0812779c66d8.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/ee\/ee3\/ee35ce74-a03a-42b0-b0a1-5866310249c0.jpg"},{"id":94,"image":"http:\/\/1.bp.blogspot.com\/_Ry3a3RhaOdE\/S-uf-1mIliI\/AAAAAAAAEBM\/q5P-cBJEHgg\/s1600\/Abutilon+theophrasti.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/73\/739\/739f20cc-e29d-4b26-9e64-e512f92e123d.jpg"},{"id":67244,"image":"http:\/\/wisflora.herbarium.wisc.edu\/spec_images\/photos\/ABUTHE_SLS.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/70\/702\/702fb91a-40cd-48df-b2b8-ecfdf7239d50.jpg"}]},{"id":17387,"name":"Traista ciobanului","nameSynonyms":"","latinName":"Capsella bursa-pastoris","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003ETraista-ciobanului\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;(\u003Cem\u003ECapsella bursa-pastoris\u003C\/em\u003E) este o plant\u0103 nativ\u0103\u0026nbsp;Europei, dar care s-a extins \u0026icirc;n multe p\u0103r\u021bi din lume. Numele s\u0103u se refer\u0103 la capsula \u0026icirc;n form\u0103 de traist\u0103. Traista-ciobanului cre\u0219te \u0026icirc;n gr\u0103dini, pe c\u0026acirc;mp, paji\u0219ti, acolo unde\u0026nbsp;solul\u0026nbsp;nu este foarte uscat \u0219i exist\u0103 suficient soare. Este o plant\u0103 de dimensiuni mici, de p\u0026acirc;n\u0103 la 20\u0026nbsp;cm \u0026icirc;n\u0103l\u021bime. Ramurile fine se \u0026icirc;ntind pe toat\u0103 lungimea\u0026nbsp;tulpinii.\u0026nbsp;Frunzele\u0026nbsp;bazale sunt lanceolate \u0219i din\u021bate.\u0026nbsp;Florile\u0026nbsp;albe sunt aranjate \u0026icirc;n raceme rare. Sunt simetrice radial, cu patru petale. Semin\u021bele\u0026nbsp;au form\u0103 de inim\u0103, sunt plate \u0219i triunghiulare. Sunt ata\u0219ate de ramuri de v\u0026acirc;rf. Semin\u021bele plantei produc un compus v\u0026acirc;scos atunci c\u0026acirc;nd sunt umezite. Insectele acvatice se lipesc de acest compus \u0219i \u0026icirc;ntr-un final mor. Acest fapt face ca planta s\u0103 fie folosit\u0103 ca o metod\u0103 de control a\u0026nbsp;\u021b\u0026acirc;n\u021barilor, omor\u0026acirc;nd larvele acestor insecte. Semin\u021bele,\u0026nbsp;frunzele\u0026nbsp;\u0219i\u0026nbsp;r\u0103d\u0103cinile\u0026nbsp;acestei plante sunt comestibile. \u0026Icirc;n\u0026nbsp;China, ea este cultivat\u0103 pentru consum. Din punct de vedere medicinal, a fost folosit\u0103 pentru oprirea\u0026nbsp;hemoragiilor.\u003C\/p\u003E","slug":"traista-ciobanului-1","images":[{"id":641,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Brassicaceae\/capsella-bursa-pastoris-fr-gmittelhauser-c.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/62\/62c\/62ce5792-676c-40c3-b616-ba197cfe2a7e.jpg"},{"id":642,"image":"http:\/\/www.conabio.gob.mx\/malezasdemexico\/brassicaceae\/capsella-bursa-pastoris\/imagenes\/inflorescencia.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/cc\/cc9\/cc9a9589-30ba-4015-8dbb-5b91d1e03273.jpg"},{"id":645,"image":"http:\/\/www.naturalmedicinalherbs.net\/pictures\/wendys\/capsella-bursa-pastoris=shepherd\u0027s-purse.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/dd\/ddb\/ddb6fbc3-2589-4a09-9b0a-1542a2769d50.jpg"},{"id":59932,"image":"http:\/\/thetreatmentherbs.com\/wp-content\/uploads\/2014\/07\/Capsella-bursa-pastoris.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/12\/12b\/12b4a04e-a879-4e6f-be33-0229c66e46e3.jpg"},{"id":59933,"image":"https:\/\/extension.umass.edu\/landscape\/sites\/landscape\/files\/weeds\/stems\/capbp5632w.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b0\/b06\/b06a849d-584f-46cb-8c5a-d16d16162e4b.jpg"}]},{"id":17396,"name":"Troscot","nameSynonyms":"","latinName":"Polygonum aviculare","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003ETroscotul\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;(\u003Cem\u003E\u003Cstrong\u003EPolygonum aviculare\u003C\/strong\u003E\u003C\/em\u003E) este o plant\u0103 erbacee anual\u0103, din familia\u0026nbsp;Polygonaceae, cunuscut\u0103 sub mai multe denumiri populare:\u0026nbsp;\u003Cem\u003Ehericic\u0103, iarba g\u0103inilor, t\u0026acirc;r\u0219oac\u0103, troscov\u0103, trosco\u021bel\u003C\/em\u003E. Plant\u0103 erbacee cu tulpina de obicei \u0026icirc;ntins\u0103 pe p\u0103m\u0026acirc;nt sau ascendent\u0103, cu frunze mici, eliptice \u0219i flori hermafrodite de culoare alb-roz sau verzui. R\u0103d\u0103cina este pivotant\u0103 iar fructul o achenea. Este r\u0103sp\u0026acirc;ndit\u0103 \u0026icirc;n toate zonele \u021b\u0103rii, \u0026icirc;n locuri cultivate sau necultivate, la marginea drumurilor, a \u0219an\u021burilor \u0219i \u0026icirc;n locuri virane. \u0026Icirc;nflore\u0219te din mai \u0219i p\u0026acirc;n\u0103 \u0026icirc;n septembrie. \u0026Icirc;n scopuri medicinale se recolteaz\u0103 p\u0103r\u021bile aeriene, prin smulgerea plantei \u0219i \u0026icirc;ndep\u0103rtarea r\u0103d\u0103cinilor \u0219i a p\u0103r\u021bilor inferioare, lemnificate.\u003C\/p\u003E","slug":"troscot-1","images":[{"id":1820,"image":"http:\/\/www.naturalmedicinalherbs.net\/pictures\/wendys\/polygonum-aviculare=knotweed.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/76\/76e\/76e0e521-2661-4938-bb85-7944465d35ce.jpg"},{"id":1821,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Polygonaceae\/polygonum-aviculare-depressum-le-gmittelhauser-b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/ed\/edd\/edd1190a-2264-4091-8d43-2a35525fa6c4.jpg"},{"id":64372,"image":"https:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Polygonaceae\/polygonum-aviculare-depressum-ha-gmittelhauser-c.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b4\/b4d\/b4da3b84-b3db-4a3c-9686-c5758ba8259b.jpg"},{"id":64373,"image":"http:\/\/1.bp.blogspot.com\/-F2ULQPPBlTw\/VSfZS10XzsI\/AAAAAAAA15w\/TBVztLP2gk0\/s1600\/Knotweed%2B(Polygonum%2Baviculare)%2BOverview%2C%2BHealth%2BBenefits%2C%2BSide%2Beffects.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/3f\/3f0\/3f053f10-9576-4faf-80d8-ebc072c711e5.jpg"},{"id":73525,"image":"http:\/\/hasbrouck.asu.edu\/imglib\/seinet\/Polygonaceae\/photos\/Polygonum-aviculare-P-webtn.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/9e\/9e8\/9e8cf9ba-c7c2-48c7-8622-db658bd49531.jpg"},{"id":73526,"image":"http:\/\/warehouse1.indicia.org.uk\/upload\/p1647elru262f8622r2ug8ef81r.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/92\/928\/928c083f-504b-42ca-bd7a-96bd95c0a0ee.jpg"},{"id":73527,"image":"https:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Polygonaceae\/polygonum-aviculare-fl-dcameron-a.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/96\/966\/96691b24-d590-4132-88ed-7f47471e42b1.jpg"},{"id":73528,"image":"http:\/\/www.pfaf.org\/Admin\/PlantImages\/PolygonumAviculare.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/3c\/3c0\/3c0591a7-6f1e-4f60-a95e-68c4a35cdbda.jpg"}]},{"id":17286,"name":"Turita","nameSynonyms":"","latinName":"Galium aparine","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EPlant\u0103 anual\u0103, r\u0103sp\u0026acirc;ndit\u0103 \u0026icirc;n sem\u0103n\u0103turi de cereale, r\u0103pi\u0163\u0103 \u015fi \u0026icirc;n tufi\u015furi. Tulpina, ca \u015fi frunzele sunt prev\u0103zute cu emergen\u0163e epidermale \u0026icirc;n form\u0103 de spini\u015fori \u0026icirc;ndrepta\u0163i \u0026icirc;n jos cu ajutorul c\u0103rora se prind de alte plante. Florile au tubul scurt \u015fi sunt grupate la subsuoara frunzelor, \u0026icirc;n inflorescen\u0163e mici \u015fi laxe. Fructele mici \u015fi globuloase sunt acoperite, cu spini\u015fori \u0026icirc;ncovoia\u0163i.\u003C\/p\u003E","slug":"turita-1","images":[{"id":1322,"image":"http:\/\/delawarewildflowers.org\/images\/galium_aparine.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/53\/530\/5308f3e8-8a43-47cf-b121-606c6fba418d.jpg"},{"id":1323,"image":"http:\/\/minneflora.com\/images\/identified\/medium\/cleavers-galium-aparine-01.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/15\/157\/15746080-59ee-4cfd-95cd-9220afae1a7b.jpg"},{"id":1325,"image":"http:\/\/jimbotany.com\/Monastery_Plants\/Galium%20aparine%20%202011-04-12.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/9a\/9a7\/9a7ba512-324c-4eea-b7f2-b5c96744895f.jpg"},{"id":1326,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Rubiaceae\/galium-aparine-le-pdrobot.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e9\/e9f\/e9f47da9-38ce-4d99-8834-c7afa361c5a2.jpg"}]},{"id":17389,"name":"Urzica moart\u0103","nameSynonyms":"","latinName":"Lamium purpureum","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003ELamium purpureum, denumit\u0103 \u0219i\u0026nbsp;sugel\u0026nbsp;sau\u0026nbsp;pizda \u021big\u0103ncii,\u0026nbsp;apar\u021bine familiei labiate, familie din care fac parte \u0219i\u0026nbsp;urzica,\u0026nbsp;urzica moart\u0103, etc. Are o \u0026icirc;n\u0103l\u021bime de 5 p\u0026acirc;n\u0103 la 20\u0026nbsp;cm. \u0026Icirc;nflore\u0219te prim\u0103vara devreme, la sf\u0026acirc;r\u0219itul lunii martie. Florile sunt de culoare violet\u0103.\u003C\/p\u003E","slug":"urzica-moarta","images":[{"id":26503,"image":"http:\/\/static.panoramio.com\/photos\/large\/89915648.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/28\/282\/28238694-7e0e-4246-bb82-8b8c4f9d3423.jpg"},{"id":54070,"image":"http:\/\/www.sumiagro.pl\/wp-content\/uploads\/2013\/03\/jasnota-purpurowa.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e0\/e0f\/e0fecfc7-923f-41af-8f31-3c576ed855db.jpg"},{"id":59915,"image":"http:\/\/www.pfaf.org\/Admin\/PlantImages\/LamiumPurpureum2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/17\/17c\/17c7cb7a-f5b3-40ef-93e4-4d168587b4a9.jpg"},{"id":59916,"image":"http:\/\/www.plant-identification.co.uk\/images\/labiatae\/lamium-purpureum-4.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/28\/28c\/28c57edb-a571-4ee8-be14-df7a291b49c5.jpg"},{"id":63011,"image":"https:\/\/img.plantis.info\/wp-content\/uploads\/2015\/10\/Lamium-purpureum-4.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d3\/d38\/d383ae44-fc93-459a-84d7-bab956f0cc0a.jpg"},{"id":63012,"image":"http:\/\/www.missouriplants.com\/Pinkopp\/Lamium_purpureum_plant.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f2\/f27\/f278b55c-d2bc-4dfb-a89b-e7fafb153d5b.jpg"}]},{"id":17284,"name":"Zamosita","nameSynonyms":"","latinName":"Hibiscus trionum","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EZ\u0103mo\u0219i\u021b\u0103\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;(\u003Cem\u003E\u003Cstrong\u003EHibiscus trionum\u003C\/strong\u003E\u003C\/em\u003E) este o plant\u0103 erbacee din familia\u0026nbsp;Malvaceae\u0026nbsp;cunoscut\u0103 \u0219i sub denumirea de\u0026nbsp;\u003Cem\u003Emacul-ciorii\u003C\/em\u003E. Plant\u0103 erbacee anual\u0103, \u0026icirc;nalt\u0103 de p\u0026acirc;n\u0103 la 80\u0026nbsp;cm, acoperit\u0103 cu peri rigizi, cu tulpina ramificat\u0103 de la baz\u0103, cu flori mari, solitare, cu petale g\u0103lbui, la baz\u0103 purpurii \u0219i fruct-capsul\u0103. Cre\u0219te prin culturi, \u0026icirc;n locuri fertile, pe c\u0026acirc;mpuri \u0219i la marginea drumurilor, \u0026icirc;e terenurile joase de la c\u0026acirc;mpie. \u0026Icirc;nflore\u0219te din iulie \u0219i p\u0026acirc;n\u0103 \u0026icirc;n septembrie. \u0026Icirc;n scopuri medicinale se utilizeaz\u0103 numai p\u0103r\u021bile aeriene recoltate la \u0026icirc;nceputul \u0026icirc;nfloririi.\u003C\/p\u003E","slug":"zamosita-1","images":[{"id":27290,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Malvaceae\/hibiscus-trionum-fr-bwalters-b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/dc\/dc8\/dc80c58f-2046-44b3-898c-495664869265.jpg"},{"id":27292,"image":"http:\/\/www.specialplants.net\/shop\/images\/products\/large\/3\/hibiscus_trionum.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/40\/407\/4073d714-7b0b-4977-aa72-c222925ebc96.jpg"},{"id":27294,"image":"http:\/\/flora.nhm-wien.ac.at\/Bilder-G-O\/Hibiscus-trionum-1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/32\/326\/32646224-55ea-4f48-bc2a-fe7582708271.jpg"},{"id":54076,"image":"https:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Malvaceae\/hibiscus-trionum-af-atal.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/ed\/ed5\/ed5e69ee-c24e-4a8e-9d41-34685a4f3a52.jpg"},{"id":63480,"image":"http:\/\/www.minnesotawildflowers.info\/udata\/r9ndp23q\/pd\/hibiscus-trionum-792846-2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/33\/330\/330eb15d-de1f-4d93-b9fa-6250f1939854.jpg"}]},{"id":17399,"name":"Z\u00e2rna","nameSynonyms":"","latinName":"Solanum nigrum","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EZarna este o planta din flora spontana, nativa din Eurasia, dar aclimatizata si in America si Australia. In Romania poate fi intalnita mai ales pe terenurile ingrasate, ca buruiana in culturi, mai ales in cele de\u0026nbsp;cartofi,\u0026nbsp;pe marginea drumurilor. Este o planta ce\u0026nbsp;creste\u0026nbsp;pana la un metru inaltime, are tulpinile triunghiulare in sectiune. Frunzele sunt ovale si dintate.\u0026nbsp;plante\u0026nbsp;are flori mici, rotunde,\u0026nbsp;albe, dispuse in cime. Din flori se\u0026nbsp;dezvolta\u0026nbsp;fructele, care sunt bace, verzi cand sunt crude si negre atunci cand sunt coapte. Se aseamana foarte mult cu planta de cartof.\u0026nbsp;\u003C\/p\u003E","slug":"zarna-1","images":[{"id":2303,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Solanaceae\/solanum-nigrum-le-gmittelhauser-d.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/5c\/5c9\/5c9d9f60-d24b-44f4-9129-eb2cbb084fe7.jpg"},{"id":2304,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Solanaceae\/solanum-nigrum-fl-gmittelhauser-b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/5e\/5ea\/5eab6cdf-d6ad-468c-bef9-8fa6dcd8a32c.jpg"},{"id":2306,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Solanaceae\/solanum-nigrum-ha-gmittelhauser-c.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/9f\/9f8\/9f884ba9-5274-4f49-bca2-ebf48720a0f9.jpg"},{"id":2307,"image":"http:\/\/i1.treknature.com\/photos\/14253\/green_berries-1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/35\/35a\/35a06caa-4306-4256-9294-eb775031e626.jpg"},{"id":2311,"image":"http:\/\/www.friendsofqueensparkbushland.org.au\/wp-content\/gallery\/solanum-nigrum\/solanum-nigrum-g1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/bf\/bf2\/bf28f6ab-c18a-4904-a066-6a755f9997fa.jpg"}]}]}