{"count":74,"items":[{"id":8882,"name":"Atom\u00e1ria repov\u00e1","nameSynonyms":"","latinName":"Atomaria linearis","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003ENa napadnut\u0026yacute;ch porastoch repy cukrovej je mo\u017en\u0026eacute; vidie\u0165 pred\u010dasn\u0026eacute; \u017eltnutie a \u0022padanie\u0022 vzch\u0026aacute;dzaj\u0026uacute;cich rastl\u0026iacute;n. Diferencia\u010dnou diagn\u0026oacute;zou zis\u0165ujeme, \u017ee - ak s\u0026uacute; korienky rozru\u0026scaron;en\u0026eacute; alebo vodnato biele, pr\u0026iacute;padne sivohned\u0026eacute;, nitkovit\u0026eacute;, usychaj\u0026uacute;ce a tmav\u0026eacute;, po\u0026scaron;kodenie je sp\u0026ocirc;soben\u0026eacute; sp\u0026aacute;lou, ale - ak s\u0026uacute; korienky svie\u017ee a pri starostlivej prehliadke na nich objav\u0026iacute;me jemn\u0026eacute; alebo hrub\u0026scaron;ie, niekedy dos\u0165 hlbok\u0026eacute; po\u0026scaron;kodenie v d\u013a\u017eke 1 mm, m\u0026ocirc;\u017eeme predpoklada\u0165, \u017ee toto po\u0026scaron;kodenie sp\u0026ocirc;sobila atom\u0026aacute;ria.\u003C\/p\u003E","slug":"atomaria-repova","images":[{"id":4944,"image":"http:\/\/www.kerbtier.de\/Pages\/Fotos\/FotoLargeN\/Cryptophagidae\/Atomaria-linearis-n.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/55\/554\/55458fd1-5b12-4014-a9b8-d667a420afdb.jpg"},{"id":4945,"image":"http:\/\/www.naturspaziergang.de\/Kaefer\/Kaefer-Fotos\/Atomaria_linearis_03_08-06-2014.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a5\/a54\/a548dd91-0fb2-4935-a077-ee78ec0b25cd.jpg"},{"id":4949,"image":"https:\/\/c2.staticflickr.com\/6\/5544\/10884293685_c03a3aedc1_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/5b\/5ba\/5baf3832-0932-48a5-bb39-6549f934d0f6.jpg"},{"id":63660,"image":"http:\/\/www.chovzvirat.cz\/images\/zvirata\/maloclenec-carkovity_wbs24sq.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/98\/986\/9860c935-ee8d-444b-b28e-7c68565dc331.jpg"},{"id":63661,"image":"http:\/\/www.ispotnature.org\/sites\/default\/files\/imagecache\/preview\/images\/22400\/322fcf9121fbc5f474a9a7a5244f32a7.jpg?nav=parent_ob","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/05\/056\/056f6b6f-f780-4ac6-826e-d05ee4cdd7a0.jpg"}]},{"id":8843,"name":"Blysk\u00e1\u010dik repkov\u00fd","nameSynonyms":"","latinName":"Meligethes aeneus","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EBlysk\u0026aacute;\u010dik repkov\u0026yacute; meria 2 - 2,5mm. Hlava je mal\u0026aacute;, \u0026scaron;irok\u0026aacute; a a\u017e po o\u010di vtiahnut\u0026aacute; pod \u0026scaron;t\u0026iacute;t. Telo zo spodnej strany je leskl\u0026eacute;, \u010dierno-zelen\u0026eacute; a\u017e \u010dierne a vrchn\u0026aacute; strana tela je kovovo leskl\u0026aacute;, krovky s\u0026uacute; husto bodkovan\u0026eacute;, modr\u0026eacute;. Tykadl\u0026aacute; s\u0026uacute; \u010dierne s hnedo\u010derven\u0026yacute;m 2. \u010dl\u0026aacute;nkom a troj\u010dl\u0026aacute;nkovanou kompaktnou pali\u010dkou. Nohy s\u0026uacute; smolovo-hned\u0026eacute; alebo hned\u0026eacute;. Vaj\u0026iacute;\u010dka s\u0026uacute; sklovito priesvitn\u0026eacute;, neskor\u0026scaron;ie mliekovo-biele, valcovit\u0026eacute; a na p\u0026oacute;loch zaoblen\u0026eacute;. Larva je oligop\u0026oacute;dna dorastaj\u0026uacute;ca do d\u013a\u017eky asi 4 mm a je mlie\u010dnobiela s \u010diernymi \u0026scaron;kvrnami, ktor\u0026eacute; sa nach\u0026aacute;dzaj\u0026uacute; po oboch stran\u0026aacute;ch jednotliv\u0026yacute;ch \u010dl\u0026aacute;nkov a s\u0026uacute; okr\u0026uacute;hle. Larva m\u0026aacute; telo zakon\u010den\u0026eacute; dvoma tmav\u0026yacute;mi, tup\u0026yacute;mi \u0026scaron;pi\u010dkami. Kukla je \u017eltobiela, vo\u013en\u0026aacute; a meria asi 4 mm.\u003C\/p\u003E","slug":"blyskacik-repkovy","images":[{"id":1541,"image":"http:\/\/www.csalomontraps.com\/3newproducts\/meligethesaeneus.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/bd\/bd8\/bd8f787c-0913-47be-9006-b2ffb3bc3ecd.jpg"},{"id":1544,"image":"http:\/\/www.wallwork.me.uk\/Downthegarden2\/meligethesaeneus.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/64\/640\/640ec87c-8fb5-4f33-8e55-b450c79f1d2b.jpg"},{"id":1547,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/6\/60\/Meligethes_aeneus_(Fabricius,_1775)_(3710884154).jpg\/947px-Meligethes_aeneus_(Fabricius,_1775)_(3710884154).jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/74\/742\/742f9874-46dc-417a-a789-d8bf7a32d38d.jpg"},{"id":55995,"image":"https:\/\/farm4.staticflickr.com\/3706\/9174988657_9b34ee88b4_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/38\/38f\/38f299f6-3df0-4306-8bc8-fc785238d591.jpg"},{"id":55996,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/1\/16\/Rapsglanzk%C3%A4fer_Meligethes_aeneus_6663.jpg\/1024px-Rapsglanzk%C3%A4fer_Meligethes_aeneus_6663.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/27\/271\/27181d80-e495-451b-8965-e4f05a1a718a.jpg"}]},{"id":8846,"name":"By\u013eomor kelov\u00fd","nameSynonyms":"","latinName":"Dasineura napi","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EBy\u013eomor kelov\u0026yacute; je kom\u0026aacute;rik o\u0026nbsp;ve\u013ekosti 1,5\u0026ndash;2,0 mm, ktor\u0026yacute; nalietava do porastov repky z\u0026nbsp;minuloro\u010dn\u0026yacute;ch repkov\u0026yacute;ch pol\u0026iacute;. Autori ud\u0026aacute;vaj\u0026uacute; vzdialenos\u0165, ktor\u0026uacute; je by\u013eomor schopn\u0026yacute; prekona\u0165 cca 500 m. Ve\u013ek\u0026uacute; \u0026uacute;lohu vo v\u0026yacute;skyte by\u013eomora m\u0026aacute; aj vietor, ktor\u0026yacute; napom\u0026aacute;ha k\u0026nbsp;jeho roz\u0026scaron;irovaniu. U\u0026nbsp;tohto \u0026scaron;kodcu sa d\u0026aacute; hovori\u0165 o\u0026nbsp;v\u0026yacute;raznom okrajovom efekte. V\u0026nbsp;literat\u0026uacute;re sa d\u0026aacute; zisti\u0165 schopnos\u0165 preniknutia tohto hmyzu cca 50 m do porastu.\u003C\/p\u003E","slug":"bylomor-kelovy","images":[{"id":67207,"image":"http:\/\/www7.inra.fr\/hyppz\/IMAGES\/7030053.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e2\/e25\/e2538cb6-9182-470a-90a8-940ae4fd379f.jpg"},{"id":67208,"image":"http:\/\/www.cecidologie.de\/cpg15x\/albums\/gallery\/Dasineura_napi2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/8f\/8f4\/8f40f4ce-2eb4-4102-9de0-56588b9d2873.jpg"},{"id":67211,"image":"https:\/\/www.ispotnature.org\/sites\/default\/files\/imagecache\/mid\/images\/4\/3c61afad24fde65337a8d74bf48c8ac4.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a9\/a98\/a987aca1-080f-46a9-9027-ddc02404b097.jpg"},{"id":67212,"image":"http:\/\/www.bladmineerders.nl\/gallen\/diptera\/dasineura\/napi\/_449.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/0a\/0aa\/0aa87361-21e6-44bf-b424-9e110c19f470.jpg"}]},{"id":8850,"name":"By\u013eomor sedlov\u00fd","nameSynonyms":"","latinName":"Haplodiplosis marginata","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EIm\u0026aacute;ga s\u0026uacute; \u010derven\u0026eacute; kom\u0026aacute;re dlh\u0026eacute; do 5 mm. Objavuj\u0026uacute; sa koncom m\u0026aacute;ja. Sami\u010dky s vaj\u0026iacute;\u010dkami s\u0026uacute; \u013eahko vidite\u013en\u0026eacute; po\u010das odpo\u010dinku alebo kladenia vaj\u0026iacute;\u010dok na listoch hostite\u013esk\u0026yacute;ch rastl\u0026iacute;n, ale pomerne \u0026scaron;t\u0026iacute;hlych a ve\u013emi akt\u0026iacute;vnych sam\u010dekov vidie\u0165 len zriedka. Larva je asi 5 mm dlh\u0026aacute;, belav\u0026aacute;, nesk\u0026ocirc;r oran\u017eovo-\u010derven\u0026aacute; a\u017e \u010derven\u0026aacute;. Telo je rozdelen\u0026eacute; na 14 oddelen\u0026yacute;ch \u010dl\u0026aacute;nkov. Nap\u0026aacute;daj\u0026uacute; najm\u0026auml; p\u0026scaron;enicu, ja\u010dme\u0148, ra\u017e a ovos.\u003C\/p\u003E","slug":"bylomor-sedlovy","images":[{"id":1229,"image":"http:\/\/ujkarositok.weebly.com\/uploads\/1\/1\/2\/5\/11254544\/3745207_orig.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/09\/097\/097036fa-b4ac-40a3-a70a-5c1172cc6b38.jpg"},{"id":1230,"image":"http:\/\/ujkarositok.weebly.com\/uploads\/1\/1\/2\/5\/11254544\/6799977_orig.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d5\/d58\/d588c4db-4d1e-4ab7-9df8-e6f55eafedcb.jpg"},{"id":66588,"image":"http:\/\/blog.ferma-gradina.ro\/wp-content\/uploads\/2015\/10\/larve.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a0\/a0d\/a0de0e3d-f4d4-42ac-8158-316119d3560c.jpg"},{"id":66589,"image":"http:\/\/carozahrady.sk\/images\/skodce\/thumb\/bylomor_sedlovy.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/02\/020\/020b792f-24b0-41e8-8eaf-7d3547fb852e.jpg"},{"id":66590,"image":"http:\/\/www.bayercropscience.ro\/img\/daunatori\/haplodiplosis_1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d0\/d01\/d01671d7-ad34-4f7f-8dd3-7ca226df1c86.jpg"},{"id":74099,"image":"https:\/\/m.agro.basf.cz\/agroportal\/mcz\/media\/productcatalogue\/pests\/720_x_405\/Bejlomorka_sedlov.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/55\/557\/5571536b-8a6f-4dc7-82aa-a1ff6448d141.jpg"},{"id":74100,"image":"http:\/\/assets.fwi.co.uk\/5230288-saddle-midge.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f7\/f75\/f75d4d87-f33f-4101-a185-591d9f74a93f.jpg"},{"id":74102,"image":"https:\/\/www7.inra.fr\/hyppz\/IMAGES\/7031851.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/04\/044\/044417e3-ced3-4f93-aac0-6c96bbad5e4d.jpg"},{"id":74103,"image":"https:\/\/www7.inra.fr\/hyppz\/IMAGES\/7031852.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/ba\/ba4\/ba45c1a1-a14b-4cb0-a8fb-b00301255c15.jpg"}]},{"id":8957,"name":"Bzd\u00f4\u0161ky","nameSynonyms":"","latinName":"Lygus","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EDospel\u0026eacute; maj\u0026uacute; ploch\u0026eacute; ov\u0026aacute;lne telo s ve\u013ekos\u0165ou 4-8 mm. Sfarbenie maj\u0026uacute; \u017eltkast\u0026eacute; a\u017e \u017eltozelen\u0026eacute; a na povrchu tela s\u0026uacute; jemn\u0026eacute; ch\u013apky. Nymfy s\u0026uacute; bezkr\u0026iacute;dle, podobn\u0026eacute; dospel\u0026yacute;m jedincom tvarom, ve\u013ekos\u0165ou aj sfarben\u0026iacute;m.\u003C\/p\u003E","slug":"bzdosky","images":[{"id":43495,"image":"http:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/6\/61\/DSC09973_Heteroptera_Lygus_rugulipennis.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/5e\/5e9\/5e927a8b-312c-4173-bba2-51ec10098898.jpg"},{"id":43496,"image":"http:\/\/www.animalphotos.me\/insect4\/mir-prat_files\/heartbug4.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/5b\/5bc\/5bcf0bb3-7db1-49fe-a9f3-5f6031bafb25.jpg"},{"id":43497,"image":"http:\/\/www.naturspaziergang.de\/Wanzen\/Miridae\/Miridae_Fotos\/Lygus_pratensis_01_28-08-2012.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/36\/360\/3609793b-a581-4d92-9bea-f00b460b8bc2.jpg"},{"id":43499,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/4\/47\/Lygus_rugulipennis_(Miridae_sp.),_Doorwerth,_the_Netherlands.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/00\/003\/0032d3f3-db24-4598-9209-8bc11bf9956d.jpg"},{"id":43500,"image":"https:\/\/c4.staticflickr.com\/9\/8256\/8663232539_41d43afe99_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/02\/02f\/02ff9573-0096-4805-83c9-dc20a1f21774.jpg"},{"id":43501,"image":"https:\/\/origin.img.fotocommunity.com\/lygus-nymphe-vielleicht-lygus-wagneri-06086b64-c1fc-4b8f-bd2e-c08451243a4f.jpg?width=1000","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d0\/d00\/d00d2e67-9b1c-4dee-a557-f8e3c9e5dcac.jpg"}]},{"id":8881,"name":"Cik\u00e1dka burinov\u00e1","nameSynonyms":"","latinName":"Psammotettix alienus","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003ESfarbenie je siv\u0026eacute;, predn\u0026eacute; kr\u0026iacute;dla hnedav\u0026eacute;. Na temene hlavy tmavohned\u0026eacute; \u0026scaron;kvrny v tvare trojuholn\u0026iacute;\u010dkov. Vyskytuje sa najm\u0026auml; na obilnin\u0026aacute;ch.\u003C\/p\u003E","slug":"cikadka-burinova","images":[{"id":67213,"image":"http:\/\/www.biodiversidadvirtual.org\/insectarium\/data\/media\/26744\/Psammotettix-alienus-818141.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c8\/c83\/c83552fb-2188-404c-8e7f-743ff84f49bc.jpg"},{"id":67215,"image":"http:\/\/felsofokon.hu\/sites\/default\/files\/users\/armillariella\/images\/kicsi-fuben-el-es-nagyot-ugrik-mi-az-20655.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/ac\/ac5\/ac5ea596-5ca2-4794-aa96-3d6cad3cb88d.jpg"},{"id":67216,"image":"http:\/\/www.biodiversidadvirtual.org\/insectarium\/data\/media\/26744\/Psammotettix-alienus-812143.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/51\/513\/5130bac8-120d-4f49-ba3e-21d685da3664.jpg"},{"id":67218,"image":"http:\/\/www.nahuby.sk\/images\/fotosutaz\/2013\/09\/01\/Psammotettix-alienus-\/ladislav_tabi_408980_o.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d8\/d82\/d82c3e5b-d4fc-4efb-9b34-db85528f82c6.jpg"},{"id":67219,"image":"http:\/\/www.biolib.cz\/IMG\/GAL\/BIG\/131669.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/3e\/3ef\/3eff322e-e809-4441-9e38-9c8d1655e162.jpg"}]},{"id":8842,"name":"Cik\u00e1dky","nameSynonyms":"","latinName":"Aphrodes makarovi","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003ECik\u0026aacute;dky nemaj\u0026uacute; stridula\u010dn\u0026eacute; org\u0026aacute;ny na\u0026nbsp;kr\u0026iacute;dlach alebo stehn\u0026aacute;ch n\u0026ocirc;h, ako napr\u0026iacute;klad kon\u0026iacute;ky a\u0026nbsp;kobylky, ale maj\u0026uacute; ich na\u0026nbsp;bru\u0026scaron;ku. Zvukotvorn\u0026eacute; org\u0026aacute;ny sa vyvinuli len sam\u010dekom, a\u0026nbsp;to na\u0026nbsp;prvom a\u0026nbsp;druhom \u010dl\u0026aacute;nku bru\u0026scaron;ka. V\u0026nbsp;jeho dutine sa vyvinuli mohutn\u0026eacute;, v\u0026nbsp;spodnej \u010dasti zrasten\u0026eacute; mechov\u0026eacute; svaly. Do\u0026nbsp;tvaru p\u0026iacute;smen\u0026aacute; V\u0026nbsp;s\u0026uacute; zrasten\u0026eacute; s\u0026nbsp;bru\u0026scaron;nou stenou. V\u0026nbsp;hornej \u010dasti vy\u0026uacute;s\u0165uj\u0026uacute; \u0026scaron;\u013eachou, ktor\u0026aacute; je pripojen\u0026aacute; na\u0026nbsp;zvukotvorn\u0026uacute; blanku. A\u0026nbsp;pr\u0026aacute;ve t\u0026aacute;to blanka sa zmr\u0026scaron;\u0165ovan\u0026iacute;m svalstva a\u0026nbsp;d\u0026yacute;chan\u0026iacute;m rozkmit\u0026aacute; a\u0026nbsp;vyd\u0026aacute;va cvr\u010div\u0026yacute; zvuk.\u003C\/p\u003E","slug":"cikadky","images":[{"id":40967,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/4\/42\/Aphrodes_makarovi_male_(22230840104).jpg\/843px-Aphrodes_makarovi_male_(22230840104).jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/66\/661\/661c9071-b89f-4ce0-b6a1-386a4d3b31b2.jpg"},{"id":67225,"image":"http:\/\/www.natur.vulkanland.at\/db\/uploads\/_thumbnails\/700\/11072013004254_1109_art_953_aphrodes%20makarovi%20(wiesen-erdzikade)m12.2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/18\/18e\/18ef2b6c-f703-4194-b82f-405ff5fb0e48.jpg"},{"id":67226,"image":"https:\/\/www.britishbugs.org.uk\/homoptera\/Cicadellidae\/Cicadellidae_images\/Aphrodes_makarovi.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f6\/f60\/f60472df-1db7-439c-8eec-591f9bcbfc59.jpg"},{"id":67227,"image":"https:\/\/www.britishbugs.org.uk\/homoptera\/Cicadellidae\/Cicadellidae_images\/Aphrodes_makarovi_1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e5\/e54\/e542f40f-b5a2-41d7-b34c-84a58a04afad.jpg"},{"id":67228,"image":"https:\/\/www.britishbugs.org.uk\/homoptera\/Cicadellidae\/Cicadellidae_images\/Aphrodes_makarovi_3.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/26\/267\/267d467c-c97d-4fd3-a363-b734b4582888.jpg"},{"id":67229,"image":"https:\/\/www.britishbugs.org.uk\/homoptera\/Cicadellidae\/Cicadellidae_images\/Aphrodes_makarovi_4.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/da\/da4\/da48c970-e503-40ca-b4f8-fb9b5f9fcc97.jpg"}]},{"id":8883,"name":"Dr\u00f4tovce","nameSynonyms":"","latinName":"Elateridae","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003ES\u0026uacute; to larvy chrob\u0026aacute;kov z \u010de\u013eade kov\u0026aacute;\u010dikovit\u0026yacute;ch (Elateridae). Ich v\u0026yacute;voj prebieha v p\u0026ocirc;de a trv\u0026aacute; zvy\u010dajne 3 a\u017e 5 rokov, preto na ploch\u0026aacute;ch, kde sa vyskytuj\u0026uacute;, m\u0026ocirc;\u017eu ka\u017edoro\u010dne po\u0026scaron;kodzova\u0165 pestovan\u0026eacute; plodiny. Ohrozuj\u0026uacute; takmer v\u0026scaron;etky plodiny, najv\u0026auml;\u010d\u0026scaron;ie \u0026scaron;kody v\u0026scaron;ak sp\u0026ocirc;sobuj\u0026uacute; na zemiakoch a kore\u0148ovej zelenine, ktor\u0026yacute;ch konzumovate\u013en\u0026eacute; \u010dasti priamo znehodnotia. Navy\u0026scaron;e do po\u0026scaron;koden\u0026yacute;ch \u010dast\u0026iacute; rastl\u0026iacute;n zan\u0026aacute;\u0026scaron;aj\u0026uacute; aj choroboplodn\u0026eacute; z\u0026aacute;rodky, ktor\u0026eacute; m\u0026ocirc;\u017eu vyvola\u0165 r\u0026ocirc;zne hniloby.\u003C\/p\u003E","slug":"drotovce","images":[{"id":34287,"image":"https:\/\/www.zin.ru\/animalia\/coleoptera\/images\/h_1000\/Cardiophorus-vestigalis.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/45\/45a\/45a28c1f-0ebb-4f64-9a0b-7d652fac89fd.jpg"},{"id":34292,"image":"http:\/\/www.gardensafari.net\/pics\/kevers\/boktorren\/elateridae_sp_hs2_0168.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/7a\/7a2\/7a200072-0333-48c3-8c98-9553af9fd924.jpg"},{"id":54414,"image":"http:\/\/www.kerbtier.de\/Pages\/Fotos\/FotoLargeN\/Elateridae\/Ampedus-sanguinolentus-n.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/89\/895\/8958daa3-e240-4cee-8ce8-da0d9f9b8e15.jpg"},{"id":63676,"image":"http:\/\/www.elateridae.com\/images\/vel\/megapenthes_lugens.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/78\/782\/782cbcda-23b1-4d3c-b052-296172fc617e.jpg"},{"id":63677,"image":"http:\/\/www.insectdesigns.com\/images\/P\/paperedbcampostermusauratus.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/2f\/2f7\/2f7066d5-2fd5-459f-a24d-fa2855d3d735.jpg"},{"id":63678,"image":"http:\/\/driftlessprairies.org\/wp-content\/uploads\/2013\/12\/IMG_6778-1-1websized1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e6\/e61\/e6109b52-6cbc-4810-9a84-2ea471671f74.jpg"},{"id":63679,"image":"http:\/\/elateridae.co.uk\/wp-content\/uploads\/2009\/11\/porthmidius_austriacus.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/ac\/ac9\/ac977f47-5738-4010-87c9-d44ae355ae6c.jpg"}]},{"id":8995,"name":"F\u00fazavka cesnakov\u00e1","nameSynonyms":"","latinName":"Suillia lurida","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EF\u0026uacute;zavka cesnakov\u0026aacute; (Suillia lurida) je mucha, ktorej larvy po\u0026scaron;kodzuj\u0026uacute; predov\u0026scaron;etk\u0026yacute;m porasty zimn\u0026eacute;ho cesnaku. U n\u0026aacute;s sa f\u0026uacute;zavka cesnakov\u0026aacute; objavila koncom sedemdesiatych rokov a odvtedy pravidelne po\u0026scaron;kodzuje porasty najm\u0026auml; v tradi\u010dn\u0026yacute;ch pestovate\u013ek\u0026yacute;ch oblastiach cesnaku. Prezimuje v \u0026scaron;t\u0026aacute;diu dospel\u0026yacute;ch m\u0026uacute;ch, ktor\u0026eacute; op\u0026uacute;\u0026scaron;\u0165aj\u0026uacute; zimn\u0026eacute; \u0026uacute;kryty u\u017e po prvom jarnom oteplen\u0026iacute;. Sami\u010dky klad\u0026uacute; vaj\u0026iacute;\u010dka jednotlivo na rastliny. Vyliahnut\u0026eacute; larvy sa zavrt\u0026aacute;vaj\u0026uacute; medzi srdie\u010dkov\u0026eacute; listy. Napadnut\u0026eacute; rastliny zaost\u0026aacute;vaj\u0026uacute; v raste, najmlad\u0026scaron;ie listy sa deformuj\u0026uacute; a postupne odumieraj\u0026uacute;. Za da\u017ediv\u0026eacute;ho po\u010dasia po\u0026scaron;koden\u0026eacute; rastliny \u010dasto podliehaj\u0026uacute; mokrej hnilobe. Intenzita po\u0026scaron;kodenia porastov cesnaku z\u0026aacute;vis\u0026iacute; od pestovate\u013esk\u0026yacute;ch a poveternostn\u0026yacute;ch podmienok. \u0026Scaron;kody b\u0026yacute;vaj\u0026uacute; silnej\u0026scaron;ie, ak rastliny po prezimovan\u0026iacute; trpia nedostatkom vlahy alebo je trvale chladn\u0026eacute; po\u010dasie, kedy cesnak ve\u013emi pomaly rastie a larvy f\u0026uacute;zavky cesnakovej maj\u0026uacute; viac \u010dasu na preniknutie k vegeta\u010dn\u0026eacute;mu vrcholu rastl\u0026iacute;n. F\u0026uacute;zavka cesnakov\u0026aacute; m\u0026aacute; za rok len jednu gener\u0026aacute;ciu a ke\u010f\u017ee lieta ve\u013emi skoro na jar, po\u0026scaron;kodzuje prakticky iba porasty zimn\u0026eacute;ho cesnaku\u003C\/p\u003E","slug":"fuzavka-cesnakova","images":[{"id":39348,"image":"http:\/\/img.fotocommunity.com\/suillia-lurida-8d93fba1-86ac-476f-82f3-ecdddbdd9321.jpg?height=1080","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/9b\/9bc\/9bc89e68-531d-49d2-8af2-f9d156ca7498.jpg"},{"id":39349,"image":"http:\/\/www.diptera.info\/forum\/attachments\/060905-i4692samp.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/ab\/ab0\/ab0cdb13-04e3-43bf-97e0-a77605e8a093.jpg"},{"id":39351,"image":"http:\/\/carozahrady.sk\/images\/skodce\/large\/fuzavka_cesnakova_1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e9\/e94\/e945a75e-7a8a-4fb1-b088-d9869a641cdf.jpg"},{"id":39355,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/0\/01\/Truffe_Suillia_fuscicornis_02a.jpg\/640px-Truffe_Suillia_fuscicornis_02a.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/bd\/bd4\/bd486b35-96c3-418b-afe9-805a75695349.jpg"},{"id":39357,"image":"http:\/\/www.corzonneveld.nl\/diptera\/Acalyptratae\/Heleomyzidae\/Suillia%20spec%20609%20med.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/31\/31f\/31f8def7-55b7-40cc-b81a-93271a7092cf.jpg"}]},{"id":8865,"name":"Hrb\u00e1\u010d obiln\u00fd","nameSynonyms":"","latinName":"Zabrus tenebrioides","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EHrb\u0026aacute;\u010d obiln\u0026yacute; (Zabrus tenebrioides), Coleoptera je v\u0026yacute;znamn\u0026yacute; \u0026scaron;kodca obiln\u0026iacute;n u\u017e nieko\u013eko desa\u0165ro\u010d\u0026iacute;.\u0026nbsp;Im\u0026aacute;go m\u0026aacute; telo smolovo-hnedej a\u017e smolovo-\u010diernej farby, dlh\u0026eacute; 14 \u0026ndash; 16 mm. Larvy v dospelosti s\u0026uacute; dlh\u0026eacute; 30 \u0026ndash; 35 mm, s\u0026uacute; belavej farby s tmavohnedou hlavou a predhrud\u0026iacute;m. Maj\u0026uacute; tri p\u0026aacute;ry hrudn\u0026yacute;ch n\u0026ocirc;h, ktor\u0026eacute; s\u0026uacute; siln\u0026eacute;, hrabav\u0026eacute;.\u0026nbsp;Hrb\u0026aacute;\u010d obiln\u0026yacute; \u0026scaron;kod\u0026iacute; v \u0026scaron;t\u0026aacute;diu larvy a im\u0026aacute;ga. Pr\u0026iacute;tomnos\u0165 lariev \u0026scaron;kodcu v mlad\u0026yacute;ch porastoch obiln\u0026iacute;n v jese\u0148 a na jar sa ve\u013emi \u013eahko zis\u0165uje na z\u0026aacute;klade charakteristick\u0026yacute;ch po\u0026scaron;koden\u0026iacute; listov larvami (op\u0026iacute;san\u0026eacute; s\u0026uacute; v \u010dasti v\u0026yacute;vojov\u0026yacute; cyklus). Dobre s\u0026uacute; vidite\u013en\u0026eacute; roz\u017euvan\u0026eacute; listy mlad\u0026yacute;ch rastl\u0026iacute;n, ktor\u0026eacute; sa su\u0026scaron;ia a nadob\u0026uacute;daj\u0026uacute; siv\u0026uacute; farbu.\u003C\/p\u003E","slug":"hrbac-obilny","images":[{"id":38835,"image":"http:\/\/insects.nature4stock.com\/wp-content\/uploads\/2012\/10\/IMG_5042_Zabrus_tenebrioides.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/4b\/4b9\/4b98ddbf-34cd-45c5-99a2-1ec44bdc191f.jpg"},{"id":38836,"image":"http:\/\/insects.nature4stock.com\/wp-content\/uploads\/2012\/10\/IMG_4987_Zabrus_tenebrioides.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/7c\/7c8\/7c87418e-08f3-4e1e-a9eb-33e9984f3907.jpg"},{"id":38837,"image":"http:\/\/eurocarabidae.de\/images\/Zabrus.tenebrioides.tenebrioides.Mxs.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/5c\/5c0\/5c0fc7ef-5322-4f5f-82c3-467fcf6e8a3a.jpg"},{"id":38838,"image":"http:\/\/www.biolib.cz\/IMG\/GAL\/163031.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d7\/d74\/d747525e-7ba8-4111-889e-262d11d707c9.jpg"},{"id":38839,"image":"http:\/\/macroid.ru\/mdata\/97\/Curtonotus_aulicus2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/15\/155\/155d41ab-c436-46fb-b64e-87336486905a.jpg"}]},{"id":8852,"name":"Koh\u00fatik modr\u00fd","nameSynonyms":"","latinName":"Oulema lichenis","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cspan id=\u0022result_box\u0022 lang=\u0022sk\u0022\u003EDospel\u0026eacute; koh\u0026uacute;ta modr\u0026eacute;ho s\u0026uacute; cel\u0026iacute; modrozelen\u0026uacute;. Chrob\u0026aacute;ky meria 5-6 mm. Vaj\u0026iacute;\u010dka s\u0026uacute; dlh\u0026aacute; cca 1 mm, \u017eltooran\u017eov\u0026aacute;. Larvy s\u0026uacute; \u0026scaron;pinavo biele, kyjovit\u0026eacute;ho tvaru, pokryt\u0026eacute; \u010diernym slizom sa zvy\u0026scaron;ky trusu. Maj\u0026uacute; tri p\u0026aacute;ry n\u0026ocirc;h. Meria 5-6 mm.\u003C\/span\u003E\u003C\/p\u003E","slug":"kohutik-modry","images":[{"id":35622,"image":"http:\/\/www.naturspaziergang.de\/Kaefer\/Chrysomelidae\/Chrysomelidae_Fotos\/Oulema_gallaeciana_01-06-07-11.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/cd\/cd7\/cd7786e2-6147-49d9-8fd0-a72644ae60bc.jpg"},{"id":35623,"image":"http:\/\/alfachem.com.ua\/upload\/iblock\/714\/clip_image001.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/68\/68e\/68eb7ca9-e80e-4632-b980-e3d99eafa07a.jpg"},{"id":35624,"image":"http:\/\/macroid.ru\/mdata\/96\/IMG_5275.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/fe\/fe9\/fe97c7f3-e9a8-4bda-8812-ed8eec5edbf7.jpg"},{"id":35625,"image":"https:\/\/c5.staticflickr.com\/6\/5210\/5229603404_4306ac7171_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/85\/850\/850145cc-1334-4d1e-9834-ec03032d9e28.jpg"},{"id":35626,"image":"https:\/\/c1.staticflickr.com\/5\/4154\/4957118176_b65f51ca49_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/fb\/fb3\/fb36a8f7-3d7e-4e68-beb2-d13254d2aa01.jpg"}]},{"id":8851,"name":"Koh\u00fatik pestr\u00fd","nameSynonyms":"","latinName":"Lema melanopus","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EKoh\u0026uacute;tik pestr\u0026yacute; sa vyskytuje v teplej\u0026scaron;\u0026iacute;ch oblastiach. N\u0026aacute;jdeme ho vo viacer\u0026yacute;ch farebn\u0026yacute;ch vari\u0026aacute;ci\u0026aacute;ch. \u017dije na tr\u0026aacute;vnat\u0026yacute;ch stanovi\u0026scaron;tiach. V nebezpe\u010denstve vyd\u0026aacute;va cvrlikav\u0026yacute; zvuk tren\u0026iacute;m kroviek o rebrovit\u0026uacute; hranu na chrbte (odtia\u013e poch\u0026aacute;dza jeho pomenovanie). Dospel\u0026eacute; chrob\u0026aacute;ky prezimuj\u0026uacute; a skoro z jari preletuj\u0026uacute; na polia. Naj\u010dastej\u0026scaron;ie sedia na klasoch, kde sa k\u0155mia a klad\u0026uacute; vaj\u0026iacute;\u010dka. \u010cerstvo vyliahnut\u0026eacute; larvy sa obalia hlienovit\u0026yacute;m povlakom a ochrann\u0026yacute;m obalom z trusu, \u010d\u0026iacute;m m\u0026ocirc;\u017eu pripom\u0026iacute;na\u0165 slim\u0026aacute;ky. Larvy koh\u0026uacute;tika sa \u017eivia listami tr\u0026aacute;v a na poliach ob\u017eieraj\u0026uacute; obilniny, napr. listy ja\u010dme\u0148a a ovsa.\u003C\/p\u003E","slug":"kohutik-pestry","images":[{"id":40951,"image":"http:\/\/hmyzslovenska.info\/coleoptera\/Chrysomelidae\/Criocerinae\/Oulema_melanopus\/foto1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/ea\/eab\/eabfc153-6759-48b6-93a9-e224f8010463.jpg"},{"id":40952,"image":"https:\/\/s-media-cache-ak0.pinimg.com\/originals\/8d\/e9\/be\/8de9be0df82658a3900840eb7f12c436.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a4\/a46\/a46ca28a-bdad-4e64-8c2a-11408cac3967.jpg"},{"id":40953,"image":"http:\/\/agronomija.rs\/wp-content\/uploads\/2013\/11\/Lema-melanopa-napad.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/07\/074\/074e17a9-f539-4319-bee0-af1a5da22dcc.jpg"},{"id":40954,"image":"http:\/\/www.gardensafari.net\/pics\/kevers\/snuitkevers\/oulema_melanopus_hs0_1317.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/ee\/ee7\/ee727e53-ddb5-43d8-9621-3dc28e28f5f0.jpg"},{"id":40955,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/1\/11\/Lema_melanopus2.jpg\/682px-Lema_melanopus2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f3\/f3a\/f3ad4daa-90bf-4efb-bbcf-d3446a3907d9.jpg"},{"id":40957,"image":"http:\/\/destepti.ro\/wp-content\/uploads\/2012\/04\/Lema-melanopus1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c1\/c11\/c118c9c0-aa8a-4642-85a6-39a7c28ec24a.jpg"}]},{"id":9213,"name":"Krytonos kapustov\u00fd","nameSynonyms":"","latinName":"Ceutorhynchus pleurostigma","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EV\u0026yacute;znamn\u0026eacute; \u0026scaron;kodce, najm\u0026auml; pri suchom po\u010das\u0026iacute;, s\u0026uacute; sko\u010dky. S\u0026uacute; to drobn\u0026iacute; chrob\u0026aacute;ci ve\u013ekosti 3,0-3,5 mm so zhrubnut\u0026yacute;mi stehnami zadn\u0026yacute;ch n\u0026ocirc;h, ktor\u0026eacute; im umo\u017e\u0148uj\u0026uacute; sk\u0026aacute;ka\u0165. Prezimuje dospel\u0026yacute; chrob\u0026aacute;k vo vrchnej vrstve p\u0026ocirc;dy. Skoro na jar vyliezaj\u0026uacute; chrob\u0026aacute;ky a vyhr\u0026yacute;zaj\u0026uacute; drobn\u0026eacute; otvory v listoch. Silno napadnut\u0026eacute; rastliny odumieraj\u0026uacute;. Najakt\u0026iacute;vnej\u0026scaron;ie s\u0026uacute; pri teplom a suchom po\u010das\u0026iacute; pri nedostatku zr\u0026aacute;\u017eok. V suchom a teplom jarnom obdob\u0026iacute; s\u0026uacute; v\u0026aacute;\u017enymi \u0026scaron;kodcami priesad hl\u0026uacute;bov\u0026iacute;n.\u003C\/p\u003E","slug":"krytonos-kapustovy","images":[{"id":38843,"image":"http:\/\/www.chovzvirat.cz\/images\/zvirata\/krytonosec-zelny_dmc03wi.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/5b\/5bc\/5bce0e97-7a1a-4fd9-a199-bbff43a5db25.jpg"},{"id":38846,"image":"https:\/\/84a69b9b8cf67b1fcf87220d0dabdda34414436b-www.googledrive.com\/host\/0B0PLtJjhTxnkZDAzOGQxY2EtOTIzOS00ZjlkLWJhYmMtYWYzY2QwYmQ2ZjFi\/Terrestrial%20Fauna\/Invertebrates%20(World)\/Insecta%20and%20Arachnida%20(World)\/Coleoptera%20(EU+Genitalia-Coleo-net.de-Lompe)\/C\/C2\/Ceutorhynchus%20pallidactylus%20habitus.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c7\/c71\/c71994cb-4da8-4371-8bc1-a50f5816ebd7.jpg"},{"id":38848,"image":"http:\/\/insecta.pro\/images\/1024\/55769.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/db\/dbc\/dbcc84a5-6cbf-4bf2-91ec-3b91a3368f44.jpg"},{"id":38849,"image":"https:\/\/84a69b9b8cf67b1fcf87220d0dabdda34414436b-www.googledrive.com\/host\/0B0PLtJjhTxnkZDAzOGQxY2EtOTIzOS00ZjlkLWJhYmMtYWYzY2QwYmQ2ZjFi\/Terrestrial%20Fauna\/Invertebrates%20(World)\/Insecta%20and%20Arachnida%20(World)\/Coleoptera%20(EU+Genitalia-Coleo-net.de-Lompe)\/C\/C2\/Ceutorhynchus%20pumilio%20habitus.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/ce\/cee\/cee91578-5b18-4a52-9879-f7160a855307.jpg"},{"id":38850,"image":"http:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/d\/d5\/Kaldari_Ceutorhynchus_americanus_01.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/8a\/8a6\/8a62d161-30c8-46dc-9e8c-8a534735709a.jpg"}]},{"id":9049,"name":"Krytonos makovicov\u00fd","nameSynonyms":"","latinName":"Ceutorhynchus macula-alba","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EKrytonos makovicov\u0026yacute; (Ceutorhynchus macula-alba) je p\u0026ocirc;vodcom zn\u0026aacute;mej \u010dervivosti makov\u0026iacute;c. Patr\u0026iacute; do \u010de\u013eade nos\u0026aacute;\u010dikovit\u0026yacute;ch s charakteristickou pred\u013a\u017eenou prednou \u010das\u0165ou hlavy. Prezimuje v p\u0026ocirc;de v \u0026scaron;t\u0026aacute;diu dospel\u0026yacute;ch chrob\u0026aacute;kov, ktor\u0026eacute; vyh\u013ead\u0026aacute;vaj\u0026uacute; porasty maku kr\u0026aacute;tko pred kvitnut\u0026iacute;m. Sami\u010dky zap\u0026uacute;\u0026scaron;\u0165aj\u0026uacute; vaj\u0026iacute;\u010dka do mlad\u0026yacute;ch makov\u0026iacute;c. Vyliahnut\u0026eacute; larvy sa \u017eivia jednak semenami maku a jednak priehradkami makov\u0026iacute;c. Larvy s\u0026uacute; belav\u0026eacute;, beznoh\u0026eacute; a maj\u0026uacute; hned\u0026uacute; hlavu. Vyvinut\u0026eacute; larvy op\u0026uacute;\u0026scaron;\u0165aj\u0026uacute; makovice, zaliezaj\u0026uacute; do p\u0026ocirc;dy a zakuklia sa. \u0026Scaron;kodca m\u0026aacute; za rok len jednu gener\u0026aacute;ciu.\u003C\/p\u003E","slug":"krytonos-makovicovy","images":[{"id":67176,"image":"http:\/\/www.gabi-krumm.de\/kaefer378.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f0\/f08\/f087c2d3-02f9-4ecc-abad-636db4d83cd6.jpg"},{"id":67177,"image":"https:\/\/c1.staticflickr.com\/1\/419\/32673771262_86a87ea0ff_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c6\/c63\/c6329758-c8e8-421c-a7a1-693acfd07148.jpg"},{"id":67178,"image":"http:\/\/www.agromanual.cz\/userfiles\/image\/clanky\/kolarik_5_2011_makovicovi_skudci\/kolarik%203.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/28\/288\/2889aa67-a1e9-4151-bb4c-3731e8393d50.jpg"},{"id":67179,"image":"http:\/\/www.biodiversidadvirtual.org\/insectarium\/data\/media\/16571\/Ceutorhynchus-maculaalba-347997.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/67\/678\/678761ba-ea66-4c22-9e1a-39fb31d5a427.jpg"},{"id":67180,"image":"http:\/\/homes.nhmus.hu\/~podlussany\/k%E9pek\/bakonyormihonlapra\/Neoglocianus%20maculaalba%201.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f3\/f33\/f33c0866-1ab9-4e19-a399-aceb1bdc2067.jpg"}]},{"id":8844,"name":"Krytonos repkov\u00fd","nameSynonyms":"","latinName":"Ceutorhynchus napi","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cspan id=\u0022result_box\u0022 lang=\u0022sk\u0022\u003EDospel\u0026eacute; s\u0026uacute; \u0026scaron;edo\u010dierny, 3-4 mm dlh\u0026iacute;. Larvy s\u0026uacute; belav\u0026eacute;, beznoh\u0026eacute;, prehnut\u0026eacute;, a\u017e 7 mm dlh\u0026eacute;, s \u017eltohned\u0026uacute; a\u017e hnedou hlavou.\u003C\/span\u003E\u003C\/p\u003E","slug":"krytonos-repkovy","images":[{"id":417,"image":"http:\/\/agronomija.rs\/wp-content\/uploads\/2013\/11\/Ceutorhynchus-napi.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/74\/749\/7497f1a7-c0c5-4055-bcb1-01e9c5fd39b5.jpg"},{"id":419,"image":"http:\/\/s8.flog.pl\/media\/foto\/6822847_przylapana-na-goracym-uczynku.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a0\/a0e\/a0e0f645-f570-4b52-b185-bd68a32b1590.jpg"},{"id":55089,"image":"http:\/\/www.coleo-net.de\/coleo\/bilder\/ceutorhynchus_contractus_hab.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/86\/86a\/86a6d49e-e705-4d0d-8df7-f99dd68a65bf.jpg"},{"id":55090,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/d\/d5\/Kaldari_Ceutorhynchus_americanus_01.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/66\/664\/6642197b-947c-4d3f-aaed-858f7603ad04.jpg"},{"id":74028,"image":"https:\/\/bugwoodcloud.org\/images\/384x256\/5318003.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/9f\/9fd\/9fdce08e-6e3c-4489-9a8f-4989b7c1e658.jpg"},{"id":74029,"image":"http:\/\/c8.alamy.com\/comp\/EBH2X3\/greater-cabbage-curculio-ceutorhynchus-napi-EBH2X3.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/11\/11e\/11e6016e-cc52-48f0-bb9e-1b346958fe98.jpg"},{"id":74030,"image":"http:\/\/landfotos.de\/Raps\/rapsstaengelruessler\/slides\/01017-Gefleckter-Kohltriebruessler.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/db\/db3\/db3ded63-0969-42a8-ae52-0107dae931a8.jpg"},{"id":74031,"image":"https:\/\/farm6.staticflickr.com\/5246\/13965208593_e61b645a78_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/27\/27a\/27a73c62-21a8-4971-94e9-4f36e26c0243.jpg"},{"id":74032,"image":"https:\/\/farm2.staticflickr.com\/1480\/25581621724_a32d383aa0_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/32\/322\/322134b7-5bd6-410f-86b4-eb4fcec8059c.jpg"},{"id":74034,"image":"https:\/\/farm8.staticflickr.com\/7452\/8721296056_2c88b88126_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/ca\/ca9\/ca97a9dd-33e2-4444-9fd6-afbf255a42b6.jpg"},{"id":74035,"image":"http:\/\/baza.biomap.pl\/images\/taxa\/coleoptera\/big\/LechBorowiec_Ceutorhynchus_napi_ov.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/0a\/0a0\/0a0ce39b-b1c7-4f96-a18d-cfec56dc051c.jpg"}]},{"id":8854,"name":"Krytonos \u0161e\u0161u\u013eov\u00fd","nameSynonyms":"","latinName":"Ceutorhynchus assimilis","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EChrob\u0026aacute;k: 2,5\u0026ndash;3 mm dlh\u0026yacute;, \u010dierny, ale v\u010faka porastu chlpov sa jav\u0026iacute; siv\u0026yacute;, \u0026scaron;upinat\u0026yacute;, hlava, tykadl\u0026aacute; a nohy \u010dierne, pr\u0026uacute;\u017eky a priestory medzi nimi na krovk\u0026aacute;ch rovnako \u0026scaron;irok\u0026eacute;, so \u0026scaron;upinovit\u0026yacute;mi chlpmi v radoch.Larva: 4\u0026ndash;5 mm dlh\u0026aacute;, belav\u0026aacute; a\u017e belavo \u017elt\u0026aacute;, ap\u0026oacute;dna, \u013eahko rohl\u0026iacute;kovito sto\u010den\u0026aacute;, hlava hned\u0026aacute; s typick\u0026yacute;m usporiadan\u0026iacute;m set. Kukla: \u0026scaron;pinavo \u017elt\u0026aacute;.\u003C\/p\u003E","slug":"krytonos-sesulovy","images":[{"id":400,"image":"http:\/\/agronomija.rs\/wp-content\/uploads\/2013\/11\/Ceutorhynchus-napi.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/44\/44c\/44c1f7bc-5530-47b7-a80f-c109735baeae.jpg"},{"id":54411,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/d\/d7\/Ceutorhynchus_assimilis_%282007-05-13%29.jpg\/1024px-Ceutorhynchus_assimilis_%282007-05-13%29.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/5e\/5ea\/5eaebe8a-997f-424a-b53f-8e4f4ca5a0dd.jpg"},{"id":63286,"image":"http:\/\/www.coleoptera.org.uk\/sites\/www.coleoptera.org.uk\/files\/imce\/species\/ceutoass_RSK.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/93\/935\/93515aa6-21a5-4f44-8b45-4d79761c18f6.jpg"},{"id":63306,"image":"http:\/\/www.biolib.cz\/IMG\/GAL\/142312.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/ad\/ad6\/ad6c11f8-c6af-44fe-a68d-8f57a86cab5e.jpg"},{"id":65459,"image":"http:\/\/coleoptera.ksib.pl\/colpolon\/Ceutorhynchus%20obstrictus_ov.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/73\/734\/7342cf5f-2082-4333-a11f-a792eff2a26e.jpg"},{"id":74014,"image":"http:\/\/www.pflanzenkrankheiten.ch\/images\/Insekten\/Ceutorhynchus_assimilis\/a\/3_Ceutorhynchus_assimilis_Kohlschotenruessler_14_42.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/07\/078\/0786c417-b95a-4cc1-8cdd-57e47fa86c04.jpg"},{"id":74015,"image":"http:\/\/c8.alamy.com\/comp\/APGNM0\/turnip-seed-weevil-ceutorhynchus-assimilis-larva-in-damaged-oilseed-APGNM0.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/87\/87a\/87a262fb-04ad-4169-8565-c7c553322698.jpg"},{"id":74016,"image":"https:\/\/www.biolib.cz\/IMG\/GAL\/218991.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/7a\/7ab\/7abd2828-81c2-4e24-a0aa-74c17ce81603.jpg"},{"id":74017,"image":"http:\/\/c8.alamy.com\/comp\/BY099M\/turnip-seed-weevil-ceutorhynchus-assimilis-larva-in-damaged-oilseed-BY099M.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/97\/97d\/97db810c-186d-4acb-94d9-9a669c9a226e.jpg"},{"id":74018,"image":"https:\/\/www.biolib.cz\/IMG\/GAL\/142312.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/26\/260\/2606e1a8-a2fe-40a8-a0ea-cd93f7ac6128.jpg"},{"id":74019,"image":"http:\/\/symbiota4.acis.ufl.edu\/imglib\/scan\/ASU\/201304\/ASUHIC0011987_habitus_lat.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f7\/f74\/f74ef8c7-cdab-43cb-b4a7-aeec7557598a.jpg"}]},{"id":8845,"name":"Krytonos \u0161tvorzub\u00fd","nameSynonyms":"","latinName":"Ceutorhynchus pallidactylus","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EKrytonos \u0026scaron;tvorzub\u0026yacute; je dlh\u0026yacute; okolo 3 mm s dlh\u0026yacute;m tenk\u0026yacute;m noscom s hrdzavo\u010derven\u0026yacute;mi tykadlami. Telo m\u0026aacute; \u010dierne a matne leskl\u0026eacute;. Na krovk\u0026aacute;ch pri \u0026scaron;t\u0026iacute;tku sa nach\u0026aacute;dza pravouhl\u0026aacute; \u0026scaron;kvrna, ktor\u0026aacute; je zrete\u013en\u0026aacute; biela (od vytvoren\u0026yacute;ch zhusten\u0026yacute;ch bielych \u0026scaron;upiniek). Tykadl\u0026aacute; a chodidl\u0026aacute; n\u0026ocirc;h s\u0026uacute; hrdzavo \u010dervenej farby. Sam\u010dekovia maj\u0026uacute; na holeniach druh\u0026eacute;ho a tretieho p\u0026aacute;ru kon\u010dat\u0026iacute;n t\u0155\u0148ovit\u0026eacute; v\u0026yacute;be\u017eky (sami\u010dky nemaj\u0026uacute;). Vaj\u0026iacute;\u010dko je elipsovit\u0026eacute;ho tvaru, zo za\u010diatku mlie\u010dno-biele a nesk\u0026ocirc;r priezra\u010dn\u0026eacute;. Larva je ap\u0026oacute;dna eucefaln\u0026aacute; v dospelosti meria okolo 5 mm, belavej a\u017e \u017eltobielej farby. Kukla je asi 4 mm ve\u013ek\u0026aacute;, vo\u013en\u0026aacute;, kr\u0026eacute;movej alebo \u0026scaron;pinavobielej farby, ulo\u017een\u0026aacute; v hlinenom kok\u0026oacute;ne.\u003C\/p\u003E","slug":"krytonos-stvorzuby","images":[{"id":434,"image":"https:\/\/84a69b9b8cf67b1fcf87220d0dabdda34414436b-www.googledrive.com\/host\/0B0PLtJjhTxnkZDAzOGQxY2EtOTIzOS00ZjlkLWJhYmMtYWYzY2QwYmQ2ZjFi\/Terrestrial%20Fauna\/Invertebrates%20(World)\/Insecta%20and%20Arachnida%20(World)\/Coleoptera%20(EU+Genitalia-Coleo-net.de-Lompe)\/C\/C2\/Ceutorhynchus%20pallidactylus%20habitus.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c3\/c37\/c375b42b-da9b-459e-80d9-5036adfb91f1.jpg"},{"id":435,"image":"http:\/\/warehouse1.indicia.org.uk\/upload\/p16osn8bld61p4lhp6gp2p7s8b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a6\/a6e\/a6ebd39f-17d7-43e8-bfec-06f57e716588.jpg"},{"id":55042,"image":"http:\/\/www.naturspaziergang.de\/Kaefer\/Curculionidae\/Curculionidae_Fotos\/Ceutorhynchus_pallidactylus_01_01-05-2013.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/bd\/bd3\/bd37ed4c-49e5-4f64-bb0b-b4f5ab755b90.jpg"},{"id":65954,"image":"http:\/\/www.biolib.cz\/IMG\/GAL\/97091.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/56\/566\/566be80a-e76e-4091-8096-af4cbee5ca70.jpg"},{"id":65955,"image":"https:\/\/c1.staticflickr.com\/3\/2024\/2389430649_3551239ea9_z.jpg?zz=1","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/39\/39f\/39fd725c-081e-420d-8efc-bfde20606e6e.jpg"},{"id":65956,"image":"http:\/\/www.thewcg.org.uk\/images\/curculionidae\/Ceutorhynchuspallidactylus2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/ad\/ad1\/ad1d84d2-c9c7-44c9-ac94-de52c155b727.jpg"}]},{"id":8840,"name":"Kukuri\u010diar kore\u0148ov\u00fd","nameSynonyms":"","latinName":"Diabrotica virgifera","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EMaj\u0026uacute; \u017elto-zelen\u0026eacute; sfarbenie s pozd\u013a\u017enymi \u010diernymi pruhmi na krovk\u0026aacute;ch. Po vyliahnut\u0026iacute; sa nieko\u013eko dn\u0026iacute; zdr\u017euj\u0026uacute; v\u0026nbsp;bl\u0026iacute;zkosti miesta, kde sa vyliahli, no potom sa v\u010faka schopnosti lieta\u0165 za\u010d\u0026iacute;naj\u0026uacute; \u0026scaron;\u0026iacute;ri\u0165 na okolit\u0026eacute; polia, kde h\u013eadaj\u0026uacute; nov\u0026eacute; zdroje potravy.\u003C\/p\u003E","slug":"kukuriciar-korenovy","images":[{"id":39810,"image":"https:\/\/www.zin.ru\/Animalia\/Coleoptera\/images\/h_800\/diabvirgvirg_f.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f8\/f8c\/f8c74ba5-6f3c-48c2-b330-f1629cff40b2.jpg"},{"id":39812,"image":"https:\/\/c1.staticflickr.com\/3\/2534\/3735042733_e4b8b0439c_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/3f\/3fe\/3fe0bb68-8c85-48b3-bb14-3cae5f2a4522.jpg"},{"id":39813,"image":"https:\/\/www.zin.ru\/Animalia\/Coleoptera\/images\/h_800\/diabvirgvirg_m.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/92\/92e\/92e8087d-78f3-4454-aaf9-53608d1315ea.jpg"},{"id":39814,"image":"http:\/\/www.biolib.cz\/IMG\/GAL\/98535.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/39\/398\/398ffe0d-61ba-4b0d-a90a-c72d2cb6c41e.jpg"},{"id":39817,"image":"http:\/\/www.azocleantech.com\/images\/slideshows\/Article\/556\/Diabrotica_virgifera_virgifera_larvae.jpg?width=1000\u0026height=640","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/ff\/ff6\/ff66cec0-15c7-4719-a56b-d386b6c8d77c.jpg"}]},{"id":8941,"name":"Kvet\u00e1rka repov\u00e1","nameSynonyms":"","latinName":"Pegomya hyoscyami","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EIm\u0026aacute;go: 5\u0026ndash;6 mm dlh\u0026eacute;, telo a nohy siv\u0026eacute;, o\u010di \u010derven\u0026eacute;. Larva: 6\u0026ndash;8 mm dlh\u0026aacute;, ap\u0026oacute;dna, belavo sfarben\u0026aacute;, na prednej \u010dasti do \u0026scaron;pi\u010dky vybiehaj\u0026uacute;ce \u010dierne \u0026uacute;stne h\u0026aacute;\u010diky, na zadnej \u010dasti 12 kr\u0026aacute;tkych bradav\u010dit\u0026yacute;ch v\u0026yacute;rastkov, usporiadan\u0026yacute;ch do venca. Kukla: 5 mm dlh\u0026aacute;, s\u0026uacute;do\u010dkovit\u0026aacute;, hned\u0026aacute;, 2 mal\u0026eacute; hrbol\u010deky na zadnom konci. Kvet\u0026aacute;rka repov\u0026aacute; napad\u0026aacute; cukrov\u0026uacute; a k\u0155mnu repu, mangold a \u0026scaron;pen\u0026aacute;t, v malej miere taktie\u017e ostatn\u0026eacute; mrl\u0026iacute;kovit\u0026eacute;.\u003C\/p\u003E","slug":"kvetarka-repova","images":[{"id":1761,"image":"http:\/\/www.actaplantarum.org\/faunagallery\/albums\/Arthropoda_Hexapoda\/Diptera\/Pegomya_hyoscyami\/Pegomya_hyoscyami_55928_257410.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/31\/310\/3104fb4a-0313-43ff-ace3-ff11e7fb6ea9.jpg"},{"id":1768,"image":"http:\/\/www.diptera.info\/forum\/attachments\/080405-i5228samp.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/7a\/7ae\/7ae97aab-ad1b-48a8-b2de-350c7cbe7b4e.jpg"},{"id":54544,"image":"https:\/\/diptera.info\/forum\/attachments\/080405-i5232samp.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/5a\/5aa\/5aa017b0-6890-4678-8931-5eafff509fc6.jpg"},{"id":55983,"image":"http:\/\/files.ctctcdn.com\/59382ed6201\/7c08d951-b75e-4a1b-827d-5705f42f52ba.jpg?a=1121277939342","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a0\/a0f\/a0f19cc8-3eab-4890-9871-786087a90ccd.jpg"}]},{"id":8847,"name":"Kvetovka jablo\u0148ov\u00e1","nameSynonyms":"","latinName":"Anthonomus pomorum","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EDospel\u0026eacute; chrob\u0026aacute;ky maj\u0026uacute; 3,5 \u0026ndash; 4,5 mm. Prezimuj\u0026uacute; v rozli\u010dn\u0026yacute;ch \u0026uacute;krytoch, odkia\u013e na jar preletuj\u0026uacute; na nalievaj\u0026uacute;ce p\u0026uacute;\u010diky jablone, ktor\u0026eacute; vy\u017eieraj\u0026uacute;. Vaj\u0026iacute;\u010dka klad\u0026uacute; do e\u0026scaron;te nerozvinut\u0026yacute;ch kvetov. Jedna sami\u010dka nakladie asi 20 vaj\u0026iacute;\u010dok. Vyliahnut\u0026eacute; larvy postupne vy\u017eieraj\u0026uacute; v\u0026scaron;etky \u010dasti kvetu, kvet ost\u0026aacute;va uzavret\u0026yacute;, so zhnednut\u0026yacute;mi korunn\u0026yacute;mi lupienkami (podobne ako pri po\u0026scaron;koden\u0026iacute; mrazom). V tomto kvete sa aj zakukl\u0026iacute; larva. Vyliahnut\u0026yacute; chrob\u0026aacute;k sa e\u0026scaron;te kr\u0026aacute;tky \u010das pasie na jablo\u0148ov\u0026yacute;ch listoch, potom sa odoberie na chr\u0026aacute;nen\u0026eacute; miesto, kde v tzv. letnej diapauze (\u0026scaron;t\u0026aacute;dium pokoja) zotrv\u0026aacute;va a\u017e do jesene a a\u017e potom odch\u0026aacute;dza do zimn\u0026eacute;ho \u0026uacute;krytu.\u003C\/p\u003E","slug":"kvetovka-jablonova","images":[{"id":740,"image":"http:\/\/www.agrii.co.uk\/wp-content\/uploads\/2013\/05\/Apple-Blossom-Weevil-Anthonomus-pomorum-NXPowerLite1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/3a\/3a1\/3a1f1b83-e94d-487c-81df-65380a5eec4c.jpg"},{"id":741,"image":"http:\/\/barry.exp-host.ru\/gallery\/files\/28\/CRW_3597.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/fd\/fde\/fde93614-8b11-4b38-bd7f-c56d79cfb491.jpg"},{"id":743,"image":"http:\/\/web.ethlife.ethz.ch\/images\/anthonomuspomorum-l.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/1d\/1d8\/1d8a59b9-f390-46a8-ac47-13fc8d5ffa5b.jpg"},{"id":54426,"image":"http:\/\/insecta.pro\/images\/1024\/55839.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f7\/f74\/f743cf2e-468b-4ee3-b2d9-59083d336e46.jpg"},{"id":54427,"image":"http:\/\/insecta.pro\/images\/1024\/55837.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a2\/a29\/a297ebc2-b25c-40c9-a6ed-653e0e278d2b.jpg"}]},{"id":8994,"name":"Kvetovka jahodov\u00e1","nameSynonyms":"","latinName":"Anthonomus rubi","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cspan id=\u0022result_box\u0022 lang=\u0022sk\u0022\u003EKvetovka jahodov\u0026aacute; (Anthonomus rubi) je u n\u0026aacute;s be\u017ene roz\u0026scaron;\u0026iacute;ren\u0026yacute; \u0026scaron;kodca, ktor\u0026eacute;ho larvy \u0026scaron;kodia na pukoch jah\u0026ocirc;d, mal\u0026iacute;n, \u010dern\u0026iacute;c, ale aj ru\u017e\u0026iacute;. Patr\u0026iacute; medzi chrob\u0026aacute;ky z \u010de\u013eade nos\u0026aacute;nikovit\u0026yacute;ch. Pr\u0026iacute;znaky po\u0026scaron;kodenia vidie\u0165 na jahod\u0026aacute;ch v \u010dase pred kvitnut\u0026iacute;m, Ke\u010f za\u010dn\u0026uacute; puky n\u0026aacute;hle v\u0026auml;dn\u0026uacute;\u0165 a usycha\u0165 \u0026ndash; kvetn\u0026aacute; stopka je zboku nahryznut\u0026aacute;. Na ochranu proti tomuto \u0026scaron;kodcovi sa odpor\u0026uacute;\u010da postrek e\u0026scaron;te pred kvitnut\u0026iacute;m jah\u0026ocirc;d.\u003C\/span\u003E\u003C\/p\u003E","slug":"kvetovka-jahodova","images":[{"id":749,"image":"http:\/\/www.naturspaziergang.de\/Kaefer\/Curculionidae\/Curculionidae_Fotos\/Anthonomus_rubi_01_24-04-2014.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a9\/a96\/a96facb6-082a-4c37-b3c7-8a7d821e6785.jpg"},{"id":750,"image":"http:\/\/www.coleo-net.de\/coleo\/bilder\/anthonomus_rubi_hab.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a0\/a02\/a0272368-eb88-4f79-ba69-77438440b71b.jpg"},{"id":751,"image":"http:\/\/warehouse1.indicia.org.uk\/upload\/p16o65av49fbni0d63o7l3q7d.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f1\/f1a\/f1a431a5-9b66-4958-b2e4-aebd048b4ccf.jpg"},{"id":754,"image":"http:\/\/barry.fotopage.ru\/gallery\/files\/79\/CRW_4874.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/5a\/5a8\/5a892cb5-0395-4f1f-83f7-c107be187e6d.jpg"},{"id":73770,"image":"http:\/\/www.naturephoto-cz.com\/photos\/auer\/anthonomus-rubi-img_1055mw.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d8\/d82\/d8274cc5-2481-422f-81c0-9e74b44d072e.jpg"},{"id":73771,"image":"https:\/\/warehouse1.indicia.org.uk\/upload\/p16o65av49fbni0d63o7l3q7d.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/74\/74c\/74cc9c43-d97f-477e-b4ee-fd9649a0bbd4.jpg"},{"id":73772,"image":"https:\/\/www.biolib.cz\/IMG\/GAL\/212619.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/70\/70c\/70c471dd-80e3-4911-9db2-ed831be1144e.jpg"},{"id":73773,"image":"https:\/\/c1.staticflickr.com\/3\/2867\/9567439689_ee38787fb7_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c2\/c2e\/c2e70b8a-2871-4504-8cd6-373ee5711338.jpg"},{"id":73774,"image":"https:\/\/warehouse1.indicia.org.uk\/upload\/p17tm7k0dc1jk28712f7128tjob4.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/09\/095\/09527386-b42f-486b-bd54-11474192c1c5.jpg"}]},{"id":9009,"name":"Larvy chr\u00fasta","nameSynonyms":"\u010dierno-hned\u00e9 chr\u00fasty","latinName":"Melolontha melolontha","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EAsi 3 cm ve\u013ek\u0026eacute; \u010dierno-hned\u0026eacute; chr\u0026uacute;sty (Melolontha melolontha) maj\u0026uacute; pomerne dlh\u0026yacute; v\u0026yacute;vin. Dovo\u013euje im to schopnos\u0165 prespa\u0165 zimu \u0026ndash; zav\u0155taj\u0026uacute; sa do\u0026nbsp;zeme a\u0026nbsp;hibernuj\u0026uacute;. V teplej\u0026scaron;\u0026iacute;ch oblastiach dospievaj\u0026uacute; v\u0026nbsp;priebehu troch rokov, v\u0026nbsp;chladnej\u0026scaron;\u0026iacute;ch to m\u0026ocirc;\u017ee by\u0165 aj o\u0026nbsp;rok dlh\u0026scaron;ie.\u003C\/p\u003E","slug":"larvy-chrusta","images":[{"id":37759,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/9\/96\/Feldmaik%C3%A4fer_(Melolontha_melolontha)_w_3.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a0\/a07\/a07b2301-0319-4d99-9249-b990dce1deaf.jpg"},{"id":37760,"image":"http:\/\/insects.nature4stock.com\/wp-content\/uploads\/2011\/02\/Melolontha_melolontha_s_C01681.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/98\/98d\/98d638d2-611c-4968-9f4b-fe5fa75b5297.jpg"},{"id":37761,"image":"https:\/\/c2.staticflickr.com\/8\/7063\/6983681806_3e06a91df0_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/36\/366\/366fbd7f-356d-4e79-a304-553c20c61ffd.jpg"},{"id":37762,"image":"https:\/\/www.mpg.de\/9819162\/zoom.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/93\/93e\/93e39f15-08d3-4bf7-9a89-ab2d6046a990.jpg"},{"id":37763,"image":"http:\/\/m1.i.pbase.com\/g3\/22\/899422\/2\/125133231.iuoyqSkh.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/62\/62f\/62f28418-e004-448b-9fdf-578628016db0.jpg"},{"id":37765,"image":"http:\/\/www.insektenmodelle.de\/images\/modelle\/maikaefer\/Maikaefer_022.jpg?m=1445236973","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/01\/018\/0181f058-ee90-45a1-99b6-59a0570f1387.jpg"}]},{"id":8912,"name":"List\u00e1rik \u010diarkovan\u00fd","nameSynonyms":"","latinName":"Sitona lineatus","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cspan id=\u0022result_box\u0022 lang=\u0022sk\u0022\u003EChrob\u0026aacute;ky s\u0026uacute; \u0026scaron;edohned\u0026yacute;, 4-5 mm dlh\u0026iacute;. Maj\u0026uacute; podlhovast\u0026eacute; krovky. Larvy s\u0026uacute; biele, beznoh\u0026eacute;, rohl\u0026iacute;\u010dkovit\u011b prehnut\u0026eacute;, so \u017eltou alebo hnedou hlavou. Dosahuj\u0026uacute; d\u013a\u017eku 6 mm.\u003C\/span\u003E\u003C\/p\u003E","slug":"listarik-ciarkovany","images":[{"id":2273,"image":"http:\/\/barry.fotopage.ru\/gallery\/files\/71\/CRW_2994.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/fe\/fea\/fea1e148-dc97-4bb0-a9ac-5e90285eb2b7.jpg"},{"id":2277,"image":"https:\/\/c1.staticflickr.com\/5\/4092\/4971788672_edfb4a15ed_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e6\/e6b\/e6bfaa8e-4c76-4e00-9521-b20b897376c2.jpg"},{"id":2278,"image":"http:\/\/i279.photobucket.com\/albums\/kk124\/Triturus_Lepi\/0904271332_Sitonalineatus_4-5mmenv_.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/be\/be6\/be6efc55-13cd-4ddf-841d-df5129a91488.jpg"},{"id":55026,"image":"http:\/\/warehouse1.indicia.org.uk\/upload\/p15rum12uo1jvd15f013ukp35146h2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/2c\/2c9\/2c94ffeb-53b6-470e-aeec-f574cb6508d8.jpg"},{"id":55027,"image":"http:\/\/cdn.c.photoshelter.com\/img-get\/I0000Jnq4jRSgOJY\/s\/750\/750\/100607-100-Weevil-broad-bean.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c1\/c13\/c133c701-804d-4ba8-b1f3-eba2b2e783d2.jpg"},{"id":73689,"image":"https:\/\/warehouse1.indicia.org.uk\/upload\/o_19k8b38s5124e5e61jqs4bkmgua.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/15\/156\/1563420f-c82a-4f82-8656-771d156a052d.jpg"},{"id":73690,"image":"http:\/\/www.agroatlas.ru\/content\/pests\/Sitona_lineatus\/Sitona_lineatus.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/8a\/8ab\/8abb9748-e715-4e4e-80eb-f8f5f668604a.jpg"},{"id":73691,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/a\/a5\/Sitona_lineatus_%28Linn%C3%A9%2C_1758%29_%283370392516%29.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/af\/af3\/af322c35-d0c1-4a79-a376-014f9943262c.jpg"},{"id":73692,"image":"https:\/\/warehouse1.indicia.org.uk\/upload\/o_1b4j9d80vqr3ett16gp77hd0e.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e0\/e03\/e0394e62-6c65-4f1d-be50-4d5fbd40fe2b.jpg"},{"id":73693,"image":"http:\/\/bugguide.net\/images\/cache\/YRI\/QCR\/YRIQCR7Q9R90OQX0YQM0FQ80CQHQNRFKDR90FRE0CR20K0E0S0U0DR0QR0X0BRX0FQJKDQRQURM0YQ401RG0JQLQWR.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/10\/10b\/10bc12e1-b730-4c0e-8388-dee1b972c5be.jpg"},{"id":73694,"image":"http:\/\/www.thewcg.org.uk\/images\/curculionidae\/Sitonalineatus1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b2\/b27\/b272f53a-ccab-4bfa-af25-d456195e06eb.jpg"},{"id":73695,"image":"https:\/\/warehouse1.indicia.org.uk\/upload\/p161gmik1oqb2160h1iq1qb71d2j2r.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/63\/63c\/63c1ee41-9c1e-4b59-a940-3ce254ee39cb.jpg"}]},{"id":8863,"name":"Mlyn\u00e1rik kapustov\u00fd","nameSynonyms":"","latinName":"Pieris brassicae","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003ESmotanovo-biely mot\u0026yacute;\u013e s\u0026nbsp;\u010diernymi \u0026scaron;kvrnami. Sami\u010dky s\u0026uacute; v\u0026auml;\u010d\u0026scaron;ie ako sam\u010deky a\u0026nbsp;na predn\u0026yacute;ch kr\u0026iacute;dlach maj\u0026uacute; naviac dve okr\u0026uacute;hle \u0026scaron;kvrny, na\u0026nbsp;zadnom okraji \u010dierny pr\u0026uacute;\u017eok. Vaj\u0026iacute;\u010dka mlyn\u0026aacute;rika s\u0026uacute; oran\u017eovo\u017elt\u0026eacute; kr\u0026aacute;tke ku\u017ee\u013eovit\u0026eacute;ho tvaru. H\u0026uacute;senice s\u0026uacute; sivozelen\u0026eacute; s\u0026nbsp;pozd\u013a\u017enymi \u017elt\u0026yacute;mi pr\u0026uacute;\u017ekami a\u0026nbsp;povrch tela maj\u0026uacute; pokryt\u0026yacute; bradavi\u010dkami, leskl\u0026yacute;mi \u0026scaron;kvrnami a\u0026nbsp;kr\u0026aacute;tkymi \u0026scaron;tetinkami. Kukla m\u0026ocirc;\u017ee by\u0165 sivozelen\u0026aacute; alebo \u017eltozelen\u0026aacute;, tie\u017e bodkovan\u0026aacute;.\u003C\/p\u003E","slug":"mlynarik-kapustovy","images":[{"id":1915,"image":"http:\/\/delta-intkey.com\/britin\/images\/brassi01.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/db\/db0\/db02907c-8d52-4da9-9b9c-f2353e0d4171.jpg"},{"id":1917,"image":"http:\/\/m6.i.pbase.com\/o2\/62\/900762\/1\/113103886.wMigJrUZ.PierisBrassicaemale.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/73\/733\/733e263c-a305-4132-8412-286ef808a6dd.jpg"},{"id":1920,"image":"http:\/\/lepidoptera.nature4stock.com\/wp-content\/uploads\/2009\/05\/Pieris-brassicae-IMG_8943.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/dc\/dc8\/dc8beec4-2df5-4239-a2ad-e362fdbef91c.jpg"},{"id":1922,"image":"http:\/\/www.bihrmann.com\/bugs\/Butterfly\/slides\/Stor%20k%C3%A5lsommerfugL%20(Pieris%20brassicae)2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/95\/95a\/95a5ff0c-e50e-4e0e-8143-8917a605c8c0.jpg"},{"id":54407,"image":"http:\/\/www.wildlifeinsight.com\/wp-content\/gallery\/gb_butterflies\/large-white-butterfly-2-day-old-caterpillars-3194.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/87\/871\/871451b2-1c91-4bd8-b511-288905d2cc7f.jpg"}]},{"id":9023,"name":"Mlyn\u00e1rik repov\u00fd","nameSynonyms":"","latinName":"Pieris napi","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EPolyvoltinn\u0026yacute; (IV. - X.), popul\u0026aacute;cie vo vy\u0026scaron;\u0026scaron;\u0026iacute;ch nadmorsk\u0026yacute;ch v\u0026yacute;\u0026scaron;kach maj\u0026uacute; iba 1 gener\u0026aacute;ciu, v tepl\u0026yacute;ch oblastiach sa sporadicky objavuj\u0026uacute; aj 4. gener\u0026aacute;cia. \u017divn\u0026yacute;mi rastlinami h\u0026uacute;sen\u0026iacute;c s\u0026uacute; druhy z \u010de\u013eade kapustovit\u0026yacute;ch (Brassicaceae). Kladenie bolo doposia\u013e pozorovan\u0026eacute; na re\u010fkev ohnicov\u0026uacute; (Raphanus raphanistrum) a na vesnovku oby\u010dajn\u0026uacute; (Cardaria draba), v kult\u0026uacute;rnej krajine je to hlavne kapusta oby\u010dajn\u0026aacute; (Brassica oleracea) a hor\u010dica ro\u013en\u0026aacute; (Sinapis arvensis), ale aj mnoho \u010fal\u0026scaron;\u0026iacute;ch kapustovit\u0026yacute;ch rastl\u0026iacute;n. Z poh\u013eadu v\u0026yacute;beru \u017eivn\u0026yacute;ch rastl\u0026iacute;n sa druh vyzna\u010duje \u0026scaron;irokou valenciou. Sami\u010dky klad\u0026uacute; belav\u0026eacute; vaj\u0026iacute;\u010dka vretenovit\u0026eacute;ho tvaru jednotlivo na rub, zriedkavej\u0026scaron;ie aj l\u0026iacute;c listov \u017eivnej rastliny. Zelen\u0026eacute; h\u0026uacute;senice s\u0026uacute; na rastline ve\u013emi nen\u0026aacute;padn\u0026eacute;. Je klasifikovan\u0026yacute; ako potenci\u0026aacute;lny \u0026scaron;kodca po\u013enohospod\u0026aacute;rkych kult\u0026uacute;r. Prezimuj\u0026uacute;cim \u0026scaron;t\u0026aacute;diom je kukla.\u003C\/p\u003E","slug":"mlynarik-repovy","images":[{"id":42649,"image":"http:\/\/focusingonwildlife.com\/news\/wp-content\/gallery\/green-veined-white-pieris-napi\/green-veined-white-4.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/4e\/4e3\/4e37fee7-544f-4a6b-9928-2cbb49e38f2c.jpg"},{"id":42650,"image":"http:\/\/www.insects.pl\/800x\/Lepidoptera_Pieridae_Pierinae__Pieris_napi__2007_08_18__Gdansk.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/42\/42f\/42ffc06b-5285-477f-a59f-d10054747e6e.jpg"},{"id":42651,"image":"http:\/\/www.ukbutterflies.co.uk\/phpBB\/gallery\/images\/upload\/7c2c12c28578109913a6e7255fbfb759.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/37\/37c\/37ca219a-3eeb-42d4-91ea-951f7df8d1a4.jpg"},{"id":42653,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/8\/8a\/Pieris.napi.mounted.jpg\/1024px-Pieris.napi.mounted.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/83\/834\/834a603d-0abc-4f81-8e72-804b5a9572be.jpg"},{"id":67175,"image":"http:\/\/www.discoverlife.org\/IM\/I_DLW\/0001\/320\/Pieris_napi,_larva,I_DLW136_1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/31\/316\/31694a33-4da5-4f4b-ba07-e491786b34f1.jpg"}]},{"id":8878,"name":"Molica sklen\u00edkov\u00e1","nameSynonyms":"","latinName":"Trialeurodes vaporariorum","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EMolica sklen\u0026iacute;kov\u0026aacute; (Trialeurodes vaporariorum), zn\u0026aacute;mej\u0026scaron;ia pod \u013eudov\u0026yacute;m n\u0026aacute;zvom biela mu\u0026scaron;ka, je nebezpe\u010dn\u0026yacute;m \u0026scaron;kodcom r\u0026yacute;chlenej zeleniny, ale aj sklen\u0026iacute;kov\u0026yacute;ch a izbov\u0026yacute;ch. \u0026Scaron;kod\u0026iacute; cican\u0026iacute;m rastlinn\u0026yacute;ch \u0026scaron;tiav a vylu\u010duje aj ve\u013ek\u0026eacute; mno\u017estvo lepkavej medovice, ktor\u0026aacute; je \u017eivnou p\u0026ocirc;dou pre r\u0026ocirc;zne druhy \u010der\u0148oviek. Ak sa dotkneme napadnut\u0026yacute;ch rastl\u0026iacute;n, dospel\u0026eacute; molice z nich h\u0026uacute;fne odlietaj\u0026uacute;.\u003C\/p\u003E","slug":"molica-sklenikova","images":[{"id":22396,"image":"https:\/\/farm8.staticflickr.com\/7044\/6913359943_c030e24562_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c5\/c50\/c502a19d-81a2-43a8-8cf0-3200872fcc55.jpg"},{"id":22397,"image":"http:\/\/hlasek.com\/foto\/trialeurodes_vaporariorum_ca1676.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c1\/c1a\/c1ab2744-4e11-4363-8a2e-d423b32c193e.jpg"},{"id":22401,"image":"https:\/\/c2.staticflickr.com\/4\/3176\/2422000410_bd89538136_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/85\/858\/85840a90-9bf3-4ad4-9d3b-13942c7a2566.jpg"},{"id":22405,"image":"http:\/\/s3.amazonaws.com\/everystockphoto\/fspid31\/25\/98\/84\/2\/macro-closeup-hemiptera-2598842-o.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/89\/89e\/89e45d49-ae09-4f70-804e-c303aa09bc2d.jpg"},{"id":63882,"image":"http:\/\/www.biolib.cz\/IMG\/GAL\/125539.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/52\/521\/521d5cb6-2d66-4261-aeba-7355e074be4a.jpg"}]},{"id":8870,"name":"Mora bavlnn\u00edkov\u00e1","nameSynonyms":"vo\u0161ka bavln\u00edkov\u00e1","latinName":"Aphis gossypii","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u0026nbsp;\u0026Scaron;kodia vyciciavan\u0026iacute;m\u0026nbsp;\u0026scaron;tiav\u0026nbsp;z\u0026nbsp;plet\u0026iacute;v rastl\u0026iacute;n,\u0026nbsp;vylu\u010duj\u0026uacute;\u0026nbsp;medovicu, ktor\u0026aacute;\u0026nbsp;b\u0026yacute;va\u0026nbsp;zne\u010disten\u0026aacute;\u0026nbsp;hubami\u0026nbsp;a\u0026nbsp;\u010der\u0148ami. Napadnut\u0026eacute;\u0026nbsp;mlad\u0026eacute;\u0026nbsp;rastliny zaost\u0026aacute;vaj\u0026uacute;\u0026nbsp;v\u0026nbsp;raste.\u003C\/p\u003E","slug":"mora-bavlnnikova","images":[{"id":24644,"image":"http:\/\/www.nbair.res.in\/insectpests\/images\/Aphis-gossypii1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/fa\/fa5\/fa5ba7e3-8368-47cf-ad58-89c9d8b64727.jpg"},{"id":24645,"image":"http:\/\/www.cirad.fr\/var\/cirad\/storage\/images\/media\/import-dossiers\/images-et-fichiers-resultats-2007\/persyst-brevault-fig-2\/76992-1-fre-FR\/persyst-brevault-fig-2_lightbox.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/48\/485\/485d2383-cb2d-41cb-b7e3-b35b3e98e3ad.jpg"},{"id":24646,"image":"http:\/\/www.chemical-ecology.net\/papers\/cot-apn.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/4e\/4e5\/4e5a939d-7b43-4673-8629-b60b9175447d.jpg"},{"id":24651,"image":"http:\/\/www.nbair.res.in\/Aphids\/images\/Aphisgossypii\/Aphis%20gossypii%20(1).jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/72\/720\/720e32f3-e37d-405b-9cc4-d42553b5a6b6.jpg"},{"id":24652,"image":"http:\/\/idtools.org\/id\/citrus\/pests\/images\/fs_images\/0363.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/3d\/3dc\/3dc0e831-ec01-4195-9f4c-b59c0ea4fcbe.jpg"}]},{"id":9022,"name":"Mora gama","nameSynonyms":"","latinName":"Autographa gamma","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EMot\u0026yacute;\u013e mory gamy je dlh\u0026yacute; 20 - 22 mm, v rozp\u0026auml;t\u0026iacute; kr\u0026iacute;diel meria 40 - 48 mm. Predn\u0026eacute; kr\u0026iacute;dla m\u0026aacute; sivohned\u0026eacute; so slab\u0026yacute;m fialovkast\u0026yacute;m n\u0026aacute;dychom. V strede t\u0026yacute;chto kr\u0026iacute;diel je striebrobiela \u0026scaron;kvrna v podobe gr\u0026eacute;ckeho p\u0026iacute;smena gama. H\u0026uacute;senice s\u0026uacute; dlh\u0026eacute; 30 - 40 mm, \u017eltozelen\u0026eacute;, zelen\u0026eacute; a\u017e hnedast\u0026eacute;. N\u0026aacute;padn\u0026eacute; s\u0026uacute; t\u0026yacute;m, \u017ee maj\u0026uacute; iba tri p\u0026aacute;ry pan\u0026ocirc;\u017eok telo je uprostred zhrubnut\u0026eacute;. Pohyb h\u0026uacute;senice je typick\u0026yacute; piadivkovit\u0026yacute;, ve\u013emi r\u0026yacute;chly.\u003C\/p\u003E","slug":"mora-gama","images":[{"id":621,"image":"http:\/\/ukmoths.org.uk\/site\/assets\/files\/16504\/2441a_gammanigricanspk.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/8a\/8ac\/8ac11269-4ef0-4ce6-b8f5-242b3e8b5544.jpg"},{"id":622,"image":"http:\/\/www.wildlifeinsight.com\/wp-content\/gallery\/gb_moths\/12mm-silver-y-caterpillar-on-nettle-2630.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/8e\/8ed\/8ed01d42-f9a6-4768-b6b1-d043c184f871.jpg"},{"id":623,"image":"http:\/\/www.lepinet.fr\/especes\/photos_grandes\/GAMMA-L5-20080917-1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/0d\/0d8\/0d80c3d9-4656-4cef-9d51-c6ddc157ac3f.jpg"},{"id":626,"image":"http:\/\/static2.davidkennardphotography.com\/Img\/44-Silver-Y-(Autographa-Gamma).jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/3d\/3da\/3daff756-09a5-4879-bf50-eb048bfb35d9.jpg"},{"id":63289,"image":"http:\/\/www.pyrgus.de\/bilder1\/noctuidae\/gamma_6rpe2012.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/24\/241\/241a6189-0248-44bc-aa7a-dec39f1fde9e.jpg"},{"id":63290,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/3\/37\/Autographa.gamma.6902.jpg\/240px-Autographa.gamma.6902.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/fb\/fbc\/fbca9704-f22f-4eb1-988c-bb9f9b2e6f7d.jpg"}]},{"id":8862,"name":"Mora kapustov\u00e1","nameSynonyms":"","latinName":"Mamestra brassicae","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EDo z\u0026aacute;beru hostite\u013esk\u0026yacute;ch rastl\u0026iacute;n mory kapustovej patria hlavne kapustovit\u0026eacute; rastliny. \u0026Scaron;kod\u0026iacute; v\u0026scaron;ak aj na\u0026nbsp;hrachu, b\u0026ocirc;be, repe, maku, \u0026scaron;al\u0026aacute;te a\u0026nbsp;in\u0026yacute;ch. Mora kapustov\u0026aacute; je mot\u0026yacute;\u013e. Prezimuje v\u0026nbsp;p\u0026ocirc;de v\u0026nbsp;kukle, z\u0026nbsp;ktorej sa po oteplen\u0026iacute; v\u0026nbsp;m\u0026aacute;ji liahnu dospel\u0026eacute; jedince. Tieto lietaj\u0026uacute; v\u0026nbsp;noci a\u0026nbsp;\u017eivia sa nekt\u0026aacute;rom z\u0026nbsp;kvetov.\u003C\/p\u003E","slug":"mora-kapustova","images":[{"id":1511,"image":"http:\/\/www.lepiforum.de\/bh\/personen\/hans_peter_deuring\/Mamestra_brassicae.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/8b\/8b0\/8b05f9ec-ff65-48fe-b6c2-9597ffc63a79.jpg"},{"id":1512,"image":"http:\/\/www.wildlifeinsight.com\/wp-content\/gallery\/gb_caterpillars\/cabbage-moth-caterpillar-feeding-on-cabbage-4547.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e2\/e21\/e215c27e-fcaa-4c73-a2e6-e1c3a4432fec.jpg"},{"id":1513,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/0\/08\/Mamestra_brassicae01.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/31\/317\/31739924-ec20-4350-90a3-f15b5967fadd.jpg"},{"id":1520,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/b\/b3\/Mamestra_brassicae.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c8\/c84\/c84b9af4-b9d8-4bcf-aaa4-4093b918e6b6.jpg"},{"id":66008,"image":"http:\/\/warehouse1.indicia.org.uk\/upload\/p18qsbr3l33cd19co19l1jpa5l35.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/97\/972\/972c0086-cc1d-4425-9119-e9479223eb02.jpg"},{"id":66036,"image":"http:\/\/www.pyrgus.de\/bilder1\/noctuidae\/brassicae_rpe3.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e6\/e6f\/e6f3b657-936e-45f2-8b78-48bb287b6856.jpg"}]},{"id":8953,"name":"Oba\u013eova\u010d hrachov\u00fd","nameSynonyms":"","latinName":"Laspeyresia rusticella","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EDospel\u0026eacute; maj\u0026uacute; rozp\u0026auml;tie kr\u0026iacute;del 13-17 mm a \u0026scaron;edohnedej sfarbenie. Na 1 p\u0026aacute;ru kr\u0026iacute;del je tmav\u0026aacute; kresba s dvoma leskl\u0026yacute;mi pr\u0026uacute;\u017ekami. Larva je polypodn\u0026iacute; h\u0026uacute;senica dorastaj\u0026uacute;ca ve\u013ekosti 7-10 mm. Farba tela je \u017eltobiela s hnedou farbou.\u003C\/p\u003E","slug":"obalovac-hrachovy","images":[{"id":15153,"image":"http:\/\/insecta.pro\/images\/1024\/32958.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d5\/d59\/d595414f-4b1a-4b0f-8dc7-4c5f552bd6f6.jpg"},{"id":67171,"image":"http:\/\/insecta.pro\/images\/320\/1249.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/37\/373\/3739f3c1-4289-40ac-9bed-f99e9f1d4a5e.jpg"},{"id":67172,"image":"http:\/\/m.agro.basf.cz\/agroportal\/mcz\/media\/productcatalogue\/pests\/obr173.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/3b\/3b5\/3b597482-e4de-45f5-934f-f28689a225a4.jpg"},{"id":67174,"image":"http:\/\/m.agro.basf.cz\/agroportal\/mcz\/media\/productcatalogue\/pests\/720_x_405\/Obale_hrachov.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/06\/06f\/06f9c423-2e35-497f-9ccf-26655b8df38d.jpg"}]},{"id":8849,"name":"Oba\u013eova\u010d jabl\u010dn\u00fd","nameSynonyms":"","latinName":"Cydia pomonella","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EOba\u013eova\u010d jabl\u010dn\u0026yacute; je mot\u0026yacute;\u013e, ktor\u0026eacute;ho \u0026scaron;kodlivos\u0165 sa za\u010d\u0026iacute;na v\u0026nbsp;momente v\u017eierania sa h\u0026uacute;senice do\u0026nbsp;plodu. H\u0026uacute;senica postupne prenik\u0026aacute; a\u017e k jadrovn\u0026iacute;ku pri\u010dom za sebou nech\u0026aacute;va hrdzavo\u010dierny trus. M\u0026ocirc;\u017ee sa sta\u0165, \u017ee sa t\u0026yacute;mto trusom na\u0026nbsp;plod prilep\u0026iacute; bl\u0026iacute;zky list.\u003C\/p\u003E","slug":"obalovac-jablcny","images":[{"id":23870,"image":"http:\/\/www.export.biocontrol.ch\/media\/images\/products\/bio-insecticides\/baculovirus\/madex-max\/codling-moth_3_big.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/41\/41b\/41b0207b-9e83-4c1b-808f-ef2df1a18085.jpg"},{"id":23872,"image":"http:\/\/www.export.biocontrol.ch\/media\/images\/products\/bio-insecticides\/baculovirus\/madex-max\/codling-moth_2_big.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/81\/818\/818b0cef-0c9a-4e88-9f9f-38a710a9aac5.jpg"},{"id":23877,"image":"http:\/\/idtools.org\/id\/leps\/tortai\/large\/images\/Cydia_pomonella\/pomonella_5302067.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/3c\/3cd\/3cdc7290-6c8b-419c-a20a-f75f1a2ff0f4.jpg"},{"id":23878,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/e\/eb\/Cydia.pomonella.7453.jpg\/1024px-Cydia.pomonella.7453.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/35\/355\/3559fb68-264a-407e-a609-5e066ae18e94.jpg"},{"id":63339,"image":"http:\/\/www.hantsmoths.org.uk\/images\/Cydia_pomonella_pillar_0037_David_G_Green.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/7f\/7f3\/7f35e8c3-0236-4f31-b3ee-baa8a3551860.jpg"},{"id":63340,"image":"http:\/\/idtools.org\/id\/leps\/tortai\/large\/images\/Cydia_pomonella\/pomonella1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e2\/e29\/e2940e4a-29f1-46c6-a8df-817f62976408.jpg"}]},{"id":8860,"name":"Oba\u013eova\u010d mramorovan\u00fd","nameSynonyms":"","latinName":"Lobesia botrana","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EOba\u013eova\u010d mramorovan\u0026yacute;\u0026nbsp;(Lobesia botrana) je\u0026nbsp;mot\u0026yacute;\u013e, ktor\u0026yacute;\u0026nbsp;m\u0026aacute; rozp\u0026auml;tie kr\u0026iacute;del 18 - 20 mm a dlh\u0026eacute; tenk\u0026eacute; tykadl\u0026aacute;. Kr\u0026iacute;dla s\u0026uacute; perlovo siv\u0026eacute; a predn\u0026eacute; kr\u0026iacute;dla maj\u0026uacute; mal\u0026eacute; hrdzav\u0026eacute; pl\u0026ocirc;\u0026scaron;ky s tromi mierne zo\u0026scaron;ikmen\u0026yacute;mi p\u0026aacute;sikmi: jedn\u0026yacute;m na b\u0026aacute;ze, jedn\u0026yacute;m v strede kr\u0026iacute;dla - roz\u0026scaron;\u0026iacute;ren\u0026yacute;m v strede a jedn\u0026yacute;m apik\u0026aacute;lnym, tmavo ohrani\u010den\u0026yacute;m svetlej\u0026scaron;ou z\u0026oacute;nou. Hlava a hru\u010f s\u0026uacute; biele, zaliate hnedou a bru\u0026scaron;ko je siv\u0026eacute;.\u0026nbsp;Vaj\u0026iacute;\u010dko je okr\u0026uacute;hle, s priemerom 0,6 - 0,7 mm, s jemn\u0026yacute;m mnohouholn\u0026iacute;kov\u0026yacute;m ryhovan\u0026iacute;m. Vaj\u0026iacute;\u010dka s\u0026uacute; najsk\u0026ocirc;r \u017elt\u0026eacute;, postupne sa st\u0026aacute;vaj\u0026uacute; priesvitne siv\u0026yacute;mi.\u0026nbsp;Larva je \u0026uacute;zka, \u017eltkasto zelen\u0026aacute; a\u017e sivozelen\u0026aacute; s hnedasto-\u017eltou hlavou a hrudn\u0026yacute;m \u0026scaron;t\u0026iacute;tkom.\u003C\/p\u003E","slug":"obalovac-mramorovany","images":[{"id":20941,"image":"http:\/\/ucnfanews.ucanr.edu\/files\/70028.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/7f\/7f8\/7f8343a9-1096-4b68-b11d-58ca5f094a4e.jpg"},{"id":20944,"image":"http:\/\/www.lepiforum.de\/lepidopterenforum\/forum\/userpics\/pic19852.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/3b\/3b8\/3b826779-7085-4308-ac61-a17726a09483.jpg"},{"id":20945,"image":"http:\/\/ucnfanews.ucanr.edu\/files\/70026.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/88\/880\/8809fca9-81ce-468f-876a-0d2429ce4470.jpg"},{"id":20946,"image":"http:\/\/3.bp.blogspot.com\/-_gh5EDnlFWs\/UE795os2ZNI\/AAAAAAAAKBc\/I3ERpMoT2Os\/s1600\/Lobesia+botrana.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/ff\/ffe\/ffe4e37b-b66a-439e-b0b4-7a2b1a15debf.jpg"},{"id":66960,"image":"http:\/\/idtools.org\/id\/leps\/tortai\/large\/images\/Lobesia_botrana\/botrana1_CF2_P2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/5b\/5be\/5bef2066-60db-4979-a3c3-fcaedff6e12e.jpg"}]},{"id":8859,"name":"Oba\u013eova\u010d p\u00e1sov\u00fd","nameSynonyms":"","latinName":"Eupoecilia ambiguella","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EIm\u0026aacute;ga maj\u0026uacute; d\u013a\u017eku 6 - 7 mm a rozp\u0026auml;tie kr\u0026iacute;del 13 - 15 mm. Kukla prezimuje v pevn\u0026yacute;ch vretenovit\u0026yacute;ch kok\u0026oacute;noch \u0026uacute;krytoch. Im\u0026aacute;ga prvej gener\u0026aacute;cie sa objavuj\u0026uacute; v \u010dase, ke\u010f m\u0026aacute; rastlina vytvoren\u0026eacute; 3 - 4 listy a tvoria sa prv\u0026eacute; s\u0026uacute;kvetia. Sami\u010dky klad\u0026uacute; vaj\u0026iacute;\u010dka jednotlivo na kvetn\u0026eacute; puky aleo na ich stopky.\u003C\/p\u003E","slug":"obalovac-pasovy","images":[{"id":21998,"image":"http:\/\/idtools.org\/id\/leps\/tortai\/large\/images\/Eupoecilia_ambiguella\/ambiguella2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/25\/258\/258de61c-cac4-43c4-bc03-184dc2dcd65f.jpg"},{"id":22002,"image":"http:\/\/idtools.org\/id\/leps\/tortai\/large\/images\/Eupoecilia_ambiguella\/ambiguella_larva.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/17\/17b\/17b5c6fe-f5a5-49f4-8478-94957fcef4f0.jpg"},{"id":22005,"image":"http:\/\/britishlepidoptera.weebly.com\/uploads\/5\/9\/8\/4\/5984437\/8391363_orig.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/95\/952\/95214702-aad9-4d16-9431-bb8619420777.jpg"},{"id":22006,"image":"http:\/\/www.lepiforum.de\/lepidopterenforum\/forum\/2_pics\/pic67613.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/34\/34d\/34df3dbe-3330-4a88-a395-088819df25ab.jpg"}]},{"id":9018,"name":"Oba\u013eova\u010d p\u00fa\u010dikov\u00fd","nameSynonyms":"","latinName":"Spilonota ocellana","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u0026Scaron;kod\u0026iacute; na ovocn\u0026yacute;ch stromoch na jar. Nedospel\u0026eacute; h\u0026uacute;senice prezimuj\u0026uacute; v \u0026scaron;upink\u0026aacute;ch minuloro\u010dn\u0026yacute;ch p\u0026uacute;\u010dikov, v ktor\u0026yacute;ch si spriadaj\u0026uacute; pevn\u0026yacute; obal, tento potom priprad\u0026uacute; na kon\u0026aacute;riky bl\u0026iacute;zko kvetn\u0026yacute;ch p\u0026uacute;\u010dikov. H\u0026uacute;senice pri prezimovan\u0026iacute; maj\u0026uacute; d\u013a\u017eku 2 \u0026ndash; 5 mm, s\u0026uacute; hnedo\u010derven\u0026eacute; s \u010diernou hlavou. Dospel\u0026eacute; dosahuj\u0026uacute; d\u013a\u017eku 9 \u0026ndash; 12 mm. Na jar vy\u017eieraj\u0026uacute; kvetn\u0026eacute; p\u0026uacute;\u010diky a spriadaj\u0026uacute; s\u0026uacute;kvetia do chum\u0026aacute;\u010dikov, tak\u017ee ani nepo\u0026scaron;koden\u0026eacute; kvety nevykvitn\u0026uacute;. Nap\u0026aacute;da aj plody aj letorasty, ktor\u0026eacute; zasychaj\u0026uacute;. M\u0026aacute; jednu gener\u0026aacute;ciu do roka. Zakuk\u013euje sa v spraden\u0026yacute;ch listoch.\u003C\/p\u003E","slug":"obalovac-pucikovy","images":[{"id":37805,"image":"http:\/\/britishlepidoptera.weebly.com\/uploads\/5\/9\/8\/4\/5984437\/2685141_orig.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e2\/e2f\/e2f1be84-395b-49ad-820b-d2f385a97d49.jpg"},{"id":37806,"image":"http:\/\/www.ukmoths.org.uk\/site\/assets\/files\/11342\/1205s_ocellanabs.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c1\/c15\/c15bb9e0-283f-4cf2-bddf-0ff53eec9285.jpg"},{"id":37807,"image":"http:\/\/britishlepidoptera.weebly.com\/uploads\/5\/9\/8\/4\/5984437\/482899_orig.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e8\/e86\/e8689f7f-e6c9-4879-85a0-97d1e1d8386c.jpg"},{"id":37810,"image":"http:\/\/www.lepiforum.de\/webbbs\/media\/forum_2_2013\/16\/16900_2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f9\/f94\/f9496e09-f3b1-44d9-9b10-03e247b43882.jpg"},{"id":37811,"image":"http:\/\/britishlepidoptera.weebly.com\/uploads\/5\/9\/8\/4\/5984437\/2426501_orig.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/65\/657\/6575a4de-09c7-4c4c-853c-af0c712783a4.jpg"},{"id":37814,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/c\/cd\/(1205)_Spilonota_ocellana_(19418859938).jpg\/950px-(1205)_Spilonota_ocellana_(19418859938).jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/84\/848\/848d22de-c284-459b-8c8d-f79923ddfb3f.jpg"}]},{"id":8876,"name":"Oba\u013eova\u010d slivkov\u00fd","nameSynonyms":"","latinName":"Cydia funebrana","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EOba\u013eova\u010d slivkov\u0026yacute; (Cydia funebrana) je popri piliarkach druh\u0026yacute;m p\u0026ocirc;vodcom \u010dervivosti plodov sliviek. K\u0026yacute;m piliarka slivkov\u0026aacute; m\u0026aacute; len jednu gener\u0026aacute;ciu za rok a sp\u0026ocirc;sobuje skor\u0026uacute; \u010dervivos\u0165 mlad\u0026yacute;ch plodov, ktor\u0026eacute; pred\u010dasne opad\u0026aacute;vaj\u0026uacute;, oba\u013eova\u010d slivkov\u0026yacute; m\u0026aacute; za rok dve gener\u0026aacute;cie. Prv\u0026aacute; neb\u0026yacute;va pr\u0026iacute;li\u0026scaron; po\u010detn\u0026aacute;, preto ani nie je potrebn\u0026eacute; slivky proti nej o\u0026scaron;etrova\u0165. Druh\u0026aacute; gener\u0026aacute;cia oba\u013eova\u010da slivkov\u0026eacute;ho sa roj\u0026iacute; v priebehu j\u0026uacute;la a sp\u0026ocirc;sobuje \u010dervivos\u0165 dozrievaj\u0026uacute;cich plodov, ktor\u0026eacute; v\u0026auml;\u010d\u0026scaron;inou u\u017e na strome podliehaj\u0026uacute; mon\u0026iacute;liovej hnilobe. Pre \u010derviv\u0026eacute; plody je charakteristick\u0026aacute; pr\u0026iacute;tomnos\u0165 stuhnutej kvapky gleja v mieste preniknutia h\u0026uacute;senice do plodu.\u003C\/p\u003E","slug":"obalovac-slivkovy","images":[{"id":36466,"image":"http:\/\/m3.i.pbase.com\/o3\/11\/782811\/1\/127641923.cVcFUDn9.1556Cydiafunebrana123.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e2\/e2b\/e2b3104e-f413-45b4-bc7d-ac32fd6f9b39.jpg"},{"id":36467,"image":"http:\/\/britishlepidoptera.weebly.com\/uploads\/5\/9\/8\/4\/5984437\/8834781_orig.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/77\/779\/779f64b2-21ce-490d-b574-174b0d0a4bc4.jpg"},{"id":36468,"image":"http:\/\/www.plante-doktor.dk\/Cydia%20funebrana%204.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c1\/c10\/c10a0e11-d29a-4025-8e5c-a54ab7e0c442.jpg"},{"id":36469,"image":"http:\/\/www.aomidoribiocontrol.com\/AoM25\/images\/plagas\/Cydia%20funebrana_adulto_cit.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b5\/b5c\/b5c776de-5858-442b-b688-c5564b1499f5.jpg"},{"id":36471,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/6\/6f\/Cydia_funebrana_(2940003934).jpg\/800px-Cydia_funebrana_(2940003934).jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/11\/115\/115e0e48-e448-4a82-8c51-37169cd1b49c.jpg"},{"id":36472,"image":"http:\/\/cdn.c.photoshelter.com\/img-get\/I0000ytjEZsD9df0\/s\/750\/750\/150829-010-Plum-fruit-moth-caterpillar.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/86\/861\/861bb84b-fc7f-4e32-9307-31c11d7b03c1.jpg"}]},{"id":9021,"name":"Oba\u013eova\u010d vini\u010dov\u00fd","nameSynonyms":"","latinName":"Sparganothis pilleriana","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cspan id=\u0022result_box\u0022 lang=\u0022sk\u0022\u003EJeho h\u0026uacute;senice s\u0026uacute; asi 3cm dlh\u0026eacute;, svetlo \u0026scaron;edej, alebo zelenkast\u0026eacute; farby. H\u0026uacute;senice na jar napadaj\u0026uacute; ra\u0026scaron;iace kvetn\u0026eacute; aj listov\u0026eacute; puky, nesk\u0026ocirc;r samotn\u0026eacute; listy. Pri po\u017eieran\u0026iacute; spriadaj\u0026uacute; pavu\u010dinov\u0026yacute; vl\u0026aacute;kna, ktor\u0026yacute;m list omot\u0026aacute;vaj\u0026uacute; a vytv\u0026aacute;raj\u0026uacute; ak\u0026eacute;si z\u0026aacute;motky. Koncom j\u0026uacute;la sa zakuklia v liste a asi za 14 dn\u0026iacute; sa liahnu dospel\u0026eacute; jedince. Druh\u0026aacute; gener\u0026aacute;cia h\u0026uacute;sen\u0026iacute;c u\u017e na listoch ne\u0026scaron;kod\u0026iacute; a zazimov\u0026aacute;vaj\u0026iacute; sa priamo na rastlin\u0026aacute;ch, alebo v bl\u0026iacute;zkosti rastl\u0026iacute;n.\u003C\/span\u003E\u003C\/p\u003E","slug":"obalovac-vinicovy","images":[{"id":37449,"image":"http:\/\/insecta.pro\/images\/1024\/16494.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c5\/c5e\/c5eb70d8-6e7b-4535-87d9-ab0aa708501a.jpg"},{"id":37451,"image":"http:\/\/www.viten.net\/files\/afd\/afd5cbfebbe39aa0d8afbd2be986ea1b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/cb\/cb6\/cb6befea-2e91-4225-b7aa-f117208e8260.jpg"},{"id":37455,"image":"https:\/\/farm6.staticflickr.com\/5836\/20635993500_e00d84a6b8_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/1c\/1c9\/1c9c66bf-4e91-498e-83e5-f0a16bc5f18c.jpg"},{"id":63051,"image":"http:\/\/www.hantsmoths.org.uk\/images\/sparganothis_pilleriana_mottisfont_220709_gce.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/23\/23b\/23b7a5ae-8a29-4d09-adf7-050602d11d2d.jpg"},{"id":63052,"image":"http:\/\/www.agroatlas.ru\/content\/pests\/Sparganothis_pilleriana\/Sparganothis_pilleriana.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f4\/f40\/f4019872-5538-4c62-97d0-5a4d058aface.jpg"}]},{"id":8998,"name":"Oba\u013eova\u010d v\u00fdchodn\u00fd","nameSynonyms":"","latinName":"Cydia molesta","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EOba\u013eova\u010d brosky\u0148ov\u0026yacute; (Cydia molesta) po\u0026scaron;kodzuje broskyne jednak t\u0026yacute;m, \u017ee vy\u017eiera chodbi\u010dky vo vrcholoch mlad\u0026yacute;ch v\u0026yacute;honkov a jednak sp\u0026ocirc;sobuje \u010dervivos\u0165 plodov. \u0026Scaron;kodca prezimuje v \u0026scaron;t\u0026aacute;diu vyvinut\u0026yacute;ch h\u0026uacute;sen\u0026iacute;c, ktor\u0026eacute; sa na jar kuklia. Za rok m\u0026ocirc;\u017ee ma\u0165 dve alebo tri pokolenia. Naj\u0026scaron;kodlivej\u0026scaron;ie s\u0026uacute; letn\u0026eacute; gener\u0026aacute;cie, ktor\u0026eacute; nap\u0026aacute;daj\u0026uacute; neskor\u0026scaron;ie odrody ur\u010den\u0026eacute; na zav\u0026aacute;ranie. \u010cerviv\u0026eacute; plody \u010dasto podliehaj\u0026uacute; mon\u0026iacute;liovej hnilobe. Podobn\u0026eacute; \u0026scaron;kody sp\u0026ocirc;sobuje na broskyniach aj psota brosky\u0148ov\u0026aacute; (Anarsia lineatella), ktor\u0026aacute; prezimuje v \u0026scaron;t\u0026aacute;diu mlad\u0026yacute;ch h\u0026uacute;sen\u0026iacute;c. Tieto h\u0026uacute;senice sa na jar v\u017eieraj\u0026uacute; do nieko\u013eko centimetrov dlh\u0026yacute;ch v\u0026yacute;honkov.\u003C\/p\u003E","slug":"obalovac-vychodny","images":[{"id":12460,"image":"http:\/\/trincipaolovivai.it\/image-sincro\/malattia1B.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/95\/958\/958dde60-5a3d-43ce-ba56-7feec3425cbc.jpg"},{"id":12462,"image":"http:\/\/www.aomidoribiocontrol.com\/AoM25\/images\/plagas\/Cydia%20funebrana_larvae_cit.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/13\/13b\/13b04ee1-ec91-4897-a22e-0e13c183ed1e.jpg"},{"id":12464,"image":"http:\/\/www.lepiforum.de\/webbbs\/media\/forum_2_2013\/14\/14700_2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/0f\/0fd\/0fdf957d-a395-4353-8048-f63fb9e7d9f4.jpg"},{"id":12465,"image":"http:\/\/www.export.biocontrol.ch\/media\/images\/products\/bio-insecticides\/baculovirus\/madex-twin\/madex-twin_1_big.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f1\/f1c\/f1c6583c-2514-48dd-9216-177f15494a96.jpg"}]},{"id":9017,"name":"Oba\u013eova\u010d z\u00e1hradn\u00fd","nameSynonyms":"","latinName":"Hedya variegana","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EPrezimuje vo forme nedospel\u0026yacute;ch h\u0026uacute;sen\u0026iacute;c v \u0026scaron;upink\u0026aacute;ch minuloro\u010dn\u0026yacute;ch p\u0026uacute;\u010dikov. V p\u0026uacute;\u010dikoch si sprad\u0026uacute; pevn\u0026yacute; obal a priprad\u0026uacute; ho na kon\u0026aacute;rik, bl\u0026iacute;zko nov\u0026yacute;ch kvetn\u0026yacute;ch p\u0026uacute;\u010dikov. Prezimuj\u0026uacute;ce h\u0026uacute;senice s\u0026uacute; dlh\u0026eacute; 2 \u0026ndash; 5 mm olivovozelen\u0026eacute;, s \u010diernou hlavou, \u0026scaron;t\u0026iacute;tom a nohami. V dospelosti dosahuj\u0026uacute; d\u013a\u017eku 20 mm. Na jar vy\u017eieraj\u0026uacute; kvetn\u0026eacute; p\u0026uacute;\u010diky, spriadaj\u0026uacute; s\u0026uacute;kvetia, podobne ako oba\u013eova\u010d p\u0026uacute;\u010dikov\u0026yacute;. Nenap\u0026aacute;da plody a letorasty. M\u0026aacute; jednu gener\u0026aacute;ciu do roka. Zakuk\u013euje v spraden\u0026yacute;ch s\u0026uacute;kvetiach alebo listoch.\u003C\/p\u003E","slug":"obalovac-zahradny","images":[{"id":43212,"image":"http:\/\/britishlepidoptera.weebly.com\/uploads\/5\/9\/8\/4\/5984437\/3398708_orig.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/14\/143\/1439cb04-3d63-4b13-a73d-d931fa9bde9b.jpg"},{"id":43215,"image":"http:\/\/www.lepi-photos.com\/uploads\/7\/9\/4\/2\/7942661\/8343525_orig.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c7\/c70\/c7017ae5-a5d4-48b3-9008-d2dd27573cfb.jpg"},{"id":43217,"image":"http:\/\/www.norfolkmoths.co.uk\/photos_micro\/active\/10820.Allan_Drewitt.1191246853.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/97\/979\/979ce687-a9bd-4f27-a9d1-2cf20173d232.jpg"},{"id":43219,"image":"http:\/\/www.norfolkmoths.co.uk\/photos_micro\/active\/10830.Stephen_Youngs.1435866730.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/db\/dbb\/dbb64ff3-f457-4f3b-b18c-f1f1d632cd10.jpg"}]},{"id":9019,"name":"Oba\u013eova\u010d zemolezov\u00fd","nameSynonyms":"","latinName":"Adoxophyes orana","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u017dije na jabloniach, slivk\u0026aacute;ch, marhuliach, broskyniach, ale aj na \u010derniciach, zemoleze a ru\u017eiach. H\u0026uacute;senice po\u0026scaron;kodzuj\u0026uacute; listy, ktor\u0026eacute; sa n\u0026aacute;sledne zvinuj\u0026uacute;. V\u0026yacute;znamnej\u0026scaron;ie je po\u0026scaron;kodenie plodov a to najm\u0026auml; vtedy, ke\u010f k plodu prilieha list, v ktorom si h\u0026uacute;senica vytv\u0026aacute;ra \u0026uacute;kryt. Tento oba\u013eova\u010d m\u0026aacute; u n\u0026aacute;s dve gener\u0026aacute;cie.\u003C\/p\u003E","slug":"obalovac-zemolezovy","images":[{"id":2851,"image":"http:\/\/www.lepiforum.de\/lepidopterenforum\/lepiwiki\/pics\/heidrun_melzer3\/orana_adoxophyes_NH_2012_05_07_m.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/15\/150\/1509e616-780e-468f-ad57-c9bec38e436c.jpg"},{"id":2853,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/c\/c5\/Adoxophyes_orana.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/35\/356\/35699cd6-f2b2-4d2c-a428-fb17459b04de.jpg"},{"id":2854,"image":"https:\/\/www.insekten-sachsen.de\/Uploads\/ScaledImages\/Adoxophyes%20orana_800_600_D9D9D9_adv215177_2,%20Knappenr.%20Bierke,%20leg.%2028.4.%2013,%20Aufn.%204.5.13,%20el.%2018.5.13,%202.jpeg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e9\/e96\/e9680e67-9c19-4818-a767-d5f479cb1681.jpg"},{"id":2856,"image":"http:\/\/idtools.org\/id\/leps\/tortai\/large\/images\/Archips_rosana\/rosana_5410934.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/41\/417\/41755919-bfe9-48c2-8166-eed33f2aff9d.jpg"},{"id":2859,"image":"http:\/\/m2.i.pbase.com\/o6\/11\/782811\/1\/127023552.jGq2CEhr.1336Adoxophyesorana059.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/16\/167\/16705c53-fd13-4e27-80d3-ca53acd91dc2.jpg"}]},{"id":8838,"name":"P\u00e1savka zemiakov\u00e1","nameSynonyms":"","latinName":"Leptinotarsa decemlineata","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u0026Scaron;kodia larvy a dospel\u0026eacute; jedince. Vyhryz\u0026aacute;vaj\u0026uacute; v\u0026nbsp;listoch dierky, nesk\u0026ocirc;r sp\u0026ocirc;sobuj\u0026uacute; holo\u017eery, zost\u0026aacute;va len hrub\u0026scaron;ia \u017eilnatina. Niekedy v\u0026yacute;razne po\u0026scaron;kodzuj\u0026uacute; i\u0026nbsp;v\u0148a\u0165. Dospel\u0026eacute; chrob\u0026aacute;ky s\u0026uacute; dlh\u0026eacute; pribli\u017ene 10\u0026nbsp;a\u017e 12 mm, s\u0026uacute; \u017eltooran\u017eov\u0026eacute; s\u0026nbsp;10\u0026nbsp;\u010diernymi p\u0026aacute;sikmi na krovk\u0026aacute;ch. \u010cervenooran\u017eov\u0026eacute; larvy s\u0026uacute; dlh\u0026eacute; 10 a\u017e 15 mm.\u003C\/p\u003E","slug":"pasavka-zemiakova","images":[{"id":1423,"image":"http:\/\/www.gardensafari.net\/pics\/kevers\/snuitkevers\/leptinotarsa_decemlineata_hs4_3075.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/af\/af2\/af294ff8-c042-4967-99f1-a5dac0e6daed.jpg"},{"id":1424,"image":"http:\/\/blogi.ee\/vahvadideed\/files\/2013\/05\/i21_Leptinotarsa_decemlineata.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/58\/585\/585749c6-84d2-4cb0-8682-13e3dbc828ae.jpg"},{"id":1430,"image":"http:\/\/www.insects.pl\/800x\/Coleoptera_Chrysomelidae_Chrysomelinae__Leptinotarsa_decemlineata__2006_08_26__Chorap.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/05\/05a\/05a7316a-e019-41b1-96b2-546388a4a6f7.jpg"},{"id":56151,"image":"https:\/\/gd.eppo.int\/media\/data\/taxon\/L\/LPTNDE\/pics\/1024x0\/994.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a0\/a08\/a08a5b77-284c-42f1-8740-255cce39ca11.jpg"},{"id":56152,"image":"https:\/\/c1.staticflickr.com\/9\/8141\/7138381793_e0ac39ea14_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/00\/00f\/00f277e9-3977-43e1-9b1b-459904e34f86.jpg"}]},{"id":9214,"name":"Pestri\u010dka m\u00e4tonohov\u00e1","nameSynonyms":"","latinName":"Geomyza tripunctata","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cspan id=\u0022result_box\u0022 lang=\u0022sk\u0022\u003EJe to sivast\u0026aacute;, asi 3 mm dlh\u0026aacute; \u0026scaron;t\u0026iacute;hla mu\u0026scaron;ka s tromi hned\u0026yacute;mi \u0026scaron;kvrnami. Larvy s\u0026uacute; belav\u0026eacute;, 6 a\u017e 8 mm dlh\u0026eacute;. Sami\u010dky na jese\u0148 klad\u0026uacute; vaj\u0026iacute;\u010dka do okolia rastl\u0026iacute;n p\u0026scaron;enice v h\u013abke do 3 cm, kde prezimuj\u0026uacute;. Za\u010diatkom marca sa liahnu larvy, ktor\u0026eacute; vnikaj\u0026uacute; za listy a vy\u017eieraj\u0026uacute; vegeta\u010dn\u0026yacute; vrchol. Po 35 a\u017e 40 d\u0148och sa v p\u0026ocirc;de kuklia a v druhej polovici j\u0026uacute;na sa liahnu dospel\u0026eacute; novej gener\u0026aacute;cie. Po\u0026scaron;kodenie rastl\u0026iacute;n je podobn\u0026eacute; ako u bzunky ja\u010dmenn\u0026eacute;, na rozdiel od nej v\u0026scaron;ak larvy pest\u0159ic nemigruj\u0026uacute; do ostatn\u0026yacute;ch v\u0026yacute;honov. Napadnut\u0026eacute; srdie\u010dkov\u0026uacute; listy najprv \u017eltn\u0026uacute;, nesk\u0026ocirc;r srdie\u010dko a cel\u0026aacute; odno\u017e zasych\u0026aacute;.Pest\u0159ice patr\u0026iacute; k druhom s lok\u0026aacute;lnym v\u0026yacute;skytom. Ochrana je podobn\u0026aacute; ako proti bzunce ja\u010dmenn\u0026eacute;, teda predov\u0026scaron;etk\u0026yacute;m morenie osiva. Proti larv\u0026aacute;m s\u0026uacute; insektic\u0026iacute;dy m\u0026aacute;lo \u0026uacute;\u010dinn\u0026eacute;.\u003C\/span\u003E\u003C\/p\u003E","slug":"pestricka-matonohova","images":[{"id":7459,"image":"http:\/\/warehouse1.indicia.org.uk\/upload\/p168102a76s681on11ueo3ap4mc3.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/75\/75b\/75b91620-efed-4d53-8385-481ee01de9a7.jpg"},{"id":7460,"image":"http:\/\/diptera.info\/forum\/attachments\/diptero_35.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/69\/694\/69477978-96b4-4d31-a6ec-cdddc7921d69.jpg"},{"id":7462,"image":"https:\/\/c2.staticflickr.com\/8\/7561\/15545643113_9414346411_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/04\/047\/0474c506-03f0-4f30-8039-2b6697bf3281.jpg"},{"id":7465,"image":"http:\/\/hmyzslovenska.info\/diptera\/Opomyzidae\/Geomyza_tripunctata\/foto4.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/da\/daa\/daa06020-cb18-4f2a-aacb-aa6a77538af9.jpg"},{"id":7467,"image":"http:\/\/www.diptera.info\/forum\/attachments\/img_4889_2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/9a\/9ac\/9ac48f44-1ae4-4ccc-8485-7b3c62bb3cc3.jpg"},{"id":7468,"image":"http:\/\/www.biodiversidadvirtual.org\/insectarium\/data\/media\/26588\/Geomyza-tripunctata-1-787798.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/99\/991\/991aa57e-0468-4c93-a90c-602aafff2dc1.jpg"}]},{"id":9020,"name":"Piadivka zimn\u00e1","nameSynonyms":"","latinName":"Erannis defoliaria","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EM\u0026ocirc;\u017eu v niektor\u0026yacute;ch oblastiach od skorej jari sp\u0026ocirc;sobi\u0165 ve\u013ek\u0026eacute; \u0026scaron;kody na ovocn\u0026yacute;ch stromoch. Samce mot\u0026yacute;\u013ea maj\u0026uacute; dobre vyvinut\u0026eacute; kr\u0026iacute;dla. Sami\u010dky piadivky zimnej s\u0026uacute; \u0026uacute;plne bezkr\u0026iacute;dle. Jesenn\u0026aacute; m\u0026aacute; zakrpaten\u0026eacute; kr\u0026iacute;dla. Jej h\u0026uacute;senice s\u0026uacute; v dospelosti \u017eltozelen\u0026eacute;, so zelenkastou alebo \u017eltkastou hlavou, s tmav\u0026scaron;ou pozd\u013a\u017enou \u010diarou, s troma bielymi \u010diarami na ka\u017edom boku. H\u0026uacute;senice piadivky zimnej s\u0026uacute; spravidla \u010dervenohned\u0026eacute; s dvojitou tmavou chrbtovou \u010diarou, alebo s \u010derven\u0026yacute;mi \u0026scaron;kvrnami na chrbte. Na bokoch maj\u0026uacute; \u0026scaron;irok\u0026yacute; \u017elt\u0026yacute; p\u0026aacute;sik a na 11. \u010dl\u0026aacute;nku dve bradavky. Hlava je \u010dervenohned\u0026aacute;, prieduchy biele, lemovan\u0026eacute; \u010diernym prstencom. V dospelosti s\u0026uacute; dlh\u0026eacute; 30 \u0026ndash; 35 mm. V\u0026yacute;voj piadivky jesennej a zimnej je ve\u013emi podobn\u0026yacute;, rovnak\u0026eacute; s\u0026uacute; aj \u010dasov\u0026eacute; obdobia , v ktor\u0026yacute;ch mo\u017eno proti nim \u0026uacute;spe\u0026scaron;ne bojova\u0165.\u003C\/p\u003E","slug":"piadivka-zimna","images":[{"id":63265,"image":"http:\/\/warehouse1.indicia.org.uk\/upload\/o_1985fscibe3n16tqo16c8q5h8.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/05\/05d\/05d3eefb-ed8c-410e-bad9-2f2531206a95.jpg"},{"id":63267,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/7\/74\/Erannis_defoliaria_larve.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/dc\/dcf\/dcf65656-8461-4a06-837f-e4365a59fbb9.jpg"},{"id":63269,"image":"http:\/\/www.agroatlas.ru\/content\/pests\/Erannis_defoliaria\/Erannis_defoliaria.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/12\/128\/128a51fe-18a8-4b2c-9698-b0a6a6b3b8fa.jpg"},{"id":63270,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/7\/7f\/Erannis-defoliaria-Raupe-Frostspanner.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/24\/242\/2428e7b8-a340-48e6-83da-39ce42875c83.jpg"},{"id":63272,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/d\/d4\/Erannis_defoliaria01.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/fa\/fa4\/fa44b7dc-a895-4d2e-87da-db812f602559.jpg"}]},{"id":8848,"name":"Piliarka jablo\u0148ov\u00e1","nameSynonyms":"","latinName":"Haplocampa testudinea","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EPiliarka jabl\u010dn\u0026aacute; (Hoplocampa testudinea) sp\u0026ocirc;sobuje skor\u0026uacute; \u010dervivos\u0165 jab\u013ak. Prezimuje v \u0026scaron;t\u0026aacute;diu dospel\u0026yacute;ch lariev v p\u0026ocirc;de. Na jar sa kukl\u0026iacute; a dospel\u0026eacute; piliarky sa roja v \u010dase kvitnutia jablon\u0026iacute;. Sami\u010dky klad\u0026uacute; vaj\u0026iacute;\u010dka do kalichov odkvitaj\u0026uacute;cich kvetov jablon\u0026iacute;. Vyliahnut\u0026eacute; larvy vyhlod\u0026aacute;vaj\u0026uacute; pod poko\u017ekou mlad\u0026eacute;ho plodu chodbi\u010dku, nad ktorou po\u010das rastu plodu poko\u017eka prask\u0026aacute; a po vzniknutej rane sa vytvor\u0026iacute; hadovito sa kr\u0026uacute;tiaca jazva, vych\u0026aacute;dzaj\u0026uacute;ca zvy\u010dajne z kali\u0026scaron;nej jamky. Tieto plody ost\u0026aacute;vaj\u0026uacute; na stromoch a\u017e do zberu, s\u0026uacute; v\u0026scaron;ak svedectvom jednak o tom, \u017ee sa piliarka jabl\u010dn\u0026aacute; v danej v\u0026yacute;sadbe vyskytuje a jednak o tom, \u017ee sa proti nej nezasahovalo. Star\u0026scaron;ie larvy vy\u017eieraj\u0026uacute; vn\u0026uacute;traj\u0026scaron;ok plodov, ktor\u0026eacute; pred\u010dasne opad\u0026aacute;vaj\u0026uacute;.\u003C\/p\u003E","slug":"piliarka-jablonova","images":[{"id":40815,"image":"http:\/\/calphotos.berkeley.edu\/imgs\/512x768\/0000_0000\/0116\/1862.jpeg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c7\/c75\/c750e4a7-cfc5-4210-8a67-b206753b8e0d.jpg"},{"id":40818,"image":"http:\/\/www.efa-dip.org\/comun\/servicios\/galeria\/PLAGAS%20Y%20ENFERMEDADES%20-%20PESTS%20AND%20DESEASES%20-%20PRAGAS%20E%20ENFERMIDADES\/Peral%20-%20Pear%20tree%20-%20Pereira\/Hoplocampa\/Detalle%20de%20la%20larva%20de%20Hoplocampa%20del%20peral.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/bc\/bc2\/bc2dcf1d-5561-4880-8d1a-00c0767a8571.jpg"},{"id":63342,"image":"http:\/\/cdn.c.photoshelter.com\/img-get\/I00002G1rG1M9jFg\/s\/600\/600\/512020.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/32\/329\/329e5c6a-e30c-413f-bf1a-51ce6b0de53a.jpg"},{"id":63343,"image":"http:\/\/apples.ahdb.org.uk\/images\/files\/Adult-apple-sawfly.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b5\/b53\/b5329eca-463e-4643-973a-1b00a8f73d8d.jpg"},{"id":63344,"image":"http:\/\/bugguide.net\/images\/cache\/URF\/K1R\/URFK1RYKJRM000N0YQM0YQI0FQ3K3QYKNRJKDQ70R00QJRXQYRIQQ080VRI0Z020ORSQL090Z00Q9RRQCQ60CQFKCQ.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/52\/528\/5281afe3-1fa7-4121-961a-62ab359a1bdf.jpg"},{"id":63345,"image":"http:\/\/www.agroatlas.ru\/content\/pests\/Hoplocampa_testudinea\/Hoplocampa_testudinea.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e5\/e50\/e507a83e-4da1-4d96-a7a6-aa1ccf623318.jpg"}]},{"id":8867,"name":"Piliarka repkov\u00e1","nameSynonyms":"","latinName":"Athalia rosae","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EDospelec je \u010derveno\u017elto sfarben\u0026yacute;, zado\u010dek je \u017elt\u0026yacute; a\u017e oran\u017eov\u0026yacute;. Hlava je \u010dierna, kr\u0026iacute;dla s\u0026uacute; dymovo sfarben\u0026eacute;. Ve\u013ekos\u0165 6-10 mm. H\u0026uacute;senice s\u0026uacute; siv\u0026eacute; a\u017e \u0026scaron;edozelen\u0026eacute;, nesk\u0026ocirc;r tmavn\u0026uacute; a vytv\u0026aacute;raj\u0026uacute; sa na\u017eltl\u0026eacute; pruhy na bokoch. Ve\u013ekos\u0165 a\u017e 18 mm.\u003C\/p\u003E","slug":"piliarka-repkova","images":[{"id":563,"image":"http:\/\/s3.amazonaws.com\/everystockphoto\/fspid20\/32\/53\/75\/sawfly-hymenoptera-wasp-325375-o.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/92\/922\/922aa0e7-ea2d-402a-9c16-5284ed0c1960.jpg"},{"id":571,"image":"https:\/\/c2.staticflickr.com\/8\/7271\/7669667488_40f9e40f55_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/30\/302\/3021377f-9427-4bc8-8ee8-07f736ba12f3.jpg"},{"id":572,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/e\/ee\/Athalia_rosae_(Turnip_sawfly),_Elst_(Gld),_the_Netherlands.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/cf\/cf3\/cf37a3c6-61ed-4dab-87e1-c1c67719c30d.jpg"},{"id":69430,"image":"https:\/\/c1.staticflickr.com\/5\/4128\/4948395131_fc7731cff2_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c0\/c09\/c09584f3-4d51-4f7b-b5bf-0f35e803a27a.jpg"},{"id":69431,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/6\/60\/Athalia_rosae_%2820213658310%29.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/50\/50e\/50e5fcb5-02af-4c2c-b006-89aaae04bdf0.jpg"},{"id":69432,"image":"https:\/\/c1.staticflickr.com\/5\/4089\/5037510882_7d80eb569f_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/8c\/8c2\/8c2d867e-797c-4935-827e-61914c877caf.jpg"}]},{"id":8991,"name":"Plodomor \u0161o\u0161ovicov\u00fd","nameSynonyms":"","latinName":"Contarinia lentis","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EIm\u0026aacute;ga s\u0026uacute; kom\u0026aacute;rovit\u0026yacute; hmyz ve\u013ekosti 1,4-1,8 mm, liahnu sa koncom m\u0026aacute;ja a\u0026nbsp;za\u010diatkom j\u0026uacute;na na poliach, kde bola minul\u0026yacute; rok \u0026scaron;o\u0026scaron;ovica. Sami\u010dky prelietaj\u0026uacute; na \u0026scaron;o\u0026scaron;ovicu a\u0026nbsp;klad\u0026uacute; vaj\u0026iacute;\u010dka do kvetn\u0026yacute;ch pukov ve\u013ekosti do 4,5 mm, v\u0026auml;\u010d\u0026scaron;ie puky nenap\u0026aacute;daj\u0026uacute;. Do jedn\u0026eacute;ho puku nakladie sami\u010dka nieko\u013eko vaj\u0026iacute;\u010dok. Larvy vyliahnut\u0026eacute; v\u0026nbsp;kvetn\u0026yacute;ch pukoch cicaj\u0026uacute; kvetn\u0026eacute; lupienky a\u0026nbsp;b\u0026aacute;zu piestikov a\u0026nbsp;tvoria na nich h\u0026aacute;lky.\u003C\/p\u003E","slug":"plodomor-sosovicovy","images":[{"id":67181,"image":"http:\/\/mrec.ifas.ufl.edu\/lso\/pestalrt\/midge1a.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/41\/41b\/41b5d19a-2016-4e66-9985-0b769382f4e9.jpg"},{"id":67182,"image":"http:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/b\/b5\/Fly_December_2007-4.jpg\/440px-Fly_December_2007-4.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/31\/311\/311c4808-4128-4304-899d-6c8d35447712.jpg"},{"id":67184,"image":"https:\/\/www7.inra.fr\/hyppz\/IMAGES\/7031344.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/42\/427\/42715225-ad4f-4bdc-a528-a0559f930b6d.jpg"},{"id":67185,"image":"http:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/b\/b5\/Fly_December_2007-4.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/74\/743\/7432bfcc-0fd6-4401-8155-39f7b2f10c37.jpg"},{"id":67186,"image":"https:\/\/www7.inra.fr\/hyppz\/IMAGES\/7031340.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/3f\/3f8\/3f8b1c8f-02d3-473e-b30b-d7300a9d19ee.jpg"}]},{"id":8996,"name":"Podkop\u00e1\u010dik \u0161pir\u00e1lov\u00fd","nameSynonyms":"","latinName":"Leucoptera malifoliella","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EPodkop\u0026aacute;\u010dik \u0026scaron;pir\u0026aacute;lov\u0026yacute; (Leucoptera malifoliella, syn. L. scitella) patr\u0026iacute; medzi najzn\u0026aacute;mej\u0026scaron;\u0026iacute;ch a naj\u0026scaron;kodlivej\u0026scaron;\u0026iacute;ch m\u0026iacute;nuj\u0026uacute;cich \u0026scaron;kodcov ovocn\u0026yacute;ch drev\u0026iacute;n, predov\u0026scaron;etk\u0026yacute;m jablon\u0026iacute;. V na\u0026scaron;ich podmienkach m\u0026ocirc;\u017ee ma\u0165 dve alebo tri gener\u0026aacute;cie za rok. Prezimuje v \u0026scaron;t\u0026aacute;diu kukiel ulo\u017een\u0026yacute;ch v hust\u0026yacute;ch belav\u0026yacute;ch kok\u0026oacute;noch pripevnen\u0026yacute;ch na k\u0026ocirc;ru kme\u0148ov \u010di kon\u0026aacute;rov napadnut\u0026yacute;ch stromov (obr. 1). K jarn\u0026eacute;mu liahnutiu a hromadn\u0026eacute;mu rojeniu mot\u0026yacute;\u013eov doch\u0026aacute;dza spravidla v obdob\u0026iacute; kvitnutia jablon\u0026iacute;. Po p\u0026aacute;ren\u0026iacute; sami\u010dky klad\u0026uacute; vaj\u0026iacute;\u010dka jednotlivo na spodn\u0026uacute; stranu listov. Vyliahnut\u0026eacute; h\u0026uacute;seni\u010dky (obr. 2) priamo z vaje\u010dn\u0026eacute;ho obalu prenikaj\u0026uacute; do listov a vyhlod\u0026aacute;vaj\u0026uacute; ich vn\u0026uacute;torn\u0026eacute; pletiv\u0026aacute;. T\u0026yacute;m vznikaj\u0026uacute; charakteristick\u0026eacute; m\u0026iacute;ny, nad ktor\u0026yacute;mi zost\u0026aacute;va poko\u017eka listov neporu\u0026scaron;en\u0026aacute; (obr. 3 a 4). H\u0026uacute;senice sa v m\u0026iacute;nach pohybuj\u0026uacute; dokola, preto je aj ich trus ulo\u017een\u0026yacute; v tvare \u0026scaron;pir\u0026aacute;ly (odtia\u013e slovensk\u0026eacute; pomenovanie \u0026scaron;kodcu). Dospel\u0026eacute; h\u0026uacute;senice op\u0026uacute;\u0026scaron;\u0165aj\u0026uacute; m\u0026iacute;ny a sp\u0026uacute;\u0026scaron;\u0165aj\u0026uacute; sa po tenk\u0026yacute;ch vl\u0026aacute;knach do ni\u017e\u0026scaron;ie polo\u017een\u0026yacute;ch \u010dast\u0026iacute; koruny stromov. H\u0026uacute;senice prvej a druhej gener\u0026aacute;cie sa kuklia v\u0026auml;\u010d\u0026scaron;inou na listoch, h\u0026uacute;senie prezimuj\u0026uacute;cej gener\u0026aacute;cie preva\u017ene na kme\u0148och a kon\u0026aacute;roch stromov. Mal\u0026eacute; percento kok\u0026oacute;nov v\u0026scaron;ak n\u0026aacute;jdeme aj pri tejto gener\u0026aacute;cii na listoch, pr\u0026iacute;padne v kali\u0026scaron;nej alebo v stopkovej jamke jab\u013ak.\u003C\/p\u003E","slug":"podkopacik-spiralovy","images":[{"id":44017,"image":"http:\/\/www.ukmoths.org.uk\/site\/assets\/files\/7801\/0260l_malifoliellaow.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/78\/789\/78908f65-be83-4880-a52b-1cd6fe6cb83c.jpg"},{"id":67187,"image":"http:\/\/www.ukflymines.co.uk\/Images\/gallery\/Leucoptera_malifoliella\/Leucoptera_malifoliella_young_larva.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c5\/c5a\/c5acc625-b750-4c40-9af2-1998fc853340.jpg"},{"id":67188,"image":"http:\/\/insecta.pro\/images\/1024\/21317.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a3\/a35\/a35dfa34-84ca-432d-bcee-b345874e5a2e.jpg"},{"id":67191,"image":"http:\/\/www.lepiforum.de\/webbbs\/media\/forum_2\/96\/96540_5.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/9f\/9fa\/9fa104f6-b491-4fbf-b270-079c5f8bfabf.jpg"},{"id":67194,"image":"http:\/\/www2.nrm.se\/en\/svenska_fjarilar\/l\/images\/leucoptera_malifoliella_female.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/ef\/ef3\/ef30f91f-44da-46c5-af7a-4b4c65569604.jpg"}]},{"id":8875,"name":"Psota rascov\u00e1","nameSynonyms":"","latinName":"Depressaria nervosa","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cspan id=\u0022result_box\u0022 lang=\u0022sk\u0022\u003EDospel\u0026eacute; s\u0026uacute; ve\u013ek\u0026iacute; 10-12 mm, s rozp\u0026auml;t\u0026iacute;m kr\u0026iacute;del 20-25 mm. Kr\u0026iacute;dla maj\u0026uacute; hned\u0026aacute;, bielo popr\u0026aacute;\u0026scaron;en\u0026aacute; s po\u010detn\u0026yacute;mi pozd\u013a\u017enymi \u010diarkami hnedej farby a svetlej\u0026scaron;\u0026iacute;mi prie\u010dnymi pr\u0026uacute;\u017ekami. H\u0026uacute;senica je polypodn\u0026iacute;, uprostred zhrubnut\u0026aacute; s tromi p\u0026aacute;rmi pano\u017eek. Dorastaj\u0026uacute; ve\u013ekosti 15-20 mm. Sfarbenie je n\u0026aacute;padne pestr\u0026eacute; so \u017elt\u0026yacute;m pozd\u013a\u017enym pr\u0026uacute;\u017ekom a svetl\u0026yacute;m bruchom. Hrudn\u0026aacute; nohy s\u0026uacute; \u010dierne, pano\u017eky s\u0026uacute; \u017elt\u0026eacute;.\u003C\/span\u003E\u003C\/p\u003E","slug":"psota-rascova","images":[{"id":41058,"image":"http:\/\/www.lepiforum.de\/lepidopterenforum\/forum\/2_pics\/pic74194.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d1\/d12\/d1247bad-68b2-4d90-ba5d-8e699190ea18.jpg"},{"id":41059,"image":"http:\/\/www.lepiforum.eu\/bh\/personen\/peter_buchner\/PB_daucella_Depressaria_KR1793_2015-06-04_07-03_GBR-Porthcurno_Oenanthe-crocata_KMK_0243_3400.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/41\/414\/414c0a48-bc3c-42b7-be32-5cd9623b7f35.jpg"},{"id":41060,"image":"http:\/\/www.linerle.com\/insekter\/MMG_0789.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/ca\/ca9\/ca9ef0b7-12a9-4025-bd73-f5c87b306de1.jpg"},{"id":41063,"image":"http:\/\/britishlepidoptera.weebly.com\/uploads\/5\/9\/8\/4\/5984437\/2665705_orig.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/bb\/bb6\/bb60c384-8321-4f14-8cc5-3ab09df58dcd.jpg"}]},{"id":8880,"name":"Rozto\u010dec chme\u013eov\u00fd","nameSynonyms":"","latinName":"Tetranychus telarius","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003ERozto\u010dec chme\u013eov\u0026yacute;\u0026nbsp;(Tetranychus telarius)\u0026nbsp;\u017eije na listoch okolo 200 druhov rastl\u0026iacute;n. \u0026Scaron;kod\u0026iacute; na ve\u013ekom po\u010dte po\u013en\u0026yacute;ch, sklen\u0026iacute;kov\u0026yacute;ch a izbov\u0026yacute;ch rastl\u0026iacute;n, ale aj na burin\u0026aacute;ch, z ktor\u0026yacute;ch m\u0026ocirc;\u017ee prejs\u0165 na pestovan\u0026eacute; plodiny (napr. chme\u013e, fazu\u013ea, uhorka). Nepatr\u0026iacute; medzi hmyz, ale medzi pav\u0026aacute;kovce so \u0026scaron;trymi p\u0026aacute;rmi kon\u010dat\u0026iacute;n, preto sa \u013eudovo naz\u0026yacute;va aj \u010derven\u0026yacute;m pav\u0026uacute;\u010dikom. Je ve\u013emi drobn\u0026yacute; (meria iba 0,2-0,4 mm), vo\u013en\u0026yacute;m okom nie je takmer vidite\u013en\u0026yacute;. Na jeho pr\u0026iacute;tomnos\u0165 n\u0026aacute;s upozorn\u0026iacute; jemn\u0026aacute; pavu\u010dinka na silnej\u0026scaron;ie napadnut\u0026yacute;ch \u010dastiach rastl\u0026iacute;n.\u003C\/p\u003E","slug":"roztocec-chmelovy","images":[{"id":39313,"image":"https:\/\/c1.staticflickr.com\/5\/4003\/4475306976_6fd5b265f9_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/7f\/7f0\/7f0036c4-d428-4686-b6a5-d5d61bb6cbda.jpg"},{"id":39318,"image":"http:\/\/www.maltawildplants.com\/forum\/pic\/mite2_213.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/65\/659\/65984e7a-3bcd-457d-b267-011a3bf8d8e7.jpg"},{"id":54523,"image":"https:\/\/farm8.static.flickr.com\/7469\/16051330425_b49134d040_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c3\/c35\/c35fd8a7-558c-4049-97bb-ba7b8f33455d.jpg"},{"id":54524,"image":"https:\/\/farm6.static.flickr.com\/5759\/22467033131_555dcf9724_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/cb\/cba\/cbaff6d3-1b94-4e79-9992-a9f7d88dfb78.jpg"},{"id":54526,"image":"http:\/\/degradina.com\/wp-content\/uploads\/2017\/02\/Paianjenul-rosu-comun-Tetranychus-urticae-1024x685.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/13\/134\/13404b59-4377-449f-8deb-c9805dfdc5be.jpg"}]},{"id":8879,"name":"Rozto\u010dec ovocn\u00fd","nameSynonyms":"","latinName":"Panonychus ulmi","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EPrezr\u0026aacute;dza svoju pr\u0026iacute;tomnos\u0165 svojimi \u010derveno sfarben\u0026yacute;mi zimuj\u0026uacute;cimi vaj\u0026iacute;\u010dkami pri p\u0026uacute;\u010dikoch, v trhlin\u0026aacute;ch k\u0026ocirc;ry. Na jar sa liahnu oran\u017eovo sfarben\u0026eacute; larvy. Koncom m\u0026aacute;ja sa objavuj\u0026uacute; na listoch letn\u0026eacute; oran\u017eov\u0026eacute; vaj\u0026iacute;\u010dka. Jedince prvej letnej gener\u0026aacute;cie sa objavuj\u0026uacute; u\u017e koncom m\u0026aacute;ja, v j\u0026uacute;ni a pod\u013ea poveternostn\u0026yacute;ch podmienok ju e\u0026scaron;te nasleduj\u0026uacute; 3 \u0026ndash; 4 gener\u0026aacute;cie. Rozto\u010de \u0026scaron;kodia cican\u0026iacute;m rastlinn\u0026yacute;ch \u0026scaron;tiav. Na listoch nach\u0026aacute;dzame \u017elt\u0026eacute; \u0026scaron;kvrny po vpichoch, pri premno\u017een\u0026iacute; \u0026scaron;kodcu tieto \u0026scaron;kvrny spl\u0026yacute;vaj\u0026uacute; do s\u0026uacute;visl\u0026yacute;ch \u017eltohned\u0026yacute;ch \u0026scaron;kv\u0155n. Listy sa ly\u017eicovite vyd\u0026uacute;vaj\u0026uacute; a pred\u010dasne padaj\u0026uacute;. Od polovice augusta sami\u010dky klad\u0026uacute; zimn\u0026eacute; vaj\u0026iacute;\u010dka.\u003C\/p\u003E","slug":"roztocec-ovocny","images":[{"id":1721,"image":"http:\/\/dkbdigitaldesigns.com\/clm\/sites\/default\/files\/images\/CLM-000741.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/4a\/4a1\/4a18462a-b250-425f-b1d7-ce76204ca0e0.jpg"},{"id":1726,"image":"https:\/\/www1.montpellier.inra.fr\/CBGP\/spmweb\/img\/amphitetranychusviennensis.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/de\/de7\/de7ae534-47d1-469f-ac4b-3c18f7614026.jpg"},{"id":1729,"image":"http:\/\/www.omafra.gov.on.ca\/IPM\/images\/grapes\/insects\/erm\/erm2_zoom.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/0d\/0db\/0db53627-e782-43ad-9d70-a50a817f6c3a.jpg"},{"id":54513,"image":"https:\/\/photographers.ua\/thumbnails\/pictures\/4954\/800x_plodovyy_klesch_panonychus_ulmi.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/dc\/dcb\/dcbae0ea-bbc4-4c16-991f-6b6a4a395f66.jpg"},{"id":54515,"image":"https:\/\/industries.basf.com\/images\/global\/corp\/Agriculture\/Crop%20Protection\/Services%20and%20Tools\/Pest%20Guide\/European%20red%20mite\/METTUL_02.jpg\/_jcr_content\/renditions\/cq5dam.web.16-9.12.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/9b\/9b1\/9b1cf627-e133-4519-8049-70757df4f7cb.jpg"}]},{"id":8869,"name":"Sko\u010dka kapustov\u00e1","nameSynonyms":"","latinName":"Phyllotreta nemorum","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EJe to chrob\u0026aacute;k\u0026nbsp; \u010diernej farby, ktor\u0026yacute; je ve\u013ek\u0026yacute; pribli\u017ene 2,5 a\u017e 3,5 mm. Na krovk\u0026aacute;ch m\u0026aacute; pozd\u013a\u017eny \u017elt\u0026yacute; p\u0026aacute;s. Zadn\u0026yacute; p\u0026aacute;r n\u0026ocirc;h m\u0026aacute; prisp\u0026ocirc;soben\u0026yacute; na\u0026nbsp;sk\u0026aacute;kanie. Larvy tohto \u0026scaron;kodcu maj\u0026uacute; \u010diernu hlavu a\u0026nbsp;nohy, ostatn\u0026eacute; telo je \u017elt\u0026eacute; s\u0026nbsp;\u010diernymi \u0026scaron;kvrnami.\u003C\/p\u003E","slug":"skocka-kapustova","images":[{"id":1868,"image":"http:\/\/warehouse1.indicia.org.uk\/upload\/p16o60n48i47uaac1k301sdr6e1h.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/76\/764\/764f5ba4-1c26-452e-b7b2-14a0a3309bc5.jpg"},{"id":1869,"image":"https:\/\/c2.staticflickr.com\/6\/5302\/5628485502_ec1862f9f9_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/37\/37e\/37e2fb41-889f-4b5e-b1af-41cb3ff659f3.jpg"},{"id":55059,"image":"https:\/\/farm8.static.flickr.com\/7049\/7111844931_9aa0a3c8e6_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/1d\/1d4\/1d42e3fb-9c3c-4149-9ec8-d17e51b0786e.jpg"},{"id":55060,"image":"https:\/\/farm3.staticflickr.com\/2898\/14505908150_8bb3e993cf_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/8f\/8f1\/8f126c80-36e5-498d-bed5-3bd50d6f7340.jpg"}]},{"id":8868,"name":"Sko\u010dka repkov\u00e1","nameSynonyms":"","latinName":"Psylliodes chrysocephala","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EChrob\u0026aacute;k: 3\u0026ndash;4 mm dlh\u0026yacute;, dlho ov\u0026aacute;lny, \u010diernomodr\u0026yacute; s kovov\u0026yacute;m leskom alebo pr\u0026iacute;le\u017eitostne hnedo sfarben\u0026yacute;. Larva: 6\u0026ndash;7 mm dlh\u0026aacute;, \u0026scaron;pinavo biela s tmavohnedou hlavou a 3 p\u0026aacute;rmi n\u0026ocirc;h. Okrem repky napad\u0026aacute; predov\u0026scaron;etk\u0026yacute;m kult\u0026uacute;rne kapustovit\u0026eacute; druhy ako kapustu, brokolicu, kvaku a vodnicu, rovnako ako po\u010detn\u0026eacute; divok\u0026eacute; kapustovit\u0026eacute; druhy, napr. hor\u010dicu ro\u013en\u0026uacute;, ohnicu a penia\u017etek ro\u013en\u0026yacute;.\u003C\/p\u003E","slug":"skocka-repkova","images":[{"id":2065,"image":"http:\/\/gallery.photo.net\/photo\/4275085-lg.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e1\/e12\/e129c683-83db-4812-bfc0-1df37d4cfaf2.jpg"},{"id":2066,"image":"https:\/\/c1.staticflickr.com\/9\/8667\/16747190211_f90ed636d3_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/20\/209\/209285e9-d316-4b9c-b8aa-74d1fec0e0d4.jpg"},{"id":2067,"image":"http:\/\/www.plante-doktor.dk\/Psylliodes%20chrysocephala%202.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/5f\/5fb\/5fb60991-4b96-4f11-9ee1-6fd418426e02.jpg"},{"id":54481,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/f\/f9\/Psylliodes_chrysocephala_larva_%2831943790945%29.jpg\/1024px-Psylliodes_chrysocephala_larva_%2831943790945%29.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/20\/203\/20380e7f-f851-4134-b656-be91da063705.jpg"},{"id":65964,"image":"http:\/\/www.microphoto.co.uk\/wp-content\/uploads\/2013\/06\/Psylliodes-chrysocephala.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/5b\/5be\/5beca1a5-6006-4c0e-9a87-866c40c5dde6.jpg"},{"id":65965,"image":"http:\/\/baza.biomap.pl\/images\/taxa\/coleoptera\/big\/LechBorowiec_Psylliodes_chrysocephalus_ov.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/7a\/7a6\/7a659cd7-a9f0-4280-9401-9192f6dc3b9d.jpg"}]},{"id":8855,"name":"Sko\u010dky","nameSynonyms":"","latinName":"Phyllotreta","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003ESko\u010dky patria medzi chrob\u0026aacute;ky. Zimuj\u0026uacute; ako dospelce v p\u0026ocirc;de, pod hrudami, kame\u0148mi, l\u0026iacute;st\u0026iacute;m, v trhlin\u0026aacute;ch k\u0026ocirc;ry alebo v tr\u0026aacute;ve. Na jar vyliezaj\u0026uacute; v\u0026auml;\u010d\u0026scaron;inou po v\u0026auml;\u010d\u0026scaron;om oteplen\u0026iacute;. S\u0026uacute; ve\u013ek\u0026eacute; pribli\u017ene 2 a\u017e 3 milimetre, oby\u010dajne tmavej farby s leskl\u0026yacute;mi krovkami.\u0026nbsp;Lietaj\u0026uacute; ve\u013emi zriedka, s\u0026uacute; ve\u013emi \u010dul\u0026eacute; a pri vyru\u0026scaron;en\u0026iacute; n\u0026aacute;padne sk\u0026aacute;\u010du a pomerne r\u0026yacute;chlo sa ukr\u0026yacute;vaj\u0026uacute;, tak\u017ee ich niekedy ani nemo\u017eno spozorova\u0165. Av\u0026scaron;ak pr\u0026iacute;znakom ich v\u0026yacute;skytu s\u0026uacute; po\u017eerky na kl\u0026iacute;\u010diacich rastlin\u0026aacute;ch. Na listoch vy\u017eieraj\u0026uacute; plytk\u0026eacute; jamky, tzv. okienkovanie, alebo 1 a\u017e 3 milimetre ve\u013ek\u0026eacute; okr\u0026uacute;hle dierky, pr\u0026iacute;padne ob\u017eieraj\u0026uacute; okraje listov a sp\u0026ocirc;sobuj\u0026uacute; ich \u0026bdquo;z\u0026uacute;bkatos\u0165\u0026ldquo;. Okrem kapustovej zeleniny sa vyskytuj\u0026uacute; aj na mnoh\u0026yacute;ch \u010fal\u0026scaron;\u0026iacute;ch plodin\u0026aacute;ch.\u0026nbsp;\u003C\/p\u003E","slug":"skocky","images":[{"id":21024,"image":"http:\/\/macroid.ru\/mdata\/20\/CRW_1665.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/9a\/9a2\/9a2f01d9-ede8-436d-b4d2-032af0eb13e7.jpg"},{"id":21026,"image":"http:\/\/warehouse1.indicia.org.uk\/upload\/p16o60n48i47uaac1k301sdr6e1h.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e6\/e63\/e63fdd2a-fd7f-4083-b655-23c0a3f4b06c.jpg"},{"id":21027,"image":"https:\/\/farm6.staticflickr.com\/5302\/5628485502_ec1862f9f9_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/cd\/cdb\/cdbaf4c8-7df9-4b95-998c-ad9e5ded193b.jpg"},{"id":21028,"image":"http:\/\/warehouse1.indicia.org.uk\/upload\/p17utkoqr21phq1lqv15cl4okdb57.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d4\/d40\/d40d9967-8559-46c9-9e83-a3b4369ac3f7.jpg"},{"id":21030,"image":"http:\/\/www.kerbtier.de\/Pages\/Fotos\/FotoLargeN\/Chrysomelidae\/Phyllotreta-striolata-n.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/85\/856\/8565ae29-311b-44c7-a822-7919b211054f.jpg"}]},{"id":8993,"name":"\u0160parg\u013eovec oby\u010dajn\u00fd","nameSynonyms":"","latinName":"Crioceris asparagi","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cspan id=\u0022result_box\u0022 lang=\u0022sk\u0022\u003EChrob\u0026aacute;k, \u0026scaron;kodca \u0026scaron;pargle a Asparago. Je dlh\u0026yacute; asi 5-6mm, m\u0026aacute; tmav\u0026eacute;, \u010derveno obr\u0026uacute;ben\u0026eacute; krovky s tromi p\u0026aacute;rmi \u017elt\u0026yacute;ch \u0026scaron;kv\u0155n. Larva je dlh\u0026aacute; asi 8mm s tromi p\u0026aacute;rmi n\u0026ocirc;h. Larvy aj dospel\u0026eacute; o\u017e\u0026iacute;raj\u0026iacute; kvetn\u0026eacute; puky a mlad\u0026eacute; v\u0026yacute;hony rastl\u0026iacute;n, ktor\u0026eacute; sa zastavuj\u0026uacute; v raste. Priadky p\u0159ezimov\u0026aacute;vaj\u0026iacute; v r\u0026ocirc;znych skr\u0026yacute;\u0026scaron;ach, v krajine, v opadanom l\u0026iacute;stia, vo zvy\u0026scaron;koch rastl\u0026iacute;n. Na jar prech\u0026aacute;dzaj\u0026uacute; k po\u017eieran\u0026iacute; a po oplodnen\u0026iacute; kladie samica na nadzemn\u0026eacute; \u010dasti vzch\u0026aacute;dzaj\u0026uacute;cich rastl\u0026iacute;n. Zhruba po t\u0026yacute;\u017edni sa liahnu larvy, ktor\u0026eacute; sa na jese\u0148 zakuklia v p\u0026ocirc;de. Maj\u0026uacute; a\u017e dve gener\u0026aacute;cie za rok.\u003C\/span\u003E\u003C\/p\u003E","slug":"sparglovec-obycajny","images":[{"id":34904,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/d\/d1\/Crioceris_asparagi_3_beentree.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/56\/565\/565a3c7d-32eb-45a6-b3fc-7108347a9c56.jpg"},{"id":34905,"image":"https:\/\/www.kaefer-der-welt.de\/crioceris_asparagi_1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/8f\/8ff\/8ff8d17f-87f3-4e86-95b8-1edccced5a7d.jpg"},{"id":34910,"image":"http:\/\/www.wildlifeobserver.co.uk\/images\/Asparagus%20Beetle%20Crioceris%20asparagi%201.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/58\/584\/584c729a-e2d3-4d16-8109-eb4db1ecd5c3.jpg"},{"id":66382,"image":"http:\/\/bugguide.net\/images\/cache\/M0O\/Q40\/M0OQ40CQU0URIQORMQDR7Q3R0QS0W0TRIQQ0SQJRIQTRXQCRKQYRKQZ020R07QBRXQBR7QZ0KQ3R7QCRXQYRW0OR7Q.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/ba\/ba6\/ba6f6116-ae9d-4ecf-b280-92bb42177bf2.jpg"},{"id":66384,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/2\/29\/Crioceris_asparagi_6_beentree.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/69\/698\/698b0c40-7a8a-42f1-9c45-ad16280e5cb5.jpg"}]},{"id":8954,"name":"Strapka \u013eanov\u00e1","nameSynonyms":"","latinName":"Thrips linarius","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EDospel\u0026eacute; dorastaj\u0026uacute; ve\u013ekosti 1 mm a s\u0026uacute; sivo a\u017e \u010dierne zafarbenie. Nymfy s\u0026uacute; bezkr\u0026iacute;dle dorastaj\u0026uacute; ve\u013ekosti do 1 mm. Ich sfarbenie je \u017elt\u0026eacute;.\u003C\/p\u003E","slug":"strapka-lanova","images":[{"id":63253,"image":"https:\/\/decor-garden.com.ua\/images\/ovr7\/lnyanoy_trips.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/ef\/ef9\/ef922a46-b1c5-44bd-bb07-8361b5d3d900.jpg"},{"id":63255,"image":"https:\/\/agrarii-razom.com.ua\/sites\/default\/files\/skid\/lnyaniy_trips.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/fc\/fc5\/fc58f645-d789-42c6-9688-79a75c7285bd.jpg"},{"id":63258,"image":"http:\/\/nacekomoe.ru\/img\/files\/catalog\/211_big.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/1d\/1dd\/1ddccced-2d20-4f49-9c50-4e0947944a80.jpg"}]},{"id":8872,"name":"Strapka z\u00e1padn\u00e1","nameSynonyms":"strapka tabakov\u00e1","latinName":"Thrips tabaci","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EStrapky s\u0026uacute; drobn\u0026yacute; \u0026scaron;t\u0026iacute;hly hmyz, ve\u013ek\u0026yacute; asi 1-3 mm. Maj\u0026uacute; 2 p\u0026aacute;ry \u0026uacute;zkych, bezfarebn\u0026yacute;ch kr\u0026iacute;diel, ktor\u0026eacute; s\u0026uacute; po celom obvode obr\u0026uacute;ben\u0026eacute; dlh\u0026yacute;mi brvami. Kr\u0026iacute;dla tak vyzeraj\u0026uacute; akoby mali rozstrapkan\u0026yacute; okraj, odtia\u013e poch\u0026aacute;dza aj n\u0026aacute;zov tohto hmyzu. V z\u0026aacute;vislosti od druhu s\u0026uacute; dospel\u0026eacute; strapky \u010diernej alebo \u017eltohnedej farby, ale m\u0026ocirc;\u017eu ma\u0165 \u010derven\u0026eacute;, \u010dierne alebo biele znaky. Pri vyru\u0026scaron;en\u0026iacute; \u010dasto odskakuj\u0026uacute;. Larvy s\u0026uacute; podobn\u0026eacute; dospel\u0026yacute;m, ale nemaj\u0026uacute; kr\u0026iacute;dla a s\u0026uacute; svetlej\u0026scaron;ej farby. Vaj\u0026iacute;\u010dka strapiek s\u0026uacute; priesvitn\u0026eacute;, obli\u010dkovit\u0026eacute; a asi 0,3 mm ve\u013ek\u0026eacute;.\u003C\/p\u003E","slug":"strapka-zapadna","images":[{"id":9999,"image":"http:\/\/www.export.biocontrol.ch\/media\/images\/products\/diverse-products\/monitoring-systems\/rebell-blu\/rebell-blu_1_big.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/5f\/5fa\/5fade497-fd36-4a48-b20d-5e78a52c3e00.jpg"},{"id":10001,"image":"https:\/\/farm4.staticflickr.com\/3095\/2774529496_f33ea99a7b_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/4e\/4e8\/4e837ea5-7a2c-464a-a7d6-1800abd74886.jpg"},{"id":10005,"image":"http:\/\/www.omafra.gov.on.ca\/IPM\/images\/brassica\/insects\/thrip-adult_zoom.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/82\/824\/82441034-fbca-41a9-8ab6-e3d74bc82a96.jpg"},{"id":10007,"image":"http:\/\/www.omafra.gov.on.ca\/IPM\/images\/brassica\/insects\/thrips2_zoom.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e8\/e89\/e8987620-4b56-4d48-8599-93fe65478512.jpg"},{"id":55288,"image":"http:\/\/www.thrips-id.de\/Resources\/Limothrips%20cerealium.jpg?397","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/35\/351\/351f1e16-a089-4552-ac8d-ef5f32e38e24.jpg"},{"id":73754,"image":"http:\/\/labs.russell.wisc.edu\/vegento\/files\/2017\/03\/Thrips-tabaci-Frankliniella-occidentalis.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/3f\/3fb\/3fb35b1d-e4ad-4e26-afe5-3a9531018dee.jpg"},{"id":73755,"image":"https:\/\/www.cropscience.bayer.com\/-\/media\/bcs-inter\/ws_globalportal\/crop-compendium\/pests\/thrips-tabaci\/thrips-tabaci4b-600-jpg.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/fa\/fa6\/fa66241f-869b-4e55-b3d9-0a629642076d.jpg"},{"id":73756,"image":"http:\/\/www.nabg-nbaii.res.in\/insectinfo\/images\/fieldindent\/INI078A_I1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/6a\/6aa\/6aadf303-842f-4f92-b671-c799ba3956df.jpg"},{"id":73757,"image":"https:\/\/bugwoodcloud.org\/images\/768x512\/5445034.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/5d\/5dd\/5ddf7753-02e1-4aff-8523-406e2c790400.jpg"},{"id":73758,"image":"http:\/\/biologicalservices.com.au\/content\/products\/Onion-thrips-Thrips-tabaci.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e1\/e11\/e112dcf3-3ee8-4c88-b023-e1cce577d638.jpg"},{"id":73759,"image":"http:\/\/c8.alamy.com\/comp\/AYJ7MY\/onion-or-tobacco-thrips-thrips-tabaci-adult-AYJ7MY.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d7\/d79\/d79993ea-0c00-44d4-9fb3-408ac4279de4.jpg"},{"id":73760,"image":"http:\/\/www.ozthrips.org\/wp-content\/uploads\/2012\/05\/Thrips_tabaci.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a2\/a2a\/a2acb4fd-3c94-48df-acf1-fa8a79da3b4c.jpg"},{"id":73761,"image":"http:\/\/keys.lucidcentral.org\/keys\/v3\/thrips_of_california\/identify-thrips\/key\/california-thysanoptera-2012\/Media\/Html\/browse_species\/images\/Thrips_tabaci\/ThripsTabFull.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/96\/967\/967cb069-b106-4789-9ae2-9100e22d79b5.jpg"},{"id":73762,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/b\/bf\/Thrips_tabaci%2C_Frankliniella_occidentalis.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/37\/372\/3729adb9-b420-4384-9942-dd23b978179b.jpg"}]},{"id":8858,"name":"Strapky","nameSynonyms":"","latinName":"Thysanoptera","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u0026Scaron;kodia cican\u0026iacute;m rastlinn\u0026yacute;ch \u0026scaron;tiav a podobne ako vo\u0026scaron;ky pren\u0026aacute;\u0026scaron;aj\u0026uacute; aj niektor\u0026eacute; vir\u0026oacute;zy okrasn\u0026yacute;ch rastl\u0026iacute;n. S\u0026uacute; drobn\u0026eacute; a pomerne nen\u0026aacute;padn\u0026eacute;, preto pestovate\u013ea na ich pr\u0026iacute;tomnos\u0165 upozornia v\u0026auml;\u010d\u0026scaron;inou a\u017e drobn\u0026eacute; striebrist\u0026eacute; \u0026scaron;kvrny a \u010dierne kvapky trusu na listoch. Mlad\u0026eacute; listy s\u0026uacute; zdeformovan\u0026eacute;, na kvetoch s\u0026uacute; mal\u0026eacute; \u0026scaron;kvrny. Pr\u0026iacute;\u010dinou ich v\u0026yacute;skytu b\u0026yacute;va \u010dasto such\u0026eacute; a tepl\u0026eacute; prostredie.\u003C\/p\u003E","slug":"strapky","images":[{"id":55113,"image":"https:\/\/c1.staticflickr.com\/6\/5709\/30204409665_8db25e0334_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e0\/e0e\/e0e749d4-56ff-4e85-b017-2062a6cd3c58.jpg"},{"id":55114,"image":"https:\/\/pbs.twimg.com\/media\/C2pLwkaXUAM_sUY.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e6\/e6e\/e6e9ff72-d7fd-4491-89e5-49de0c1b7082.jpg"},{"id":55117,"image":"http:\/\/www.missouribotanicalgarden.org\/Portals\/0\/Gardening\/Gardening%20Help\/images\/Pests\/Thrips_Indoors458.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/ea\/ea3\/ea30a13c-c4e1-4a11-be9d-8f437da65b86.jpg"},{"id":55118,"image":"https:\/\/pbs.twimg.com\/media\/C4moHbvWAAAftY4.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/bb\/bb1\/bb16fb29-df3c-4785-b81e-6575dd87f412.jpg"}]},{"id":8839,"name":"Vija\u010dka kukuri\u010dn\u00e1","nameSynonyms":"","latinName":"Ostrinia nubilalis","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EVija\u010dka kukuri\u010dn\u0026aacute; prezimuje vo zvy\u0026scaron;koch rastl\u0026iacute;n kukurice v\u0026nbsp;\u0026scaron;t\u0026aacute;diu h\u0026uacute;senice, kde sa v\u0026nbsp;priebehu m\u0026aacute;ja a\u0026nbsp;j\u0026uacute;na zakukl\u0026iacute; a\u0026nbsp;vylieta mot\u0026yacute;\u013e. Sami\u010dka je \u017eltohnedej farby, dlh\u0026aacute; okolo 20 mm s\u0026nbsp;rozp\u0026auml;t\u0026iacute;m kr\u0026iacute;diel 30 mm. Na vonkaj\u0026scaron;ej strane predn\u0026yacute;ch kr\u0026iacute;diel m\u0026aacute; dva tmav\u0026scaron;ie p\u0026aacute;sy. Sam\u010dek je trochu men\u0026scaron;\u0026iacute; a\u0026nbsp;\u0026scaron;t\u0026iacute;hlej\u0026scaron;\u0026iacute; s\u0026nbsp;tmav\u0026scaron;\u0026iacute;mi kr\u0026iacute;dlami. Sami\u010dky klad\u0026uacute; vaj\u0026iacute;\u010dka na spodn\u0026uacute; stranu listov v\u0026nbsp;bl\u0026iacute;zkosti stredn\u0026eacute;ho rebra po 10 \u0026ndash; 30 kusoch usporiadan\u0026yacute;ch do nepravideln\u0026eacute;ho ov\u0026aacute;lu. Jedna sami\u010dka m\u0026ocirc;\u017ee postupne vykl\u0026aacute;s\u0165 okolo 300 vaj\u0026iacute;\u010dok. H\u0026uacute;senice sa liahnu asi o\u0026nbsp;10 \u0026ndash; 15 dn\u0026iacute;. V\u0026nbsp;prvom instare dosahuj\u0026uacute; ve\u013ekos\u0165 2 mm, v\u0026nbsp;druhom 2 \u0026ndash; 3 mm, v\u0026nbsp;tre\u0165om 3 \u0026ndash; 5 mm, vo \u0026scaron;tvrtom instare a\u017e 17 mm. Vyvinut\u0026eacute; larvy s\u0026uacute; dlh\u0026eacute; 25 mm a\u0026nbsp;\u0026scaron;irok\u0026eacute; 3 mm, sivo\u017elt\u0026eacute; s\u0026nbsp;hnedou hlavou. Najmlad\u0026scaron;ie h\u0026uacute;senice sa \u017eivia listami a bliznami kvetov, nap\u0026aacute;daj\u0026uacute; aj metliny a nesk\u0026ocirc;r prenikaj\u0026uacute; do stonky alebo do \u0026scaron;\u0026uacute;\u013ekov.\u003C\/p\u003E","slug":"vijacka-kukuricna","images":[{"id":1696,"image":"http:\/\/bugwoodcloud.org\/images\/768x512\/1234156.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/ff\/ff2\/ff2c8d84-6da8-47d6-a75f-0bed1cd6e981.jpg"},{"id":1697,"image":"http:\/\/calphotos.berkeley.edu\/imgs\/512x768\/7777_7777\/0410\/0844.jpeg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/73\/73b\/73b41530-ba22-468e-b5fe-59879f6acf61.jpg"},{"id":1698,"image":"http:\/\/bugwoodcloud.org\/images\/768x512\/1234157.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/7b\/7b3\/7b319283-1419-42a6-9ba2-001e8f1c0b21.jpg"},{"id":54458,"image":"http:\/\/www.biolib.cz\/IMG\/GAL\/BIG\/90337.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/45\/457\/45728786-2bde-49df-9336-c086aed6c5df.jpg"},{"id":63153,"image":"http:\/\/mothphotographersgroup.msstate.edu\/Files1\/Live\/SN\/SN4949b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/79\/79f\/79f7c227-0d48-4ed1-9cc2-836e4c8aa2a7.jpg"}]},{"id":8866,"name":"Vo\u0161ka brosky\u0148ov\u00e1","nameSynonyms":"","latinName":"Myzus persicae","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EMyzodes persicae je zelenej farby. Patr\u0026iacute; k najnebezpe\u010dnej\u0026scaron;\u0026iacute;m \u0026scaron;kodcom brosk\u0026yacute;\u0148. Je pren\u0026aacute;\u0026scaron;a\u010dom okolo 85 druhov v\u0026iacute;rusov. Prezimuje vo forme vaj\u0026iacute;\u010dka na broskyniach. Tvor\u0026iacute; ve\u013ek\u0026yacute; po\u010det pokolen\u0026iacute; cez veget\u0026aacute;ciu. Nieko\u013ekokr\u0026aacute;t po\u010das veget\u0026aacute;cie sa objavia okr\u0026iacute;dlen\u0026eacute; jedince ktor\u0026eacute; prelietavaj\u0026uacute; aj na in\u0026eacute; rastliny. M\u0026aacute; okolo 400 druhov hostite\u013eov.\u003C\/p\u003E","slug":"voska-broskynova","images":[{"id":28481,"image":"http:\/\/dkbdigitaldesigns.com\/clm\/sites\/default\/files\/images\/CLM-0195.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/51\/51d\/51d400e8-2847-4538-bd59-897f64a7bd20.jpg"},{"id":28482,"image":"https:\/\/farm3.staticflickr.com\/2318\/2400939814_f994f148a8_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/db\/db6\/db62c38b-e867-4ca0-837b-17aafc2828ee.jpg"},{"id":28485,"image":"http:\/\/aphidtrek.org\/wp-content\/uploads\/2015\/04\/Myzus-persicae-ex-S-dulcamara-Star-7-ix-2102.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/35\/352\/3527d387-8ce7-45f5-8913-24eb2e257e65.jpg"},{"id":54443,"image":"http:\/\/www.dkbdigitaldesigns.com\/clm\/sites\/default\/files\/images\/CLM-7292.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/2d\/2dc\/2dc988c2-625e-4688-98e7-960f35e534a6.jpg"},{"id":66053,"image":"http:\/\/aphid.aphidnet.org\/images\/Myzus_persicae\/life3_big.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/60\/60c\/60c2c816-30a5-4e58-9f96-b8ed2c9a4d6e.jpg"},{"id":66057,"image":"http:\/\/influentialpoints.com\/Images\/Myzus_persicae_green_on_kale_c2015-04-10_18-04-52ew.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/28\/288\/2880167c-b177-4381-8cda-61eea28f85f2.jpg"}]},{"id":8997,"name":"Vo\u0161ka chme\u013eov\u00e1","nameSynonyms":"","latinName":"Phorodon humuli","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cspan id=\u0022result_box\u0022 lang=\u0022sk\u0022\u003EBezkr\u0026iacute;dle sami\u010dky na prim\u0026aacute;rnych hostite\u013eoch s\u0026uacute; 2,7-3 mm ve\u013ek\u0026eacute;. Bezk\u0159\u0026iacute;dl\u0026yacute; sami\u010dky na chmelu s\u0026uacute; \u0026scaron;t\u0026iacute;hlej\u0026scaron;ie a dorastaj\u0026uacute; ve\u013ekosti len asi 1,3-2 mm. Okr\u0026iacute;dlen\u0026eacute; sami\u010dky meraj\u0026uacute; 1,7-2,5 mm a na chmelu dorastaj\u0026uacute; ove\u013ea men\u0026scaron;ej ve\u013ekosti ako na prim\u0026aacute;rnych hostite\u013eoch. Tvar tela je ov\u0026aacute;lny, sifunkuly s\u0026uacute; dlh\u0026eacute; a \u0026scaron;t\u0026iacute;hle. Sfarben\u0026eacute; s\u0026uacute; \u017elto a\u017e \u0026scaron;edozeleno s tromi \u010diernymi pr\u0026uacute;\u017ekami na zado\u010dku.\u003C\/span\u003E\u003C\/p\u003E","slug":"voska-chmelova","images":[{"id":31058,"image":"http:\/\/warehouse1.indicia.org.uk\/upload\/o_19nv9vhqe1s3d9ebj7f13o54lve.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/9e\/9e5\/9e5f1ceb-bc89-4ff5-84cd-1fb967b9a5ca.jpg"},{"id":31059,"image":"https:\/\/www6.inra.fr\/var\/internet6_national_encyclopedie_pucerons\/storage\/images\/media\/1-copyrights\/pucerons-in-vivo\/m-n-o-p\/phorodon-humuli-01-vl-c-900\/43322-1-fre-FR\/Phorodon-humuli-01-VL-C-900.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a4\/a43\/a4338c2b-2824-4309-988b-1b5b7efd59e4.jpg"},{"id":31060,"image":"http:\/\/warehouse1.indicia.org.uk\/upload\/o_19nv9vhqmqm11f9i7a010p11j4vg.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c5\/c51\/c51d16a3-d5bf-4f81-b87a-bcea43cfd8b0.jpg"},{"id":31061,"image":"https:\/\/www6.inra.fr\/var\/internet6_national_encyclopedie_pucerons\/storage\/images\/media\/copyright-900\/pucerons-2015\/phorodon-humuli-02-va-n-c900\/49494-1-fre-FR\/Phorodon-humuli-02-VA-n-C900.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/5b\/5b1\/5b1b42c4-ef1a-4e70-bc8e-041b4b863a45.jpg"},{"id":31065,"image":"https:\/\/www6.inra.fr\/var\/internet6_national_encyclopedie_pucerons\/storage\/images\/media\/1-copyrights\/pucerons-in-vivo\/m-n-o-p\/phorodon-humuli-05-va-c-900\/43844-1-fre-FR\/Phorodon-humuli-05-VA-C-900.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/7f\/7fe\/7febe68a-22ac-427c-8879-64a0c8479240.jpg"}]},{"id":8874,"name":"Vo\u0161ka \u010dremchov\u00e1","nameSynonyms":"","latinName":"Rhopalosiphum padi","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EVo\u0026scaron;ka \u010dremchov\u0026aacute;, Rhopalosiphum padi: 1,5\u0026ndash;2,3 mm, gu\u013eat\u0026aacute; a\u017e ov\u0026aacute;lna, olivovo zelen\u0026aacute; a\u017e hnedast\u0026aacute;, medzi sifunkulmi hrdzavo \u010derven\u0026aacute;, slabo pigmentovan\u0026eacute; sifunkuly, ku koncu sten\u0026scaron;en\u0026eacute;, s obrubou na \u0026uacute;st\u0026iacute;, chvost\u0026iacute;k zrete\u013ene krat\u0026scaron;\u0026iacute; ne\u017e sifunkuly, tykadl\u0026aacute; do polovice tela.\u003C\/p\u003E","slug":"voska-cremchova","images":[{"id":2017,"image":"http:\/\/www.potatovirus.com\/images\/etc\/gallery\/Rpadi_gallery.2556.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/4f\/4f7\/4f74e159-cf9e-424b-a2ca-44075b27bd82.jpg"},{"id":2018,"image":"http:\/\/bugwoodcloud.org\/images\/768x512\/5422730.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/29\/298\/298c33ec-9b15-479b-85e0-21d2480d5baf.jpg"},{"id":2020,"image":"http:\/\/www.ipev.fr\/img\/purpan\/Rhopalosiphum%20padi%2029.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/df\/dfb\/dfbbfd24-4e6d-48e7-a1f9-efa53755e5c5.jpg"},{"id":2023,"image":"https:\/\/www6.inra.fr\/var\/internet6_national_encyclopedie_pucerons\/storage\/images\/media\/restauration\/rhopalosiphum-padi-21-va-col-c-900\/43637-1-fre-FR\/Rhopalosiphum-padi-21-VA-col-C-900.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/ec\/ec0\/ec0f5939-4784-4e72-a1a4-8e373bf7bc37.jpg"},{"id":74114,"image":"http:\/\/aphid.aphidnet.org\/images\/Rhopalosiphum_padi\/life1_big.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/85\/85b\/85bf4e0f-7dc5-417d-a65e-9f9e3a191d3f.jpg"},{"id":74115,"image":"http:\/\/www.biolib.cz\/IMG\/GAL\/154778.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/14\/141\/14151711-ef55-473e-92c9-d7903c0be298.jpg"},{"id":74116,"image":"http:\/\/aphid.aphidnet.org\/images\/Rhopalosiphum_padi\/habitus_aptera_big.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/94\/947\/94755839-2056-42d1-bd42-8d2443d08897.jpg"},{"id":74117,"image":"https:\/\/bugguide.net\/images\/raw\/FH6\/HYH\/FH6HYHWHTHIHBHHLUZRLAHGHEZHL5ZQLEZSLGZQLDH7HBH5H5Z7H6Z5HOH8HDH0L2Z5H8ZKL6Z8H6Z.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/46\/461\/4617d800-1472-4485-8459-26c9a51b0843.jpg"},{"id":74118,"image":"http:\/\/www.discoverlife.org\/IM\/I_DSC\/0008\/320\/Rhopalosiphum_padi,I_DSC811.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/69\/691\/6914ce38-608b-477c-9c39-f28044bd45f4.jpg"},{"id":74119,"image":"http:\/\/influentialpoints.com\/Images\/Rhopalosiphum_padi_emigrant_alate_from_bird_cherry_c2011-05-07_15-41-05ew.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/89\/89e\/89e30ad9-2d02-48ea-aa83-a713281718bf.jpg"},{"id":74120,"image":"http:\/\/influentialpoints.com\/Images\/Rhopalosiphum_padi_alate_dorsal_c2015-10-26_17-44-01.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/fb\/fbc\/fbca0ff3-2edc-406e-9d55-6482ad6ee302.jpg"},{"id":74121,"image":"http:\/\/aphid.aphidnet.org\/images\/Rhopalosiphum_padi\/life2_big.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/cb\/cbb\/cbb62a18-da28-428c-b242-933175b06f48.jpg"},{"id":74122,"image":"http:\/\/influentialpoints.com\/Images\/Rhopalosiphum_padi_aptera_on_Avena_sativa_in_East_Sussex.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f9\/f9c\/f9c206ee-b19d-4809-8c0c-813ce052d3f1.jpg"}]},{"id":9002,"name":"Vo\u0161ka hrachov\u00e1","nameSynonyms":"","latinName":"Acyrthosiphon pisum","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cspan id=\u0022result_box\u0022 lang=\u0022sk\u0022\u003EBezkr\u0026iacute;dle aj okr\u0026iacute;dlen\u0026eacute; vo\u0026scaron;ky s\u0026uacute; 3,5-5,5 mm dlh\u0026eacute;, zelen\u0026eacute; alebo \u010dervenkast\u0026eacute;. Maj\u0026uacute; tykadl\u0026aacute; dlh\u0026scaron;ie ne\u017e telo a sifunkuly n\u0026aacute;padne \u0026scaron;t\u0026iacute;hle, dlh\u0026eacute;, s tmav\u0026yacute;m zakon\u010den\u0026iacute;m.\u003C\/span\u003E\u003C\/p\u003E","slug":"voska-hrachova","images":[{"id":2790,"image":"https:\/\/simonleather.files.wordpress.com\/2013\/09\/acyrthosiphon-nipponicus.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e2\/e22\/e22b67be-bb86-4c4b-a3c0-6ef54e56c529.jpg"},{"id":2791,"image":"https:\/\/www6.inra.fr\/var\/internet6_national_encyclopedie_pucerons\/storage\/images\/media\/1-copyrights\/pucerons-in-vivo\/a-b-c-d\/acyrthosiphon-pisum-19-vl-larves-c-900\/46969-1-fre-FR\/Acyrthosiphon-pisum-19-VL-larves-C-900.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/2b\/2b2\/2b2ce2f2-2729-48a7-8d58-087513ff2eec.jpg"},{"id":2793,"image":"https:\/\/www6.inra.fr\/var\/internet6_national_encyclopedie_pucerons\/storage\/images\/media\/1-copyrights\/pucerons-in-vivo\/a-b-c-d\/acyrthosiphon-pisum-24-va-c-900\/46966-1-fre-FR\/Acyrthosiphon-pisum-24-VA-C-900.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/40\/402\/4029e2d6-1859-409f-ae79-93dbcd6947a1.jpg"},{"id":2794,"image":"http:\/\/inbarlab.haifa.ac.il\/wp-content\/Media\/IMG_5683-1024x682.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/bf\/bf5\/bf5e5101-59be-4e2d-9c87-f259d62e6d79.jpg"},{"id":2797,"image":"http:\/\/www.nbair.res.in\/Aphids\/images\/Acyrthosiphongossypii\/Acyrthosiphongossypii.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/57\/578\/57884731-d72f-46c9-8584-acdef9b4a417.jpg"}]},{"id":8856,"name":"Vo\u0161ka jablo\u0148ov\u00e1","nameSynonyms":"","latinName":"Aphis pomi","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EVo\u0026scaron;ky naz\u0026yacute;van\u0026eacute; zakladate\u013eky sa liahnu na\u0026nbsp;jar a\u0026nbsp;\u0026scaron;kodia na\u0026nbsp;mlad\u0026yacute;ch listoch. Listy sa n\u0026aacute;sledkom cicania skr\u0026uacute;tia, ale ich sfarbenie sa nemen\u0026iacute;. Nesk\u0026ocirc;r zakladate\u013eky rodia larvy, ktor\u0026eacute; vytv\u0026aacute;raj\u0026uacute; na\u0026nbsp;rube listov kol\u0026oacute;nie. N\u0026aacute;sledne sa po\u010das leta za\u010d\u0026iacute;naj\u0026uacute; objavova\u0165 okr\u0026iacute;dlen\u0026eacute; sami\u010dky, ktor\u0026eacute; sa s\u0165ahuj\u0026uacute; na\u0026nbsp;\u010fal\u0026scaron;ie stromy a\u0026nbsp;tvoria kol\u0026oacute;nie.\u003C\/p\u003E","slug":"voska-jablonova","images":[{"id":11355,"image":"http:\/\/idtools.org\/id\/citrus\/pests\/images\/fs_images\/0366.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/94\/946\/94696cda-c653-431d-8b14-8d77884647b0.jpg"},{"id":54445,"image":"https:\/\/www6.inra.fr\/var\/internet6_national_encyclopedie_pucerons\/storage\/images\/media\/1-copyrights\/pucerons-in-vivo\/ap\/aphis-pomi-08-va-c900\/49282-3-fre-FR\/Aphis-pomi-08-VA-C900.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/ab\/ab6\/ab669a5a-9305-4b6b-a3dc-a6db5dc7b4e4.jpg"},{"id":54446,"image":"http:\/\/www.biodiversidadvirtual.org\/insectarium\/data\/media\/11640\/Aphis-pomi-805158.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/3d\/3d4\/3d4625f3-afb8-48f2-90ec-1b2cbae399ff.jpg"},{"id":55286,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/1\/11\/Myzus_persicae.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a9\/a94\/a94558fa-3de7-4753-97e6-bc626a3c1871.jpg"}]},{"id":8864,"name":"Vo\u0161ka kapustov\u00e1","nameSynonyms":"","latinName":"Brevicoryne brassicae","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cdiv id=\u0022uvod\u0022 style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\r\n\u003Cdiv\u003ENa hl\u0026uacute;bovin\u0026aacute;ch \u0026scaron;kod\u0026iacute; vo\u0026scaron;ka kapustov\u0026aacute; (Brevicoryne brassicae), ktor\u0026aacute; je na rozdiel od v\u0026auml;\u010d\u0026scaron;iny listov\u0026yacute;ch vo\u0026scaron;iek jednohostite\u013esk\u0026aacute;. Cel\u0026yacute; rok toti\u017e \u0026scaron;kod\u0026iacute; na kapustovej zelenine alebo na repke a na rastlin\u0026aacute;ch z \u010de\u013eade kapustovit\u0026yacute;ch vo forme vaj\u0026iacute;\u010dok aj prezimuje. \u0026Scaron;kod\u0026iacute; cican\u0026iacute;m rastlinn\u0026yacute;ch \u0026scaron;tiav a ke\u010f\u017ee vytv\u0026aacute;ra na napadnut\u0026yacute;ch rastlin\u0026aacute;ch obrovsk\u0026eacute; kol\u0026oacute;nie, dok\u0026aacute;\u017ee rastliny cite\u013ene oslabi\u0165. Na mlad\u0026yacute;ch rastlin\u0026aacute;ch po\u0026scaron;kodzuje srdie\u010dkov\u0026eacute; listy, ktor\u0026eacute; sa ly\u017eicovite deformuj\u0026uacute;. Vo\u0026scaron;ke kapustovej sa dar\u0026iacute; za tepl\u0026eacute;ho a such\u0026eacute;ho po\u010dasia a za rok m\u0026ocirc;\u017ee ma\u0165 a\u017e 20 gener\u0026aacute;ci\u0026iacute;.\u003C\/div\u003E\r\n\u003C\/div\u003E","slug":"voska-kapustova","images":[{"id":37488,"image":"http:\/\/www.nbair.res.in\/Aphids\/images\/Brevicorynebrassicae\/Brevicoryne%20brassicae%20(4).jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b5\/b51\/b51a2922-d597-49d1-b818-c7a682800f71.jpg"},{"id":37492,"image":"https:\/\/www6.inra.fr\/var\/internet6_national_encyclopedie_pucerons\/storage\/images\/media\/1-copyrights\/pucerons-in-vivo\/b\/brevicoryne-brassicae-05-vl-c-900\/43640-4-fre-FR\/Brevicoryne-brassicae-05-VL-C-900.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/da\/da4\/da435622-cd18-473b-b310-fa9ed98ff825.jpg"},{"id":37493,"image":"http:\/\/agpest.co.nz\/wp-content\/uploads\/2013\/06\/Brassica-aphid-on-kale.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/18\/18b\/18b009b5-2970-45e3-964d-95704ae1037b.jpg"},{"id":37494,"image":"http:\/\/aphidtrek.org\/wp-content\/uploads\/2015\/10\/Brevicoryne-brassicae-Eagle-15-x-2012-1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/67\/67c\/67cd66a1-c08d-439e-88df-386851b8f807.jpg"},{"id":74148,"image":"http:\/\/influentialpoints.com\/Images\/Brevicoryne_brassicae_apterae_nymphs_cecidomyiid_predator_charlock_scout_hut_c2014-06-04_17-37-26ew.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f6\/f66\/f66ef096-dff8-4aa7-b005-a9cf183a9dc1.jpg"},{"id":74149,"image":"https:\/\/bugguide.net\/images\/raw\/CZ7\/RJZ\/CZ7RJZMRYZ0R3ZXRDZQROZKRYZ3LYZMREL3LFZXRULZZ9LYL1L2RQH5RZH0ZRH0ZVLGRDL8RZH7ZCL.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/82\/824\/82445a54-fb4f-47dd-827d-72477b58691c.jpg"},{"id":74150,"image":"http:\/\/www.agroatlas.ru\/content\/pests\/Brevicoryne_brassicae\/Brevicoryne_brassicae.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/87\/875\/875036b0-fdac-49d5-9157-cc19ecbbd9b8.jpg"},{"id":74151,"image":"http:\/\/aphid.aphidnet.org\/images\/Brevicoryne_brassicae\/life3_big.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/3e\/3ee\/3ee657f0-e245-4ee5-8a50-c9ce36ce4101.jpg"},{"id":74152,"image":"http:\/\/www.nbair.res.in\/Aphids\/images\/Brevicorynebrassicae\/Brevicoryne%20brassicae%20(3).jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/ec\/ecf\/ecf11f0f-a233-4295-b93e-ffe6df38f2ce.jpg"},{"id":74153,"image":"https:\/\/bugguide.net\/images\/raw\/CHG\/H1H\/CHGH1HMHBHGHOHWH3H7HCHIH6ZLL5ZZLNZLL2ZXH2Z4L1ZQLVZPHZRPHUZWHAZUHAZPHRRUHRR5LUZ.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/9a\/9a2\/9a2b9757-f62e-49a3-ba26-02709ff17791.jpg"},{"id":74154,"image":"http:\/\/influentialpoints.com\/Images\/Brevicoryne_brassicae_colony_aptera_red_cabbage_Plumpton_c2012-06-20_18-55-02ew.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/dd\/dda\/ddab14de-50d8-4223-8669-4a31cd835004.jpg"},{"id":74155,"image":"http:\/\/entnemdept.ufl.edu\/creatures\/veg\/aphid\/Brevicoryne_brassicae01.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e6\/e6d\/e6da9512-ed09-4cbe-b243-93efc780766c.jpg"},{"id":74156,"image":"http:\/\/influentialpoints.com\/Images\/Brevicoryne_brassicae_alate_nymphs_Brussels_sprouts_c2009-06-30_14-40-54ew.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/00\/005\/005e53c4-3ef0-4d5f-bc59-bcfa59bb8603.jpg"}]},{"id":8857,"name":"Vo\u0161ka makov\u00e1","nameSynonyms":"","latinName":"Aphis fabae","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EDospel\u0026eacute; bezkr\u0026iacute;dle formy s\u0026uacute; dlh\u0026eacute; okolo 2 mm, s\u0026uacute; matn\u0026eacute;, \u010dierne so zelen\u0026yacute;m alebo hrdzav\u0026yacute;m odtie\u0148om. Okr\u0026iacute;dlen\u0026eacute; jedinec s\u0026uacute; leskl\u0026eacute;, \u010diernozelen\u0026eacute; alebo \u010dervenobronzov\u0026eacute;. Nymfy, ktor\u0026eacute; sa tvarom podobaj\u0026uacute; bezkr\u0026iacute;dlym form\u0026aacute;m, maj\u0026uacute; za\u010diatky kr\u0026iacute;del a biele \u0026scaron;kvrny na chrbtovej strane bru\u0026scaron;ka.\u003C\/p\u003E","slug":"voska-makova","images":[{"id":331,"image":"https:\/\/pixabay.com\/static\/uploads\/photo\/2015\/05\/07\/18\/03\/aphids-756838_960_720.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/5e\/5e6\/5e6fbec6-5743-49ea-b918-b862fe5557d3.jpg"},{"id":54447,"image":"https:\/\/www6.inra.fr\/var\/internet6_national_encyclopedie_pucerons\/storage\/images\/media\/1-copyrights\/pucerons-in-vivo\/a-b-c-d\/aphis-fabae-23-vl-c-900\/47307-1-fre-FR\/Aphis-fabae-23-VL-C-900.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/bb\/bb1\/bb124a18-7a83-45be-bfa6-174a3381cca5.jpg"},{"id":54448,"image":"http:\/\/aphidtrek.org\/wp-content\/uploads\/2015\/06\/Aphis-fabae-on-tomato-Eagle-20-x-2011.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d1\/d1b\/d1b48d1e-12d3-4287-9dd3-a9d9b1bcdb84.jpg"},{"id":65992,"image":"http:\/\/popgen.unimaas.nl\/~jlindsey\/commanster\/Insects\/Bugs\/SpBugs\/Aphis.fabae.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a4\/a4f\/a4f29f21-2b3c-4b6f-9d64-5c69fe44a8c4.jpg"},{"id":65995,"image":"http:\/\/www.agroatlas.ru\/content\/pests\/Aphis_fabae\/Aphis_fabae.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/3b\/3b1\/3b1345b0-758d-41d0-b695-48d3ebdd1d88.jpg"},{"id":65996,"image":"http:\/\/influentialpoints.com\/Images\/Aphis_fabae_cirsiiacanthoidis_or_solanellae_aptera_and_nymphs_on_Cirsium_arvense.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/6d\/6d9\/6d9759f0-5b1a-4b2b-b614-bc11aaa94592.jpg"}]},{"id":8873,"name":"Vo\u0161ka ovsen\u00e1","nameSynonyms":"","latinName":"Sitobion avenae","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EVo\u0026scaron;ka ovsen\u0026aacute; Sitobion avenae: 2\u0026ndash;3 mm, \u0026uacute;zko vretenovit\u0026aacute;, zelen\u0026aacute; alebo \u010dervenohned\u0026aacute; s tmav\u0026scaron;ou pigment\u0026aacute;ciou na chrbte. Sifunkuly \u010dierne, k\u0026oacute;nick\u0026eacute;, a\u017e 1,5\u0026times; dlh\u0026scaron;ie ne\u017e svetl\u0026yacute; chvost\u0026iacute;k, tykadl\u0026aacute; takmer tak\u0026eacute; dlh\u0026eacute; ako telo.\u003C\/p\u003E","slug":"voska-ovsena","images":[{"id":28954,"image":"https:\/\/www6.inra.fr\/var\/internet6_national_encyclopedie_pucerons\/storage\/images\/media\/restauration\/sitobion-avenae-39-va-c-900\/46927-1-fre-FR\/Sitobion-avenae-39-VA-C-900.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b8\/b87\/b87c34ab-a087-49af-ac1d-8e9d4bd9807c.jpg"},{"id":54451,"image":"https:\/\/c1.staticflickr.com\/3\/2185\/2400138737_7386a43afe_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b9\/b9c\/b9cf418b-661d-4ace-9267-e7a73f6940b6.jpg"},{"id":54452,"image":"http:\/\/aphidtrek.org\/wp-content\/uploads\/2016\/07\/Sitobion-avenae-Adams-Co-vi-2009.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/ce\/ce8\/ce86e4da-7284-4786-a7ff-af9b0af62c24.jpg"},{"id":65378,"image":"http:\/\/influentialpoints.com\/Images\/Sitobion_avenae_nymphs_reddish-brown_form_on_wheat_in_East_Sussex.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/30\/305\/305532e5-8118-40b5-968a-18d7375bd6e1.jpg"}]},{"id":8992,"name":"Vo\u0161ka re\u0161etliakov\u00e1","nameSynonyms":"","latinName":"Aphis nasturtii","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u0026Scaron;kodcovia sa vyskytuj\u0026uacute; nielen v\u0026nbsp;sklen\u0026iacute;koch, ale aj na\u0026nbsp;hriadk\u0026aacute;ch. Tu prevl\u0026aacute;daj\u0026uacute; predov\u0026scaron;etk\u0026yacute;m vo\u0026scaron;ky, ktor\u0026eacute; s\u0026uacute; najv\u0026aacute;\u017enej\u0026scaron;\u0026iacute;mi \u0026scaron;kodcami papriky. Ich \u0026scaron;kodlivos\u0165 spo\u010d\u0026iacute;va nielen v\u0026nbsp;tom, \u017ee sa dok\u0026aacute;\u017eu v\u0026nbsp;kr\u0026aacute;tkom \u010dase kalamitne premno\u017ei\u0165 a\u0026nbsp;svoj\u0026iacute;m cican\u0026iacute;m sp\u0026ocirc;sobi\u0165 \u017eltnutie a\u0026nbsp;opad\u0026aacute;vanie listov, ale aj v\u0026nbsp;tom, \u017ee pren\u0026aacute;\u0026scaron;aj\u0026uacute; r\u0026ocirc;zne v\u0026iacute;rusov\u0026eacute; choroby.\u003C\/p\u003E","slug":"voska-resetliakova","images":[{"id":37693,"image":"https:\/\/www6.inra.fr\/var\/internet6_national_encyclopedie_pucerons\/storage\/images\/media\/1-copyrights\/pucerons-in-vivo\/a-b-c-d\/aphis-nasturtii-03-va-c-900\/43589-1-fre-FR\/Aphis-nasturtii-03-VA-C-900.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/bc\/bcb\/bcbe8091-562d-4997-b8b9-608f94b691bf.jpg"},{"id":37695,"image":"https:\/\/www6.inra.fr\/var\/internet6_national_encyclopedie_pucerons\/storage\/images\/media\/1-copyrights\/pucerons-in-vivo\/a-b-c-d\/aphis-nasturtii-02-col-feverole-n-c-900\/43700-1-fre-FR\/Aphis-nasturtii-02-col-feverole-n-C-900.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d7\/d76\/d761b076-9f89-4b2e-acfc-ba60848bb409.jpg"},{"id":37697,"image":"https:\/\/www6.inra.fr\/var\/internet6_national_encyclopedie_pucerons\/storage\/images\/media\/1-copyrights\/pucerons-in-vivo\/a-b-c-d\/aphis-nasturtii-06-vl-c-900\/43694-1-fre-FR\/Aphis-nasturtii-06-VL-C-900.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/61\/61d\/61d1cce7-2416-4baf-b355-e594d3f185a7.jpg"},{"id":37699,"image":"http:\/\/ziemniak-bonin.pl\/images\/mszyce-zdjecia\/aphis-nasturtii\/aphis-nasturtii-01.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/ae\/aee\/aee9e430-de1e-4264-86e9-b42f1d3b2b9d.jpg"},{"id":74128,"image":"http:\/\/c8.alamy.com\/comp\/B90TKT\/nasturtium-aphid-aphis-nasturtii-alate-and-wingless-brachyopterous-B90TKT.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/53\/53f\/53f4b059-102e-4eb3-9a38-22bc2313aeb2.jpg"},{"id":74129,"image":"http:\/\/influentialpoints.com\/Images\/Aphis_nasturtii_ventral_c2013-12-13_15-17-01.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b1\/b1a\/b1a08a37-6dee-4251-be79-6141f505b6dc.jpg"},{"id":74130,"image":"http:\/\/c8.alamy.com\/comp\/AXR8G9\/nasturtium-or-buckthorn-aphid-aphis-nasturtii-wingless-nymphs-and-AXR8G9.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f0\/f07\/f070d9dd-7791-4638-a233-2a5cd6b837aa.jpg"},{"id":74131,"image":"http:\/\/aphid.aphidnet.org\/images\/Aphis_nasturtii\/habitus_alate_big.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/76\/76e\/76e889ab-bb0f-41e2-8f87-7e7a4c2d4309.jpg"},{"id":74132,"image":"http:\/\/influentialpoints.com\/Images\/Aphis_nasturtii_and_Aphis_fabae_mixed_species_colony_on_Rumex_c2012-06-16_18-23-01ew.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c3\/c35\/c35cef5d-47bf-405a-bb6a-e67180b9ed18.jpg"},{"id":74133,"image":"https:\/\/bugguide.net\/images\/raw\/SH4\/RHH\/SH4RHHSRTZ5RKHIRFZLZ6LFLNL0RFZ0RDZZZNL7RTZLZ9LFLJZ7RDZQRNLYL1L5RBL0ZDLGRVLSZBL.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/18\/185\/1859de48-c6d3-4347-9c5d-fe991e70039d.jpg"},{"id":74134,"image":"http:\/\/aphid.aphidnet.org\/images\/Aphis_nasturtii\/habitus_aptera_big.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/86\/868\/8684cd92-9b5b-4bfe-9186-21abfaa35bfa.jpg"},{"id":74135,"image":"https:\/\/bugguide.net\/images\/raw\/AH5\/HOH\/AH5HOHNHRR4HBHMHVHPHRR7L3HMLNZ5LBZ4L9ZPHVZEHVH8HVHGHHR7LWZPHLR6HBHLLNZZL5Z7HBH.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/6e\/6e8\/6e836a3e-b6f6-4c8e-b8c4-0e1a9e5d912d.jpg"},{"id":74136,"image":"http:\/\/cdn.c.photoshelter.com\/img-get\/I0000Otmrq8hu4rw\/s\/600\/600\/530336.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d3\/d37\/d37c6dd8-2c04-47f0-a1b3-2b50e0fde542.jpg"},{"id":74137,"image":"http:\/\/influentialpoints.com\/Images\/Aphis_nasturtii_dorsal_c2013-12-13_15-16-01.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/13\/13e\/13e60c3d-accc-4e4d-9e4d-10de9cdf4282.jpg"}]},{"id":8861,"name":"Vo\u0161ka skorocelov\u00e1","nameSynonyms":"","latinName":"Dysaphis plantaginea","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EVo\u0026scaron;ka \u0026scaron;kod\u0026iacute; cican\u0026iacute;m mlad\u0026yacute;ch listov, na\u0026nbsp;ktor\u0026yacute;ch vytv\u0026aacute;ra kol\u0026oacute;nie hne\u010f z\u0026nbsp;jari. Listy sa za\u010d\u0026iacute;naj\u0026uacute; ku\u010deravie\u0165 a\u0026nbsp;deformova\u0165 st\u0026aacute;\u010dan\u0026iacute;m. Nesk\u0026ocirc;r zo\u017eltn\u0026uacute; a\u0026nbsp;m\u0026ocirc;\u017ee sa sta\u0165, \u017ee opadn\u0026uacute;. Niekedy napadne i\u0026nbsp;mlad\u0026eacute; v\u0026yacute;honky, \u010do vedie k ich deform\u0026aacute;cii a\u0026nbsp;zakrpatievaniu. Silno postihnut\u0026yacute; strom m\u0026aacute; zhor\u0026scaron;en\u0026yacute; v\u0026yacute;vin plodov, ktor\u0026eacute; zakrpatievaj\u0026uacute; a\u0026nbsp;nedozrievaj\u0026uacute;.\u003C\/p\u003E","slug":"voska-skorocelova","images":[{"id":37959,"image":"https:\/\/www6.inra.fr\/var\/internet6_national_encyclopedie_pucerons\/storage\/images\/media\/1-copyrights\/pucerons-in-vivo\/c-d\/dysaphis-plantaginea-02-va-n-c-900\/43688-4-fre-FR\/Dysaphis-plantaginea-02-VA-n-C-900.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/69\/69b\/69bf21ab-ab17-45b3-84c0-5c10320117a9.jpg"},{"id":37960,"image":"http:\/\/www.wallwork.me.uk\/Downthegarden2\/dysaphisplantaginea.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/ef\/eff\/effa710f-fbf4-476c-8e43-bc5f1e783b1f.jpg"},{"id":37961,"image":"https:\/\/www6.inra.fr\/var\/internet6_national_encyclopedie_pucerons\/storage\/images\/media\/1-copyrights\/pucerons-in-vivo\/c-d\/dysaphis-plantaginea-03-vl-c-900\/43736-4-fre-FR\/Dysaphis-plantaginea-03-VL-C-900.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/ec\/ecf\/ecf814be-17f0-4bcf-a564-6f90368e8859.jpg"},{"id":61431,"image":"http:\/\/cdn.c.photoshelter.com\/img-get\/I0000ivozew3FF9Y\/s\/600\/600\/3039448.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/8b\/8bd\/8bd4347d-87a1-4b19-acdc-fff24e113bd1.jpg"},{"id":61432,"image":"http:\/\/influentialpoints.com\/Images\/Dysaphis_plantaginea_aptera_on_Malus_domestica_at_Alfriston.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e1\/e1d\/e1df161e-b6c6-4ae9-a15d-5997e976d651.jpg"}]},{"id":8871,"name":"Vo\u0161ka slamihov\u00e1","nameSynonyms":"","latinName":"Brachycaudus helichrysi","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cspan id=\u0022result_box\u0022 lang=\u0022sk\u0022\u003EBezkr\u0026iacute;dle \u017eivorod\u0026eacute; sami\u010dky s\u0026uacute; ov\u0026aacute;lne, dozadu z\u0026uacute;\u017een\u0026eacute;, zelen\u0026eacute;, olivovo hned\u0026eacute; alebo okrovo\u017eltej, 1,6-2,0 mm dlh\u0026eacute;. Maj\u0026uacute; ve\u013emi kr\u0026aacute;tka tykadl\u0026aacute; a kr\u0026aacute;tke, hrub\u0026eacute;, pri b\u0026aacute;ze napuchnut\u0026eacute; sifunkuly. Ich povrch tela b\u0026yacute;va pokryt\u0026yacute; voskov\u0026yacute;m poprachem. R\u0026yacute;chlo sa premno\u017euj\u0026uacute; a tvoria ve\u013ek\u0026eacute; kol\u0026oacute;nie.\u003C\/span\u003E\u003C\/p\u003E","slug":"voska-slamihova","images":[{"id":33317,"image":"http:\/\/www.nbair.res.in\/Aphids\/images\/Brachycaudushelichrysi\/Brachycaudus-helichrysi.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/08\/08d\/08d025d1-4283-44ed-a815-718508942b96.jpg"},{"id":33318,"image":"https:\/\/www6.inra.fr\/var\/internet6_national_encyclopedie_pucerons\/storage\/images\/media\/1-copyrights\/pucerons-in-vivo\/b\/brachycaudus-helichrysi-11-vl-c-900\/43781-5-fre-FR\/Brachycaudus-helichrysi-11-VL-C-900.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/4d\/4d3\/4d3cf552-9259-45c2-be3d-f4bf5acd0342.jpg"},{"id":33319,"image":"http:\/\/www.nbair.res.in\/Aphids\/images\/Brachycaudushelichrysi\/Brachycaudus_helichrysi%20(4).jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/ae\/aee\/aeed46aa-9214-4cb6-89d4-e1a30f3e011f.jpg"},{"id":33324,"image":"https:\/\/www6.inra.fr\/var\/internet6_national_encyclopedie_pucerons\/storage\/images\/media\/1-copyrights\/pucerons-in-vivo\/b\/brachycaudus-helichrysi-07-n4-c-9002\/51595-1-fre-FR\/Brachycaudus-helichrysi-07-N4-C-900.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/76\/768\/76859cf6-9e4d-4d5d-9f8f-2cc6109fed06.jpg"},{"id":33325,"image":"https:\/\/farm9.staticflickr.com\/8708\/16768152249_25a81efe53_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c6\/c68\/c68f6287-3571-4f3b-aa42-67296ff67861.jpg"}]},{"id":9212,"name":"Vo\u0161ka slivkov\u00e1","nameSynonyms":"","latinName":"Hoplocampa minuta","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EOplodnen\u0026eacute; vo\u0026scaron;ky na jese\u0148 klad\u0026uacute; na ovocn\u0026eacute; stromy a hostite\u013esk\u0026eacute; rastliny vaj\u0026iacute;\u010dka, z ktor\u0026yacute;ch sa na jar liahnu larvy, ktor\u0026eacute; dok\u0026aacute;\u017eu po premno\u017een\u0026iacute; obmedzi\u0165 rast a \u0026uacute;rodu stromov. Vo\u0026scaron;ky s\u0026uacute; drobn\u0026eacute;, 0,5 \u0026ndash; 0,6 mm dlh\u0026eacute;. S\u0026uacute; okr\u0026iacute;dlen\u0026eacute; alebo bezkr\u0026iacute;dle, maj\u0026uacute; m\u0026auml;kk\u0026eacute;, modrastozelen\u0026eacute; telo, pokryt\u0026eacute; voskov\u0026yacute;m v\u0026yacute;lu\u010dkom. Vyzna\u010duj\u0026uacute; sa ve\u013ekou rozmno\u017eovacou schopnos\u0165ou. V obdob\u0026iacute; veget\u0026aacute;cie sami\u010dky rodia \u017eiv\u0026eacute; larvy a v jeseni klad\u0026uacute; vaj\u0026iacute;\u010dka. V \u010dase premno\u017eenia m\u0026ocirc;\u017eu ma\u0165 do roka 9 \u0026ndash; 16 gener\u0026aacute;ci\u0026iacute;, a ke\u010f stromom nepom\u0026ocirc;\u017eeme, doch\u0026aacute;dza k jeho zoslabeniu, stromy prest\u0026aacute;vaj\u0026uacute; r\u0026aacute;s\u0165, s\u0026uacute; bez rodivosti a postupne odumieraj\u0026uacute;.\u003C\/p\u003E","slug":"voska-slivkova","images":[{"id":40282,"image":"http:\/\/agronomija.rs\/wp-content\/uploads\/2013\/12\/Hoplocampa-minuta_03.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/4f\/4f6\/4f6c2da9-a5b8-44e3-83ac-1d04063ca35a.jpg"},{"id":40286,"image":"https:\/\/www.paradisverde.ro\/sites\/default\/files\/images\/2016\/03\/hoplocampa_minuta1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/02\/02a\/02a43783-233c-4ef2-b746-6745ce225ff3.jpg"},{"id":40288,"image":"http:\/\/www.efa-dip.org\/comun\/servicios\/galeria\/PLAGAS%20Y%20ENFERMEDADES%20-%20PESTS%20AND%20DESEASES%20-%20PRAGAS%20E%20ENFERMIDADES\/Peral%20-%20Pear%20tree%20-%20Pereira\/Hoplocampa\/Da%F1o%20y%20larva%20de%20Hoplocampa.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/79\/79f\/79f1b976-ed89-4988-9461-733eb430614a.jpg"},{"id":66446,"image":"http:\/\/www.ortosemplice.it\/wp-content\/uploads\/2015\/12\/Hoplocampa-minuta.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/1a\/1a5\/1a51c225-09c0-4dd6-b36a-0c828b04e3b1.jpg"},{"id":66448,"image":"http:\/\/www.efa-dip.org\/comun\/servicios\/galeria\/PLAGAS%20Y%20ENFERMEDADES%20-%20PESTS%20AND%20DESEASES%20-%20PRAGAS%20E%20ENFERMIDADES\/Ciruelo%20-%20Plum%20tree%20-%20Ciroleira\/Hoplocampa%20minuta\/Hoplocampa%20minuta%20-%20Larva.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/fe\/fee\/fee2fe80-d7dc-4d5f-b186-9bdf9243c4e3.jpg"}]},{"id":8841,"name":"Vo\u0161ky","nameSynonyms":"","latinName":"Aphidoidea","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EVo\u0026scaron;ky prezimuj\u0026uacute; vo forme vaj\u0026iacute;\u010dok (d\u013a\u017eka asi 0,5 mm) na okrasn\u0026yacute;ch a\u0026nbsp;\u0026uacute;\u017eitkov\u0026yacute;ch rastlin\u0026aacute;ch. Z\u0026nbsp;nich sa na jar vyliahnu neokr\u0026iacute;dlen\u0026eacute; aj okr\u0026iacute;dlen\u0026eacute; formy. Niektor\u0026eacute; okr\u0026iacute;dlen\u0026eacute; prelietavaj\u0026uacute; na letn\u0026eacute; hostite\u013esk\u0026eacute; rastliny (skorocel, mlie\u010d, rastliny z\u0026nbsp;\u010de\u013eade hluchavkovit\u0026yacute;ch). Na jese\u0148 sa niektor\u0026eacute; druhy vo\u0026scaron;iek zasa vr\u0026aacute;tia sp\u0026auml;\u0165 na kult\u0026uacute;rne rastliny (broskyne, slivky).\u003Cbr \/\u003E Do listov\u0026yacute;ch paz\u0026uacute;ch naklad\u0026uacute; vaj\u0026iacute;\u010dka a\u0026nbsp;cel\u0026yacute; cyklus sa opakuje. Niektor\u0026eacute; druhy zost\u0026aacute;vaj\u0026uacute; na \u0026uacute;\u017eitkov\u0026yacute;ch rastlin\u0026aacute;ch cel\u0026yacute; \u010das a\u0026nbsp;nemigruj\u0026uacute;.\u003Cbr \/\u003E Vo\u0026scaron;ky s\u0026uacute; r\u0026ocirc;znofarebn\u0026eacute;: zelen\u0026eacute;, tyrkysov\u0026eacute;, \u017elt\u0026eacute;, ru\u017eov\u0026eacute;, svetlohned\u0026eacute;, \u010dervenohned\u0026eacute;, zeleno\u017elt\u0026eacute;, \u010dierne, popolavosiv\u0026eacute;, \u010diernozelen\u0026eacute;, olivovozelen\u0026eacute;; m\u0026ocirc;\u017eu ma\u0165 p\u0026aacute;siky, bodky; s\u0026uacute; \u0026scaron;t\u0026iacute;hle i\u0026nbsp;moletky, okr\u0026iacute;dlen\u0026eacute; aj neokr\u0026iacute;dlen\u0026eacute;. S\u0026uacute; dobre vidite\u013en\u0026eacute; vo\u013en\u0026yacute;m okom.\u003C\/p\u003E","slug":"vosky","images":[{"id":310,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/d\/d6\/Coccinellidae_eating_Aphidoidea.jpg\/1024px-Coccinellidae_eating_Aphidoidea.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/04\/046\/046b4102-d76b-4611-959c-9ad2c0328172.jpg"},{"id":55023,"image":"http:\/\/st.depositphotos.com\/1634023\/2724\/i\/950\/depositphotos_27246847-stock-photo-red-aphids-of-the-family.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/4e\/4e1\/4e13770b-bb82-425c-b425-cf1a504005cb.jpg"},{"id":57895,"image":"https:\/\/farm1.static.flickr.com\/487\/20001658058_8fa756789d_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/10\/10e\/10ebbf60-f249-4287-b15f-b38a2d86064b.jpg"},{"id":57896,"image":"https:\/\/c1.staticflickr.com\/5\/4084\/5029890417_378fa476bb_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b9\/b98\/b988459e-8d0c-4eb1-bb65-5d0c2ee0345a.jpg"}]},{"id":8877,"name":"Vrtivka \u010dere\u0161\u0148ov\u00e1","nameSynonyms":"","latinName":"Rhagoletis cerasi","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EVrtivka \u010dere\u0026scaron;\u0148ov\u0026aacute; (Rhagoletis cerasi)je p\u0026ocirc;vodca \u010dervivosti plodov neskor\u0026scaron;\u0026iacute;ch odr\u0026ocirc;d \u010dere\u0026scaron;n\u0026iacute; a vi\u0026scaron;n\u0026iacute;. Po\u0026scaron;koden\u0026eacute; b\u0026yacute;vaj\u0026uacute; dozrievaj\u0026uacute;ce plody, v ktor\u0026yacute;ch n\u0026aacute;jdete pri k\u0026ocirc;stke bielu beznoh\u0026uacute; larvu. Vrtivka \u010dere\u0026scaron;\u0148ov\u0026aacute; je mal\u0026aacute; mucha, ktor\u0026aacute; prezimuje v p\u0026ocirc;de v \u0026scaron;t\u0026aacute;diu kukly. Na ochranu stromov sa rob\u0026iacute; postrek v \u010dase rojenia im\u0026aacute;g a na za\u010diatku kladenia vaj\u0026iacute;\u010dok. Pom\u0026ocirc;cka na ur\u010denie term\u0026iacute;nu prv\u0026eacute;ho postreku je, \u017ee k hlavn\u0026eacute;mu rojeniu \u0026scaron;kodcu doch\u0026aacute;dza na za\u010diatku kvitnutia bazy \u010diernej. Na ur\u010denie rojenie posl\u0026uacute;\u017eia aj \u017elt\u0026eacute; lepov\u0026eacute; do\u0026scaron;ti\u010dky zavesen\u0026eacute; do kor\u0026uacute;n stromov za\u010diatkom m\u0026aacute;ja.\u003C\/p\u003E","slug":"vrtivka-ceresnova","images":[{"id":21031,"image":"http:\/\/www.diptera.info\/forum\/attachments\/img_4899tephritidae260611tr.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b5\/b55\/b5517ee6-0518-4781-82f7-15c9e31ad624.jpg"},{"id":21033,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/9\/97\/Rhagoletis_cerasi_birth_larvae.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/17\/17a\/17a17b1a-a0fa-4619-85f2-2649245c7e22.jpg"},{"id":21034,"image":"http:\/\/insecta.pro\/images\/1024\/45651.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/6b\/6b0\/6b08dc89-e76e-4ded-ad0f-1637c103225f.jpg"},{"id":21036,"image":"http:\/\/www.diptera.info\/forum\/attachments\/pict0385.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/65\/65a\/65a054a0-027d-4178-bc9f-eec07b6fa3f6.jpg"},{"id":21037,"image":"https:\/\/c2.staticflickr.com\/6\/5505\/12016507554_f74fe91681_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c6\/c6d\/c6d49fb5-de81-4c70-9710-32cec0c586be.jpg"}]},{"id":8853,"name":"Vrtivky","nameSynonyms":"","latinName":"Agromyza spp.","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cspan id=\u0022result_box\u0022 lang=\u0022sk\u0022\u003EAgromyza je rod muchy \u010de\u013eade Agromyzidae. Dospel\u0026eacute; t\u0026yacute;chto m\u0026uacute;ch mo\u017eno rozpozna\u0165 pr\u0026iacute;tomnos\u0165ou stridulatory s\u0026uacute;borov na prv\u0026yacute;ch dvoch bru\u0026scaron;n\u0026yacute;ch tergites v oboch mu\u017eov a \u017eien. \u010eal\u0026scaron;ie u\u017eito\u010dn\u0026eacute; identifikova\u0165 rys je halteres ktor\u0026eacute; s\u0026uacute; zvy\u010dajne biele alebo \u017elt\u0026eacute;, aj ke\u010f s\u0026uacute; tmav\u0026scaron;ie v nieko\u013ek\u0026yacute;ch tropick\u0026yacute;ch druhov. Larvy m\u0026uacute;ch tieto s\u0026uacute; v\u0026auml;\u010d\u0026scaron;inou vrtalka na \u0026scaron;irok\u0026uacute; \u0026scaron;k\u0026aacute;lu rastl\u0026iacute;n, aj ke\u010f niektor\u0026eacute; formy h\u0026aacute;lky. Niektor\u0026eacute; z nich s\u0026uacute; ekonomick\u0026eacute; \u0026scaron;kodcovia.\u003C\/span\u003E\u003C\/p\u003E","slug":"vrtivky","images":[{"id":40981,"image":"http:\/\/1.bp.blogspot.com\/-7Vxpz4LIx9I\/UYCuS0OztYI\/AAAAAAAAAjM\/ADoOGnMyN78\/s1600\/ophiomyia+phaseoli.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a3\/a3b\/a3b1c79e-9814-4d16-8d81-f9c9e4edea94.jpg"},{"id":67200,"image":"https:\/\/www.diptera.info\/images\/photoalbum\/album_61\/agromyza_t2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/35\/353\/35398ef4-f25f-435c-8f17-63a162b775c6.jpg"},{"id":67202,"image":"http:\/\/www.impactproject.eu\/lluniau\/db_agromyza_sp.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b1\/b13\/b13ff559-32d2-43a0-9e64-8becb68bcaf8.jpg"},{"id":67203,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/2\/27\/Asparagus_miner_in_fern.jpg\/220px-Asparagus_miner_in_fern.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/bd\/bd4\/bd4b3266-5605-4d34-8d33-9df88f236827.jpg"},{"id":67204,"image":"http:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/3\/3b\/Hydrellia_griseola_3.jpg\/340px-Hydrellia_griseola_3.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/31\/319\/3196b219-75b5-4d1d-ad27-882665b9d4e0.jpg"},{"id":67205,"image":"http:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/8\/83\/Agromyza_sp_-_copula.ogv\/440px--Agromyza_sp_-_copula.ogv.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/78\/788\/788dbfcd-fef8-4a79-a851-c49167934ed2.jpg"},{"id":67206,"image":"https:\/\/www.viarural.com.ar\/viarural.com.ar\/insumosagropecuarios\/agricolas\/agroquimicos\/cheminova\/especies\/agromyza-sp.-02.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/29\/294\/294b81b2-a011-49fc-8c91-84ddf753bdea.jpg"}]},{"id":9061,"name":"Zrniarka hrachov\u00e1","nameSynonyms":"","latinName":"Bruchus pisorum","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EChrob\u0026aacute;k je ve\u013ek\u0026yacute; 4 a\u017e 5 mm, ov\u0026aacute;lny, \u010dierny, pokryt\u0026yacute; hust\u0026yacute;mi, kr\u0026aacute;tkymi siv\u0026yacute;mi ch\u013apkami. Krovky nezakr\u0026yacute;vaj\u0026uacute; koniec bru\u0026scaron;ka pokryt\u0026eacute;ho belav\u0026yacute;mi ch\u013apkami, s dvoma tmav\u0026yacute;mi \u0026scaron;kvrnami. Sam\u010deky maj\u0026uacute; stredn\u0026eacute; stehn\u0026aacute;, uprostred na bru\u0026scaron;nej strane trochu roz\u0026scaron;\u0026iacute;ren\u0026eacute; a stredn\u0026eacute; holene takmer rovn\u0026eacute;, opatren\u0026eacute; na vrchole kr\u0026aacute;tkym, \u010diernym t\u0155\u0148om. Vaj\u0026iacute;\u010dko je ov\u0026aacute;lne, dlh\u0026eacute; 0,6 mm, \u017elt\u0026eacute;. Larva je 5 mm dlh\u0026aacute;, \u017eltkast\u0026aacute;, s malou hnedastou hlavou a so 6 bradavicami namiesto n\u0026ocirc;h. Je roz\u0026scaron;\u0026iacute;ren\u0026aacute; na celom svete, kde sa pestuje hrach. Jej p\u0026ocirc;vodn\u0026aacute; vlas\u0165 je okolo Stredozemn\u0026eacute;ho mora. Je monof\u0026aacute;gnym \u0026scaron;kodcom hrachu.\u003C\/p\u003E","slug":"zrniarka-hrachova","images":[{"id":10426,"image":"http:\/\/bugwoodcloud.org\/images\/768x512\/5203038.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/aa\/aa8\/aa85c4d7-2cb5-4acc-9742-690e9b3190fd.jpg"},{"id":10427,"image":"http:\/\/www.kerbtier.de\/Pages\/Fotos\/FotoLargeN\/Bruchidae\/Bruchus-pisorum-n.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/aa\/aa1\/aa1b8871-f503-45c7-a50d-f27443ba76d2.jpg"},{"id":10428,"image":"http:\/\/web2.mendelu.cz\/af_291_projekty2\/vseo\/files\/13\/1719.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/30\/300\/300b17f0-47bb-473d-b549-177f35ab3ad0.jpg"},{"id":10433,"image":"https:\/\/www.grainscanada.gc.ca\/storage-entrepose\/pip-irp\/images\/pw-bp-lateral_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/0b\/0b1\/0b1f0b52-575c-451b-a72b-d5a3f4ed705c.jpg"},{"id":10434,"image":"http:\/\/bugwoodcloud.org\/images\/768x512\/5203039.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e3\/e3a\/e3ac5d87-b519-4b62-80ab-2ab94dbd545f.jpg"}]},{"id":8990,"name":"Zun\u010davka ja\u010dmenn\u00e1","nameSynonyms":"","latinName":"Oscinella frit","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EDospel\u0026eacute; jedince \u0026ndash; mu\u0026scaron;ky, maj\u0026uacute; telo dlh\u0026eacute; len2 mm, \u010dierno sfarben\u0026eacute;, leskl\u0026eacute;. Larvy s\u0026uacute; beznoh\u0026eacute; a\u0026nbsp;bezhlav\u0026eacute;, po vyliahnut\u0026iacute; s\u0026uacute; dlh\u0026eacute; 1 \u0026ndash; 1,5 mm, dospel\u0026eacute; larvy meraj\u0026uacute;5 mm, s\u0026uacute; bielej farby, leskl\u0026eacute;. Dospel\u0026aacute; larva prezimuje za listov\u0026yacute;mi po\u0026scaron;vami a\u0026nbsp;vo vn\u0026uacute;tri stebiel obiln\u0026iacute;n. Kukl\u0026iacute; sa na jar a\u0026nbsp;prv\u0026aacute; gener\u0026aacute;cia m\u0026uacute;ch lieta od konca apr\u0026iacute;la do za\u010diatku j\u0026uacute;na. Sami\u010dky klad\u0026uacute; vaj\u0026iacute;\u010dka na mlad\u0026eacute; rastliny vo f\u0026aacute;ze 2 \u0026ndash; 3 listov.\u003C\/p\u003E","slug":"zuncavka-jacmenna","images":[{"id":1693,"image":"http:\/\/www.diptera.info\/forum\/attachments\/_dsc0023_2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/58\/58f\/58fa89a8-d51e-4c19-bbdb-859dc187d17c.jpg"},{"id":54486,"image":"http:\/\/www.fugleognatur.dk\/images\/galleri\/ae7734cd-c980-49eb-8b20-5fe29a7de1d3.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/82\/820\/820bd1eb-8d2a-42a4-9d94-42cad7a2cd57.jpg"},{"id":63273,"image":"https:\/\/diptera.info\/forum\/attachments\/fly12-8-11b_1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/3b\/3bf\/3bf5ade8-2331-4e0d-be0c-37f02be56c15.jpg"},{"id":63274,"image":"https:\/\/diptera.info\/forum\/attachments\/fly12-8-11a_1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/51\/519\/51941461-43d6-49c4-9fa9-efa2f7ffdcd6.jpg"},{"id":63276,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/f\/f0\/Oscinella_frit.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/42\/421\/42143d6d-a632-4831-b881-228769b52c6a.jpg"},{"id":73679,"image":"http:\/\/c8.alamy.com\/comp\/BY1J67\/frit-fly-oscinella-frit-larva-in-a-ryegrass-lolium-sp-stem-BY1J67.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/21\/214\/2140c0bc-96b4-4e0b-8db4-34fb6a19f12b.jpg"},{"id":73680,"image":"http:\/\/c8.alamy.com\/comp\/C71KH3\/frit-fly-oscinella-frit-dead-heart-damage-to-ryegrass-plants-C71KH3.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/dc\/dc2\/dc232d70-9e78-41ef-bd7f-def57a70f92e.jpg"},{"id":73681,"image":"http:\/\/c8.alamy.com\/comp\/BH2T0N\/frit-fly-oscinella-frit-dead-heart-damage-to-ryegrass-plants-BH2T0N.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e3\/e3b\/e3b52881-eb3f-41c1-85ce-962e5cbb1567.jpg"},{"id":73682,"image":"https:\/\/www7.inra.fr\/hyppz\/IMAGES\/7032421.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/9d\/9d0\/9d07e1b6-7d1d-45b4-82a2-962cb9aa26e9.jpg"},{"id":73683,"image":"https:\/\/diptera.info\/forum\/attachments\/fly12-8-11d_1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/eb\/ebb\/ebb6f8a0-8bea-43fa-a544-40743e4f45ce.jpg"},{"id":73684,"image":"http:\/\/c8.alamy.com\/comp\/AT4R85\/frit-fly-oscinella-frit-larva-in-damaged-grass-stem-AT4R85.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/0b\/0b3\/0b3aba82-c72b-40f7-9e0b-18f572bfc2c5.jpg"},{"id":73685,"image":"https:\/\/diptera.info\/forum\/attachments\/img_1029.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/70\/702\/702f8843-fbfd-4e22-8202-f54bb9687446.jpg"}]}]}