{"count":51,"items":[{"id":11839,"name":"Almafa-lisztharmat","nameSynonyms":"","latinName":"Podosphaera leucotricha","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E.\u003C\/p\u003E","slug":"almafa-lisztharmat","images":[{"id":1808,"image":"http:\/\/www.garden.uhliste.cz\/upload\/choroby\/jablon\/hniloba\/01.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f3\/f35\/f3505eee-f01e-48f6-9dd7-dfd2a0d0c686.jpg"},{"id":1811,"image":"http:\/\/web2.mendelu.cz\/af_291_projekty2\/vseo\/files\/9\/2433.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/cb\/cb0\/cb0d4fe6-06aa-4947-8a44-34addf61a7e8.jpg"},{"id":1813,"image":"http:\/\/web2.mendelu.cz\/af_291_projekty2\/vseo\/files\/9\/2434.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/05\/05c\/05cdbbec-1411-408e-bdfb-c4a1b635a266.jpg"},{"id":65192,"image":"http:\/\/www.agrobestgrup.com\/images\/icerik\/podosphaera-leucotricha-04.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/06\/06b\/06b0774d-de99-42e3-9633-f1624bd74190.jpg"},{"id":65193,"image":"http:\/\/www.biolib.cz\/IMG\/GAL\/BIG\/64148.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/6d\/6d1\/6d1b7824-0f68-4178-96d0-5bc7ed00281a.jpg"}]},{"id":11693,"name":"Almafavarasod\u00e1s","nameSynonyms":"","latinName":"Venturia inaequalis","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EA fiatal leveleken vil\u0026aacute;gosz\u0026ouml;ld, 5\u0026ndash;10 mm \u0026aacute;tm\u0026eacute;r\u0151j\u0171re n\u0026ouml;vekv\u0151 foltok fejl\u0151dnek. Fel\u0026uuml;let\u0026uuml;k\u0026ouml;n, mindk\u0026eacute;t oldalon f\u0026uuml;stszer\u0171 kon\u0026iacute;diumtart\u0026oacute;-gyep k\u0026eacute;pz\u0151dik (kon\u0026iacute;dium: gomb\u0026aacute;k \u0026eacute;s fonalas bakt\u0026eacute;riumok ivartalan szapor\u0026iacute;t\u0026oacute;k\u0026eacute;plete.\u0026nbsp; A kon\u0026iacute;diumtart\u0026oacute; m\u0026oacute;dosult gombafonal, amelyen ivartalan \u0026uacute;ton kon\u0026iacute;diumok fejl\u0151dnek. Ezek sokas\u0026aacute;ga a kon\u0026iacute;diumtart\u0026oacute;-gyep). K\u0026eacute;s\u0151bb a foltok elhalnak, jellegzetes varasod\u0026aacute;s indul meg. Az er\u0151sen fert\u0151z\u0026ouml;tt levelek deform\u0026aacute;l\u0026oacute;dnak, lehullanak. A vir\u0026aacute;gon is megjelenhetnek a gomba ivartalan szapor\u0026iacute;t\u0026oacute;k\u0026eacute;pletei. A term\u0026eacute;sfert\u0151z\u0026eacute;s a levelek\u0026eacute;hez hasonl\u0026oacute; foltokat eredm\u0026eacute;nyez. Korai fert\u0151z\u0026eacute;sn\u0026eacute;l a term\u0026eacute;sen par\u0026aacute;sod\u0026oacute;, berepedez\u0151 foltok lesznek, ez\u0026aacute;ltal a n\u0026ouml;vekv\u0151 term\u0026eacute;s f\u0026eacute;loldalass\u0026aacute; v\u0026aacute;lik. K\u0026eacute;s\u0151i fert\u0151z\u0026eacute;sn\u0026eacute;l az alma nem repedezik fel, a t\u0026uuml;netek barn\u0026aacute;sfekete foltok form\u0026aacute;j\u0026aacute;ban gyakran csak a t\u0026aacute;rol\u0026aacute;s sor\u0026aacute;n jelennek meg, rontva ezzel az alma piack\u0026eacute;pess\u0026eacute;g\u0026eacute;t.\u003C\/p\u003E","slug":"almafavarasodas","images":[{"id":3293,"image":"http:\/\/www.biolib.cz\/IMG\/GAL\/3416.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/cd\/cd5\/cd50fdce-c615-4965-bc3e-f4e6978b254e.jpg"},{"id":3295,"image":"http:\/\/web2.mendelu.cz\/af_291_projekty2\/vseo\/files\/9\/2493.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/65\/653\/6539e2a0-3edd-4355-8b59-69c81cb7e622.jpg"},{"id":3296,"image":"https:\/\/c2.staticflickr.com\/2\/1243\/4593448688_6a5b15f140_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/58\/58d\/58d76790-72ea-4dba-981b-241acc0d23b5.jpg"},{"id":3299,"image":"http:\/\/web2.mendelu.cz\/af_291_projekty2\/vseo\/files\/9\/2490.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/88\/88b\/88b3ddac-cabc-4d5e-90b3-a7b9f4ff5b80.jpg"},{"id":3300,"image":"http:\/\/bugwoodcloud.org\/images\/768x512\/1235144.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/cf\/cf9\/cf94b147-c53f-4eea-841c-04007a3c2139.jpg"}]},{"id":11637,"name":"Altern\u00e1ria","nameSynonyms":"","latinName":"Alternaria porri","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EAz id\u0151sebb levelek \u0026aacute;ltal\u0026aacute;ban \u0026eacute;rz\u0026eacute;kenyebbek, mint a fiatalabbak. Az els\u0151 t\u0026uuml;netek vizeny\u0151s foltok, amelyeknek a k\u0026ouml;zepe t\u0026ouml;bbnyire feh\u0026eacute;r. A foltok sz\u0026eacute;lei bebarnulnak vagy belilulnak, \u0026eacute;s a foltok felett \u0026eacute;s alatt a lev\u0026eacute;l els\u0026aacute;rgul. Id\u0151vel mindegyik folton barna vagy fekete koncentrikus gy\u0171r\u0171k k\u0026eacute;pz\u0151dnek. Ezek a gomba sp\u0026oacute;rak\u0026eacute;pz\u0151 ter\u0026uuml;letei. A betegs\u0026eacute;g el\u0151rehaladt\u0026aacute;val a foltok ellephetik a levelet, \u0026iacute;gy az elhervadhat \u0026nbsp;\u0026eacute;s elhalhat. Hasonl\u0026oacute; t\u0026uuml;netek fordulnak el\u0151 a magsz\u0026aacute;rakon, a fert\u0151z\u0026ouml;tt sz\u0026aacute;rak meghajlanak, ami \u0026ouml;sszezsugorodott magokat eredm\u0026eacute;nyez. A hagymafej fert\u0151z\u0151d\u0026eacute;se \u0026aacute;ltal\u0026aacute;ban a nyakon kereszt\u0026uuml;l t\u0026ouml;rt\u0026eacute;nik. Ha a gomba behatol a hagymafejbe, a fert\u0151z\u0026ouml;tt ter\u0026uuml;let eleinte \u0026eacute;l\u0026eacute;nks\u0026aacute;rga, v\u0026eacute;g\u0026uuml;l azonban jellegzetes v\u0026ouml;r\u0026ouml;sborsz\u0026iacute;n\u0171v\u0026eacute; v\u0026aacute;lik.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003EA BETEGS\u0026Eacute;G KIALAKUL\u0026Aacute;S\u0026Aacute;NAK FELT\u0026Eacute;TELEI\u003Cbr \/\u003EA gomba mic\u0026eacute;liumk\u0026eacute;nt telel \u0026aacute;t a lev\u0026eacute;lmaradv\u0026aacute;nyokon \u0026eacute;s n\u0026ouml;v\u0026eacute;nyeken. A sp\u0026oacute;r\u0026aacute;k p\u0026aacute;r\u0026aacute;s \u0026eacute;jszak\u0026aacute;kon \u0026eacute;s 12 \u0026oacute;r\u0026aacute;n\u0026aacute;l hosszabb lev\u0026eacute;lnedvess\u0026eacute;g eset\u0026eacute;n k\u0026eacute;pz\u0151dnek. Amikor a reggeli harmat felsz\u0026aacute;rad, a sp\u0026oacute;r\u0026aacute;k a leveg\u0151be jutnak \u0026eacute;s sz\u0026eacute;tsz\u0026oacute;r\u0026oacute;dnak a hagyma sz\u0026ouml;vetein. Fert\u0151z\u0026eacute;s ut\u0026aacute;n a t\u0026uuml;netek 1\u0026ndash;4 nap eltelt\u0026eacute;vel jelennek meg. A betegs\u0026eacute;g kialakul\u0026aacute;sa hosszan tart\u0026oacute; lev\u0026eacute;lnedvess\u0026eacute;g eset\u0026eacute;n a leggyorsabb.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003EV\u0026Eacute;DEKEZ\u0026Eacute;S\u003Cbr \/\u003EA fert\u0151z\u0026eacute;st megel\u0151z\u0151en kijuttatott sz\u0026eacute;les hat\u0026aacute;sspektrum\u0026uacute; gomba\u0026ouml;l\u0151s permetez\u0026eacute;s megfelel\u0151 v\u0026eacute;delmet ny\u0026uacute;jthat. A sz\u0026oacute;r\u0026oacute;fejes \u0026ouml;nt\u0026ouml;z\u0026eacute;s helyett fel\u0026uuml;leti \u0026ouml;nt\u0026ouml;z\u0026eacute;st alkalmazva, a f\u0026ouml;ld j\u0026oacute; v\u0026iacute;zelvezet\u0026eacute;s\u0026eacute;t biztos\u0026iacute;tva \u0026eacute;s megfelel\u0151 \u0026uuml;ltet\u0026eacute;si t\u0026aacute;vols\u0026aacute;got hagyva cs\u0026ouml;kkenhet a levelek nedvess\u0026eacute;ge \u0026eacute;s a betegs\u0026eacute;gre val\u0026oacute; hajlam. Ugyanez a hat\u0026aacute;s \u0026eacute;rhet\u0151 el akkor is, ha a t\u0026ouml;bb \u0026eacute;vre nem hagymaf\u0026eacute;le n\u0026ouml;v\u0026eacute;nyekre v\u0026aacute;ltunk.\u003C\/p\u003E","slug":"alternaria-10","images":[{"id":3924,"image":"http:\/\/www.plantwise.org\/KnowledgeBank\/Uploads\/PestNet\/Assets\/Image\/Onion_purple_blotch_(151)\/AlternariaP1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/bd\/bde\/bdefdf0b-f6a8-452d-9040-77a8dfa3f12c.jpg"},{"id":3925,"image":"http:\/\/www.extension.umn.edu\/garden\/diagnose\/plant\/images\/onion\/disease\/botleafblight2_600px.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/08\/08c\/08c3a6c9-0bff-431e-bf7b-070a341313b5.jpg"},{"id":3927,"image":"http:\/\/www.plantwise.org\/KnowledgeBank\/Uploads\/PestNet\/Assets\/Image\/Onion_purple_blotch_(151)\/AlternariaP2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/4e\/4e6\/4e655252-1491-4f46-b188-002b832eff7f.jpg"},{"id":3928,"image":"http:\/\/www.pestnet.org\/fact_sheets\/assets\/image\/onion_purple_blotch_151\/blotch.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b4\/b47\/b47a2d8e-920b-42e5-879c-0d7f62e25c10.jpg"},{"id":73856,"image":"https:\/\/s-media-cache-ak0.pinimg.com\/originals\/31\/ba\/8c\/31ba8c58d190c6bffa278b8ef4165b55.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f0\/f04\/f04d7d12-6a50-4ee2-b491-4e0050be7db3.jpg"},{"id":73857,"image":"http:\/\/c8.alamy.com\/comp\/APGBH8\/severe-infection-of-purple-blotch-alternaria-porri-on-shallot-plants-APGBH8.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f7\/f7d\/f7d7efbe-5983-45c3-a6f6-335bb224c224.jpg"},{"id":73858,"image":"http:\/\/agritech.tnau.ac.in\/crop_protection\/images\/onion_diseases\/7.3.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/66\/66a\/66afe376-fd7b-4e07-ab96-d6167bb09c42.jpg"},{"id":73859,"image":"https:\/\/bugwoodcloud.org\/images\/768x512\/5362939.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/79\/79e\/79ebadac-c222-469f-84e5-3e96cd9d6cac.jpg"},{"id":73860,"image":"https:\/\/www.mindenpictures.com\/cache\/pcache2\/80115651.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/9f\/9f6\/9f6587a8-ceea-4b2f-84c9-fbd49412c83b.jpg"},{"id":73861,"image":"https:\/\/bugwoodcloud.org\/images\/768x512\/5362728.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/46\/46b\/46bceb36-150c-47bd-8ff9-8a3ece7e3269.jpg"},{"id":73862,"image":"http:\/\/fungi.myspecies.info\/sites\/fungi.myspecies.info\/files\/215957%20Alternaria%20porri%20a.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/47\/47c\/47c64a00-2f8d-463c-a5ac-c873c67957ba.jpg"},{"id":73863,"image":"http:\/\/media.padil.gov.au\/Species\/142989\/50846-large.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a9\/a93\/a93e2a68-8845-4bd9-8216-dc2712d47943.jpg"}]},{"id":11653,"name":"Aszkohit\u00e1s foltoss\u00e1g","nameSynonyms":"","latinName":"Ascochyta pisi","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cspan class=\u0022strong\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EJelent\u0151s\u0026eacute;ge\u003C\/strong\u003E:\u003C\/span\u003E\u0026nbsp;\u0026aacute;ltal\u0026aacute;nosan elterjedt k\u0026oacute;rokoz\u0026oacute;k. Haz\u0026aacute;nban a bors\u0026oacute; egyik leggyakoribb betegs\u0026eacute;g\u0026eacute;t okozz\u0026aacute;k, k\u0026uuml;l\u0026ouml;n\u0026ouml;sen csapad\u0026eacute;kos, p\u0026aacute;rad\u0026uacute;s k\u0026ouml;r\u0026uuml;lm\u0026eacute;nyek k\u0026ouml;z\u0026ouml;tt. Ilyenkor s\u0026uacute;lyos megfert\u0151z\u0026eacute;seket, term\u0026eacute;svesztes\u0026eacute;get id\u0026eacute;znek el\u0151.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cspan class=\u0022strong\u0022\u003E\u003Cstrong\u003ET\u0026uuml;netek \u0026eacute;s diagn\u0026oacute;zis\u003C\/strong\u003E:\u003C\/span\u003E\u0026nbsp;a bors\u0026oacute; z\u0026ouml;ld r\u0026eacute;szein (lev\u0026eacute;l, sz\u0026aacute;r, h\u0026uuml;vely, mag) mindh\u0026aacute;rom faj el\u0151fordul. Az els\u0151 csak a f\u0026ouml;ld felett k\u0026aacute;ros\u0026iacute;t, az ut\u0026oacute;bbi kett\u0151 azonban m\u0026eacute;g cs\u0026iacute;rarothad\u0026aacute;st, ill. fekete sz\u0026aacute;rt\u0151rothad\u0026aacute;st \u0026eacute;s gy\u0026ouml;k\u0026eacute;rpusztul\u0026aacute;st is okozhat. A k\u0026oacute;rokoz\u0026oacute;k mikroszkopikusan csak a h\u0026uuml;velyen k\u0026uuml;l\u0026ouml;n\u0026iacute;thet\u0151k el. Az\u0026nbsp;\u003Cspan class=\u0022emphasis\u0022\u003E\u003Cem\u003EAscochyta pisi\u003C\/em\u003E\u003C\/span\u003E\u0026nbsp;\u0026eacute;lesen k\u0026ouml;r\u0026uuml;lhat\u0026aacute;rolt, v\u0026ouml;r\u0026ouml;sesbarna, kerek, 4\u20128 mm-es foltokat okoz (\u003Cspan class=\u0022emphasis\u0022\u003E\u003Cem\u003E131. \u0026aacute;bra\u003C\/em\u003E\u003C\/span\u003E). A foltok k\u0026ouml;zepe vil\u0026aacute;gosabb, \u0026eacute;s itt tal\u0026aacute;lhat\u0026oacute;k a pikn\u0026iacute;diumok, a gomba ivartalan szapor\u0026iacute;t\u0026oacute;k\u0026eacute;pletei. Az\u0026nbsp;\u003Cspan class=\u0022emphasis\u0022\u003E\u003Cem\u003EAscochyta pinodes\u003C\/em\u003E\u003C\/span\u003E\u0026nbsp;foltjai is kerekdedek, de nem \u0026eacute;les hat\u0026aacute;rvonal\u0026uacute;ak (a pikn\u0026iacute;diumok \u0026eacute;s a pszeudot\u0026eacute;ciumok a foltok szeg\u0026eacute;ly\u0026eacute;n helyezkednek el). Az\u0026nbsp;\u003Cspan class=\u0022emphasis\u0022\u003E\u003Cem\u003EAscochyta pinodella\u003C\/em\u003E\u003C\/span\u003E\u0026nbsp;szab\u0026aacute;lytalan, elmos\u0026oacute;d\u0026oacute; sz\u0026eacute;l\u0171 (esetleg \u0026ouml;sszefoly\u0026oacute;) barn\u0026aacute;s-sz\u0026uuml;rk\u0026eacute;s foltokat okoz, pikn\u0026iacute;diumai m\u0026eacute;lyen be\u0026aacute;gyaz\u0026oacute;dva alakulnak ki. Az\u0026nbsp;\u003Cspan class=\u0022emphasis\u0022\u003E\u003Cem\u003EAscochyta\u0026nbsp;\u003C\/em\u003E\u003C\/span\u003Efajok piknokon\u0026iacute;diumai 1-2 sejt\u0171ek, megny\u0026uacute;lt toj\u0026aacute;s alak\u0026uacute;ak, m\u0026eacute;ret\u0026uuml;k 5\u201218 \u0026times; 2\u20126 \u0026micro;m. A gomb\u0026aacute;k \u0026aacute;ltal megt\u0026aacute;madott magok rendszerint foltosodnak, \u0026eacute;s k\u0026uuml;ls\u0151leg, bels\u0151leg egyar\u0026aacute;nt fert\u0151z\u0151dnek.\u003C\/p\u003E","slug":"aszkohitas-foltossag","images":[{"id":548,"image":"http:\/\/web2.mendelu.cz\/af_291_projekty2\/vseo\/files\/93\/8285.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/84\/841\/841d50c7-624e-4724-abb3-7477b03db869.jpg"},{"id":550,"image":"http:\/\/web2.mendelu.cz\/af_291_projekty2\/vseo\/files\/93\/8283.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/14\/14d\/14dc5ce6-5dc2-49f1-957b-e1b26ab7ec7c.jpg"},{"id":551,"image":"http:\/\/www.altiplano.uvg.edu.gt\/images\/uvg-hoy\/2013\/febrero\/fortalecimiento\/20130205-fortalecimiento10.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/1e\/1ef\/1efc1253-b054-4ef6-8a40-04d72a1d8e95.jpg"},{"id":552,"image":"http:\/\/web2.mendelu.cz\/af_291_projekty2\/vseo\/files\/93\/8284.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/95\/954\/954ff196-9f42-4d3b-8067-76875aa1100b.jpg"},{"id":73872,"image":"https:\/\/www.farminguk.com\/images\/News\/23727_1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b0\/b09\/b0924a12-6fb3-4475-a530-265ebdf0474c.jpg"},{"id":73873,"image":"https:\/\/www.mindenpictures.com\/cache\/pcache2\/80102110.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/4d\/4dd\/4dd3ee32-2aa5-426b-a8f1-27b184a446dd.jpg"},{"id":73874,"image":"http:\/\/c8.alamy.com\/comp\/D50NN0\/spotting-caused-by-leaf-spot-ascochyta-pisi-on-pea-pods-and-leaves-D50NN0.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/57\/571\/5710eeca-c0ad-4bdb-a7eb-831d9717c158.jpg"},{"id":73875,"image":"http:\/\/www.agroatlas.ru\/content\/diseases\/Fabacee\/Fabacee_Ascochyta_pisi\/Fabacee_Ascochyta_pisi.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/51\/51a\/51a2f0d8-6305-4a8a-b011-cbe65e102974.jpg"},{"id":73876,"image":"https:\/\/www.mindenpictures.com\/cache\/pcache2\/80109206.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/5d\/5de\/5dee5026-15ad-49f2-b6b8-ecef2518acfe.jpg"},{"id":73877,"image":"http:\/\/c8.alamy.com\/comp\/A79GCT\/ascochyta-pod-spot-ascochyta-pisi-spots-on-supermarket-mangetout-pods-A79GCT.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/9b\/9b5\/9b5c664a-aca4-473a-87d2-fb77084e41df.jpg"},{"id":73878,"image":"http:\/\/l7.alamy.com\/zooms\/335778a272b24d92aebc9071656df1aa\/leaf-lesions-of-ascochyta-leaf-spot-ascochyta-pisi-with-pycnidia-on-at4pb3.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/7e\/7e1\/7e1a56f2-20ce-4634-a13b-7bcb61a71317.jpg"},{"id":73879,"image":"http:\/\/c8.alamy.com\/comp\/BDDA2D\/ascochyta-pod-spot-ascochyta-pisi-spots-on-supermarket-mangetout-pods-BDDA2D.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f8\/f83\/f834ad77-3dda-4158-bb39-9da20e7cddf3.jpg"},{"id":73880,"image":"https:\/\/www.mindenpictures.com\/cache\/pcache2\/80110523.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c8\/c86\/c866770b-2089-4e17-826a-16ae71c77fe7.jpg"}]},{"id":11840,"name":"Blumeriell\u00e1s lev\u00e9lfoltoss\u00e1g","nameSynonyms":"","latinName":"Blumeriella jaapii","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E.\u003C\/p\u003E","slug":"blumeriellas-levelfoltossag","images":[{"id":284,"image":"https:\/\/c2.staticflickr.com\/8\/7533\/16128291370_b7959fc18e_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/eb\/eb8\/eb8b5994-6927-4c60-85e8-406a3265550c.jpg"},{"id":285,"image":"http:\/\/web2.mendelu.cz\/af_291_projekty2\/vseo\/files\/9\/2587.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b0\/b05\/b05d88bb-6e4a-40de-9028-4e337f73e052.jpg"},{"id":287,"image":"http:\/\/web2.mendelu.cz\/af_291_projekty2\/vseo\/files\/9\/2533.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/31\/311\/311eba19-52ed-466e-9366-6a65b7060047.jpg"},{"id":288,"image":"http:\/\/mkk.szie.hu\/dep\/nvtt\/tana\/novenykortan\/a_csermeblumeriella_jaapii_phloeosporella_padi.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/1b\/1b8\/1b8c1a72-66e1-4fe7-a188-d4bb1f998d6e.jpg"},{"id":289,"image":"http:\/\/plant-pest-advisory.rutgers.edu\/wp-content\/uploads\/2014\/05\/DSC_0034-e1399462764946.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/11\/115\/1151142f-ba14-4f82-ba7b-286823c814b9.jpg"}]},{"id":11636,"name":"Burgonyav\u00e9sz","nameSynonyms":"","latinName":"Phytopth\u00f3ra infestans","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E.\u003C\/p\u003E","slug":"burgonyavesz","images":[]},{"id":11639,"name":"Cerkosp\u00f3ra","nameSynonyms":"","latinName":"Cercospora beticola","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EA\u0026nbsp;\u003Cstrong\u003Ecerkosp\u0026oacute;r\u0026aacute;s lev\u0026eacute;lfoltoss\u0026aacute;g\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;(r\u0026ouml;viden\u0026nbsp;\u003Cem\u003Ecerkosp\u0026oacute;ra\u003C\/em\u003E) az egyik legjelent\u0151sebb\u0026nbsp;cukorr\u0026eacute;pa-betegs\u0026eacute;g. A v\u0026iacute;rust a\u0026nbsp;\u003Cem\u003ECercospora beticola\u003C\/em\u003E\u0026nbsp;nev\u0171 gomba terjeszti, mely n\u0026ouml;v\u0026eacute;nyi maradv\u0026aacute;nyokon telel \u0026aacute;t. Fert\u0151z\u0026eacute;s eset\u0026eacute;n a r\u0026eacute;pa levelein k\u0026ouml;r alak\u0026uacute;, v\u0026ouml;r\u0026ouml;ses-barna sz\u0026iacute;n\u0171 foltok jelennek meg. A foltok egy id\u0151 ut\u0026aacute;n \u0026ouml;sszeolvadnak, mely a lev\u0026eacute;lzet teljes elsz\u0026aacute;rad\u0026aacute;s\u0026aacute;hoz vezethet. A fert\u0151z\u0026eacute;s kialakul\u0026aacute;s\u0026aacute;t a csapad\u0026eacute;kos id\u0151j\u0026aacute;r\u0026aacute;s nagym\u0026eacute;rt\u0026eacute;kben meghat\u0026aacute;rozza. A nemes\u0026iacute;t\u0026eacute;sek eredm\u0026eacute;nyek\u0026eacute;nt cerkosp\u0026oacute;ra rezisztens fajt\u0026aacute;kkal, valamint minimum 3 \u0026eacute;ves vet\u0026eacute;sforg\u0026oacute; haszn\u0026aacute;lat\u0026aacute;val sikeresen lehet v\u0026eacute;dekezni ellene.\u0026nbsp;Ez a sz\u0026oacute;cikk r\u0026eacute;szben vagy eg\u0026eacute;szben a\u0026nbsp;\u003Cem\u003ECercospora_beticola\u003C\/em\u003E\u0026nbsp;c\u0026iacute;m\u0171 angol Wikip\u0026eacute;dia-sz\u0026oacute;cikk ford\u0026iacute;t\u0026aacute;s\u0026aacute;n alapul. Az eredeti cikk szerkeszt\u0151it annak lapt\u0026ouml;rt\u0026eacute;nete sorolja fel.\u003C\/p\u003E","slug":"cerkospora","images":[{"id":321,"image":"http:\/\/web2.mendelu.cz\/af_291_projekty2\/vseo\/files\/93\/8234.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/95\/952\/9523124b-8078-44ce-b669-15579e2b47b9.jpg"},{"id":322,"image":"http:\/\/www.alfachem.com.ua\/upload\/iblock\/87d\/47599fd5940688f091f97bdd461d7426.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/9f\/9fa\/9fa302a0-b383-46e0-bff8-b3f0b000acdf.jpg"},{"id":323,"image":"http:\/\/web2.mendelu.cz\/af_291_projekty2\/vseo\/files\/93\/8232.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/fe\/fe5\/fe54be4a-6b44-4b56-85a9-393074c11017.jpg"},{"id":324,"image":"https:\/\/c2.staticflickr.com\/4\/3724\/13789145865_4d03889a43_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/6b\/6b0\/6b05796e-59da-4663-9145-c4559fb48eb6.jpg"},{"id":327,"image":"http:\/\/databank.groenkennisnet.nl\/Imagesaantastingen\/ramularia_biet_2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a4\/a49\/a49bec76-ed33-42cf-8853-9aa022a516ba.jpg"}]},{"id":11664,"name":"Cs\u0151betegs\u00e9gek","nameSynonyms":"","latinName":"Fusarium spp., Bipolaris maydis","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E.\u003C\/p\u003E","slug":"csobetegsegek","images":[{"id":49491,"image":"http:\/\/web2.mendelu.cz\/af_291_projekty2\/vseo\/files\/93\/8192.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/1d\/1d9\/1d968cef-c1fc-4329-8047-5f381f36a644.jpg"},{"id":49492,"image":"http:\/\/images.slideplayer.com\/34\/10175827\/slides\/slide_21.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/57\/57e\/57ec04f1-7616-486a-882f-6491e172344f.jpg"},{"id":49493,"image":"http:\/\/web2.mendelu.cz\/af_291_projekty2\/vseo\/files\/93\/8835.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b0\/b05\/b05c0da7-44a9-4823-8b4f-6eaeb0984ca7.jpg"},{"id":49494,"image":"http:\/\/images.slideplayer.com\/34\/10175827\/slides\/slide_20.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/7c\/7c0\/7c01f461-4215-49ec-9c55-cd082a74d21c.jpg"},{"id":49495,"image":"http:\/\/web2.mendelu.cz\/af_291_projekty2\/vseo\/files\/93\/8836.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/6e\/6e2\/6e27f011-22a4-4ecc-8435-deb19d3260e3.jpg"},{"id":49496,"image":"http:\/\/images.slideplayer.com\/24\/7020580\/slides\/slide_8.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/5d\/5db\/5db7b599-620c-4136-80a0-0168b99f058b.jpg"},{"id":49497,"image":"http:\/\/web2.mendelu.cz\/af_291_projekty2\/vseo\/files\/93\/8190.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/4f\/4f2\/4f259089-3521-46f3-b574-521f100eeeee.jpg"},{"id":49498,"image":"http:\/\/images.slideplayer.com\/37\/10687010\/slides\/slide_22.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/4d\/4dd\/4dddc92c-d0ef-4f62-a077-008a2b799444.jpg"},{"id":49499,"image":"http:\/\/web2.mendelu.cz\/af_291_projekty2\/vseo\/files\/93\/8189.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/15\/150\/1503aa2e-49e6-4b2a-8c86-1ee805aa6a37.jpg"}]},{"id":11665,"name":"Diaport\u00e9s betegs\u00e9g","nameSynonyms":"","latinName":"Diaporthe helianthi","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E.\u003C\/p\u003E","slug":"diaportes-betegseg","images":[{"id":23630,"image":"http:\/\/images.slideplayer.hu\/9\/2230057\/slides\/slide_29.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/cc\/cc5\/cc599d76-f72c-4851-afe1-2276fc8b3fa1.jpg"},{"id":23631,"image":"http:\/\/mkk.szie.hu\/dep\/nvtt\/tana\/novenykortan\/a_nfalternaria.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/93\/93f\/93f3cac4-c542-4159-9fb2-eca1907385ec.jpg"},{"id":23632,"image":"http:\/\/www3.syngenta.com\/country\/hu\/SiteCollectionImages\/napra\/2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/2c\/2c6\/2c6aa34d-f058-48cc-afd3-e18537c5bba0.jpg"},{"id":56428,"image":"https:\/\/www.researchgate.net\/profile\/Regina_Leite\/publication\/292243180\/figure\/fig1\/AS:382618769084418@1468234831534\/Figure-1-Alternaria-leaf-spot-in-sunflower.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/14\/149\/1496c44f-b4b6-4f8c-af8f-55f99b35c032.jpg"},{"id":56429,"image":"https:\/\/grdc.com.au\/~\/media\/Images\/Ground-Cover\/Ground-Cover-106\/p41-43N_130701_ST_Noogoora-burr-lesion-and-burrs-jpg.jpg?la=en","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/5e\/5e6\/5e6913d4-cde6-4f73-b8c6-131c63317553.jpg"},{"id":56430,"image":"http:\/\/agraragazat.hu\/sites\/default\/files\/styles\/cikkkep\/public\/diaporthe_helianthi.jpg?itok=VBbOwoap","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/90\/90c\/90c1b633-27aa-4610-8ea4-525cf32d1e7d.jpg"}]},{"id":11649,"name":"Didimell\u00e1s betegs\u00e9g","nameSynonyms":"","latinName":"Didymella bryoniae","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003ET\u0026Uuml;NETEK\u003Cbr \/\u003EA Didymella bryoniae egy lev\u0026eacute;lk\u0026oacute;rokoz\u0026oacute;, amely valamennyi kabakos n\u0026ouml;v\u0026eacute;nyfajt megfert\u0151zheti. Fert\u0151z\u0151d\u0026eacute;s ut\u0026aacute;n a fiatal cs\u0026iacute;ran\u0026ouml;v\u0026eacute;nyeken hamar jelentkezhet a pal\u0026aacute;ntad\u0151l\u0026eacute;s. Id\u0151sebb n\u0026ouml;v\u0026eacute;nyeken a leveleken fell\u0026eacute;p\u0151 t\u0026uuml;netek kerek, v\u0026ouml;r\u0026ouml;sesbarna vagy fekete, s\u0026aacute;rga udvarral \u0026ouml;vezett foltok form\u0026aacute;j\u0026aacute;ban jelentkeznek. Id\u0151vel ezek a foltok kisz\u0026aacute;radnak, megrepedeznek \u0026eacute;s kiesnek, ami olyan hat\u0026aacute;st kelt, mintha \u0026aacute;tlyukasztott\u0026aacute;lk volna a levelet. A lev\u0026eacute;lsz\u0026eacute;li fert\u0151z\u0026eacute;sek hervad\u0026aacute;ssal kezd\u0151dnek, majd folytat\u0026oacute;dnak a k\u0026ouml;z\u0026eacute;ppont fel\u0026eacute;, lev\u0026eacute;lfoltoss\u0026aacute;got okozva. A fert\u0151z\u0026ouml;tt sz\u0026aacute;rakon \u0026uuml;szk\u0026ouml;s foltok alakulhatnak ki, amelyek jellegzetes piros vagy barna ragacsos v\u0026aacute;lad\u0026eacute;kot termelnek. A s\u0026uacute;lyosan fert\u0151z\u0026ouml;tt sz\u0026aacute;rakat \u0026aacute;t\u0026ouml;lelheti a folt, ami a sz\u0026aacute;r elhal\u0026aacute;s\u0026aacute;t eredm\u0026eacute;nyezheti. Apr\u0026oacute; term\u0151testek (pikn\u0026iacute;diumok vagy pszeudot\u0026eacute;ciumok) alakulnak ki a fert\u0151z\u0026ouml;tt lev\u0026eacute;l- vagy sz\u0026aacute;rsz\u0026ouml;vetekben. A n\u0026ouml;v\u0026eacute;nyeken megjelen\u0151 t\u0026uuml;netek a kism\u0026eacute;ret\u0171, vizeny\u0151s, ov\u0026aacute;lis vagy k\u0026ouml;rk\u0026ouml;r\u0026ouml;s foltokt\u0026oacute;l a nagy nekrotikus r\u0026eacute;szekig terjedhetnek. A foltok belsej\u0026eacute;ben fekete term\u0151testek j\u0026ouml;hetnek l\u0026eacute;tre. A fert\u0151z\u0026eacute;s a vir\u0026aacute;g fel\u0151li hajt\u0026aacute;s l\u0026aacute;gyul\u0026aacute;shoz vezethet, amely barna vagy z\u0026ouml;ld lehet. Ha a kocs\u0026aacute;ny megfert\u0151z\u0151dik, a term\u0026eacute;s elcs\u0026ouml;kev\u0026eacute;nyesedhet.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003EA BETEGS\u0026Eacute;G KIALAKUL\u0026Aacute;S\u0026Aacute;NAK FELT\u0026Eacute;TELEI\u003Cbr \/\u003ESzabadf\u0026ouml;ldi termeszt\u0026eacute;s: a gomba a fert\u0151z\u0026ouml;tt kabakos n\u0026ouml;v\u0026eacute;nyek maradv\u0026aacute;nyain \u0026eacute;s \u0026aacute;rvakel\u0026eacute;s\u0171 egyedein telel \u0026aacute;t. Ez a k\u0026oacute;rokoz\u0026oacute; a vet\u0151mag \u0026aacute;ltal is terjedhet. A metsz\u0026eacute;s, a rovarok vagy a sz\u0026aacute;nt\u0026oacute;f\u0026ouml;ldi munka \u0026aacute;ltal okozott s\u0026eacute;r\u0026uuml;l\u0026eacute;sek ide\u0026aacute;lis fert\u0151z\u0026eacute;si pontok lehetnek a gomba sz\u0026aacute;m\u0026aacute;ra. A betegs\u0026eacute;g a szabadf\u0026ouml;ldi termeszt\u0026eacute;sben m\u0026eacute;rs\u0026eacute;kelt h\u0151m\u0026eacute;rs\u0026eacute;kleten \u0026eacute;s csapad\u0026eacute;kos id\u0151ben lehet a legs\u0026uacute;lyosabb. A fert\u0151z\u0026eacute;shez a legide\u0026aacute;lisabb h\u0151m\u0026eacute;rs\u0026eacute;kleti tartom\u0026aacute;ny a 20\u0026ndash;25 \u0026deg;C. Hajtatott kult\u0026uacute;r\u0026aacute;k: az alacsony \u0026eacute;jszakai h\u0151m\u0026eacute;rs\u0026eacute;klet \u0026eacute;s a magas p\u0026aacute;ratartalom kedvez a betegs\u0026eacute;g kialakul\u0026aacute;s\u0026aacute;nak. A kiny\u0026iacute;lt vir\u0026aacute;gok fert\u0151z\u0151d\u0026eacute;se s\u0026uacute;lyos min\u0151s\u0026eacute;gi probl\u0026eacute;m\u0026aacute;kat okozhat a term\u0026eacute;sben \u0026eacute;s eladhatatlann\u0026aacute; teheti azt.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003EV\u0026Eacute;DEKEZ\u0026Eacute;S\u003Cbr \/\u003EKer\u0026uuml;lje az es\u0151ztet\u0151 \u0026ouml;nt\u0026ouml;z\u0026eacute;st. V\u0026aacute;ltson kabakosok helyett nem \u0026eacute;rz\u0026eacute;keny gazdan\u0026ouml;v\u0026eacute;nyekre legal\u0026aacute;bb h\u0026aacute;rom \u0026eacute;vre a betegs\u0026eacute;g ciklus\u0026aacute;nak megszak\u0026iacute;t\u0026aacute;sa \u0026eacute;rdek\u0026eacute;ben. Gy\u0026eacute;r\u0026iacute;tse a gyomokat \u0026eacute;s t\u0026aacute;vol\u0026iacute;tsa el a vadon term\u0151 kabakosokat a potenci\u0026aacute;lis term\u0151f\u0026ouml;ldekr\u0151l. Alkalmazzon megel\u0151z\u0151 gomba\u0026ouml;l\u0151 permetez\u0026eacute;si programot. Haszn\u0026aacute;ljon gomba\u0026ouml;l\u0151vel kezelt vet\u0151magot. A hajtatott kult\u0026uacute;r\u0026aacute;k eset\u0026eacute;n talajfert\u0151tlen\u0026iacute;t\u0026eacute;st aj\u0026aacute;nlott v\u0026eacute;gezni, \u0026eacute;s szigor\u0026uacute; higi\u0026eacute;niai k\u0026ouml;vetelm\u0026eacute;nyeket kell bevezetni az eszk\u0026ouml;z\u0026ouml;kre \u0026eacute;s a szem\u0026eacute;lyzetre vonatkoz\u0026oacute;an.\u003C\/p\u003E","slug":"didimellas-betegseg","images":[{"id":19665,"image":"http:\/\/bugwoodcloud.org\/images\/768x512\/1234191.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/72\/727\/727ae224-d1a7-4b40-9bdb-2eaccd404f1f.jpg"},{"id":19666,"image":"http:\/\/www.plantwise.org\/KnowledgeBank\/Uploads\/PestNet\/Assets\/Image\/Cucumber_gummy_stem_blight_(201)\/DidyFruit.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/19\/199\/19925e9c-d6f1-46a6-a088-fc354a44133e.jpg"},{"id":19667,"image":"http:\/\/www.extension.umn.edu\/garden\/yard-garden\/vegetables\/diseases-of-cucurbits\/img\/gummy-stem-blight-1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/49\/499\/499cb5fe-0b24-4379-bed6-b715f3b05def.jpg"},{"id":19668,"image":"http:\/\/www.plantwise.org\/KnowledgeBank\/Uploads\/PestNet\/Assets\/Image\/Cucumber_gummy_stem_blight_(201)\/DiyLeafGH.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/ce\/cec\/cec7d98b-a955-4b09-bd59-cd1d95729f35.jpg"},{"id":19670,"image":"http:\/\/www.plantwise.org\/KnowledgeBank\/Uploads\/PestNet\/Assets\/Image\/Cucumber_gummy_stem_blight_(201)\/Didymella.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b3\/b3b\/b3bd5b1d-3eb0-4229-9e32-935c647fc440.jpg"}]},{"id":11672,"name":"Fah\u00e9jbarna lev\u00e9lfoltoss\u00e1g","nameSynonyms":"","latinName":"Drechslera tritici-repentis","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E.\u003C\/p\u003E","slug":"fahejbarna-levelfoltossag","images":[{"id":26941,"image":"http:\/\/mkk.szie.hu\/dep\/nvtt\/tana\/novenykortan\/a_abu_dtr.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/5b\/5bd\/5bd8cab8-04d3-4f40-8756-70b76f64428b.jpg"},{"id":26942,"image":"http:\/\/web2.mendelu.cz\/af_291_projekty2\/vseo\/files\/93\/8139.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/84\/84a\/84a28cef-ce8d-43a7-a6f6-f894cba1c1ae.jpg"},{"id":26945,"image":"http:\/\/web2.mendelu.cz\/af_291_projekty2\/vseo\/files\/93\/8827.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/10\/108\/10896b6e-5264-460f-8fab-368209862483.jpg"},{"id":26947,"image":"http:\/\/web2.mendelu.cz\/af_291_projekty2\/vseo\/files\/93\/8138.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/bd\/bd2\/bd2cbaa7-4aa8-482f-8130-4856e5d09ac6.jpg"},{"id":26948,"image":"http:\/\/www.apsnet.org\/edcenter\/intropp\/lessons\/fungi\/ascomycetes\/Article%20Images\/TanSpot03.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e0\/e01\/e01ce655-a600-4c50-a5de-d253dbfe58f3.jpg"}]},{"id":11851,"name":"Fedett \u00fcsz\u00f6g","nameSynonyms":"","latinName":"Ustilago hordei","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003E\u003Cspan class=\u0022bold\u0022\u003EFedett \u0026uuml;sz\u0026ouml;g.\u0026nbsp;\u003C\/span\u003E\u003C\/strong\u003EA fedett \u0026uuml;sz\u0026ouml;g (Ustilago hordei) a kal\u0026aacute;szt t\u0026aacute;madja meg, kem\u0026eacute;ny, s\u0026ouml;t\u0026eacute;t daganatszer\u0171 \u0026uuml;sz\u0026ouml;gk\u0026eacute;pleteket k\u0026eacute;pez a szemek hely\u0026eacute;n. A fert\u0151z\u0026ouml;tt kal\u0026aacute;szok gyakran r\u0026ouml;videbb sz\u0026aacute;ron k\u0026eacute;pz\u0151dnek, \u0026eacute;s hamarabb kifejl\u0151dnek, mint a norm\u0026aacute;l m\u0026eacute;ret\u0171 kal\u0026aacute;szok. R\u0026ouml;viddel az \u0026uuml;szk\u0026ouml;s kal\u0026aacute;sz kialakul\u0026aacute;sa ut\u0026aacute;n az \u0026uuml;sz\u0026ouml;g gubacsokat k\u0026ouml;r\u0026uuml;lvev\u0151 membr\u0026aacute;nok felrepednek, \u0026eacute;s a sp\u0026oacute;r\u0026aacute;k megfert\u0151zik a t\u0026ouml;bbi kal\u0026aacute;szt is. A fert\u0151z\u0026eacute;s az \u0026eacute;r\u0026eacute;s el\u0151tti f\u0026aacute;zis\u0026aacute;t\u0026oacute;l kezdve b\u0026aacute;rmikor megjelenhet. Az \u0026aacute;rpaszemeket el\u0026eacute;r\u0151 sp\u0026oacute;r\u0026aacute;k gyakran kics\u0026iacute;r\u0026aacute;znak \u0026eacute;s a mic\u0026eacute;liumok kifejl\u0151dnek a magh\u0026eacute;j alatt. A fedett \u0026uuml;sz\u0026ouml;g a kics\u0026eacute;pelt gabon\u0026aacute;ban fekete, szab\u0026aacute;lytalan massza form\u0026aacute;j\u0026aacute;ban tal\u0026aacute;lhat\u0026oacute;. A fedett \u0026uuml;sz\u0026ouml;g ellen a gomba\u0026ouml;l\u0151szeres cs\u0026aacute;v\u0026aacute;z\u0026aacute;ssal hat\u0026eacute;konyan lehet v\u0026eacute;dekezni. Egyes fajt\u0026aacute;k kis m\u0026eacute;rt\u0026eacute;kben rezisztensek a fedett \u0026uuml;sz\u0026ouml;g ellen.\u003C\/p\u003E","slug":"fedett-uszog","images":[{"id":3269,"image":"http:\/\/bugwoodcloud.org\/images\/768x512\/1234002.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/13\/138\/1386a94e-35d5-4010-88c6-e5ce29f1c764.jpg"},{"id":3270,"image":"https:\/\/c1.staticflickr.com\/9\/8600\/16317136668_5bc8d22c17_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/5f\/5ff\/5ffd107d-0b9d-4973-b9ed-e3d6db38e30c.jpg"},{"id":3273,"image":"http:\/\/web2.mendelu.cz\/af_291_projekty2\/vseo\/files\/93\/8820.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/35\/359\/359e7ad8-7c69-4332-8249-bbbbab048d5e.jpg"},{"id":3276,"image":"http:\/\/web2.mendelu.cz\/af_291_projekty2\/vseo\/files\/93\/8127.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d8\/d88\/d881c103-290c-4bef-a726-e1ce4390adfe.jpg"},{"id":3277,"image":"http:\/\/www.biodiversidadvirtual.org\/hongos\/data\/media\/7968\/Ustilago-sp.-58635.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/00\/000\/000f87d3-bb44-41a5-b40d-9ca6c69da8e9.jpg"}]},{"id":11645,"name":"Feh\u00e9r s\u00f6m\u00f6r","nameSynonyms":"","latinName":"Albugo candida","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003ET\u0026Uuml;NETEK\u003Cbr \/\u003EA feh\u0026eacute;r s\u0026ouml;m\u0026ouml;r minden ismert keresztesvir\u0026aacute;g\u0026uacute; n\u0026ouml;v\u0026eacute;nyt fert\u0151zhet. A betegs\u0026eacute;g azonban retken, torm\u0026aacute;n, must\u0026aacute;ron \u0026eacute;s tarl\u0026oacute;r\u0026eacute;p\u0026aacute;n a leggyakoribb. T\u0026uuml;netei a klorotikus vagy \u0026uuml;szk\u0026ouml;s foltok a lev\u0026eacute;lsz\u0026iacute;neken. K\u0026eacute;s\u0151bb ezek a foltok a levelek fon\u0026aacute;k\u0026aacute;n, a sz\u0026aacute;ron \u0026eacute;s vir\u0026aacute;gr\u0026eacute;szeken is megjelennek. A ezek az \u0026uuml;szk\u0026ouml;s foltok felszak\u0026iacute;tj\u0026aacute;k a gazda b\u0151rsz\u0026ouml;vet\u0026eacute;t, majd keskeny s\u0026aacute;vokban sporangiumokat tartalmaz\u0026oacute; feh\u0026eacute;r, kr\u0026eacute;taszer\u0171 por lesz l\u0026aacute;that\u0026oacute;. Esetenk\u0026eacute;nt az \u0026eacute;rintett lev\u0026eacute;lr\u0026eacute;szek megduzzadnak \u0026eacute;s deform\u0026aacute;l\u0026oacute;dnak. A retken az A. candida a gy\u0026ouml;k\u0026eacute;r golyvaszer\u0171 megdagad\u0026aacute;s\u0026aacute;t okozza. A vir\u0026aacute;gsz\u0026aacute;rak deform\u0026aacute;l\u0026oacute;dnak \u0026eacute;s a vir\u0026aacute;gok agancsszer\u0171 megjelen\u0026eacute;s\u0171ek lesznek.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003EA BETEGS\u0026Eacute;G KIALAKUL\u0026Aacute;S\u0026Aacute;NAK FELT\u0026Eacute;TELEI\u003Cbr \/\u003EE betegs\u0026eacute;g els\u0151dleges fert\u0151z\u0026eacute;si forr\u0026aacute;sai az oosp\u0026oacute;r\u0026aacute;k, amelyek hossz\u0026uacute; \u0026eacute;vekig \u0026eacute;lnek a talajban vagy magok szennyez\u0151 anyagaik\u0026eacute;nt. A fert\u0151z\u0026eacute;snek \u0026aacute;ltal\u0026aacute;ban kedvez a h\u0171v\u0026ouml;s [13\u0026ndash;18 \u0026deg;C], nedves id\u0151, ez ut\u0026oacute;bbi hosszan tart\u0026oacute; harmatos vagy k\u0026ouml;d\u0026ouml;s id\u0151szakokkal. A sporangiumok az \u0026uuml;szk\u0026ouml;s foltokon j\u0026ouml;nnek l\u0026eacute;tre \u0026eacute;s a sz\u0026eacute;l, az es\u0151 vagy a rovarok \u0026aacute;ltal terjednek tov\u0026aacute;bb a szomsz\u0026eacute;dos n\u0026ouml;v\u0026eacute;nyekre.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003EV\u0026Eacute;DEKEZ\u0026Eacute;S\u003Cbr \/\u003EHaszn\u0026aacute;ljon az Albugo candida gomb\u0026aacute;t\u0026oacute;l mentes vet\u0151magot. Dolgozza be a n\u0026ouml;v\u0026eacute;nyi maradv\u0026aacute;nyokat \u0026eacute;s szab\u0026aacute;lyozza a keresztesvir\u0026aacute;g\u0026uacute; gyomokat. Ha lehet, v\u0026aacute;ltson huzamosabb id\u0151re nem gazdak\u0026eacute;nt szolg\u0026aacute;l\u0026oacute; n\u0026ouml;v\u0026eacute;nyekre. A betegs\u0026eacute;g f\u0026eacute;ken tart\u0026aacute;s\u0026aacute;hoz haszn\u0026aacute;ljon gomba\u0026ouml;l\u0151t.\u003C\/p\u003E","slug":"feher-somor","images":[{"id":237,"image":"http:\/\/jule.pflanzenbestimmung.de\/wordpress\/wp-content\/uploads\/2012\/09\/Albugo_candida_Sisymbrium_officinale-3.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/fd\/fda\/fda68a77-d055-41b2-ab84-ebeeb6fbc54b.jpg"},{"id":239,"image":"http:\/\/jule.pflanzenbestimmung.de\/wordpress\/wp-content\/uploads\/2012\/09\/Albugo_candida_Cardamine_hirsuta-2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f8\/f89\/f8973d25-ce28-4aac-9345-7995f54db026.jpg"},{"id":241,"image":"http:\/\/jule.pflanzenbestimmung.de\/wordpress\/wp-content\/uploads\/2012\/08\/Albugo_candida_Arabidopsis_thaliana-7.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/cd\/cd5\/cd582135-2e4c-42d0-87e4-b324baabeee1.jpg"},{"id":242,"image":"https:\/\/c1.staticflickr.com\/9\/8178\/8057606464_f3962220c9_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d5\/d50\/d5041541-da37-4ca6-9937-bc014bf00712.jpg"},{"id":59517,"image":"http:\/\/warehouse1.indicia.org.uk\/upload\/p18m2i610h19gai3l1ik65dl1ugl6.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/22\/22d\/22df240f-26d1-4a67-adf0-12cc8b10ec81.jpg"}]},{"id":11642,"name":"Feh\u00e9rpen\u00e9sz","nameSynonyms":"","latinName":"Sclerotinia","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003ENagyon vesz\u0026eacute;lyes, els\u0151dlegesen a talajb\u0026oacute;l fe t\u0151z\u0151 rendk\u0026iacute;v\u0026uuml;l agressz\u0026iacute;v gomba, mely a n\u0026ouml;v\u0026eacute;nyek gy\u0026ouml;k\u0026eacute;rzet\u0026eacute;t, hagym\u0026aacute;j\u0026aacute;t \u0026eacute;s gum\u0026oacute;j\u0026aacute;t t\u0026aacute;madja meg. Ezeket a n\u0026ouml;v\u0026eacute;nyi r\u0026eacute;szeket rothasztja, korhasztja, felem\u0026eacute;szti, majd a sz\u0026aacute;rnyaki r\u0026eacute;szen, a talaj felsz\u0026iacute;nen feh\u0026eacute;r, vatta szer\u0171 pen\u0026eacute;szbevonat jelenik meg. M\u0026aacute;sodlagos fert\u0151z\u0026eacute;si t\u0026uuml;nete, hogy a k\u0026oacute;rokoz\u0026oacute; sp\u0026oacute;r\u0026aacute;i a n\u0026ouml;v\u0026eacute;ny level\u0026eacute;re hullva kics\u0026iacute;r\u0026aacute;znak \u0026eacute;s itt is h\u0026oacute;feh\u0026eacute;r, vatt\u0026aacute;ra eml\u0026eacute;keztet\u0151 pen\u0026eacute;szgyep jelenik meg, amely a n\u0026ouml;v\u0026eacute;nyen \u0026eacute;l\u0151sk\u0026ouml;dik.\u0026nbsp;Els\u0151 feladat, hogy a talajb\u0026oacute;l fert\u0151z\u0151 alakj\u0026aacute;nak a k\u0026aacute;rt\u0026eacute;tel\u0026eacute;t \u0026aacute;ll\u0026iacute;tsuk meg! Egy biol\u0026oacute;giai megold\u0026aacute;st, a\u0026nbsp;Trifender\u003Csup\u003E\u0026reg;\u003C\/sup\u003E\u0026nbsp;WP (10\u0026ndash;20 g\/10 l v\u0026iacute;z)\u0026nbsp;k\u0026eacute;sz\u0026iacute;tm\u0026eacute;nnyel val\u0026oacute; be\u0026ouml;nt\u0026ouml;z\u0026eacute;st alkalmazva olyan k\u0026ouml;r\u0026uuml;lm\u0026eacute;nyeket alak\u0026iacute;thatunk ki a gy\u0026ouml;k\u0026eacute;rz\u0026oacute;n\u0026aacute;ban, amelyek a feh\u0026eacute;rpen\u0026eacute;sz sz\u0026aacute;m\u0026aacute;ra szinte elviselhetetlen\u0026uuml;l kedvez\u0151tlenek, ugyanakkor a n\u0026ouml;v\u0026eacute;ny sz\u0026aacute;m\u0026aacute;ra stimul\u0026aacute;l\u0026oacute;, kondicion\u0026aacute;l\u0026oacute; hat\u0026aacute;s\u0026uacute;ak. A m\u0026aacute;sodlagos (azaz a lombon megjelen\u0151) t\u0026uuml;netek ellen a sz\u0026uuml;rkepen\u0026eacute;sz ellen is alkalmazhat\u0026oacute; kontakt \u0026eacute;s felsz\u0026iacute;v\u0026oacute;d\u0026oacute; szerek vethet\u0151ek be sikeresen:\u0026nbsp;Cuproxat\u003Csup\u003E\u0026reg;\u003C\/sup\u003E\u0026nbsp;FW (30\u0026ndash;50 ml\/10 l v\u0026iacute;z),\u0026nbsp;Manfil\u003Csup\u003E\u0026reg;\u003C\/sup\u003E\u0026nbsp;75 WG (21 g \/10 l v\u0026iacute;z)\u0026nbsp;valamint\u0026nbsp;Scala\u003Csup\u003E\u0026reg;\u003C\/sup\u003E\u0026nbsp;(15\u0026ndash;20 ml\/10 l v\u0026iacute;z).\u003C\/p\u003E","slug":"feherpenesz","images":[{"id":9706,"image":"http:\/\/ucanr.edu\/blogs\/alfalfa\/\/blogfiles\/13397_original.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f0\/f0f\/f0ffbcb1-02f6-408f-b78f-3f6243cd2048.jpg"},{"id":64487,"image":"http:\/\/www.canolawatch.org\/wp-content\/uploads\/2012\/08\/base-sclerotinia-small-Kubinec.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/7d\/7d8\/7d8aa16e-991a-44f6-8589-3574c4ebd820.jpg"},{"id":64488,"image":"http:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/9\/9a\/Sclerotinia_sclerotiorum_at_Phaseolus_vulgaris%2C_scleroti%C3%ABnrot_stamsperzieboon.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c2\/c20\/c20e7566-f953-46ea-959c-88d21d2f1ca1.jpg"},{"id":64490,"image":"http:\/\/entoweb.okstate.edu\/ddd\/IMAGES\/Sclerotinia.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/27\/277\/2779855e-7220-4956-84bd-14cc02189bda.jpg"},{"id":64491,"image":"http:\/\/www.apsnet.org\/publications\/imageresources\/PublishingImages\/2006\/IW000063.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/bd\/bde\/bdeefb82-0853-4daf-8fd8-6abaf295e02b.jpg"}]},{"id":11686,"name":"Feketerothad\u00e1s","nameSynonyms":"","latinName":"Guignardia bidwellii","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EA sz\u0151l\u0151 guignardi\u0026aacute;s feketerothad\u0026aacute;sa (Guignardia bidwellii) a hazai sz\u0151l\u0151\u0026uuml;ltetv\u0026eacute;nyek jelent\u0151s k\u0026aacute;ros\u0026iacute;t\u0026oacute;ja. A betegs\u0026eacute;ggel kapcsolatos tapasztalatok hi\u0026aacute;nya miatt a v\u0026eacute;dekez\u0026eacute;s \u0026eacute;s a megel\u0151z\u0026eacute;s lehet\u0151s\u0026eacute;gei korl\u0026aacute;tozottak, a n\u0026ouml;v\u0026eacute;nyi rezisztencia forr\u0026aacute;sokkal kapcsolatosan szint\u0026eacute;n kev\u0026eacute;s inform\u0026aacute;ci\u0026oacute;val rendelkez\u0026uuml;nk. A k\u0026oacute;rokoz\u0026oacute; egy pszeudot\u0026eacute;ciumos gomba, melynek pikn\u0026iacute;diumos alakja (Phyllosticta ampelicida) is ismert. Gazdan\u0026ouml;v\u0026eacute;ny k\u0026ouml;r\u0026eacute;be a k\u0026uuml;l\u0026ouml;nb\u0026ouml;z\u0151 Vitis- \u0026eacute;s Parthenocissus- fajok tartoznak. A k\u0026oacute;rokoz\u0026oacute; a sz\u0151l\u0151 n\u0026ouml;vekv\u0151 z\u0026ouml;ld r\u0026eacute;szein (lev\u0026eacute;l, hajt\u0026aacute;s, f\u0026uuml;rt) mutat t\u0026uuml;neteket. Els\u0151dleges fert\u0151z\u0026eacute;si forr\u0026aacute;sok a n\u0026ouml;v\u0026eacute;nyi maradv\u0026aacute;nyokban, a t\u0026ouml;ppedt bogy\u0026oacute;kon \u0026aacute;ttelel\u0151 pszeudot\u0026eacute;ciumok \u0026eacute;s pikn\u0026iacute;diumok. A betegs\u0026eacute;g sz\u0026eacute;tterjed\u0026eacute;s\u0026eacute;ben a v\u0026iacute;zcseppekkel terjed\u0151 piknokon\u0026iacute;diumoknak van szerepe.\u003C\/p\u003E","slug":"feketerothadas","images":[{"id":29728,"image":"http:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/6\/6e\/Guignardia_bidwellii_02.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/97\/978\/978e0215-e0c7-42c8-ae80-af634c6152db.jpg"},{"id":29729,"image":"http:\/\/bugwoodcloud.org\/images\/768x512\/1234216.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/4a\/4ae\/4ae62416-689f-4a3e-807c-277a00e24c3c.jpg"},{"id":29730,"image":"http:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/8\/82\/Guignardia_bidwellii_10.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/fc\/fcd\/fcdb37eb-1904-4e40-9948-ea5bc37be374.jpg"},{"id":29733,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/c\/cb\/Guignardia_bidwellii_08.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b9\/b94\/b944acdb-8f9c-40ff-b907-15c926685538.jpg"},{"id":29736,"image":"http:\/\/1.bp.blogspot.com\/_BVAT0FI3vWo\/TQ5Tg-fBEcI\/AAAAAAAABBQ\/aiP6Evw5hTY\/s1600\/Guignardia_bidwellii_04.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/79\/79f\/79f91dd6-c1a4-46ed-bade-d7d11a1bbc15.jpg"}]},{"id":11650,"name":"Fen\u00e9sed\u00e9s","nameSynonyms":"Antrakn\u00f3zis","latinName":"Colletotrichum lagenarium","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E.\u003C\/p\u003E","slug":"fenesedes","images":[{"id":12957,"image":"http:\/\/cuke.hort.ncsu.edu\/cucurbit\/wmelon\/wmgenes\/wmgn-zym1000.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/cf\/cff\/cff7067e-2b26-4c64-a676-d1f2ad59882b.jpg"},{"id":12958,"image":"http:\/\/www.plantwise.org\/KnowledgeBank\/Uploads\/PestNet\/Assets\/Image\/Cucurbit_anthracnose_(200)\/CucCollorb.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/29\/296\/296c197a-5231-4d77-b74f-0746c7322d6e.jpg"},{"id":56243,"image":"http:\/\/www.cpsskerala.in\/OPC\/images\/crops\/cucurbit\/disease\/thum\/9.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/87\/87b\/87b11aba-a3dd-43de-a6a8-d57b02e38422.jpg"},{"id":56244,"image":"http:\/\/www.pestnet.org\/fact_sheets\/assets\/image\/cucurbit_anthracnose_200\/meloncorb.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/1e\/1e0\/1e0bcab2-fc02-4d85-a818-79541a1732dc.jpg"},{"id":56245,"image":"http:\/\/www.cpsskerala.in\/OPC\/images\/crops\/cucurbit\/disease\/thum\/8.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f7\/f7d\/f7ddd0d8-6f6b-47c1-864b-670590092096.jpg"}]},{"id":11654,"name":"Fitoft\u00f3ra","nameSynonyms":"","latinName":"Phytophthora","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E.\u003C\/p\u003E","slug":"fitoftora","images":[{"id":35878,"image":"http:\/\/pnwhandbooks.org\/plantdisease\/sites\/default\/files\/images\/survival_scene_1_rhodie_root_rot.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/df\/df7\/df76e193-2e3e-4929-b2d9-0f74396ae98a.jpg"},{"id":35879,"image":"http:\/\/www.omafra.gov.on.ca\/IPM\/images\/cucurbit\/diseases\/phytophthora\/phytophthora3_zoom.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/51\/51c\/51cf63ce-e293-483c-a4e1-90a5f19a717f.jpg"},{"id":35880,"image":"http:\/\/agdev.anr.udel.edu\/weeklycropupdate\/wp-content\/uploads\/2009\/08\/PhytophthoraWatermelon1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/91\/91a\/91a94f43-2cbb-4c91-a629-52ec9a7d60ac.jpg"},{"id":35882,"image":"http:\/\/www.fightsoybeandisease.com\/img\/Phytophthora_Stand_Image_2_Big.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/01\/01d\/01d71181-26ff-4ed3-ab9f-9e9d752c9bd8.jpg"},{"id":35883,"image":"http:\/\/www.idtools.org\/id\/citrus\/diseases\/images\/fs_images\/06Phytophthora.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c0\/c08\/c083deb3-24c7-4e90-a039-d6fec0396730.jpg"}]},{"id":11688,"name":"F\u00f3m\u00e1s lev\u00e9lfoltoss\u00e1g","nameSynonyms":"","latinName":"Phoma lingam","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E.\u003C\/p\u003E","slug":"fomas-levelfoltossag","images":[{"id":8343,"image":"http:\/\/web2.mendelu.cz\/af_291_projekty2\/vseo\/files\/93\/8331.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/60\/60f\/60fdbc74-25d6-49fc-8a99-01442924c2e8.jpg"},{"id":8347,"image":"http:\/\/web2.mendelu.cz\/af_291_projekty2\/vseo\/files\/9\/2717.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/92\/929\/929ff8f6-0ab9-47a1-b596-d8ea2cb9de0c.jpg"},{"id":70808,"image":"https:\/\/www.mindenpictures.com\/cache\/pcache2\/80102277.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/89\/89c\/89c2de52-6e8f-4901-ac4b-d0565f8fb9d4.jpg"},{"id":70809,"image":"http:\/\/www.pflanzenkrankheiten.ch\/images\/Raps\/Leptosphaeria_maculans\/Galerie\/becssg_images\/c_phoma_lingam_523_348_95.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/2e\/2ed\/2ed98b26-50ea-424e-9731-f540e6f1e244.jpg"},{"id":70810,"image":"http:\/\/www.pflanzenkrankheiten.ch\/images\/Raps\/Leptosphaeria_maculans\/Galerie\/becssg_images\/e_phoma_lingam_523_348_95.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/dc\/dce\/dcea3e50-847d-4a8b-9ec0-b32456ea7b3c.jpg"},{"id":70812,"image":"http:\/\/cdn.c.photoshelter.com\/img-get\/I0000v54KMkzIK2o\/s\/600\/600\/512370.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f0\/f03\/f03bb90a-c225-4122-8ca5-d4c35f2a4a98.jpg"}]},{"id":11669,"name":"Gabonalisztharmat","nameSynonyms":"","latinName":"Erysiphe graminis","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EGabonalisztharmat ( Erysiphe graminis)\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EGazdan\u0026ouml;v\u0026eacute;ny:\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;A k\u0026oacute;rokoz\u0026oacute;nak t\u0026ouml;bb rassza l\u0026eacute;tezik, melyek fajt\u0026aacute;kra specializ\u0026aacute;l\u0026oacute;dtak.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003ET\u0026uuml;net:\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;a leveleken illetve a sz\u0026aacute;ron is feh\u0026eacute;r mic\u0026eacute;lium, lisztes bevonat figyelhet\u0151 meg, amely let\u0026ouml;r\u0026ouml;lhet\u0151 a n\u0026ouml;v\u0026eacute;ny felsz\u0026iacute;n\u0026eacute;r\u0151l. A levelek s\u0026aacute;rgulnak, k\u0026eacute;s\u0151bb elkezdenek sz\u0026aacute;radni. A pen\u0026eacute;szbevonat k\u0026eacute;s\u0151bb elkezd megvastagodni, barn\u0026aacute;ssz\u0026uuml;rk\u0026eacute;re sz\u0026iacute;nez\u0151dni. Fel\u0026uuml;let\u0026eacute;n apr\u0026oacute;, gombost\u0171fejnyi fekete pontocsk\u0026aacute;k, kleisztot\u0026eacute;ciumok jelennek meg. Kal\u0026aacute;szh\u0026aacute;ny\u0026aacute;s ut\u0026aacute;n ez a bevonat a kal\u0026aacute;szon is megjelenhet.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003E\u0026Eacute;letm\u0026oacute;d:\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;enyhe teleken az \u0151szi vet\u0026eacute;seken, vagy az \u0026aacute;rvakel\u0026eacute;seken mic\u0026eacute;lium form\u0026aacute;j\u0026aacute;ban \u0026eacute;letben k\u0026eacute;pes maradni a k\u0026oacute;rokoz\u0026oacute;. A kleisztot\u0026eacute;ciumok a fert\u0151z\u0026ouml;tt n\u0026ouml;v\u0026eacute;nyi maradv\u0026aacute;nyokon\u0026nbsp;\u0026nbsp;telelnek \u0026aacute;t. Tavasszal az aszkosp\u0026oacute;r\u0026aacute;k ind\u0026iacute;tj\u0026aacute;k el a primer fert\u0151z\u0026eacute;seket. A term\u0151testek m\u0026aacute;r k\u0026eacute;s\u0151 tavaszra kifejl\u0151dhetnek, \u0026eacute;s betakar\u0026iacute;t\u0026aacute;s idej\u0026eacute;re \u0084be\u0026eacute;rnek\u0094. A term\u0151testekben kialakult aszkosp\u0026oacute;r\u0026aacute;k fert\u0151zhetik az \u0151szi vet\u0026eacute;seket. A veget\u0026aacute;ci\u0026oacute;s id\u0151szakban a kon\u0026iacute;diumos fert\u0151z\u0026eacute;snek fontos szerepe van. A kon\u0026iacute;diumtart\u0026oacute;kon kifejl\u0151d\u0151 kon\u0026iacute;diumok l\u0026aacute;ncokban k\u0026eacute;pz\u0151dnek, egysejt\u0171ek.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EV\u0026eacute;dekez\u0026eacute;s:\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;a fajt\u0026aacute;k fog\u0026eacute;konys\u0026aacute;g\u0026aacute;ban nagy k\u0026uuml;l\u0026ouml;nbs\u0026eacute;gek figyelhet\u0151k meg. Jelent\u0151sen cs\u0026ouml;kkenthet\u0151 a fert\u0151z\u0026eacute;s m\u0026eacute;rt\u0026eacute;ke, ha biztos\u0026iacute;tjuk a j\u0026oacute; t\u0026aacute;panyagell\u0026aacute;t\u0026aacute;st, gondoskodunk a vet\u0026eacute;sv\u0026aacute;lt\u0026aacute;sr\u0026oacute;l, optim\u0026aacute;lis vet\u0026eacute;sid\u0151r\u0151l \u0026eacute;s \u0026aacute;llom\u0026aacute;nys\u0171r\u0171s\u0026eacute;gr\u0151l. A cs\u0026aacute;v\u0026aacute;z\u0026aacute;s \u0026eacute;s \u0026aacute;llom\u0026aacute;nypermetez\u0026eacute;s szint\u0026eacute;n k\u0026eacute;pes hat\u0026eacute;konyan cs\u0026ouml;kkenteni a fert\u0151z\u0026eacute;s m\u0026eacute;rt\u0026eacute;k\u0026eacute;t.\u003C\/p\u003E","slug":"gabonalisztharmat","images":[{"id":6539,"image":"http:\/\/jule.pflanzenbestimmung.de\/wordpress\/wp-content\/uploads\/2013\/01\/Blumeria_graminis_Alopecurus_myosoroides_JKruse-2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b6\/b66\/b666f7f0-6139-4a33-ae27-24b6aeba7840.jpg"},{"id":6540,"image":"http:\/\/web2.mendelu.cz\/af_291_projekty2\/vseo\/files\/93\/8061.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/1a\/1a7\/1a7f1205-93fb-4135-bfdd-d25f74daba71.jpg"},{"id":6541,"image":"http:\/\/jule.pflanzenbestimmung.de\/wordpress\/wp-content\/uploads\/2013\/01\/Blumeria_graminis_Bromus_hordeaceus_JKruse-4.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b8\/b8b\/b8b2418b-34f5-42d3-bea7-7496aba8a925.jpg"},{"id":6542,"image":"http:\/\/zemdirbyste.lt\/wp-content\/uploads\/2016\/01\/clip_image005.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/4c\/4ca\/4ca3ecd0-5e37-4cc7-8e00-be0f6f07d04b.jpg"},{"id":6543,"image":"http:\/\/img001.us.expono.com\/102428\/102428-b2e68-d88a06_l.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/11\/110\/1103f97b-4810-46f9-8837-01eed6382215.jpg"}]},{"id":11786,"name":"Gabonarozsda","nameSynonyms":"","latinName":"Puccinia graminis","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EA gabonaf\u0026eacute;l\u0026eacute;ket 3 rozsdagomba t\u0026aacute;madja meg, u. m. a Puccinia graminis Pers., a Puccinia Rubigo vera Wtr. (m\u0026aacute;s nevei: P. straminis de Bary, P. striaeformis Westend) \u0026eacute;s a Puccinia coronata Corda; az els\u0151 kett\u0151 valamennyi gabon\u0026aacute;t (buza, rozs, \u0026aacute;rpa, zab) megt\u0026aacute;madja, az ut\u0026oacute;bbi csak a zabot. Mindh\u0026aacute;rom ama rozsdagomb\u0026aacute;k k\u0026ouml;z\u0026eacute; tartozik (l. Rozsda), melyek teljes ivad\u0026eacute;kcser\u0026eacute;vel s e mellett gazdacser\u0026eacute;vel is fejl\u0151dnek. A Puccinia graminis aecidium alakja a s\u0026oacute;ska borboly\u0026aacute;n (Berberis vulgais L.), a P. Rubigo ver\u0026aacute;-\u0026eacute; az \u0026eacute;rdeslevel\u0026uuml; n\u0026ouml;v\u0026eacute;nyek csal\u0026aacute;dj\u0026aacute;nak tagjain (gyakrabban a k\u0026ouml;vetkez\u0151 fajokon: Symphitum officinale L., Anchusa officinalis L., Lithospermum arvense L., Echium vulgare L.), a P. coronat\u0026aacute;-\u0026eacute; pedig a kutyabeng\u0026eacute;n (Rhamnus frangula L.) \u0026eacute;s a varjut\u0026ouml;visen (Rhamnus cathartica L.) fejl\u0151dik. A h\u0026aacute;rom rozsdafajt g\u0026oacute;rcs\u0151 alatt legk\u0026ouml;nnyebben teleuto sp\u0026oacute;r\u0026aacute;ir\u0026oacute;l lehet megk\u0026uuml;l\u0026ouml;nb\u0026ouml;ztetni. A P. graminis teleuto sp\u0026oacute;r\u0026aacute;j\u0026aacute;nak feje g\u0026ouml;mb\u0026ouml;lyded (1. \u0026aacute;bra), a P. Rubigo ver\u0026aacute;-\u0026eacute; tompa (2. \u0026aacute;bra), a P. coronat\u0026aacute;-\u0026eacute; \u0026aacute;gas (koron\u0026aacute;s) (3. \u0026aacute;bra). Haz\u0026aacute;nkban mind a h\u0026aacute;rom gombafaj \u0026aacute;ltal\u0026aacute;nosan puszt\u0026iacute;t, de legjobban a P. Rubigo vera, mely a legelterjedtebb.\u003C\/p\u003E","slug":"gabonarozsda","images":[{"id":2111,"image":"http:\/\/plant-pest-advisory.rutgers.edu\/wp-content\/uploads\/2013\/09\/16092805-e1378922908164.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/08\/08d\/08d5b988-68d6-4ddb-96d9-a9953e013bc7.jpg"},{"id":54342,"image":"http:\/\/collections.daff.qld.gov.au\/web\/key\/rustfungi\/Media\/Html\/images\/pucciniagraminis\/pgraminis-fp-01.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f9\/f9f\/f9f919e4-0ad4-46bc-908d-ec1f1aa5281f.jpg"},{"id":54343,"image":"http:\/\/web2.mendelu.cz\/af_291_projekty2\/vseo\/files\/93\/8060.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c3\/c3a\/c3a751cd-73cb-461f-a2d4-4b475a36b2cb.jpg"},{"id":54344,"image":"http:\/\/web2.mendelu.cz\/af_291_projekty2\/vseo\/files\/93\/8059.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/02\/027\/02799e27-71eb-4869-a857-d6fd9ca4cc40.jpg"}]},{"id":11660,"name":"Gnom\u00f3ni\u00e1s betegs\u00e9g","nameSynonyms":"","latinName":"Gnomonia leptostyla","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E.\u003C\/p\u003E","slug":"gnomonias-betegseg","images":[{"id":50577,"image":"http:\/\/web2.mendelu.cz\/af_291_projekty2\/vseo\/files\/9\/2477.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/42\/42b\/42bd3e7f-0ce9-4117-b63c-86b31bfeba37.jpg"},{"id":50578,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/c\/c9\/Gnomonia_leptostyla_on_Juglans_regia_Buccaneer_(1).jpg\/640px-Gnomonia_leptostyla_on_Juglans_regia_Buccaneer_(1).jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c4\/c4a\/c4a31bff-0270-4660-8b0e-67c02a3a8d85.jpg"},{"id":50580,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/e\/ea\/Gnomonia_leptostyla_at_Juglans_regia_frontside_leaf.jpg\/1024px-Gnomonia_leptostyla_at_Juglans_regia_frontside_leaf.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/2c\/2c0\/2c07f2e4-976f-4cc6-9c50-8b5c686db102.jpg"},{"id":50582,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/0\/07\/Gnomonia_leptostyla_at_Juglans_regia_backside_leaf.jpg\/959px-Gnomonia_leptostyla_at_Juglans_regia_backside_leaf.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/36\/364\/364fa4cf-8ddb-4f45-84bf-b24fdc66618e.jpg"},{"id":68746,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/3\/3b\/Juglans_regia_Walnoot_%27Buccaneer%27_%281%29.jpg\/266px-Juglans_regia_Walnoot_%27Buccaneer%27_%281%29.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/26\/263\/263eeae9-9ca4-40d2-abae-64576975d227.jpg"},{"id":68747,"image":"http:\/\/web2.mendelu.cz\/af_291_projekty2\/vseo\/files\/9\/2524.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/50\/501\/501f9951-ef97-425c-84b0-80caa68191dd.jpg"}]},{"id":11661,"name":"Guignardi\u00e1s lev\u00e9lfoltoss\u00e1g","nameSynonyms":"","latinName":"Guignardia aesculi","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E.\u003C\/p\u003E","slug":"guignardias-levelfoltossag","images":[{"id":49772,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/c\/c2\/Guignardia_aesculi_leaf_blotch_tree.jpg\/1024px-Guignardia_aesculi_leaf_blotch_tree.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/43\/435\/4350fe9c-6c37-4b0b-923c-70953b3bd44d.jpg"},{"id":49773,"image":"https:\/\/ag.umass.edu\/sites\/ag.umass.edu\/files\/fact-sheets\/images\/image2_3.jpeg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/4f\/4fc\/4fc9b67f-f54b-417a-9c33-643b74a66270.jpg"},{"id":49774,"image":"http:\/\/www.canadaplants.ca\/photos\/Aesculus-hippocastanum-frt-1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/34\/34e\/34e1527f-259a-49c6-ae17-202424f749bb.jpg"},{"id":49775,"image":"http:\/\/www.canadaplants.ca\/photos\/Aesculus-hippocastanum-disease.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/13\/13d\/13d2aec5-2d7c-40fd-8286-4b0968e357e5.jpg"},{"id":49776,"image":"http:\/\/www.arbofux.de\/img\/mikro\/micro-guignardia-aesculi-aesculus.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/1b\/1b9\/1b979332-835d-41ec-95da-606975956a64.jpg"},{"id":49777,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/d\/de\/Guignardia_aesculi_leaf_blotch_leaf.jpg\/682px-Guignardia_aesculi_leaf_blotch_leaf.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b2\/b2d\/b2d458d8-07ed-4511-9df5-f59ffdada33f.jpg"},{"id":49778,"image":"http:\/\/www.canadaplants.ca\/photos\/Aesculus-hippocastanum-bud-1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f5\/f54\/f541711d-98c1-4760-bc26-2856ff5cc979.jpg"},{"id":49779,"image":"http:\/\/www.canadaplants.ca\/photos\/Aesculus-hippocastanum-lf-1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f8\/f85\/f8571256-8752-48bd-9fb3-57bb2ba7e0b3.jpg"}]},{"id":11662,"name":"Hagymarozsda","nameSynonyms":"","latinName":"Puccinia allii","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EELTERJED\u0026Eacute;S\u003Cbr \/\u003EA betegs\u0026eacute;g vil\u0026aacute;gszerte el\u0151fordul m\u0026eacute;rs\u0026eacute;kelt \u0026eacute;s h\u0171v\u0026ouml;s term\u0151ter\u0026uuml;leteken.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003ET\u0026Uuml;NETEK\u003Cbr \/\u003EA betegs\u0026eacute;g el\u0151sz\u0026ouml;r apr\u0026oacute;, kerek, feh\u0026eacute;r vagy v\u0026ouml;r\u0026ouml;sesbarna foltok form\u0026aacute;j\u0026aacute;ban jelenik meg a lev\u0026eacute;lerek ment\u0026eacute;n. A foltok narancss\u0026aacute;rga vagy piros kerek vagy hossz\u0026uacute;k\u0026aacute;s uredosp\u0026oacute;r\u0026aacute;s boltoz\u0026oacute;d\u0026aacute;sok j\u0026ouml;nnek l\u0026eacute;tre, amelyeket gyakran klor\u0026oacute;zis vesz k\u0026ouml;r\u0026uuml;l. Klorotikus lev\u0026eacute;lfoltok tov\u0026aacute;bbi t\u0026uuml;netek kialakul\u0026aacute;sa n\u0026eacute;lk\u0026uuml;l is el\u0151fordulhatnak. Er\u0151s fert\u0151z\u0026eacute;s eset\u0026eacute;n a levelek els\u0026aacute;rgulnak \u0026eacute;s hamar elhalnak. A dudorokban az id\u0026eacute;ny k\u0026eacute;s\u0151bbi szakasz\u0026aacute;ban teliosp\u0026oacute;r\u0026aacute;k k\u0026eacute;pz\u0151dhetnek.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003EA BETEGS\u0026Eacute;G KIALAKUL\u0026Aacute;S\u0026Aacute;NAK FELT\u0026Eacute;TELEI\u003Cbr \/\u003EA gomba uredosp\u0026oacute;ra \u0026eacute;s teliosp\u0026oacute;ra alakban telel. Fert\u0151z\u0026eacute;si forr\u0026aacute;sk\u0026eacute;nt a k\u0026uuml;l\u0026ouml;nb\u0026ouml;z\u0151 vadhagymafajok szolg\u0026aacute;lnak, amelyekb\u0151l a sz\u0026eacute;l nagy t\u0026aacute;vols\u0026aacute;gokra is k\u0026eacute;pes sz\u0026eacute;tsz\u0026oacute;rni az uredosp\u0026oacute;r\u0026aacute;kat. A fert\u0151z\u0026eacute;snek kedvez a h\u0171v\u0026ouml;s \u0026eacute;s az enyhe h\u0151m\u0026eacute;rs\u0026eacute;klet, valamint a magas relat\u0026iacute;v p\u0026aacute;ratartalom (97 %). Ez a betegs\u0026eacute;g s\u0026uacute;lyosabban \u0026eacute;rinti a stresszhat\u0026aacute;s alatti n\u0026ouml;v\u0026eacute;nyeket, mint az eg\u0026eacute;szs\u0026eacute;geseket.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003EV\u0026Eacute;DEKEZ\u0026Eacute;S\u003Cbr \/\u003EA gomba\u0026ouml;l\u0151k rendszeres kijuttat\u0026aacute;sa megfelel\u0151 v\u0026eacute;delmet ny\u0026uacute;jt a k\u0026oacute;rokoz\u0026oacute; ellen, ha a betegs\u0026eacute;gnyom\u0026aacute;s alacsony. A betegs\u0026eacute;g el\u0151fordul\u0026aacute;si gyakoris\u0026aacute;ga cs\u0026ouml;kkenthet\u0151 m\u0171vel\u0026eacute;si elj\u0026aacute;r\u0026aacute;sokkal, p\u0026eacute;ld\u0026aacute;ul vet\u0026eacute;sforg\u0026oacute;val, alacsony \u0026uuml;ltet\u0026eacute;si s\u0171r\u0171s\u0026eacute;ggel, vadhagymafajok irt\u0026aacute;s\u0026aacute;val \u0026eacute;s j\u0026oacute; v\u0026iacute;zelvezet\u0026eacute;st eredm\u0026eacute;nyez\u0151 talajm\u0171vel\u0026eacute;ssel. Adott esetben a p\u0026oacute;r\u0026eacute;hagyma \u0026eacute;s a v\u0026ouml;r\u0026ouml;shagyma izol\u0026aacute;l\u0026aacute;s\u0026aacute;val is m\u0026eacute;rs\u0026eacute;kelhet\u0151 a megbeteged\u0026eacute;sek sz\u0026aacute;ma\u003C\/p\u003E","slug":"hagymarozsda","images":[{"id":2086,"image":"http:\/\/www.wallwork.me.uk\/Downthegarden2\/pucciniaalliionleek2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/09\/09f\/09f2e857-7702-4814-8239-30f4314ac789.jpg"},{"id":68895,"image":"https:\/\/www.mindenpictures.com\/cache\/pcache2\/80103682.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/ab\/ab1\/ab18fef5-5f26-4464-89c6-810a2f715112.jpg"},{"id":68896,"image":"http:\/\/warehouse1.indicia.org.uk\/upload\/p18q0mphstiob1s931gl21nhr1aaei.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/ad\/ad0\/ad022239-0d76-46ea-9448-72da5c9a146f.jpg"},{"id":68898,"image":"http:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/b\/b0\/Rust_on_garlic_plants.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/77\/77f\/77fda622-1f7f-41e9-9afe-1a25ed98d2dd.jpg"},{"id":68899,"image":"http:\/\/www.aphotofungi.com\/images\/basidiomycota_rusts_smuts\/rust_puccinia_allii_onion_garlic_close-up_21-04-07.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/56\/561\/56161c0f-37a8-4768-b467-d4991e1845e0.jpg"},{"id":68900,"image":"http:\/\/www.aphotofungi.com\/images\/basidiomycota_rusts_smuts\/rust_puccinia_allii_onion_garlic_21-04-07.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/46\/469\/469d7ad6-515e-4d3e-8eb1-5c6885180c9d.jpg"}]},{"id":11671,"name":"H\u00e1l\u00f3zatos lev\u00e9lfoltoss\u00e1g","nameSynonyms":"","latinName":"Drechslera teres","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E.\u003C\/p\u003E","slug":"halozatos-levelfoltossag","images":[{"id":23667,"image":"http:\/\/web2.mendelu.cz\/af_291_projekty2\/vseo\/files\/9\/2833.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/df\/df9\/df963af2-ece2-4307-8e5a-e4eb18d59358.jpg"},{"id":23670,"image":"http:\/\/mkk.szie.hu\/dep\/nvtt\/tana\/novenykortan\/a_abu_dtr.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f3\/f32\/f32953b5-4001-4ae0-8e5d-1cf8c64cd1d0.jpg"},{"id":23672,"image":"https:\/\/www.isip.de\/isip\/servlet\/image\/72412\/fancyBox\/netzfleckenwg.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/19\/194\/19481e1f-7b7e-431a-a9f3-e98a3710c739.jpg"},{"id":23673,"image":"http:\/\/web2.mendelu.cz\/af_291_projekty2\/vseo\/files\/9\/2498.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/cb\/cbd\/cbd2bf95-2294-4b7b-b7b6-ecb06ebd2c17.jpg"},{"id":23674,"image":"http:\/\/www.agrarheute.com\/sites\/default\/files\/styles\/ah_galerie_828x620\/public\/galerie\/134\/1312.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/4e\/4eb\/4eb590d5-319a-4a5c-9942-a1c5b3fbfa13.jpg"},{"id":23675,"image":"http:\/\/www.himagro.com.ua\/news_foto\/25062015_6.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b4\/b42\/b42ffd87-c99b-4c65-99e6-c93ce6e2acac.jpg"}]},{"id":11666,"name":"Helmintosp\u00f3riumos betegs\u00e9gek","nameSynonyms":"","latinName":"Cochliobolus carbonum","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E.\u003C\/p\u003E","slug":"helmintosporiumos-betegsegek","images":[{"id":9756,"image":"http:\/\/web2.mendelu.cz\/af_291_projekty2\/vseo\/files\/93\/8125.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/36\/365\/365878f7-f7c6-425b-b59d-7243aee209b8.jpg"},{"id":9757,"image":"http:\/\/web2.mendelu.cz\/af_291_projekty2\/vseo\/files\/93\/8184.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/1c\/1c6\/1c6a540b-79cf-4885-b2e0-436b82243363.jpg"},{"id":9758,"image":"http:\/\/mkk.szie.hu\/dep\/nvtt\/tana\/novenykortan\/a_kuksorosporium_holci_sorghi_rostosuszog2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f8\/f82\/f82223f4-028f-4e23-bdbd-060b7bdd4616.jpg"},{"id":9759,"image":"http:\/\/images.slideplayer.com\/15\/4652604\/slides\/slide_1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/9c\/9c1\/9c142441-c924-40f4-badb-564d06362336.jpg"},{"id":9760,"image":"http:\/\/web2.mendelu.cz\/af_291_projekty2\/vseo\/files\/93\/8183.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/01\/018\/01870397-0c87-4b3e-b1a3-ac2dc289239e.jpg"}]},{"id":11670,"name":"Kal\u00e1szfuz\u00e1ri\u00f3zis","nameSynonyms":"","latinName":"Fusarium graminearum","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cem\u003EA betegs\u0026eacute;get okoz\u0026oacute; k\u0026oacute;rokoz\u0026oacute;k:\u003C\/em\u003E\u0026nbsp;Fusarium graminearum, F. avenaceum, F. culmorum, F. nivale, F. sporotrichioides, F. poae\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EGazdan\u0026ouml;v\u0026eacute;ny:\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;a Fusarium fajok polif\u0026aacute;g gomb\u0026aacute;k. A b\u0026uacute;z\u0026aacute;n k\u0026iacute;v\u0171l sz\u0026aacute;mos m\u0026aacute;s gabonaf\u0026eacute;l\u0026eacute;t \u0026eacute;s f\u0171f\u0026eacute;l\u0026eacute;t fert\u0151zhet.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003ET\u0026uuml;net:\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;cs\u0026iacute;rapusztul\u0026aacute;st, h\u0026oacute;pen\u0026eacute;szt, sz\u0026aacute;r \u0026eacute;s\u0026nbsp;gy\u0026ouml;k\u0026eacute;rrothad\u0026aacute;st, illetve\u0026nbsp;kal\u0026aacute;szbetegs\u0026eacute;get okozhatnak. A h\u0026oacute;takar\u0026oacute; elolvad\u0026aacute;sa ut\u0026aacute;n \u0084pelyhes\u0094 mic\u0026eacute;lium\u0026nbsp;\u0026nbsp;mutatkozik a leveleken \u0026eacute;s a sz\u0026aacute;rt\u0026ouml;v\u0026ouml;n. (h\u0026oacute;pen\u0026eacute;sz) A gy\u0026ouml;kereken, a sz\u0026aacute;r alapj\u0026aacute;n \u0026eacute;s az als\u0026oacute; n\u0026oacute;duszokon nagy kiterjed\u0026eacute;s\u0171 barnul\u0026aacute;sok, s\u0026ouml;t\u0026eacute;t cs\u0026iacute;kok jelennek meg. A n\u0026ouml;v\u0026eacute;nyek fel\u0026uuml;let\u0026eacute;n r\u0026oacute;zsasz\u0026iacute;n\u0171 sp\u0026oacute;rat\u0026ouml;meg figyelhet\u0151 meg. A kal\u0026aacute;szk\u0026aacute;k, de esetenk\u0026eacute;nt teljes kal\u0026aacute;szok kifeh\u0026eacute;rednek. a beteg kal\u0026aacute;szk\u0026aacute;k fel\u0026uuml;let\u0026eacute;n kis fekete pontok, ( perit\u0026eacute;ciumok) alakulnak ki. Gyakran r\u0026oacute;zsasz\u0026iacute;n\u0171, vagy narancssz\u0026iacute;n\u0171 mic\u0026eacute;liumt\u0026ouml;meg figyelhet\u0151 meg.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003E\u0026Eacute;letm\u0026oacute;d:\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;A fuz\u0026aacute;ri\u0026oacute;zist okoz\u0026oacute; gomb\u0026aacute;k gyeng\u0026uuml;lts\u0026eacute;gi szervezetek. \u0026Eacute;let\u0026uuml;knek csak bizonyos szakasz\u0026aacute;ban v\u0026aacute;lnak parazit\u0026aacute;v\u0026aacute;, f\u0151k\u0026eacute;pp akkor, ha a gazdan\u0026ouml;v\u0026eacute;ny legyeng\u0026uuml;l. A k\u0026oacute;rokoz\u0026oacute;k \u0026eacute;letben maradhatnak a fert\u0151z\u0026ouml;tt n\u0026ouml;v\u0026eacute;nyi maradv\u0026aacute;nyokon a talajban, vagy annak fel\u0026uuml;let\u0026eacute;n, a vet\u0151magban, illetve annak fel\u0026uuml;let\u0026eacute;n. A fert\u0151z\u0026eacute;st a kon\u0026iacute;diumok, aszkosp\u0026oacute;r\u0026aacute;k, \u0026eacute;s a mic\u0026eacute;lium okozz\u0026aacute;k. A fert\u0151z\u0026eacute;shez csapad\u0026eacute;k, de legal\u0026aacute;bb is magas relat\u0026iacute;v p\u0026aacute;ratartalom sz\u0026uuml;ks\u0026eacute;ges.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EV\u0026eacute;dekez\u0026eacute;s:\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;Legfontosabb az eg\u0026eacute;szs\u0026eacute;ges vet\u0151mag haszn\u0026aacute;lata. Fontos tov\u0026aacute;bb\u0026aacute; a vet\u0026eacute;sv\u0026aacute;lt\u0026aacute;s, illetve a gyomgazd\u0026aacute;k felsz\u0026aacute;mol\u0026aacute;sa a t\u0026aacute;bl\u0026aacute;k mell\u0151l. A harmonikus t\u0026aacute;panyagell\u0026aacute;t\u0026aacute;s, valamint a k\u0026eacute;miai v\u0026eacute;delem ( cs\u0026aacute;v\u0026aacute;z\u0026aacute;s, permetez\u0026eacute;s) elv\u0026eacute;gz\u0026eacute;se a k\u0026oacute;rokoz\u0026oacute; k\u0026aacute;ros\u0026iacute;t\u0026aacute;s\u0026aacute;t jelent\u0151sen cs\u0026ouml;kkenti.\u003C\/p\u003E","slug":"kalaszfuzariozis","images":[{"id":56853,"image":"https:\/\/static.agcanada.com\/wp-content\/uploads\/sites\/4\/2014\/12\/fusarium_in_wheat_closeup_lionel-kaskiw-MAFRD-RGB.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a7\/a7b\/a7b8637c-8f3c-4e74-9baf-63802c426160.jpg"},{"id":56855,"image":"http:\/\/www.grainsa.co.za\/upload\/ear_rot_2015_04_03.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/ba\/ba7\/ba7b538e-5e07-42f9-aeae-5d630c1a2613.jpg"},{"id":59574,"image":"https:\/\/s-media-cache-ak0.pinimg.com\/originals\/3f\/43\/e8\/3f43e83e4588efb1089c54c6ec7f843e.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/2c\/2ca\/2ca00bab-27f6-4a73-9271-b147c4f155db.jpg"},{"id":59576,"image":"http:\/\/cdmaster2.vt.tuwien.ac.at\/img\/project_img\/gene_tech\/crop_2_big.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/68\/68e\/68e55f7e-2600-46a4-bc4a-6e4d5a0f205d.jpg"},{"id":59577,"image":"http:\/\/www.endure-network.eu\/var\/endure\/storage\/images\/media\/images\/fusarium_symptoms\/36905-1-eng-GB\/fusarium_symptoms_reference.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/04\/044\/044758e2-87b8-42db-9aae-4f1bb4e10e0e.jpg"}]},{"id":11651,"name":"Kladosp\u00f3riumos betegs\u00e9g","nameSynonyms":"","latinName":"Cladosporium allii-cepa","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EELTERJED\u0026Eacute;S\u003Cbr \/\u003EBrit szigetek \u0026eacute;s Kanada\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003ET\u0026Uuml;NETEK\u003Cbr \/\u003EA levelek fert\u0151z\u0151d\u0026eacute;s\u0026eacute;t hossz\u0026uacute;k\u0026aacute;s, a lev\u0026eacute;lerekkel p\u0026aacute;rhuzamos foltok jelzik. A foltok el\u0151sz\u0026ouml;r klorotikusak, k\u0026eacute;s\u0151bb azonban bebarnulnak. Ez a gomba nagyobb val\u0026oacute;sz\u0026iacute;n\u0171s\u0026eacute;ggel fert\u0151zi meg a gyenge, fonnyadt sz\u0026ouml;veteket, mint az eg\u0026eacute;szs\u0026eacute;ges leveleket vagy a sz\u0026aacute;rat. A Cladosporium allii-cepa nagy mennyis\u0026eacute;g\u0171 barna vagy ol\u0026iacute;vabarna sp\u0026oacute;r\u0026aacute;t termel, amelyek s\u0026ouml;t\u0026eacute;t, b\u0026aacute;rsonyos megjelen\u0026eacute;st k\u0026ouml;lcs\u0026ouml;n\u0026ouml;znek az \u0026eacute;rintett sz\u0026ouml;veteknek. A betegs\u0026eacute;g el\u0151rehaladt\u0026aacute;val a hagyman\u0026ouml;v\u0026eacute;nyek fokozatosan elhalnak\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003EA BETEGS\u0026Eacute;G KIALAKUL\u0026Aacute;S\u0026Aacute;NAK FELT\u0026Eacute;TELEI\u003Cbr \/\u003EEzt a gomb\u0026aacute;t \u0026aacute;ltal\u0026aacute;ban gyenge k\u0026oacute;rokoz\u0026oacute;k\u0026eacute;nt tartj\u0026aacute;k sz\u0026aacute;mon, amely a s\u0026eacute;r\u0026uuml;l\u0026eacute;sekt\u0151l, kedvez\u0151tlen n\u0026ouml;veked\u0026eacute;si felt\u0026eacute;telekt\u0151l vagy betegs\u0026eacute;gt\u0151l m\u0026aacute;r eleve legyeng\u0026uuml;lt n\u0026ouml;v\u0026eacute;nyeket fert\u0151zi meg. A betegs\u0026eacute;get a leveg\u0151ben sz\u0026aacute;ll\u0026oacute; \u0026eacute;s a levelekre, buroklevelekre hull\u0026oacute; sp\u0026oacute;r\u0026aacute;k terjesztik. A fert\u0151z\u0026eacute;s sz\u0026eacute;les h\u0151m\u0026eacute;rs\u0026eacute;kleti tartom\u0026aacute;nyban, magas p\u0026aacute;ratartalom mellett k\u0026ouml;vetkezhet be. A fel\u0026uuml;leti nedvess\u0026eacute;g cs\u0026ouml;kkentheti a kon\u0026iacute;diumok cs\u0026iacute;r\u0026aacute;z\u0026aacute;s\u0026aacute;t.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003EV\u0026Eacute;DEKEZ\u0026Eacute;S\u003Cbr \/\u003EEg\u0026eacute;szs\u0026eacute;ges, j\u0026oacute; \u0026aacute;llapotban l\u0026eacute;v\u0151 n\u0026ouml;v\u0026eacute;nyeket ez a gomba ritk\u0026aacute;n fert\u0151z meg, ez\u0026eacute;rt a megfelel\u0151 m\u0171tr\u0026aacute;gy\u0026aacute;z\u0026aacute;s, a helyes t\u0151t\u0026aacute;vols\u0026aacute;g \u0026eacute;s \u0026ouml;nt\u0026ouml;z\u0026eacute;si m\u0026oacute;d megel\u0151zheti a betegs\u0026eacute;g kialakul\u0026aacute;s\u0026aacute;t. A maradv\u0026aacute;nyok elsz\u0026aacute;ll\u0026iacute;t\u0026aacute;sa vagy besz\u0026aacute;nt\u0026aacute;sa is cs\u0026ouml;kenti a fert\u0151z\u0026eacute;si forr\u0026aacute;sok mennyis\u0026eacute;g\u0026eacute;t \u0026eacute;s a betegs\u0026eacute;g el\u0151fordul\u0026aacute;si ar\u0026aacute;ny\u0026aacute;t. Rendszeresen kijuttatott vegyszeres kezel\u0026eacute;ssel eredm\u0026eacute;nyesen lehet v\u0026eacute;dekezni a kladosp\u0026oacute;riumos betegs\u0026eacute;g ellen.\u003C\/p\u003E","slug":"kladosporiumos-betegseg","images":[{"id":49805,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/3\/3f\/Cladosporium_sp_conidia.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/1f\/1f8\/1f88e4cd-64b8-418a-89b3-80e34e677a76.jpg"}]},{"id":11680,"name":"Kolletotrihumos betegs\u00e9g","nameSynonyms":"","latinName":"Colletrotrichum lindemuthianum","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cem\u003ET\u0026uuml;netek\u003C\/em\u003E: a bab jelent\u0151s betegs\u0026eacute;ge. A szikleveleken \u0026eacute;s lev\u0026eacute;len kerek, barna foltok alakulnak ki. A lev\u0026eacute;l\u0026eacute;r jellegzetesen elbarnul. A sz\u0026aacute;ron barna cs\u0026iacute;kok h\u0026uacute;z\u0026oacute;dnak v\u0026eacute;gig, a bab h\u0026uuml;velyen bes\u0026uuml;pped\u0151, barna foltok keletkeznek. Meleg, csapad\u0026eacute;kos nyarakon a betegs\u0026eacute;g igen jelent\u0151ss\u0026eacute; v\u0026aacute;lhat.\u003Cbr \/\u003E\u003Cem\u003ETerjed\u0026eacute;s\u003C\/em\u003E: f\u0151leg maggal, k\u0026eacute;s\u0151bb a gomba szapor\u0026iacute;t\u0026oacute; k\u0026eacute;pletei v\u0026iacute;zzel \u0026eacute;s sz\u0026eacute;llel is terjednek.\u003C\/p\u003E","slug":"kolletotrihumos-betegseg","images":[{"id":49712,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/7\/77\/Colletotrichum_lindemuthianum.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/2a\/2ac\/2ac4d0f4-ca20-4173-90a0-82e7e28f15da.jpg"},{"id":49713,"image":"http:\/\/aem.asm.org\/content\/71\/8\/4761\/F4.large.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/71\/712\/712d6b5b-b482-49e5-b87a-c6addd1b8829.jpg"},{"id":49714,"image":"http:\/\/web2.mendelu.cz\/af_291_projekty2\/vseo\/files\/9\/2829.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/fb\/fb8\/fb888fef-0aa6-47d0-855e-634ed2000560.jpg"},{"id":49715,"image":"http:\/\/mkk.szie.hu\/dep\/nvtt\/tana\/novenykortan\/a_bab_fenesedes_2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/88\/880\/880a3dc4-a445-42f7-a2c6-fe8481c09ae6.jpg"},{"id":49716,"image":"http:\/\/web2.mendelu.cz\/af_291_projekty2\/vseo\/files\/9\/2727.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/ea\/eaa\/eaa66bc2-e3d8-40a2-b742-03cd3674ba0a.jpg"},{"id":49717,"image":"http:\/\/web2.mendelu.cz\/af_291_projekty2\/vseo\/files\/93\/8297.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f6\/f60\/f60a5e58-abe9-4724-9b9c-f39200865fab.jpg"},{"id":49718,"image":"http:\/\/www.mindenpictures.com\/cache\/pcache2\/80112424.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/cb\/cb9\/cb9ca4e6-6c1a-4257-93e6-bed56310dee0.jpg"},{"id":49719,"image":"http:\/\/web2.mendelu.cz\/af_291_projekty2\/vseo\/files\/93\/8299.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/43\/43c\/43c652af-058c-45c2-9770-9e1ebded8c85.jpg"},{"id":49720,"image":"http:\/\/images.slideplayer.com.br\/2\/5612445\/slides\/slide_5.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c4\/c40\/c4093f48-83eb-4779-8299-08dafccd5d58.jpg"}]},{"id":11694,"name":"K\u00f6rterozsda","nameSynonyms":"","latinName":"Gymnosporangium sabinae","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EA k\u0026ouml;rtef\u0026aacute;kon, els\u0151sorban annak\u0026nbsp;lev\u0026eacute;llemez\u0026eacute;n, de n\u0026eacute;ha a\u0026nbsp;lev\u0026eacute;lny\u0026eacute;len\u0026nbsp;vagy a\u0026nbsp;hajt\u0026aacute;son\u0026nbsp;is kifejl\u0151dhetnek t\u0026uuml;netek. A leveleken kezdetben 4-5\u0026nbsp;mm-es,\u0026nbsp;s\u0026aacute;rga, ov\u0026aacute;lis alak\u0026uacute; foltok jelennek meg. Ezek foktozatosan nagyobbodnak, a s\u0026aacute;rga foltok megvastagodnak, rajtuk izzadm\u0026aacute;ny cseppek k\u0026eacute;pz\u0151dnek, \u0026eacute;s a lev\u0026eacute;l sz\u0026iacute;n\u0026eacute;n kialakulnak az apr\u0026oacute;, s\u0026ouml;t\u0026eacute;tbarna, feket\u0026eacute;s k\u0026eacute;pletek(spergmog\u0026oacute;niumok), amelyek kiss\u0026eacute; kiemelked\u0151 pontok form\u0026aacute;j\u0026aacute;ban \u0026eacute;szlelhet\u0151k. Ennek a t\u0026uuml;netsornak a kialakul\u0026aacute;sa 1-2\u0026nbsp;h\u0026oacute;napig\u0026nbsp;is eltart. A foltok s\u0026aacute;rga sz\u0026iacute;ne narancsv\u0026ouml;r\u0026ouml;sre v\u0026aacute;ltozik, k\u0026eacute;s\u0151bb megbarnul, \u0026eacute;s a foltok fon\u0026aacute;ki oldal\u0026aacute;n kiemelked\u0151, v\u0026eacute;kony, saj\u0026aacute;ts\u0026aacute;gos alak\u0026uacute; gombak\u0026eacute;pletek fejl\u0151dnek: a gomba\u0026nbsp;ecidiumai. Az ecidiumok a lev\u0026eacute;lny\u0026eacute;l \u0026eacute;s hajt\u0026aacute;sok megvastagod\u0026aacute;s\u0026aacute;t id\u0026eacute;zik el\u0151. A bor\u0026oacute;k\u0026aacute;kat a kisz\u0026oacute;r\u0026oacute;d\u0026oacute; ecidiosp\u0026oacute;r\u0026aacute;k fert\u0151zik meg. A hajt\u0026aacute;sok megvastagod\u0026aacute;s\u0026aacute;t \u0026eacute;s azokon kifejl\u0151d\u0151 s\u0026aacute;rg\u0026aacute;s, narancsv\u0026ouml;r\u0026ouml;s sz\u0026iacute;n\u0171 n\u0026eacute;h\u0026aacute;ny millim\u0026eacute;ter nagys\u0026aacute;g\u0026uacute;, l\u0026aacute;gy, kiemelked\u0151, \u0026uacute;gynevezett\u0026nbsp;teleutocsapok\u0026nbsp;kialakul\u0026aacute;s\u0026aacute;t figyelhetj\u0026uuml;k meg. A fert\u0151z\u0026ouml;tt vessz\u0151k \u0026eacute;vr\u0151l \u0026eacute;vre vastagodnak, ezen a helyen a k\u0026eacute;reg felrepedezik, \u0026eacute;s a t\u0026ouml;bb\u0026eacute;ves fert\u0151z\u0026ouml;tt vessz\u0151 elhal.\u003C\/p\u003E","slug":"korterozsda","images":[{"id":15432,"image":"http:\/\/warehouse1.indicia.org.uk\/upload\/o_19vdet20n1aghd851uv6fjt1nn6q.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e0\/e0f\/e0f53d9c-3c93-4b8a-9e59-16c324808dd9.jpg"},{"id":15434,"image":"http:\/\/warehouse1.indicia.org.uk\/upload\/p1875sonho1j1gj47blh18vs1eds5.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/81\/818\/8188b704-b5da-4c55-bedf-e79bd79aa6d9.jpg"},{"id":15436,"image":"http:\/\/warehouse1.indicia.org.uk\/upload\/p1875sonin1qco114j8fs153lv737.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/0e\/0e0\/0e03de30-7bf3-4373-9257-9728e03d01fa.jpg"},{"id":62409,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/e\/e0\/Gymnosporangium_sabinae_02.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/93\/939\/939d0ae9-89e3-48ec-bd64-d74267101b8c.jpg"},{"id":62410,"image":"http:\/\/warehouse1.indicia.org.uk\/upload\/p175gp7lbka5c2u617ci13c310fb4.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/82\/82f\/82f8c6d9-2ca2-4812-8220-a9f90e525786.jpg"}]},{"id":11852,"name":"K\u0151\u00fcsz\u00f6g","nameSynonyms":"","latinName":"Tilletia tritici","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EAz \u0026uuml;sz\u0026ouml;ggomb\u0026aacute;k rendj\u0026eacute;be tartoz\u0026oacute; faj a gabonaf\u0026eacute;l\u0026eacute;ket k\u0026aacute;ros\u0026iacute;t\u0026oacute; gomba. A vet\u0151maggal terjed. Kor\u0026aacute;bban az egyik legfontosabb b\u0026uacute;za betegs\u0026eacute;g volt, manaps\u0026aacute;g a cs\u0026aacute;v\u0026aacute;z\u0026aacute;s \u0026aacute;ltal\u0026aacute;nos haszn\u0026aacute;lat\u0026aacute;val jelent\u0151s\u0026eacute;ge minim\u0026aacute;lisra cs\u0026ouml;kkent.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003ET\u0026uuml;netek\u003C\/strong\u003E: kal\u0026aacute;szh\u0026aacute;ny\u0026aacute;skor a t\u0026ouml;vek alacsonyabbak \u0026eacute;s nem vagy csak r\u0026eacute;szlegesen vir\u0026aacute;goznak. A beteg kal\u0026aacute;sz k\u0026eacute;s\u0151bb jelenik meg, mint az eg\u0026eacute;szs\u0026eacute;gesek. Vir\u0026aacute;gz\u0026aacute;s ut\u0026aacute;n, az \u0026eacute;r\u0026eacute;ssel egyid\u0151ben a magok hely\u0026eacute;n puffancsok k\u0026eacute;pz\u0151dnek, amelyek sz\u0026eacute;tnyomva zs\u0026iacute;ros tapint\u0026aacute;s\u0026uacute;ak \u0026eacute;s kellemtelen szag\u0026uacute;ak. A kal\u0026aacute;szok laz\u0026aacute;k, sz\u0026eacute;t\u0026aacute;ll\u0026oacute;ak, borzoltak. A h\u0026aacute;rom k\u0151\u0026uuml;sz\u0026ouml;g faj hasonl\u0026oacute; t\u0026uuml;neteket okoznak, de elk\u0026uuml;l\u0026ouml;n\u0026iacute;t\u0026eacute;s\u0026uuml;k csak mikroszk\u0026oacute;p seg\u0026iacute;ts\u0026eacute;g\u0026eacute;vel t\u0026ouml;rt\u0026eacute;nhet.\u003C\/p\u003E","slug":"kouszog","images":[{"id":48938,"image":"http:\/\/images.myshared.ru\/5\/404257\/slide_3.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a7\/a7b\/a7b3f550-24d4-4a44-98db-c243fa9db4a8.jpg"},{"id":64767,"image":"http:\/\/www.pflanzenkrankheiten.ch\/images\/Getreide_Mais\/Tilletia_caries\/gallerie\/becssg_images\/g_tilletia_caries_523_348_95.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d4\/d44\/d442a61a-c904-45bb-88e8-23caa84ea5cf.jpg"},{"id":64768,"image":"http:\/\/www.agrobestgrup.com\/images\/icerik\/ustilago%20tritici.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/0f\/0f2\/0f2c31c4-54c8-42ff-acde-ff06d4eb9303.jpg"},{"id":64770,"image":"http:\/\/cdn.c.photoshelter.com\/img-get\/I0000i4REDrCN7TM\/s\/600\/600\/510946.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/09\/09f\/09fd7ecf-c39f-490f-a36e-bf916e790f8b.jpg"},{"id":64771,"image":"http:\/\/www.cropscience.bayer.bg\/BCSWeb\/www\/BCS_BG_Internet.nsf\/id\/BG_Tilletia_tritici\/$file\/Tilletia%20tritici%203%20600.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/2e\/2e5\/2e528c07-c952-4e3c-a773-0f9a30d31f3f.jpg"},{"id":64772,"image":"https:\/\/www.mindenpictures.com\/cache\/pcache2\/80102945.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/65\/65a\/65af8149-0ed4-4115-93b2-d7b13b5f4474.jpg"}]},{"id":11695,"name":"Lev\u00e9lfodrosod\u00e1s","nameSynonyms":"","latinName":"Taphrina deformans","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EA tafrina fert\u0151z\u0026eacute;s els\u0151sorban a leveleken okozott t\u0026uuml;netek \u0026aacute;ltal ismerhet\u0151 fel. A lev\u0026eacute;l r\u0026eacute;szlegesen, vagy az eg\u0026eacute;sz fel\u0026uuml;let\u0026eacute;n megvastagszik, fel\u0026uuml;lete hull\u0026aacute;mos, r\u0026aacute;ncos, gyakran h\u0026uacute;zott, h\u0026oacute;lyagos lesz. A lev\u0026eacute;l elveszti rugalmass\u0026aacute;g\u0026aacute;t, kem\u0026eacute;nny\u0026eacute; v\u0026aacute;lik, a beteg levelek s\u0026aacute;rg\u0026aacute;s, gyakran v\u0026ouml;r\u0026ouml;s sz\u0026iacute;n\u0171ek. Fel\u0026uuml;let\u0026uuml;ket hamvas, b\u0026aacute;rsonyos r\u0026eacute;teg fedi. A fert\u0151z\u0026ouml;tt levelek lehullanak, s\u0026uacute;lyos fert\u0151z\u0026eacute;sn\u0026eacute;l a fa a fiatal levelek t\u0026ouml;bbs\u0026eacute;g\u0026eacute;t elveszti, \u0026eacute;s felkopaszodik.\u0026nbsp; A hajt\u0026aacute;sok fel\u0026uuml;let\u0026eacute;n egyenetlen, kiss\u0026eacute; kiemelked\u0151 s\u0026aacute;rg\u0026aacute;s sz\u0026iacute;n\u0171 megvastagod\u0026aacute;sokat okoz. Ritk\u0026aacute;n a vir\u0026aacute;got \u0026eacute;s a gy\u0026uuml;m\u0026ouml;lcs\u0026ouml;t is megfert\u0151zi. A gomba a fert\u0151z\u0026ouml;tt fa f\u0026aacute;s r\u0026eacute;szein telel \u0026aacute;t, \u0026eacute;s r\u0026uuml;gypattan\u0026aacute;st\u0026oacute;l m\u0026aacute;jus elej\u0026eacute;ig fert\u0151z 4- 14\u0026nbsp;\u0026deg;C k\u0026ouml;z\u0026ouml;tti l\u0026eacute;gh\u0151m\u0026eacute;rs\u0026eacute;kletn\u0026eacute;l. J\u0026aacute;rv\u0026aacute;nyszer\u0171 k\u0026aacute;rt\u0026eacute;tel\u0026eacute;re nedves id\u0151j\u0026aacute;r\u0026aacute;s ut\u0026aacute;n sz\u0026aacute;m\u0026iacute;thatunk: a tart\u0026oacute;san csapad\u0026eacute;kos, k\u0026ouml;d\u0026ouml;s, magas p\u0026aacute;ratartalm\u0026uacute; id\u0151szakok kedveznek a k\u0026oacute;rokoz\u0026oacute; felszaporod\u0026aacute;s\u0026aacute;nak. Ekkor lehet sz\u0026uuml;ks\u0026eacute;g k\u0026eacute;miai v\u0026eacute;dekez\u0026eacute;sre. A tov\u0026aacute;bbterjed\u0026eacute;s\u0026eacute;hez a 4-8\u0026nbsp;\u0026deg;C \u0026aacute;tlagh\u0151m\u0026eacute;rs\u0026eacute;kletet ig\u0026eacute;nyli, nemhi\u0026aacute;ba h\u0026iacute;vj\u0026aacute;k d\u0026eacute;rgomb\u0026aacute;nak is. A fert\u0151z\u0026eacute;s ut\u0026aacute;n csak 1-2 h\u0026eacute;ttel jelentkeznek a jellegzetes t\u0026uuml;netek, a deform\u0026aacute;l\u0026oacute;dott, elsz\u0026iacute;nez\u0151d\u0026ouml;tt levelek. Teh\u0026aacute;t a v\u0026eacute;dekez\u0026eacute;ssel nem v\u0026aacute;rhatunk a t\u0026uuml;netek megjelen\u0026eacute;s\u0026eacute;ig. Ekkor m\u0026aacute;r k\u0026eacute;s\u0151! Csak megel\u0151z\u0026eacute;ssel lehet v\u0026eacute;dekezni ellene.\u003C\/p\u003E","slug":"levelfodrosodas","images":[{"id":20606,"image":"http:\/\/web2.mendelu.cz\/af_291_projekty2\/vseo\/files\/9\/2314.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/ca\/cac\/cac946ed-c9f9-4004-b13d-a01d7b459835.jpg"},{"id":20607,"image":"http:\/\/www.about-garden.com\/images_forum\/gallery\/12147\/8902-kaderavost-broskvone-k.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/15\/15a\/15a23ce8-37b6-49db-8ee0-a2902d59103a.jpg"},{"id":20608,"image":"http:\/\/web2.mendelu.cz\/af_291_projekty2\/vseo\/files\/9\/2312.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e1\/e1a\/e1ab9995-5573-4a63-a31d-21897639136a.jpg"},{"id":20609,"image":"http:\/\/www.about-garden.com\/images_forum\/gallery\/12147\/8902-kaderavost.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/67\/674\/6742a33d-8562-40c5-9bcb-9cf287d19239.jpg"},{"id":20612,"image":"http:\/\/plant-pest-advisory.rutgers.edu\/wp-content\/uploads\/2013\/05\/5.15.13-003-e1369247995610.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/cf\/cf7\/cf78ef3d-fecb-4e31-a603-745103fbd57c.jpg"}]},{"id":11696,"name":"Lev\u00e9llikaszt\u00f3 gomba","nameSynonyms":"","latinName":"Stigmina carpophila","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E.\u003C\/p\u003E","slug":"levellikaszto-gomba","images":[{"id":34816,"image":"https:\/\/c1.staticflickr.com\/9\/8753\/17545987020_1960debf45_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/21\/211\/2113ad8f-73f3-42f9-9113-588f55da3b07.jpg"},{"id":34817,"image":"https:\/\/c2.staticflickr.com\/6\/5287\/5355220118_a910ebf3d9_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/83\/83b\/83b2461f-0380-4a4a-8bbd-9c7c2cbc8275.jpg"},{"id":34818,"image":"http:\/\/web2.mendelu.cz\/af_291_projekty2\/vseo\/files\/219\/17534.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/86\/86f\/86f90f9d-1dcc-475a-99ba-5bc53dec8636.jpg"},{"id":34819,"image":"https:\/\/farm8.staticflickr.com\/7434\/14143377603_d7e0bfa959_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/5a\/5a7\/5a7ec8d5-da79-4c26-9c44-796394142d56.jpg"},{"id":34823,"image":"https:\/\/www.fungarium.info\/%D0%94%D0%BE%D1%82%D0%B8%D0%B4%D0%B5%D0%BE%D0%BC%D0%B8%D1%86%D0%B5%D1%82%D1%8B%20(Dothideomycetes)\/%D0%94%D0%BE%D1%82%D0%B8%D0%B4%D0%B5%D0%B5%D0%B2%D1%8B%D0%B5%20(Dothideales)\/%D0%94%D0%BE%D1%82%D0%B8%D0%B4%D0%B5%D0%B5%D0%B2%D1%8B%D0%B5%20(Dothideaceae)\/%D0%A1%D1%82%D0%B8%D0%B3%D0%BC%D0%B8%D0%BD%D0%B0%20%D0%BF%D0%BB%D0%BE%D0%B4%D0%BE%D0%B2%D0%B0%D1%8F%20(Stigmina%20carpophila)\/slides\/IMG_6386__.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b1\/b1e\/b1e2eac4-1b60-4b05-b3a5-d1b7f2b40b19.jpg"}]},{"id":11902,"name":"Lev\u00e9llyukacsosod\u00e1s","nameSynonyms":"","latinName":"Sztigmina","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E.\u003C\/p\u003E","slug":"levellyukacsosodas","images":[]},{"id":11921,"name":"Libatopok","nameSynonyms":"","latinName":"Chenopodium","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EA \u003Cstrong\u003Elibatopok\u003C\/strong\u003E vagy nevezik m\u0026eacute;g libapar\u0026eacute;jnak, kor\u0026aacute;bban libatalpnak \u003Cem\u003E(Chenopodium)\u003C\/em\u003E a diszn\u0026oacute;par\u0026eacute;jf\u0026eacute;l\u0026eacute;k \u003Cem\u003E(Amaranthaceae)\u003C\/em\u003E csal\u0026aacute;dj\u0026aacute;ba tartoz\u0026oacute; n\u0026ouml;v\u0026eacute;nynemzets\u0026eacute;g, le\u0026iacute;r\u0026aacute;st\u0026oacute;l f\u0026uuml;gg\u0151en 100-250, \u0026eacute;vel\u0151 vagy egy\u0026eacute;ves, l\u0026aacute;gysz\u0026aacute;r\u0026uacute; n\u0026ouml;v\u0026eacute;nyfajt sorolnak ide. Sok fajuk kozmopolita. Az APG-t megel\u0151z\u0151 le\u0026iacute;r\u0026aacute;sok rokon nemzets\u0026eacute;geivel egy\u0026uuml;tt a Chenopodiaceae csal\u0026aacute;dba sorolj\u0026aacute;k, de az \u0026iacute;gy marad\u0026oacute; Amaranthaceae polifiletikus lesz. A diszn\u0026oacute;par\u0026eacute;jf\u0026eacute;l\u0026eacute;ken bel\u0026uuml;l a Chenopodioideae alcsal\u0026aacute;d n\u0026eacute;vad\u0026oacute; nemzets\u0026eacute;ge. A \u003Cem\u003EDysphania\u003C\/em\u003E nemzets\u0026eacute;g k\u0026ouml;zeli rokon, \u0026eacute;s sz\u0026aacute;mos, kor\u0026aacute;bban a \u003Cem\u003EChenopodium\u003C\/em\u003E-ba sorolt fajt tartalmaz, k\u0026ouml;zt\u0026uuml;k a mirrhaf\u0026uuml;vet \u003Cem\u003E(D. ambrosioides)\u003C\/em\u003E. A libatopok vir\u0026aacute;gpora, k\u0026uuml;l\u0026ouml;n\u0026ouml;sen az elterjedt feh\u0026eacute;r libatop\u0026eacute; sokakban v\u0026aacute;lt ki allergi\u0026aacute;s t\u0026uuml;neteket, a sz\u0026eacute;nan\u0026aacute;tha gyakori okoz\u0026oacute;ja. Sz\u0026aacute;mos libatopfaj gyomn\u0026ouml;v\u0026eacute;ny, egyesek inv\u0026aacute;zi\u0026oacute;s fajok.\u003C\/p\u003E","slug":"libatopok","images":[{"id":33936,"image":"http:\/\/hasbrouck.asu.edu\/imglib\/seinet\/Chenopodiaceae\/photos\/Chenopodium-album-FL-web-.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/ae\/ae3\/ae34b6c3-802b-42e2-9d49-ceeb9dfb1f06.jpg"},{"id":33937,"image":"http:\/\/calphotos.berkeley.edu\/imgs\/512x768\/0000_0000\/0905\/1403.jpeg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/6f\/6f7\/6f797c41-5a6d-4ed0-9bd8-7f873daba680.jpg"},{"id":33938,"image":"http:\/\/www.monde-de-lupa.fr\/Humides\/ImagesHum\/Chenopodium%20img\/Chenopodium%20quinoa%20La%20Gacilly%207-12%20335%20(3).jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/ab\/ab4\/ab48bd7d-8271-420c-b83b-3531a4b2ec7a.jpg"},{"id":33939,"image":"http:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/b\/b2\/Chenopodium_album_a1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/30\/302\/302defee-9cf2-425a-a0af-382e4bc6b2cc.jpg"},{"id":33941,"image":"http:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/e\/ed\/MagentaSpreen_Chenopodium_giganteum_EdibleOffice.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/46\/469\/4690dde7-1a9d-4af1-a728-f3642ae409ed.jpg"},{"id":33943,"image":"http:\/\/calphotos.berkeley.edu\/imgs\/512x768\/0000_0000\/0905\/1417.jpeg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/fc\/fc4\/fc431265-f25a-4468-9b29-189cc4fd1aa4.jpg"}]},{"id":11638,"name":"Lisztharmat","nameSynonyms":"","latinName":"Erysiphales","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EA\u0026nbsp;\u003Cstrong\u003Elisztharmat\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;egy gomb\u0026aacute;k \u0026aacute;ltal okozott n\u0026ouml;v\u0026eacute;nybetegs\u0026eacute;g. Jellemz\u0151 t\u0026uuml;nete, hogy az\u0026nbsp;Erysiphales\u0026nbsp;csal\u0026aacute;dj\u0026aacute;ba tartoz\u0026oacute; lisztharmat gomb\u0026aacute;k a n\u0026ouml;v\u0026eacute;ny teljes fel\u0026uuml;let\u0026eacute;t feh\u0026eacute;r (ritk\u0026aacute;n r\u0026oacute;zsasz\u0026iacute;nes vagy barna) pen\u0026eacute;szsz\u0026ouml;ved\u0026eacute;kkel vonj\u0026aacute;k be, mintha a n\u0026ouml;v\u0026eacute;ny liszttel lenne besz\u0026oacute;rva. A gomb\u0026aacute;k eg\u0026eacute;sz \u0026eacute;let\u0026uuml;ket \u0026eacute;l\u0151, z\u0026ouml;ld n\u0026ouml;v\u0026eacute;nyi r\u0026eacute;szeken \u0026eacute;lik le.\u0026nbsp;Ez a sz\u0026oacute;cikk r\u0026eacute;szben vagy eg\u0026eacute;szben a\u0026nbsp;\u003Cem\u003EPowdery mildew\u003C\/em\u003E\u0026nbsp;c\u0026iacute;m\u0171 angol Wikip\u0026eacute;dia-sz\u0026oacute;cikk ford\u0026iacute;t\u0026aacute;s\u0026aacute;n alapul. Az eredeti cikk szerkeszt\u0151it annak lapt\u0026ouml;rt\u0026eacute;nete sorolja fel.\u003C\/p\u003E","slug":"lisztharmat","images":[{"id":18595,"image":"http:\/\/3.bp.blogspot.com\/-7Tm_awpE3AM\/UfE1ao95NqI\/AAAAAAAAAPA\/18bjEMsBg84\/s1600\/800px-UncinulaNecatorOnGrapes.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/07\/07c\/07c028ea-fd68-4e8b-ac8b-9b903cc15881.jpg"},{"id":54275,"image":"http:\/\/bioref.lastdragon.org\/Erysiphales\/Erysiphe_flexuosa_IMG_9492.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/3e\/3e6\/3e631d80-0d76-44cc-81d4-0a29c1f7d908.jpg"},{"id":54276,"image":"http:\/\/bioref.lastdragon.org\/Erysiphales\/Neoerysiphe_galeopsidis_IMG_9852.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/12\/121\/1215b932-c9aa-48ff-b537-0f6963fe2d5e.jpg"},{"id":54277,"image":"http:\/\/pictures.snsb.info\/BSMfungicoll\/web\/M-0223\/M-0223012_20130804_180357.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/2f\/2f7\/2f7a10e4-1cbc-42b4-b34c-fcec07aacede.jpg"},{"id":56720,"image":"http:\/\/www.fugleognatur.dk\/images\/galleri\/602a1d73-7971-426c-9b8f-083ecc5ee73c.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/8e\/8ee\/8eecc320-8f7a-459a-8845-de003038b25a.jpg"}]},{"id":11663,"name":"Mikoszferell\u00e1s lev\u00e9lfoltoss\u00e1g","nameSynonyms":"","latinName":"Mycosphaerella fragariae","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E.\u003C\/p\u003E","slug":"mikoszferellas-levelfoltossag","images":[{"id":25344,"image":"http:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/7\/79\/Mycosphaerella_fragariae.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/86\/86d\/86d47429-1c80-457a-bf3b-a8c09335b079.jpg"},{"id":25346,"image":"http:\/\/www.omafra.gov.on.ca\/IPM\/images\/strawberries\/diseases\/leaf-spot\/strawberry_leaf-spot-on-overwintering-leaf-012_01_zoom.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/9c\/9ce\/9ce54d98-3803-4868-b835-16732ebebe57.jpg"},{"id":25347,"image":"http:\/\/www.mindenpictures.com\/cache\/pcache2\/80113699.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/88\/88b\/88b4b41e-7cee-45fb-97a7-d454eaa2ff6e.jpg"},{"id":25349,"image":"http:\/\/www.mindenpictures.com\/cache\/pcache2\/80113701.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/49\/49d\/49df808f-8011-4ca2-8f56-1e2d8a28f869.jpg"},{"id":25351,"image":"http:\/\/bugwoodcloud.org\/images\/768x512\/1234052.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b1\/b10\/b10593cb-af81-4499-b0da-df411cbf2bc2.jpg"},{"id":73623,"image":"http:\/\/www.gapphotos.com\/images\/LargeWebPreview\/0107\/0107674.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c9\/c92\/c925c2f8-ee5b-4a76-85fe-f86bd248876c.jpg"},{"id":73625,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/c\/c9\/Mycosphaerella_fragariae_2.jpg\/220px-Mycosphaerella_fragariae_2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f3\/f3a\/f3ac5298-7b50-404f-9661-47f786255338.jpg"},{"id":73626,"image":"https:\/\/bugwoodcloud.org\/images\/768x512\/1496562.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/eb\/eb8\/eb82596e-2e4b-4fef-878d-1baf5a98f845.jpg"},{"id":73627,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/7\/79\/Mycosphaerella_fragariae.jpg\/220px-Mycosphaerella_fragariae.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/0a\/0a7\/0a74f3aa-b321-4441-9449-4d9edb727e6c.jpg"},{"id":73628,"image":"https:\/\/bugwoodcloud.org\/images\/768x512\/1496539.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/bc\/bcc\/bccdf835-6342-425c-a2ec-aa18d6b6feeb.jpg"},{"id":73629,"image":"https:\/\/bugwoodcloud.org\/images\/768x512\/1436090.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/28\/287\/287c6b2f-50bb-4a71-855f-2cdbd850f70a.jpg"}]},{"id":11673,"name":"Paradicsomv\u00e9sz","nameSynonyms":"","latinName":"Phytophthora infestans","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cem\u003EPhytophthora infestans\u003C\/em\u003E\u0026nbsp;gomba a k\u0026oacute;rokoz\u0026oacute;. A paradicsom \u0026eacute;s egy\u0026eacute;b gazdan\u0026ouml;v\u0026eacute;nyek elhalt r\u0026eacute;szeiben telel \u0026aacute;t. A nagyon meleg (30 \u0026deg;C fok feletti h\u0151m\u0026eacute;rs\u0026eacute;klet) nem kedvez a gomba fejl\u0151d\u0026eacute;s\u0026eacute;nek. A paradicsom legpuszt\u0026iacute;t\u0026oacute;bb betegs\u0026eacute;ge. A fert\u0151z\u0026eacute;snek kedvez a viszonylag h\u0171v\u0026ouml;s (15-20 \u0026deg;C fok) \u0026eacute;s a csapad\u0026eacute;kos id\u0151j\u0026aacute;r\u0026aacute;s, nedves fel\u0026uuml;letek. A paradicsom \u0026eacute;s burgonya leveleken nagy, 10-20 mm-t is gyakran meghalad\u0026oacute; m\u0026eacute;ret\u0171, s\u0026aacute;rgul\u0026oacute;, majd sz\u0026uuml;rk\u0026eacute;sbarn\u0026aacute;n elhal\u0026oacute; foltokat okoz. A foltok a lev\u0026eacute;l sz\u0026eacute;l\u0026eacute;t\u0151l kiindul\u0026oacute;ak. Nedves id\u0151ben az elhal\u0026oacute; foltok rohadnak. Ez az elhal\u0026aacute;s kiterjed az eg\u0026eacute;sz lev\u0026eacute;lre, melyek hirtelen (s\u0026aacute;rgul\u0026aacute;s n\u0026eacute;lk\u0026uuml;l), n\u0026eacute;h\u0026aacute;ny nap alatt elsz\u0026aacute;radnak, elpusztulnak. A levelek elhal\u0026aacute;sa sor\u0026aacute;n a foltok el\u0151sz\u0026ouml;r vizeny\u0151sek, majd sz\u0026uuml;rk\u0026eacute;sbarn\u0026aacute;v\u0026aacute; v\u0026aacute;lnak. A levelek l\u0026oacute;gnak, a fon\u0026aacute;kon pen\u0026eacute;szbevonat l\u0026aacute;that\u0026oacute;. A t\u0026uuml;netek a n\u0026ouml;v\u0026eacute;ny sz\u0026aacute;r\u0026aacute;n is felfedezhet\u0151k: barna, s\u0026ouml;t\u0026eacute;t, vizeny\u0151s foltok figyelhet\u0151k meg. A foltokn\u0026aacute;l a sz\u0026aacute;rak meggy\u0026ouml;ng\u0026uuml;lnek, ennek k\u0026ouml;vetkezt\u0026eacute;ben a term\u0026eacute;s s\u0026uacute;lya alatt megt\u0026ouml;rnek. N\u0026eacute;h\u0026aacute;ny nap leforg\u0026aacute;sa alatt a n\u0026ouml;v\u0026eacute;nyek elvesztik lombjukat, az \u0026aacute;llom\u0026aacute;ny \u0026uacute;gy n\u0026eacute;z ki, mintha leforr\u0026aacute;zt\u0026aacute;k volna. A gy\u0026uuml;m\u0026ouml;lcs\u0026ouml;n s\u0026ouml;t\u0026eacute;t, olajos foltok, melyek id\u0151vel az eg\u0026eacute;sz bogy\u0026oacute;t bebor\u0026iacute;tj\u0026aacute;k, a term\u0026eacute;s rothad. A lombr\u0026oacute;l lemosod\u0026oacute; sporangiumok a talajban megfert\u0151zik a burgonyagum\u0026oacute;kat is: kiss\u0026eacute; bes\u0026uuml;pped\u0151, sz\u0026uuml;rk\u0026eacute;s sz\u0026iacute;n\u0171, szab\u0026aacute;lytalan alak\u0026uacute; foltokat okoznak. A t\u0026aacute;rol\u0026oacute;ban a fert\u0151z\u0026ouml;tt burgonyagum\u0026oacute;k megpuhulnak, elrohadnak. A z\u0026ouml;ld paradicsombogy\u0026oacute;n jellegzetes t\u0026uuml;neteket okoz: a fert\u0151z\u0026ouml;tt bogy\u0026oacute;k kocs\u0026aacute;nya k\u0026ouml;r\u0026uuml;l, t\u0026ouml;bb centim\u0026eacute;teres, barna, m\u0026aacute;rv\u0026aacute;nyozott, gyakran z\u0026oacute;n\u0026aacute;zott elszinez\u0151d\u0026eacute;st. A barnul\u0026aacute;s a gy\u0026uuml;m\u0026ouml;lcs hus\u0026aacute;ba bem\u0026eacute;lyed \u0026eacute;s kem\u0026eacute;ny. Az el\u0151bbi t\u0026uuml;neteket mutat\u0026oacute; bogy\u0026oacute;k beszinesednek, be\u0026eacute;rnek, de fogyaszt\u0026aacute;sra, feldolgoz\u0026aacute;sra alkalmatlanok. Bogy\u0026oacute;fert\u0151z\u0026eacute;sre szabadf\u0026ouml;ldi termeszt\u0026eacute;sn\u0026eacute;l j\u0026uacute;niust\u0026oacute;l szeptemberig - az id\u0151j\u0026aacute;r\u0026aacute;si k\u0026ouml;r\u0026uuml;lm\u0026eacute;nyekt\u0151l f\u0026uuml;gg\u0151en - sz\u0026aacute;m\u0026iacute;thatunk.\u003C\/p\u003E","slug":"paradicsomvesz","images":[{"id":54139,"image":"http:\/\/web2.mendelu.cz\/af_291_projekty2\/vseo\/files\/9\/1707.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/90\/90e\/90e8b556-d2dd-46a6-9e95-8d11daf65e88.jpg"},{"id":54140,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/7\/72\/Phytophthora_infestans_potato_\u0027Dor%C3%A9\u0027,_aardappelziekte_Dor%C3%A9.jpg\/800px-Phytophthora_infestans_potato_\u0027Dor%C3%A9\u0027,_aardappelziekte_Dor%C3%A9.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/1a\/1a4\/1a4e6cec-255d-4f0d-8f87-710b0bfb6f9c.jpg"},{"id":54366,"image":"http:\/\/www.allotment-garden.org\/wp-content\/uploads\/2016\/04\/Tomato-Blight.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/69\/699\/6994b36f-66bf-4a61-af30-06872d6c812c.jpg"},{"id":54367,"image":"https:\/\/horticulturetalk.files.wordpress.com\/2010\/01\/tomato_d2b-early-blight-rpitblado_zoom.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/01\/015\/015d0299-22a2-4940-a2e5-620539cf5902.jpg"},{"id":54369,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/e\/e9\/Tomato_with_Phytophthora_infestans_%28late_blight%29_2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/02\/022\/02262a62-1bab-45ef-964b-a7793dcbf0ba.jpg"}]},{"id":11897,"name":"Pelyvabarnul\u00e1s","nameSynonyms":"","latinName":"Septoria nodorum","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E.\u003C\/p\u003E","slug":"pelyvabarnulas","images":[{"id":9360,"image":"http:\/\/www.apsnet.org\/edcenter\/intropp\/lessons\/fungi\/ascomycetes\/Article%20Images\/SeptoriaTriticiBlotch01.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/33\/331\/331c3918-589c-4145-a010-12704cb308a4.jpg"},{"id":55773,"image":"https:\/\/industries.basf.com\/images\/global\/corp\/Agriculture\/Crop%20Protection\/Services%20and%20Tools\/Pest%20Guide\/septoria_nodorum_blotch\/SeptoriaNodorum1.jpg\/_jcr_content\/renditions\/cq5dam.web.16-9.12.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/3c\/3c6\/3c6532b2-47d6-4e17-992a-8c839fd0c4c2.jpg"},{"id":72432,"image":"https:\/\/plantevaernonline.dlbr.dk\/cp\/Graphics\/ImageDatabase\/Sepnod.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/32\/32e\/32ee841a-2127-4983-b1ad-a796118d6488.jpg"},{"id":72434,"image":"http:\/\/www.pflanzenkrankheiten.ch\/images\/Getreide_Mais\/Septoria_nodorum\/Galerie\/becssg_images\/c_septoria_nodorum_523_348_95.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/05\/054\/05440c01-f0a4-46d2-afcf-95227ebe0de9.jpg"},{"id":72435,"image":"https:\/\/www.agric.wa.gov.au\/sites\/gateway\/files\/styles\/original\/public\/septoria_nodorum_blotch_cld.jpg?itok=dFNf3PAC","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/01\/013\/013354b7-2c01-40d3-a483-05ec117006f8.jpg"},{"id":72436,"image":"http:\/\/www.pflanzenkrankheiten.ch\/images\/Getreide_Mais\/Septoria_nodorum\/sno_ta_2011_97.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/eb\/eb8\/eb8ffd55-12c9-4143-8594-cf7bde0e1ec5.jpg"}]},{"id":11679,"name":"Pen\u00e9szgomb\u00e1k","nameSynonyms":"","latinName":"Alternaria spp., Fusarium spp., Penicillum spp.,","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EA\u0026nbsp;\u003Cstrong\u003Epen\u0026eacute;szgomb\u0026aacute;k\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;a soksejt\u0171,\u0026nbsp;hif\u0026aacute;s\u0026nbsp;gomb\u0026aacute;k\u0026nbsp;egy csoportja, amelyet k\u0026uuml;ls\u0151 megjelen\u0026eacute;s\u0026uuml;k \u0026eacute;s \u0026eacute;letm\u0026oacute;djuk miatt sorolnak egy kateg\u0026oacute;ri\u0026aacute;ba. Az ide tartoz\u0026oacute; t\u0026ouml;bb ezer faj rendszertani szempontb\u0026oacute;l t\u0026aacute;vol \u0026aacute;llhat egym\u0026aacute;st\u0026oacute;l. K\u0026uuml;l\u0026ouml;nb\u0026ouml;z\u0151 fel\u0026uuml;leteken (f\u0151leg szerves anyagon) v\u0026aacute;ltozatos sz\u0026iacute;n\u0171 bevonatot k\u0026eacute;peznek. Bolyhos megjelen\u0026eacute;s\u0026uuml;ket a nagy sz\u0026aacute;mban termelt sp\u0026oacute;ratart\u0026oacute;knak k\u0026ouml;sz\u0026ouml;nhetik. A pen\u0026eacute;szgomb\u0026aacute;k lebontj\u0026aacute;k a k\u0026ouml;zvetlen k\u0026ouml;rnyezet\u0026uuml;kben tal\u0026aacute;lhat\u0026oacute; szerves anyagokat, ezzel az \u0026eacute;lelmiszerek megroml\u0026aacute;s\u0026aacute;t vagy az \u0026eacute;p\u0026uuml;letek szerkezeti elemeinek meggyeng\u0026uuml;l\u0026eacute;st okozhatj\u0026aacute;k. Egyes pen\u0026eacute;szek k\u0026aacute;rosak az eg\u0026eacute;szs\u0026eacute;gre, nagy t\u0026ouml;megben termelt sp\u0026oacute;r\u0026aacute;ikkal l\u0026eacute;gz\u0151szervi\u0026nbsp;allergi\u0026aacute;s\u0026nbsp;t\u0026uuml;neteket id\u0026eacute;zhetnek el\u0151, kiv\u0026aacute;lasztott\u0026nbsp;toxinjaikkal\u0026nbsp;megm\u0026eacute;rgezhetik az \u0026eacute;lelmiszert, s\u0151t egyes fajok a test belsej\u0026eacute;ben is elszaporodhatnak (f\u0151leg immunk\u0026aacute;rosodott betegekn\u0026eacute;l). Az \u0026eacute;lelmiszeripar felhaszn\u0026aacute;lja a pen\u0026eacute;szeket: Eur\u0026oacute;p\u0026aacute;ban f\u0151leg\u0026nbsp;sajtok\u0026nbsp;\u0026eacute;s\u0026nbsp;szal\u0026aacute;mi\u0026nbsp;k\u0026eacute;sz\u0026iacute;t\u0026eacute;s\u0026eacute;re, m\u0026iacute;g a keleti konyh\u0026aacute;ban alapvet\u0151 fontoss\u0026aacute;g\u0026uacute;ak a\u0026nbsp;sz\u0026oacute;jasz\u0026oacute;sz\u0026nbsp;\u0026eacute;s a\u0026nbsp;szake\u0026nbsp;el\u0151\u0026aacute;ll\u0026iacute;t\u0026aacute;s\u0026aacute;ban. A gy\u0026oacute;gyszeriparban\u0026nbsp;antibiotikumok, gy\u0026oacute;gyszerek,\u0026nbsp;enzimek\u0026nbsp;forr\u0026aacute;sai lehetnek.\u003C\/p\u003E","slug":"peneszgombak","images":[{"id":49572,"image":"https:\/\/www.inspq.qc.ca\/sites\/default\/files\/images\/moisissures\/penicillium_chrysogenum.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/da\/da7\/da7f02e1-322b-4b0e-9143-7fe41030d53a.jpg"},{"id":49573,"image":"https:\/\/www.researchgate.net\/profile\/Avinash_Thorat\/publication\/297100939\/figure\/fig2\/AS:336873919664128@1457328409005\/Figure-2-Isolated-pure-cultures-of-Alternaria-A-Aspergillus-B-Penicillium-C-and.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/45\/45b\/45bd0b90-4065-4515-b5c8-b92be00acf07.jpg"},{"id":49574,"image":"https:\/\/www.inspq.qc.ca\/sites\/default\/files\/images\/moisissures\/penicillium_chrysogenum_malt_recto_verso.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f9\/f9c\/f9c941a1-75fb-49c3-a104-9840559b1651.jpg"},{"id":49575,"image":"http:\/\/images.slideplayer.com\/17\/5381403\/slides\/slide_43.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a8\/a82\/a820a629-57f9-4f9a-9ab9-1de8b0b6a7b3.jpg"},{"id":49576,"image":"https:\/\/www.inspq.qc.ca\/sites\/default\/files\/images\/moisissures\/penicillium_chrysogenum_tuile.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/7e\/7ee\/7ee5e62e-47b2-4825-9545-9e98efff9c70.jpg"},{"id":49577,"image":"https:\/\/www.inspq.qc.ca\/sites\/default\/files\/images\/moisissures\/penicillium_chrysogenum_rb_recto_verso.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/20\/202\/202169de-7ea7-4482-8440-f316e513b011.jpg"},{"id":49578,"image":"http:\/\/www.jyi.org\/site\/wp-content\/uploads\/\/img581.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/90\/909\/90972eae-99ba-4fe5-a44d-3abf80d5b124.jpg"},{"id":49579,"image":"https:\/\/www.inspq.qc.ca\/sites\/default\/files\/images\/moisissures\/penicillium_chrysogenum_bois.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b9\/b93\/b93bdd4d-46f5-4ea3-92e0-b2b06c58b2a4.jpg"},{"id":49580,"image":"http:\/\/web2.mendelu.cz\/af_291_projekty2\/vseo\/files\/9\/2732.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/44\/441\/441173b8-6258-4556-9ff2-b231384a08d4.jpg"}]},{"id":11641,"name":"Peronoszp\u00f3ra","nameSynonyms":"","latinName":"Phytophthora, Pythium","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003ENemzetk\u0026ouml;zi sz\u0026oacute; az \u0026uacute;jkori latin Peronospora nyom\u0026aacute;n, a g\u0026ouml;r\u0026ouml;g peron\u0026eacute; (t\u0171,\u0026nbsp;csat,\u0026nbsp;kapocs) \u0026eacute;s szpora (mag,\u0026nbsp;sarj) elemekb\u0151l, a n\u0026eacute;vad\u0026aacute;s indoka tiszt\u0026aacute;zatlan. A kertek gombak\u0026aacute;rtev\u0151i k\u0026ouml;z\u0026uuml;l ez a legveszedelmesebb.\u0026nbsp;kult\u0026uacute;rn\u0026ouml;v\u0026eacute;nyeken, f\u0151leg a\u0026nbsp;sz\u0151l\u0151n\u0026nbsp;\u0026eacute;l\u0151sk\u0026ouml;dik. Komoly k\u0026aacute;rokat okoz azonban a\u0026nbsp;paradicsom\u0026nbsp;\u0026eacute;s az\u0026nbsp;uborka\u0026nbsp;n\u0026ouml;v\u0026eacute;ny\u0026eacute;n is.A peronoszp\u0026oacute;ra szabad szemmel nem l\u0026aacute;that\u0026oacute; gombabetegs\u0026eacute;g. \u0026Uacute;gy k\u0026aacute;ros\u0026iacute;tja meg a n\u0026ouml;v\u0026eacute;nyeket, hogy kis gombafonalai behatolnak a\u0026nbsp;levelek, a z\u0026ouml;ld bogy\u0026oacute;k belsej\u0026eacute;be, \u0026eacute;s ott \u0026eacute;l\u0151sk\u0026ouml;dnek. A megt\u0026aacute;madott n\u0026ouml;v\u0026eacute;nyi r\u0026eacute;sz menthetetlen. A levelek elsz\u0026iacute;nez\u0151dnek, vagy elsz\u0026aacute;radnak. A\u0026nbsp;f\u0026uuml;rt\u0026ouml;k\u0026nbsp;bogy\u0026oacute;i leperegnek, vagy \u0026ouml;sszesz\u0026aacute;radva a f\u0026uuml;rt\u0026ouml;n maradnak.\u003C\/p\u003E","slug":"peronoszpora","images":[{"id":49806,"image":"http:\/\/web2.mendelu.cz\/af_291_projekty2\/vseo\/files\/9\/1689.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/94\/94b\/94b763b2-1f4a-4630-bd29-5822bcb3bf87.jpg"},{"id":49807,"image":"http:\/\/images.slideplayer.com\/2\/734270\/slides\/slide_5.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/56\/564\/564aee3f-ef2e-47ad-8b64-1a78e7b9c8ba.jpg"},{"id":49808,"image":"http:\/\/web2.mendelu.cz\/af_291_projekty2\/vseo\/files\/9\/1690.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a9\/a9c\/a9c6d298-956e-4a17-9c93-6feccb6b1773.jpg"},{"id":49809,"image":"http:\/\/cdn.yourarticlelibrary.com\/wp-content\/uploads\/2013\/12\/927.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/01\/012\/012c1b61-29f8-41fe-83a0-2276cfd72a5a.jpg"},{"id":49810,"image":"http:\/\/images.slideplayer.com\/2\/734270\/slides\/slide_2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/9b\/9ba\/9ba86f4c-41fa-41f0-b525-b48542d7bd4d.jpg"},{"id":49811,"image":"https:\/\/s-media-cache-ak0.pinimg.com\/564x\/5f\/00\/37\/5f00370c0488477b924181d5dbc3c80e.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/40\/40d\/40d82785-64a5-453f-8aa8-37969c6508ae.jpg"},{"id":49812,"image":"http:\/\/web2.mendelu.cz\/af_291_projekty2\/vseo\/files\/9\/1691.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/66\/662\/6620ff96-0284-4266-b7ed-b3723151ad72.jpg"},{"id":49813,"image":"http:\/\/beanipm.pbgworks.org\/sites\/pbg-beanipm7\/files\/styles\/picture_custom_user_wide_1x\/public\/5361373-SMPT_0.jpg?itok=Af6v79y6\u0026timestamp=1385076398","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b6\/b6a\/b6a9a292-d978-4b5c-9947-ec3eb426474c.jpg"},{"id":49814,"image":"https:\/\/www.pioneer.com\/CMRoot\/pioneer\/US\/images\/agronomy\/crop_focus\/soybeans\/diseases\/soybean-seedling-damping-off.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/02\/026\/026aa12c-f9e4-4f09-928e-edea37f6167f.jpg"},{"id":49815,"image":"http:\/\/images.slideplayer.com\/2\/734270\/slides\/slide_3.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b9\/b9e\/b9edd096-ec9b-470c-a84f-4e0833a5715d.jpg"}]},{"id":11900,"name":"P\u00f3kh\u00e1l\u00f3s pen\u00e9sz","nameSynonyms":"","latinName":"Cladobotryum","latinNameSynonyms":"Dactylium dendroides","description":"\u003Cp\u003E.\u003C\/p\u003E","slug":"pokhalos-penesz","images":[]},{"id":11853,"name":"Por\u00fcsz\u00f6g","nameSynonyms":"","latinName":"Ustilago tritici","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EA b\u0026uacute;za-por\u0026uuml;sz\u0026ouml;g (Ustilago tritici) gazdaszervezete a b\u0026uacute;za, a rozs \u0026eacute;s a triticale. A por\u0026uuml;sz\u0026ouml;g vil\u0026aacute;gszerte elterjedt. A betegs\u0026eacute;g jelent\u0151s\u0026eacute;ge abban rejlik, hogy az \u0026uuml;szk\u0026ouml;s kal\u0026aacute;sz az eg\u0026eacute;szs\u0026eacute;gesekn\u0026eacute;l hamarabb hajt ki \u0026eacute;s az eg\u0026eacute;szs\u0026eacute;ges n\u0026ouml;v\u0026eacute;nyfejekn\u0026eacute;l magasabbra b\u0026uacute;jik ki a lev\u0026eacute;lburokb\u0026oacute;l. Az \u0026uuml;szk\u0026ouml;s kal\u0026aacute;szok gyakran az eg\u0026eacute;szs\u0026eacute;ges magfejek el\u0151tt t\u0026ouml;bb nappal jelennek meg. A beteg fejek befeketednek , \u0026ouml;sszevetve az eg\u0026eacute;szs\u0026eacute;ges magfejek z\u0026ouml;ld sz\u0026iacute;n\u0026eacute;vel. Az \u0026uuml;szk\u0026ouml;s fejek sz\u0026aacute;zal\u0026eacute;kos hozama azonos a vesztes\u0026eacute;g sz\u0026aacute;zal\u0026eacute;k\u0026aacute;val, ugyanis a fert\u0151z\u0026ouml;tt fej \u0026uuml;sz\u0026ouml;g\u0026ouml;t hoz \u0026eacute;s nem magot. A s\u0026eacute;r\u0026uuml;l\u0026eacute;keny magmembr\u0026aacute;n a fej megjelen\u0026eacute;s\u0026eacute;t k\u0026ouml;vet\u0151en r\u0026ouml;viddel megreped, s\u0026ouml;t\u0026eacute;tbarna-fekete sp\u0026oacute;r\u0026aacute;k t\u0026ouml;meg\u0026eacute;t fedve fel. A sp\u0026oacute;r\u0026aacute;k a sz\u0026eacute;l\u0026aacute;ramlat viszi \u0026aacute;t a k\u0026ouml;zeli eg\u0026eacute;szs\u0026eacute;ges n\u0026ouml;v\u0026eacute;nyekre. A sp\u0026oacute;rat\u0026ouml;meg sz\u0026eacute;tsz\u0026oacute;r\u0026aacute;s\u0026aacute;t k\u0026ouml;vet\u0151en, csak a csupasz kal\u0026aacute;szors\u0026oacute;, illetve sz\u0026aacute;r marad. A gomb\u0026aacute;val fert\u0151z\u0026ouml;tt mag eg\u0026eacute;szs\u0026eacute;gesnek t\u0171nik. A fej kialakul\u0026aacute;sa el\u0151tt a fert\u0151z\u0026ouml;tt n\u0026ouml;v\u0026eacute;nyeken s\u0026ouml;t\u0026eacute;tz\u0026ouml;ld \u0026eacute;s ki\u0026aacute;ll\u0026oacute; levelek lehetnek. V\u0026eacute;dekezhet\u0026uuml;nk rezisztens kult\u0026uacute;rn\u0026ouml;v\u0026eacute;ny-v\u0026aacute;ltozatok alkalmaz\u0026aacute;s\u0026aacute;val. A betegs\u0026eacute;g azonban kezelhet\u0151 szisztemikus gomba\u0026ouml;l\u0151 szereket tartalmaz\u0026oacute; anyagokkal.\u003C\/p\u003E","slug":"poruszog","images":[{"id":10386,"image":"http:\/\/bugwoodcloud.org\/images\/768x512\/1234001.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/20\/20c\/20c00490-d94b-47ef-9f77-a0f9e53d4000.jpg"},{"id":10388,"image":"http:\/\/web2.mendelu.cz\/af_291_projekty2\/vseo\/files\/93\/8820.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/65\/656\/6568eea3-9a5d-4ccf-bcb5-10f02eb24f40.jpg"},{"id":10392,"image":"http:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/b\/b8\/Charbon_nu.jpg\/440px-Charbon_nu.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/3d\/3d3\/3d309dd5-1c46-4c84-b5ff-a5933a8352f0.jpg"},{"id":55000,"image":"https:\/\/farm9.static.flickr.com\/8622\/16316807437_7bfca5d023_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/49\/49a\/49a1df1a-54fd-4e60-a591-3a4195a2cb0f.jpg"},{"id":55001,"image":"http:\/\/web2.mendelu.cz\/af_291_projekty2\/vseo\/files\/93\/8128.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d4\/d4a\/d4a58759-d236-4471-93e7-ab8647d7d504.jpg"}]},{"id":11898,"name":"Ramul\u00e1ri\u00e1s lev\u00e9lfoltoss\u00e1g","nameSynonyms":"","latinName":"Ramularia beticola","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003ET\u0026uuml;netei:\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003ENagyobb, nem egyforma kerek, n\u0026eacute;ha sz\u0026ouml;gletes (4-10 mm nagys\u0026aacute;g\u0026uacute;) vil\u0026aacute;gos \u0026eacute;s k\u0026uuml;l\u0026ouml;nb\u0026ouml;z\u0026otilde; sz\u0026eacute;l\u0026ucirc; sz\u0026iacute;nezet\u0026ucirc;(nem \u0026uacute;gy, mint a cerkosp\u0026oacute;r\u0026aacute;n\u0026aacute;l) k\u0026ouml;z\u0026eacute;pen a sz\u0026uuml;rk\u0026eacute;s-barn\u0026aacute;t\u0026oacute;l a feh\u0026eacute;res-sz\u0026uuml;rke sz\u0026iacute;nig terjed\u0026otilde; foltok a lev\u0026eacute;lzeten.\u0026nbsp;A ramul\u0026aacute;ri\u0026aacute;s foltok k\u0026ouml;zep\u0026eacute;n a sz\u0026ouml;vetek elsz\u0026aacute;radnak \u0026eacute;s kit\u0026ouml;redezhetnek. Nagy\u0026iacute;t\u0026oacute; alatt - nedves lev\u0026eacute;l eset\u0026eacute;n -egyes foltokban feh\u0026eacute;r mic\u0026eacute;lium l\u0026aacute;that\u0026oacute;.\u003C\/p\u003E","slug":"ramularias-levelfoltossag","images":[{"id":66046,"image":"http:\/\/www.pflanzenkrankheiten.ch\/images\/Zuckerrueben\/Ramularia_beticola\/rbe_zr_11_4.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/40\/40c\/40ccb1c6-6718-4691-8e32-b99696ee7d5f.jpg"},{"id":66047,"image":"http:\/\/www.discoverlife.org\/IM\/I_MWS\/0785\/320\/Ramularia_beticola,I_MWS78589.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/84\/842\/8421a357-185f-48cc-ad09-e4d9acaefaeb.jpg"},{"id":66048,"image":"http:\/\/www.discoverlife.org\/IM\/I_MWS\/0785\/320\/Ramularia_beticola,I_MWS78586.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c3\/c3c\/c3c2320a-4460-4004-a8a2-77c8b093e70b.jpg"},{"id":66049,"image":"http:\/\/www.discoverlife.org\/IM\/I_MWS\/0785\/320\/Ramularia_beticola,I_MWS78580.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/ff\/ffe\/ffeacc2a-979d-496b-a941-2ea1f664f8b9.jpg"},{"id":66050,"image":"https:\/\/pnwhandbooks.org\/sites\/pnwhandbooks\/files\/plant\/images\/sugar-beet-beta-vulgaris-ramularia-leaf-spot\/sugarbeetramularia.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/9b\/9b7\/9b730561-d790-4487-b195-821607cdb09c.jpg"},{"id":66052,"image":"http:\/\/www.discoverlife.org\/IM\/I_MWS\/0785\/320\/Ramularia_beticola,I_MWS78582.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/69\/69b\/69b39fcb-9722-4010-8b7d-b6ea2495b557.jpg"}]},{"id":11692,"name":"Ribiszkerozsda","nameSynonyms":"","latinName":"Cronartium ribicola","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cem\u003ET\u0026uuml;netek:\u0026nbsp;\u003Cbr \/\u003E\u003C\/em\u003EA levelek, miut\u0026aacute;n az aljukon okkers\u0026aacute;rga h\u0026oacute;lyagok jelennek meg, elhalnak \u0026eacute;s lehullanak. \u0026Eacute;rintett n\u0026ouml;v\u0026eacute;nyek: piros \u0026eacute;s fekete ribiszke. Permetezz\u0026uuml;k a bokrot r\u0026eacute;ztartalm\u0026uacute; gomba\u0026ouml;l\u0151 szerrel.\u003C\/p\u003E","slug":"ribiszkerozsda","images":[{"id":880,"image":"http:\/\/www.cebe.be\/upload\/inventaires\/cronartium_ribicola_01.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/ed\/ed1\/ed18634f-13e3-41c1-9289-a702b525f937.jpg"},{"id":881,"image":"http:\/\/web2.mendelu.cz\/af_291_projekty2\/vseo\/files\/9\/3286.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/30\/30a\/30a60110-dfff-4af7-a6fc-24cb15251b67.jpg"},{"id":882,"image":"http:\/\/2.bp.blogspot.com\/-Ae4yIQnNfds\/UCzTCrdg8KI\/AAAAAAAAAQA\/E17B4NMyLRk\/s1600\/cassis.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/7f\/7f6\/7f6b102b-9ed6-49e7-87e5-f6c8f558d698.jpg"},{"id":66914,"image":"http:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/3\/31\/Cronartium_ribicola2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/9a\/9a1\/9a1c29ab-f476-452e-b226-47df1b629a21.jpg"}]},{"id":11787,"name":"Rinhosp\u00f3riumos lev\u00e9lfoltoss\u00e1g","nameSynonyms":"","latinName":"Rhynchosporium secalis","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E.\u003C\/p\u003E","slug":"rinhosporiumos-levelfoltossag","images":[{"id":2025,"image":"http:\/\/bugwoodcloud.org\/images\/768x512\/1234073.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/03\/036\/03675dda-a99a-40c0-bfec-193f474ec9a6.jpg"},{"id":2026,"image":"http:\/\/web2.mendelu.cz\/af_291_projekty2\/vseo\/files\/93\/8167.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/98\/986\/9860b51a-ab95-4c83-bef5-4b2d42dd0d3d.jpg"},{"id":2027,"image":"http:\/\/www.mindenpictures.com\/cache\/pcache2\/80104926.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/11\/11b\/11b77349-f342-4273-ad3b-37f017efa48e.jpg"},{"id":2028,"image":"https:\/\/extension.umaine.edu\/publications\/wp-content\/uploads\/sites\/82\/2014\/01\/P7120010-opt.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/8c\/8cb\/8cb526d9-a3e2-4f76-8c4d-5f6ce6286789.jpg"},{"id":2029,"image":"http:\/\/www.mindenpictures.com\/cache\/pcache2\/80104913.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/70\/707\/70741d05-4372-4247-99ea-1bf675d08e4e.jpg"}]},{"id":11640,"name":"Rozsda lisztharmat","nameSynonyms":"","latinName":"Puccinia recondita","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E.\u003C\/p\u003E","slug":"rozsda-lisztharmat","images":[{"id":25092,"image":"http:\/\/www.herbarium.iastate.edu\/fungi\/images\/Puccinia%20recondita%20on%20Hydrophyllum%20virginianum%20Loomis%20Park%203%20May%2027%202006.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/07\/07b\/07bbe262-24a8-45fa-acd0-d8214a74865b.jpg"},{"id":25093,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/e\/ee\/Puccinia_recondita_f.sp._tritici_on_Triticum_aestivum,_Bruine_roest_op_gewone_tarwe.jpg\/1024px-Puccinia_recondita_f.sp._tritici_on_Triticum_aestivum,_Bruine_roest_op_gewone_tarwe.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/5c\/5c3\/5c320c1d-889d-4f95-8f51-cf809a30c83b.jpg"},{"id":62277,"image":"http:\/\/www.biolib.cz\/IMG\/GAL\/187170.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/9c\/9c2\/9c2502a3-707a-4bdb-bf1b-5cf797e6f28a.jpg"},{"id":62278,"image":"https:\/\/plantevaernonline.dlbr.dk\/cp\/Graphics\/ImageDatabase\/brunr1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/55\/55a\/55a0173e-3688-4ad6-9cec-59a38dbaeacf.jpg"},{"id":62279,"image":"http:\/\/www.discoverlife.org\/IM\/I_MWS\/0193\/320\/Puccinia_recondita,I_MWS19349.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/69\/698\/698e03ae-fc7f-4123-b38b-8bbc52bf73db.jpg"},{"id":62280,"image":"http:\/\/cdn.c.photoshelter.com\/img-get\/I0000ddarQYVKzCw\/s\/600\/600\/510915.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/63\/63b\/63bafe27-5c85-40df-bb3f-eb1fc759bb9b.jpg"}]},{"id":11667,"name":"Sz\u00e1rrothad\u00e1s","nameSynonyms":"","latinName":"Sclerotinia sclerotiorum","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EK\u0026Oacute;ROKOZ\u0026Oacute;\u003Cbr \/\u003ESclerotinia sclerotiorum\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003EELTERJED\u0026Eacute;S\u003Cbr \/\u003EVil\u0026aacute;gszerte\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003ET\u0026Uuml;NETEK\u003Cbr \/\u003EA feh\u0026eacute;rpen\u0026eacute;sz els\u0151 t\u0026uuml;neteik\u0026eacute;nt s\u0026ouml;t\u0026eacute;tz\u0026ouml;ld, vizeny\u0151s foltok jelennek meg a leveleken, sz\u0026aacute;rakon \u0026eacute;s term\u0026eacute;seken. A gazdan\u0026ouml;v\u0026eacute;nyen sz\u0026aacute;raz foltok k\u0026eacute;pz\u0151dnek a kocs\u0026aacute;nyokon, sz\u0026aacute;rakon vagy a hajt\u0026aacute;sokon, az eg\u0026eacute;szs\u0026eacute;ges \u0026eacute;s a beteg sz\u0026ouml;vetek k\u0026ouml;z\u0026ouml;tt \u0026eacute;les hat\u0026aacute;rral. A sz\u0026aacute;rfert\u0151z\u0026eacute;s gyakran k\u0026ouml;r\u0026uuml;lveszi a sz\u0026aacute;rat a talaj vonal\u0026aacute;ban, a n\u0026ouml;v\u0026eacute;nyek hervad\u0026aacute;s\u0026aacute;t \u0026eacute;s elhal\u0026aacute;s\u0026aacute;t v\u0026aacute;ltva ki. A lev\u0026eacute;lnyelek \u0026eacute;s a r\u0026uuml;gyek fert\u0151z\u0026eacute;sei gyorsan terjednek lefel\u0026eacute; a n\u0026ouml;v\u0026eacute;nyben. A talaj felsz\u0026iacute;n\u0026eacute;r\u0151l vagy a kocs\u0026aacute;nyon kereszt\u0026uuml;l megfert\u0151z\u0151d\u0151 n\u0026ouml;v\u0026eacute;nyek gyorsan elrothadnak \u0026eacute;s vizes massz\u0026aacute;v\u0026aacute; v\u0026aacute;lnak. El\u0151rehaladott \u0026aacute;llapotban feh\u0026eacute;r, bolyhos mic\u0026eacute;liumtakar\u0026oacute; gyep lepi be az \u0026eacute;rintett sz\u0026ouml;veteket, melyek fel\u0026uuml;let\u0026eacute;n szkler\u0026oacute;ciumok k\u0026eacute;pz\u0151dnek. Szkler\u0026oacute;ciumok a sz\u0026aacute;rb\u0026eacute;lben \u0026eacute;s a term\u0026eacute;sek \u0026uuml;regeiben is kialakulhatnak, amelyek \u0026eacute;rett korukra befeketednek \u0026eacute;s megkem\u0026eacute;nyednek.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003EA BETEGS\u0026Eacute;G KIALAKUL\u0026Aacute;S\u0026Aacute;NAK FELT\u0026Eacute;TELEI\u003Cbr \/\u003EEnnek a gomb\u0026aacute;nak sz\u0026aacute;mos gazdan\u0026ouml;v\u0026eacute;nye van, \u0026eacute;s a veget\u0026aacute;ci\u0026oacute;s id\u0151szakok k\u0026ouml;z\u0026ouml;tt szkler\u0026oacute;ciumok form\u0026aacute;j\u0026aacute;ban \u0026eacute;l a talajban \u0026eacute;s a n\u0026ouml;v\u0026eacute;nyi maradv\u0026aacute;nyokon. A feh\u0026eacute;rpen\u0026eacute;sz a m\u0026eacute;rs\u0026eacute;kelt \u0026eacute;g\u0026ouml;vi t\u0026eacute;rs\u0026eacute;gekben a leggyakoribb, de forr\u0026oacute;, sz\u0026aacute;raz ter\u0026uuml;leteken is el\u0151fordul. A harmat, a k\u0026ouml;d \u0026eacute;s a gyakori es\u0151 \u0026aacute;ltal\u0026aacute;ban kedvez a betegs\u0026eacute;g kialakul\u0026aacute;s\u0026aacute;nak. A hossz\u0026uacute; t\u0026aacute;v\u0026uacute; terjed\u0026eacute;s leggyakoribb \u0026uacute;tj\u0026aacute;t a szkler\u0026oacute;ciumokb\u0026oacute;l sz\u0026aacute;rmaz\u0026oacute;, leveg\u0151ben terjed\u0151 aszkosp\u0026oacute;r\u0026aacute;k jelentik. A szkler\u0026oacute;ciumok \u0026eacute;s a mic\u0026eacute;liumok r\u0026ouml;vid t\u0026aacute;v\u0026uacute; terjeszt\u0026eacute;s\u0026eacute;nek k\u0026eacute;t gyakori m\u0026oacute;dja a fert\u0151z\u0026ouml;tt talaj mozgat\u0026aacute;sa \u0026eacute;s a fert\u0151z\u0026ouml;tt n\u0026ouml;v\u0026eacute;nyi maradv\u0026aacute;nyokkal t\u0026aacute;pl\u0026aacute;lt \u0026aacute;llatok tr\u0026aacute;gy\u0026aacute;j\u0026aacute;nak talajba forhat\u0026aacute;sa. A gomba az \u0026ouml;nt\u0026ouml;z\u0151v\u0026iacute;zzel is terjedhet egyik t\u0026aacute;bl\u0026aacute;r\u0026oacute;l a m\u0026aacute;sikra.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003EV\u0026Eacute;DEKEZ\u0026Eacute;S\u003Cbr \/\u003E\u0026Uuml;ltessen j\u0026oacute; v\u0026iacute;zelvezet\u0026eacute;s\u0171 talajba, alkalmazzon nagy sort\u0026aacute;vols\u0026aacute;got \u0026eacute;s \u0026ouml;nt\u0026ouml;zz\u0026ouml;n m\u0026eacute;lyrehat\u0026oacute;an, kor\u0026aacute;n reggel. T\u0026aacute;vol\u0026iacute;tsa el a kor\u0026aacute;bbi kult\u0026uacute;ra \u0026ouml;sszes n\u0026ouml;v\u0026eacute;nyi maradv\u0026aacute;ny\u0026aacute;t. Ne haszn\u0026aacute;ljon v\u0026eacute;lhet\u0151en fert\u0151z\u0026ouml;tt helyr\u0151l sz\u0026aacute;rmaz\u0026oacute; tr\u0026aacute;gy\u0026aacute;t \u0026eacute;s n\u0026ouml;v\u0026eacute;nyi mulcsot, ha nem fert\u0151tlen\u0026iacute;tett\u0026eacute;k. Alkalmazzon vet\u0026eacute;sforg\u0026oacute;t nem gazdak\u0026eacute;nt szolg\u0026aacute;l\u0026oacute; n\u0026ouml;v\u0026eacute;nyekkel, pl. kukoric\u0026aacute;val, apr\u0026oacute; szem\u0171 gabon\u0026aacute;kkal \u0026eacute;s f\u0171f\u0026eacute;l\u0026eacute;kkel. A talaj g\u0026aacute;zos kezel\u0026eacute;s\u0026eacute;vel hat\u0026eacute;konyan cs\u0026ouml;kkenthet\u0151 a fert\u0151z\u0026eacute;si forr\u0026aacute;sok mennyis\u0026eacute;ge.\u003C\/p\u003E","slug":"szarrothadas","images":[{"id":2377,"image":"http:\/\/bugwoodcloud.org\/images\/768x512\/5077018.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/09\/096\/096776e0-8ebd-46fe-b1ed-31a0b2b37422.jpg"},{"id":2381,"image":"http:\/\/web2.mendelu.cz\/af_291_projekty2\/vseo\/files\/9\/2548.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f8\/f8e\/f8e282a0-ee43-4bc9-a7d6-df17b0024145.jpg"},{"id":54374,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/9\/9a\/Sclerotinia_sclerotiorum_at_Phaseolus_vulgaris%2C_scleroti%C3%ABnrot_stamsperzieboon.jpg\/640px-Sclerotinia_sclerotiorum_at_Phaseolus_vulgaris%2C_scleroti%C3%ABnrot_stamsperzieboon.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/5c\/5c0\/5c0b32ef-cd63-4075-9bcc-ef4c1dcb1fd9.jpg"},{"id":54375,"image":"http:\/\/www.biodiversidadvirtual.org\/hongos\/data\/media\/8365\/Sclerotinia-sclerotiorum-(Lib.)-de-Bary-1884-83184.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/06\/067\/06775377-e836-4aa1-a103-4bbac8aebba8.jpg"},{"id":54376,"image":"http:\/\/blog.extension.uga.edu\/colquittag\/files\/2014\/12\/IMG_20141208_105759190.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/8c\/8ca\/8caff05e-2531-4a8e-8f42-02d7f381e106.jpg"}]},{"id":11644,"name":"Szept\u00f3ria","nameSynonyms":"","latinName":"Septoria tritici","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E.\u003C\/p\u003E","slug":"szeptoria","images":[{"id":2180,"image":"http:\/\/web2.mendelu.cz\/af_291_projekty2\/vseo\/files\/93\/8827.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e9\/e9b\/e9bad995-1fb6-4f21-a413-0b65e116a05a.jpg"},{"id":2181,"image":"http:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/9\/9c\/Septoria-tritici.jpg\/1024px-Septoria-tritici.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/ff\/ff0\/ff0b00ed-6bbc-47b9-a2cd-1988796a237b.jpg"},{"id":2184,"image":"http:\/\/ipcm.wisc.edu\/wp-content\/uploads\/2013\/04\/Fig-1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f7\/f71\/f71f04eb-004a-4faa-9392-352b65cb427f.jpg"},{"id":72437,"image":"https:\/\/s-media-cache-ak0.pinimg.com\/564x\/cd\/6d\/db\/cd6ddbc350a9369f53ec11822a0456f3.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/45\/45e\/45ebc434-8294-4348-b9a3-6971c855a861.jpg"},{"id":72438,"image":"http:\/\/agriculture.vic.gov.au\/__data\/assets\/image\/0006\/261276\/AG1336Fig1STB2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/73\/73a\/73a263df-08ec-4a2c-b7f2-af88ec512a91.jpg"}]},{"id":11687,"name":"Sz\u0151l\u0151orb\u00e1nc","nameSynonyms":"","latinName":"Pseudopeziza tracheiphila","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E.\u003C\/p\u003E","slug":"szoloorbanc","images":[{"id":54945,"image":"http:\/\/www.vino.sk\/wp-content\/uploads\/2014\/08\/peronospora.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/94\/942\/94257c0e-b89e-427d-b445-1fc51ded248a.jpg"},{"id":54946,"image":"https:\/\/www.syngenta.ru\/sites\/g\/files\/zhg216\/f\/styles\/syngenta_large\/public\/target.red-fire-disease-of-grapevine.00.jpg?itok=exHJdXew","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/de\/de4\/de486279-8f7e-407c-911f-ed6287211ccc.jpg"},{"id":54947,"image":"http:\/\/mkk.szie.hu\/dep\/nvtt\/tana\/novenykortan\/a_szostereum_hirsutum_1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/2c\/2c7\/2c774f14-0c42-4627-a7b9-e6074c0c9472.jpg"},{"id":54948,"image":"http:\/\/st.depositphotos.com\/1443137\/2903\/i\/950\/depositphotos_29036725-stock-photo-ill-grape.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d5\/d56\/d56c6c99-7551-4abb-81b2-9b63507eac64.jpg"},{"id":54949,"image":"http:\/\/st.depositphotos.com\/1443137\/2872\/i\/950\/depositphotos_28722917-stock-photo-ill-grape.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d7\/d7c\/d7c1f7c5-c045-4107-b880-f42f75624388.jpg"}]},{"id":11643,"name":"Sz\u00fcrkepen\u00e9sz","nameSynonyms":"","latinName":"Botrytis cinerea","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E.\u003C\/p\u003E","slug":"szurkepenesz","images":[{"id":337,"image":"http:\/\/www.academicwino.com\/wp-content\/uploads\/2013\/04\/Botrytis-cinerea-infection_The_Academic_Wino.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/ac\/ac2\/ac234279-0e4f-426d-85fb-e7e52d69ba0a.jpg"},{"id":338,"image":"http:\/\/www.vitivinicultura.net\/wp-content\/uploads\/2012\/09\/botritis-cinerea_1024.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/46\/469\/4698ef82-b818-45ec-9f80-fa22435a7a1d.jpg"},{"id":339,"image":"http:\/\/www.missouribotanicalgarden.org\/Portals\/0\/Gardening\/Gardening%20Help\/images\/Pests\/Gray_Mold_of_Strawberry181.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/42\/428\/42880858-95f5-4e9b-bb5e-d898e0f2b42c.jpg"},{"id":343,"image":"http:\/\/www.plante-doktor.dk\/Botrytis%20cinerea%20hindbaer%203.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/85\/85a\/85a4c80c-984a-4f8a-a45c-d4e80ebf7094.jpg"},{"id":55909,"image":"http:\/\/i1.treknature.com\/photos\/2\/fuzzy_apple.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c7\/c7b\/c7b99f57-8227-43a7-aeea-cdd32f4227eb.jpg"}]},{"id":11798,"name":"T\u0171zelhal\u00e1s","nameSynonyms":"","latinName":"Erwinia amylovora","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EA\u0026nbsp;\u003Cstrong\u003Et\u0171zelhal\u0026aacute;s\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;az\u0026nbsp;\u003Cem\u003EErwinia amylovora\u003C\/em\u003E\u0026nbsp;nev\u0171 bakt\u0026eacute;rium \u0026aacute;ltal okozott s\u0026uacute;lyos n\u0026ouml;v\u0026eacute;nyi betegs\u0026eacute;g. A k\u0026oacute;rokoz\u0026oacute; gazdan\u0026ouml;v\u0026eacute;nyei a\u0026nbsp;r\u0026oacute;zsaf\u0026eacute;l\u0026eacute;k\u0026nbsp;csal\u0026aacute;dj\u0026aacute;ba tartoz\u0026oacute; 33 nemzets\u0026eacute;g kb. 130 faja, k\u0026ouml;zt\u0026uuml;k az\u0026nbsp;alma, a k\u0026ouml;rte, a\u0026nbsp;birs\u0026nbsp;naspolya,\u0026nbsp;galagonya\u0026nbsp;\u0026eacute;s sz\u0026aacute;mos d\u0026iacute;szn\u0026ouml;v\u0026eacute;ny.\u0026nbsp;Az\u0026nbsp;\u003Cem\u003EE. amylovora\u003C\/em\u003E\u0026nbsp;faj 16 t\u0026ouml;rzs\u0026eacute;t k\u0026uuml;l\u0026ouml;nb\u0026ouml;ztett\u0026eacute;k meg k\u0026uuml;l\u0026ouml;nb\u0026ouml;z\u0151 f\u0026ouml;ldrajzi helyekr\u0151l, k\u0026uuml;l\u0026ouml;nb\u0026ouml;z\u0151 n\u0026ouml;v\u0026eacute;nyekr\u0151l vett mint\u0026aacute;k alapj\u0026aacute;n. A Jap\u0026aacute;nb\u0026oacute;l sz\u0026aacute;rmaz\u0026oacute; \u0026aacute;zsiai k\u0026ouml;rt\u0026eacute;r\u0151l vett minta k\u0026oacute;rokoz\u0026oacute;j\u0026aacute;t genetikai k\u0026uuml;l\u0026ouml;nb\u0026ouml;z\u0151s\u0026eacute;ge miatt\u0026nbsp;\u003Cem\u003EE. amylovora\u003C\/em\u003E\u0026nbsp;pv.\u0026nbsp;\u003Cem\u003Epyri\u003C\/em\u003Enek nevezt\u0026eacute;k el.\u0026nbsp;Ez az alm\u0026aacute;kat m\u0026eacute;rs\u0026eacute;kelten fert\u0151zi.\u003Cspan id=\u0022back:Nv\u0022 class=\u0022dokulink\u0022\u003E\u003Cspan id=\u0022cite_ref-Nv_-_-_-_-_-_-_-_-_-_-_-_1-1\u0022 class=\u0022reference\u0022\u003E\u003C\/span\u003E\u003C\/span\u003E\u003C\/p\u003E","slug":"tuzelhalas","images":[{"id":14971,"image":"https:\/\/i.ytimg.com\/vi\/Ynn6QgVSKW0\/maxresdefault.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a3\/a37\/a374a550-f7cd-460f-95ed-78c40a2790e3.jpg"},{"id":14973,"image":"http:\/\/bugwoodcloud.org\/images\/768x512\/1234046.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/80\/807\/80709dcb-4a31-45d6-8411-66ad2ea8c676.jpg"},{"id":14974,"image":"https:\/\/c2.staticflickr.com\/8\/7758\/17859387621_85cfe0ab02_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/60\/602\/602521ee-17cc-4c79-9f14-68fd381db5d8.jpg"},{"id":14977,"image":"http:\/\/www.bitkisagligi.net\/Elma\/elmaresim\/Erwinia_amylovora-1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/0c\/0c0\/0c032c60-ba71-4303-857b-5b9004ec7371.jpg"},{"id":56431,"image":"http:\/\/www.plante-doktor.dk\/Erwinia%20amylovora%201.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/72\/726\/726cf55e-2030-4a2e-aaee-1087ec1e15de.jpg"}]}]}