{"count":81,"items":[{"id":5617,"name":"\u0100be\u013cu lapu blusi\u0146as","nameSynonyms":"","latinName":"Psylla mali","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003E\u0100be\u013cu lapu blusi\u0146as\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;(lat\u012b\u0146u:\u0026nbsp;\u003Cem\u003EPsylla mali\u003C\/em\u003E)\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003ESaimniekaugi\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u0026ndash; \u0101beles, bumbieri, vilk\u0101beles, p\u012bl\u0101d\u017ei u.c..\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EBoj\u0101jumi\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u0026ndash; s\u016bc augu sulu, izraisot ziedu un lapu nobir\u0026scaron;anu, nov\u0101jina visu augu, dzinumi sa\u012bsin\u0101ti, ra\u017ea samazin\u0101s. Augi p\u0101rkl\u0101jas ar lip\u012bgiem lapu blusi\u0146u izdal\u012bjumiem, uz tiem savairojas kv\u0113psarmas s\u0113ne.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003ESaimniecisk\u0101 noz\u012bme\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u0026ndash; Vecos, nekoptos d\u0101rzos savairojas masveid\u0101. Visvair\u0101k boj\u0101 \u0101beles.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EBiolo\u0123ija\u003C\/strong\u003E- Gad\u0101 att\u012bst\u0101s 1 paaudze. K\u0101puri \u0026scaron;\u0137i\u013cas pumpuru brie\u0026scaron;anas un plauk\u0026scaron;anas laik\u0101, ielien starp plauksto\u0026scaron;aj\u0101m lapi\u0146\u0101m, ziediem un s\u016bc augu sulu. Vasaras vid\u016b blusi\u0146as ir pieaugu\u0026scaron;as, t\u0101s p\u0101rce\u013co uz vainaga \u0101r\u0113j\u0101m da\u013c\u0101m un tur dz\u012bvo l\u012bdz rudenim un d\u0113j olas. Ziemojo\u0026scaron;\u0101s olas iztur l\u012bdz - 40\u0026deg;C salu.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EP\u0101rziemo\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u0026ndash; olas uz jaun\u0101kiem aug\u013cu koku zariem.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EIerobe\u017eo\u0026scaron;ana\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u0026ndash;\u0026nbsp;Insektic\u012bdu lieto\u0026scaron;ana, ja pavasar\u012b uz 1 m aug\u013czari\u0146u ir 300-500 olu.\u003C\/p\u003E","slug":"abelu-lapu-blusinas","images":[{"id":37124,"image":"https:\/\/gd.eppo.int\/media\/data\/taxon\/P\/PSYLMA\/pics\/1024x0\/2177.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/de\/de4\/de4f0d0c-6ec9-445d-8db6-20b95c2e2b66.jpg"},{"id":37126,"image":"http:\/\/gallery.photo.net\/photo\/4460781-lg.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/9d\/9da\/9dac0059-8486-4f70-bb93-95568936cb25.jpg"},{"id":37127,"image":"http:\/\/www.freenatureimages.eu\/animals\/Hemiptera,%20Wantsen,%20True%20bugs\/Psylla%20alni\/Psylla%20alni%202,%20Elzenbladvlo,%20Saxifraga-Ab%20H%20Baas.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/03\/033\/033e1bf0-bd46-4227-b5f3-a6242a72793f.jpg"},{"id":37128,"image":"http:\/\/www.udec.ru\/big-images\/yablonevaya_medyanica-2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/ad\/add\/add1f5ae-7328-4330-a7b0-65b96847e399.jpg"},{"id":37129,"image":"http:\/\/www.freenatureimages.eu\/animals\/Hemiptera,%20Wantsen,%20True%20bugs\/Psylla%20alni\/Psylla%20alni%201,%20Elzenbladvlo,%20Saxifraga-Ab%20H%20Baas.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c4\/c4f\/c4feeafa-1d73-45ce-97ae-60b4775231c7.jpg"}]},{"id":5618,"name":"\u0100be\u013cu lapu smecernieki","nameSynonyms":"","latinName":"Phyllobius spp.","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cspan lang=\u0022LT\u0022\u003E\u003Cstrong\u003E\u0100be\u013cu lapu smecernieki\u003C\/strong\u003E (lat\u012b\u0146u:\u0026nbsp;\u003Cem\u003EPhyllobius spp.\u003C\/em\u003E)\u003C\/span\u003E\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cspan lang=\u0022LT\u0022\u003EInform\u0101cija b\u016bs pieejama dr\u012bzum\u0101.\u003C\/span\u003E\u003C\/p\u003E","slug":"abelu-lapu-smecernieki","images":[{"id":23984,"image":"https:\/\/farm2.staticflickr.com\/1128\/1172308390_6344c3cd73_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/49\/494\/49407022-3778-49b4-9b12-5a91690febd8.jpg"},{"id":23985,"image":"http:\/\/asprus.ru\/blog\/wp-content\/gallery\/p14387\/11.jpg?6c2e35","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/ca\/ca1\/ca193b47-99e3-457d-8256-2c6b9debd744.jpg"},{"id":23989,"image":"http:\/\/s12.flog.pl\/media\/foto\/stach-hej_b76cdbe868e4b09afc35f0aed3e044ea.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d2\/d28\/d28f133d-4994-4aef-ace3-6a1a42df4de8.jpg"},{"id":23992,"image":"http:\/\/www.orpingtonfieldclub.org.uk\/article023pics\/beetle_cardinal_redheaded_2014.05.24.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/7d\/7de\/7de7974a-f639-41ca-b783-84074584d177.jpg"}]},{"id":5619,"name":"\u0100be\u013cu ziedu smecernieks","nameSynonyms":"","latinName":"Anthonomus pomorum","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cspan lang=\u0022LT\u0022\u003E\u003Cstrong\u003E\u0100be\u013cu ziedu smecernieks\u003C\/strong\u003E (\u003Cspan lang=\u0022LT\u0022\u003Elat\u012b\u0146u:\u0026nbsp;\u003C\/span\u003E\u003Cem\u003EAnthonomus pomorum\u003C\/em\u003E)\u003C\/span\u003E\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cspan lang=\u0022LT\u0022\u003EInform\u0101cija b\u016bs pieejama dr\u012bzum\u0101.\u003C\/span\u003E\u003C\/p\u003E","slug":"abelu-ziedu-smecernieks","images":[{"id":740,"image":"http:\/\/www.agrii.co.uk\/wp-content\/uploads\/2013\/05\/Apple-Blossom-Weevil-Anthonomus-pomorum-NXPowerLite1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/3a\/3a1\/3a1f1b83-e94d-487c-81df-65380a5eec4c.jpg"},{"id":741,"image":"http:\/\/barry.exp-host.ru\/gallery\/files\/28\/CRW_3597.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/fd\/fde\/fde93614-8b11-4b38-bd7f-c56d79cfb491.jpg"},{"id":743,"image":"http:\/\/web.ethlife.ethz.ch\/images\/anthonomuspomorum-l.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/1d\/1d8\/1d8a59b9-f390-46a8-ac47-13fc8d5ffa5b.jpg"},{"id":54426,"image":"http:\/\/insecta.pro\/images\/1024\/55839.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f7\/f74\/f743cf2e-468b-4ee3-b2d9-59083d336e46.jpg"},{"id":54427,"image":"http:\/\/insecta.pro\/images\/1024\/55837.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a2\/a29\/a297ebc2-b25c-40c9-a6ed-653e0e278d2b.jpg"}]},{"id":13094,"name":"\u0100boli\u0146a s\u0113klu smecernieki","nameSynonyms":"","latinName":"Apium spp., sitona spp.","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EInform\u0101cija b\u016bs pieejama dr\u012bzum\u0101.\u003C\/p\u003E","slug":"abolina-seklu-smecernieki","images":[{"id":73706,"image":"http:\/\/warehouse1.indicia.org.uk\/upload\/p16td4rugo11ncmk36i5qmb12nbj.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/da\/da6\/da672141-9679-4331-929f-9c8735c82a05.jpg"},{"id":73708,"image":"http:\/\/warehouse1.indicia.org.uk\/upload\/p16t7j4kvh1add1pr210d51ven1c7a15.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/15\/155\/15571824-13e3-4369-a4a6-f4a387b24913.jpg"},{"id":73709,"image":"http:\/\/4.bp.blogspot.com\/-qpL_MyTBjgY\/USIoECm-cHI\/AAAAAAAALgs\/0ee9RtJtJs0\/s1600\/sandy363.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/0e\/0eb\/0ebb6747-651c-4645-b5a0-08a9c092e952.jpg"}]},{"id":13102,"name":"\u0100bolu tin\u0113js","nameSynonyms":"","latinName":"Carpocapsa pomonella","latinNameSynonyms":"Cydia pomonella","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003ESaimniekaugi\u003C\/strong\u003E \u0026ndash; \u0101bolus, bumbierus.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EBoj\u0101jumi\u003C\/strong\u003E \u0026ndash; k\u0101puri p\u0113c iz\u0026scaron;\u0137il\u0026scaron;an\u0101s iegrau\u017eas aug\u013cos un grau\u017eas s\u0113klu kameru virzien\u0101. Izgrauzt\u0101s ejas parasti pild\u012btas ar ekskrementiem. S\u0113klas augl\u012b tiek piln\u012bgi iz\u0113stas.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003ESaimniecisk\u0101 noz\u012bme\u003C\/strong\u003E \u0026ndash; aug\u013cu kvalit\u0101te pazemin\u0101s, da\u013ca priek\u0026scaron;laikus nobirst, boj\u0101tie aug\u013ci glab\u0101\u0026scaron;anai neder\u012bgi.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EBiolo\u0123ija\u003C\/strong\u003E- Gad\u0101 att\u012bst\u0101s 1 paaudze. Maij\u0101 ziemo\u0026scaron;anas viet\u0101 iek\u016b\u0146ojas, p\u0113c apm\u0113ram 30 dien\u0101m izlido tauri\u0146i. M\u0101t\u012bte d\u0113j olas uz aug\u013ciem, bet ja to nav tad uz lap\u0101m un dzinumiem. K\u0101puri iz\u0026scaron;\u0137i\u013cas j\u016bnija otraj\u0101 pus\u0113. Neilgu laiku uzturas aug\u013ca virspus\u0113 un iegrau\u017eas tajos. Viens k\u0101purs var izgrauzt vair\u0101kus aug\u013cus. Pieaudzis k\u0101purs j\u016blija beig\u0101s atst\u0101j augli un uzmekl\u0113 ziemo\u0026scaron;anas vietas.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EP\u0101rziemo\u003C\/strong\u003E \u0026ndash; k\u0101puri kokonos uz aug\u013cu kokiem, aug\u013cu glab\u0101tav\u0101s.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EDabiskie ienaidnieki\u003C\/strong\u003E\u0026ndash; skudras, lapsenes, pl\u0113s\u012bg\u0101s blaktis, zeltacti\u0146as, sp\u012b\u013castes, putni, pl\u0113s\u012bgie posmk\u0101ji, siksp\u0101r\u0146i, u.c..\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EIerobe\u017eo\u0026scaron;ana\u003C\/strong\u003E \u0026ndash; \u003Cbr \/\u003E- Kritu\u0026scaron;ie \u0101boli sistem\u0101tiski j\u0101sav\u0101c un j\u0101likvid\u0113.\u003Cbr \/\u003E- J\u016blij\u0101 ap koku stumbriem zem sazarojumiem izliek \u0137eram\u0101s jostas. T\u0101s no\u0146em novembr\u012b un izn\u012bcina.\u003Cbr \/\u003E- V\u0113lu ruden\u012b vai agri pavasar\u012b no \u0101be\u013cu stumbriem not\u012brot vec\u0101s mizas pl\u0113ksnes, s\u016bnas un \u0137\u0113rpjus.\u003Cbr \/\u003E- J\u0101piesaista kukai\u0146\u0113d\u0101ju putni aug\u013cu d\u0101rzam.\u003Cbr \/\u003E- Tauri\u0146us vakaros un nakt\u012bs var iz\u0137ert ar ultraviolet\u0101s gaismas \u0137eramslazdiem.\u003Cbr \/\u003E- Insektic\u012bdu lieto\u0026scaron;ana p\u0113c k\u0101puru iz\u0026scaron;\u0137il\u0026scaron;an\u0101s maksimuma.\u003C\/p\u003E","slug":"abolu-tinejs","images":[{"id":16267,"image":"http:\/\/idtools.org\/id\/leps\/tortai\/large\/images\/Cydia_pomonella\/pomonella_5302067.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/eb\/ebb\/ebb843a2-6a1b-41d5-bad6-e5e07d1370ed.jpg"},{"id":16272,"image":"http:\/\/www.ortosemplice.it\/wp-content\/uploads\/2015\/11\/Cydia-pomonella-carpocapsa.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/2e\/2ed\/2eda6cad-8c46-4e44-9efd-0dc3d6236775.jpg"},{"id":54463,"image":"http:\/\/idtools.org\/id\/leps\/tortai\/large\/images\/Cydia_spp\/splendana_5429096.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/78\/78f\/78f77258-3758-4a16-99f2-d97482d8a83d.jpg"},{"id":54464,"image":"http:\/\/insecta.pro\/images\/1024\/6107.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a4\/a43\/a433a04f-4f36-4274-b71f-59d8f9642743.jpg"},{"id":73745,"image":"http:\/\/c8.alamy.com\/comp\/EBJXRG\/apple-moth-codling-moth-codlin-moth-laspeyresia-pomonella-cydia-pomonella-EBJXRG.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/ff\/ffd\/ffd398b0-0f86-4e74-ab8d-19808ffbf675.jpg"},{"id":73746,"image":"http:\/\/l7.alamy.com\/zooms\/ecfbb40bb7e9437da266da03643ff1a9\/coddling-moth-larva-carpocapsa-pomonella-cydia-pomonella-on-apple-d1kkbt.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/01\/012\/012d188d-0063-45ff-95f7-bd7e71a91f58.jpg"},{"id":73747,"image":"http:\/\/c8.alamy.com\/comp\/D1KK81\/coddling-moth-carpocapsa-pomonella-cydia-pomponella-on-apple-leaf-D1KK81.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/eb\/ebe\/ebe72573-229d-47a5-b177-98803d47e793.jpg"},{"id":73748,"image":"http:\/\/l7.alamy.com\/zooms\/7fa2f8434aaa4e20a9f3e3e59c79eecd\/apfelwickler-laspeyresia-pomonella-cydia-pomonella-carpocapsa-pomonella-h02368.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/65\/658\/658cc68c-9246-45e7-accd-a4ef4047d9ac.jpg"},{"id":73749,"image":"http:\/\/c8.alamy.com\/comp\/EBJXRE\/apple-moth-codling-moth-codlin-moth-laspeyresia-pomonella-cydia-pomonella-EBJXRE.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f4\/f4a\/f4affde6-049f-4087-b5cd-2453544d3f17.jpg"},{"id":73750,"image":"http:\/\/www.niskoselo.com\/wp-content\/uploads\/2010\/09\/slika-II1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/29\/29e\/29e211cd-61ff-4651-abe0-ff255d5cb4ae.jpg"},{"id":73751,"image":"http:\/\/c8.alamy.com\/comp\/EBRMCC\/apple-moth-codling-moth-codlin-moth-laspeyresia-pomonella-cydia-pomonella-EBRMCC.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c0\/c04\/c049c1c6-d353-47d5-a620-cebe2e540d49.jpg"},{"id":73752,"image":"http:\/\/idtools.org\/id\/leps\/tortai\/large\/images\/Cydia_pomonella\/pomonella3.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c2\/c28\/c28f3068-30a5-4be1-b0b6-6848f11a553e.jpg"},{"id":73753,"image":"http:\/\/l7.alamy.com\/zooms\/6199efc1b50f4935be62df59a6c26c4b\/coddling-moth-carpocapsa-pomonella-cydia-pomponella-adult-on-apple-d1kkc7.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/06\/062\/062079e1-4c51-4950-bba3-0a91ae0492b3.jpg"}]},{"id":5695,"name":"Alot\u0101jmu\u0161as","nameSynonyms":"","latinName":"Liriomyza spp.","latinNameSynonyms":"Phytomyza spp.","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EAlot\u0101jmu\u0026scaron;as\u003C\/strong\u003E (lat\u012b\u0146u: Liriomyza spp., Phytomyza spp.)\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003ESugas\u003C\/strong\u003E -\u0026nbsp;p\u0101rsvar\u0101\u0026nbsp;Phytomyza\u0026nbsp;un\u0026nbsp;Liriomyza\u0026nbsp;\u0123ints sugas.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EVairo\u0026scaron;an\u0101s\u003C\/strong\u003E -\u0026nbsp;pie 20\u0026deg;C temperat\u016bras ik p\u0113c 25 dien\u0101m izaug viena paaudze; viena m\u0101t\u012bte izd\u0113j 200-400 olas.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EBar\u012bba\u003C\/strong\u003E -\u0026nbsp;pieaugu\u0026scaron;iem insektiem \u0026ndash; augu sula, k\u0101puriem \u0026ndash; lapu audi.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EKait\u0113jums\u003C\/strong\u003E \u0026ndash;\u0026nbsp;augu sulas izs\u016bk\u0026scaron;ana, k\u0101puru izgrauztas ejas.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EApkaro\u0026scaron;ana\u003C\/strong\u003E -\u0026nbsp;l\u012bmslazdi, sistem\u0101skie insektic\u012bdi.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EApraksts.\u003C\/strong\u003E Alot\u0101jmu\u0026scaron;as pieder pie divsp\u0101r\u0146iem. Pasaul\u0113 ir vair\u0101k nek\u0101 3000 alot\u0101jmu\u0026scaron;u sugu, V\u0101cij\u0101 ap 350 sug\u0101m. Viet\u0113j\u0101s alot\u0101jmu\u0026scaron;u sugas pieder pie lapu alot\u0101ju \u0123ints. Visliel\u0101ko kait\u0113jumu nodara no Amerikas iece\u013coju\u0026scaron;\u0101s alot\u0101jmu\u0026scaron;u \u0123intis (Liriomyza), jo t\u0101s var uzbrukt da\u017e\u0101da veida augiem. Alot\u0101jmu\u0026scaron;as ir 1-2 mm lielas, pel\u0113kmeln\u0101 kr\u0101s\u0101 ar dzelteniem raibumiem. Alot\u0101jmu\u0026scaron;u k\u0101puri izskat\u0101s l\u012bdz\u012bgi mu\u0026scaron;u k\u0101puriem. Kult\u016braugiem b\u012bstam\u0101s alot\u0101jmu\u0026scaron;as uzbr\u016bk gan d\u0101rze\u0146iem, gan kr\u0101\u0026scaron;\u0146umaugiem. Alot\u0101jmu\u0026scaron;u m\u0101t\u012btes d\u0113j olas uz augu audiem. Viena m\u0101t\u012bte var izd\u0113t 200-400 olas. P\u0113c iz\u0026scaron;\u0137il\u0026scaron;an\u0101s no ol\u0101m k\u0101puri izgrau\u017eas cauri lapu audiem. Jau p\u0113c \u010detr\u0101m dien\u0101m k\u0101purs ir att\u012bst\u012bjies un s\u0101kas t\u0101 iek\u016b\u0146o\u0026scaron;an\u0101s, kas var notikt gan uz pa\u0026scaron;a auga, gan uz zemes. Alot\u0101jmu\u0026scaron;as att\u012bst\u012bbas ilgums no olas l\u012bdz insektam ilgst aptuveni 25 dienas pie 20\u0026deg;C temperat\u016bras. Alot\u0101jmu\u0026scaron;as parasti par\u0101d\u0101s vasaras m\u0113ne\u0026scaron;os, jo t\u0101m pat\u012bk augstas gaisa temperat\u016bras. Pieaugu\u0026scaron;as alot\u0101jmu\u0026scaron;as nodara kait\u0113jumu augiem, sadurot augu un s\u016bcot t\u0101 sulu. Alot\u0101jmu\u0026scaron;u k\u0101puri veido izgrauztas ejas skarto augu lap\u0101s. Pirm\u0101s alot\u0101jmu\u0026scaron;u uzbrukuma paz\u012bmes ir izgrauzti caurumi lapu audos. Izgrauzt\u0101s ejas rodas da\u017e\u0101s dien\u0101s, un var novest pie auga lapu priek\u0026scaron;laic\u012bgas dzelt\u0113\u0026scaron;anas un nokri\u0026scaron;anas. Sagrauzt\u0101s lapas pal\u0113nina auga aug\u0026scaron;anu, un stipri skarti augi var pat izn\u012bkt. Ieg\u0101d\u0101joties augus, b\u016btu j\u0101piev\u0113r\u0026scaron; uzman\u012bba tam, lai augs b\u016btu vesels. No insektic\u012bdiem var izmantot tikai t\u0101dus, kam ir sistem\u0101tiska iedarb\u012bba. Ar l\u012bmslazdiem var kontrol\u0113t situ\u0101ciju, k\u0101 ar\u012b apkarot masu inv\u0101zijas ra\u0026scaron;anos.\u003C\/p\u003E","slug":"alotajmusas","images":[{"id":18659,"image":"http:\/\/www.omafra.gov.on.ca\/IPM\/images\/onions\/leafminer_adult_zoom.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/23\/237\/23733eb1-2ad6-4b83-81f8-e6d11c838d01.jpg"},{"id":18665,"image":"http:\/\/s3.amazonaws.com\/magoo\/ABAAABvNkAC-1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/7c\/7c1\/7c13b889-61c9-4640-811d-5abac5e579bf.jpg"},{"id":55086,"image":"https:\/\/farm2.static.flickr.com\/1305\/5189860389_f946e8a6cd_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b9\/b9a\/b9a4aa4b-1c4a-4819-81b9-e7387372de27.jpg"},{"id":55087,"image":"https:\/\/diptera.info\/forum\/attachments\/liriomyza16082000964.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/6b\/6ba\/6ba7d583-c0a6-4359-ad3b-6a04e97bcc97.jpg"},{"id":55088,"image":"https:\/\/diptera.info\/forum\/attachments\/dsc_9144_1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e9\/e95\/e95be996-ce91-4d3b-937a-32821182c883.jpg"}]},{"id":13104,"name":"Aven\u0101ju vabole","nameSynonyms":"","latinName":"Byturus tomentosus","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003ESaimniekaugi\u003C\/strong\u003E \u0026ndash; avenes, \u0101beles, bumbieres, \u0137ir\u0026scaron;us, j\u0101\u0146ogas, \u0113rk\u0026scaron;\u0137ogas u.c..\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EBoj\u0101jumi\u003C\/strong\u003E \u0026ndash; pieaugu\u0026scaron;ie \u012bpat\u0146i ave\u0146u lap\u0101s izgrau\u017e s\u012bkus caurumi\u0146us, iegrau\u017eas ziedpumpuros, bet izplauku\u0026scaron;iem ziediem izgrau\u017e to da\u013cas. K\u0101puri s\u0101kum\u0101 grau\u017e ziedus, bet v\u0113l\u0101k ogas, it \u012bpa\u0026scaron;i to piestiprin\u0101\u0026scaron;anas viet\u0101. Boj\u0101taj\u0101m og\u0101m izmain\u0101s forma, z\u016bd rakstur\u012bg\u0101 gar\u0026scaron;a. Stipr\u0101k boj\u0101t\u0101s ogas parasti sap\u016bst.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003ESaimniecisk\u0101 noz\u012bme\u003C\/strong\u003E \u0026ndash; bie\u017ei sastopams, noz\u012bm\u012bgs ave\u0146u kait\u0113klis.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EBiolo\u0123ija\u003C\/strong\u003E- Gad\u0101 att\u012bst\u0101s 1 paaudze. Ziemo pieaugu\u0026scaron;as vaboles augsn\u0113. Pieaugu\u0026scaron;\u0101s vaboles uz aven\u0113m par\u0101d\u0101s maij\u0101. Olas s\u0101k d\u0113t maija beig\u0101s vai j\u016bnij\u0101. Olas d\u0113j ziedos, p\u0113c 8-10 dien\u0101m \u0026scaron;\u0137i\u013cas k\u0101puri. K\u0101puri boj\u0101 ziedus un ogas. P\u0113c 20-30 dien\u0101m k\u0101puri ir att\u012bst\u012bju\u0026scaron;ies. Ogu nogatavo\u0026scaron;an\u0101s laik\u0101 k\u0101puri augsnes virsk\u0101rt\u0101 iek\u016b\u0146ojas. P\u0113c 7-12 dien\u0101m izk\u016b\u0146ojas vaboles, kas ziemo.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EP\u0101rziemo\u003C\/strong\u003E \u0026ndash; vaboles augsn\u0113. \u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EVeicina att\u012bst\u012bbu\u003C\/strong\u003E \u0026ndash; silts, sauss laiks.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EIerobe\u017eo\u0026scaron;ana\u003C\/strong\u003E \u0026ndash; \u003Cbr \/\u003E- Balto l\u012bmes vairogu izlik\u0026scaron;ana\u003Cbr \/\u003E- Boj\u0101to ziedpumpuru sav\u0101k\u0026scaron;ana un izn\u012bcin\u0101\u0026scaron;ana.\u003Cbr \/\u003E- Augsnes apstr\u0101de ruden\u012b vai pavasar\u012b.\u003Cbr \/\u003E- AAL lieto\u0026scaron;ana pirms ave\u0146u zied\u0113\u0026scaron;anas, ja vid\u0113ji 2-3 vaboles uz auga.Liel\u0101s plat\u012bb\u0101s sp\u0113c\u012bg\u0101k invad\u0113jas mal\u0113j\u0101s rindas.\u003C\/p\u003E","slug":"avenaju-vabole","images":[{"id":37057,"image":"http:\/\/www.kerbtier.de\/Pages\/Fotos\/FotoLargeN\/Byturidae\/Byturus-tomentosus-n.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/6f\/6f7\/6f7b866c-c75c-4a90-8208-2d3033b99c47.jpg"},{"id":37062,"image":"http:\/\/warehouse1.indicia.org.uk\/upload\/p15tuqi6l91tm1bi41bt21ov26bmc.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/aa\/aa6\/aa6989af-31b7-4628-b7fe-415d3b92e130.jpg"},{"id":37063,"image":"http:\/\/www.fugleognatur.dk\/images\/galleri\/Byturus_tomentosus(1).jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e3\/e3e\/e3ec6113-a78f-492d-8f2e-de7ce0d507cc.jpg"},{"id":66476,"image":"http:\/\/warehouse1.indicia.org.uk\/upload\/ByturusTomentosus2a_Rutland_5June09.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/3f\/3f0\/3f06f5a0-6fb4-49bf-92ab-7712c9671c68.jpg"},{"id":73776,"image":"http:\/\/www.coleoptera.org.uk\/sites\/www.coleoptera.org.uk\/files\/imce\/species\/Byturus%20tomentosus.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/8a\/8aa\/8aa7e97e-71c5-40f4-9ed5-fc319f59e7a2.jpg"},{"id":73777,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/c\/c1\/Byturus_tomentosus_%28Geer%2C_1774%29.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/28\/284\/284816a9-a7bf-47d4-9ae2-edfd719c7a86.jpg"},{"id":73778,"image":"http:\/\/www.biopix.com\/photos\/gdr-byturus-tomentosus-03668.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f4\/f46\/f46e831c-a443-4e37-9a09-413d45ec7277.jpg"},{"id":73779,"image":"http:\/\/www.thewcg.org.uk\/images\/Byturustomentosus2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/36\/360\/360dc98d-888e-4bec-af00-14b1cfc07f6c.jpg"},{"id":73780,"image":"https:\/\/warehouse1.indicia.org.uk\/upload\/p17ug4n9mrk0lmeg14ucfl91g6u5.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/4c\/4ca\/4ca72e1a-12df-4ad5-b79f-2700e5cea4c9.jpg"},{"id":73783,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/7\/79\/Byturus_tomentosus_%2819-05-2006%29.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/62\/62b\/62b67750-5d08-4723-b9af-bfa3444134eb.jpg"}]},{"id":13103,"name":"Ave\u0146u ziedu smecernieks","nameSynonyms":"","latinName":"Anthonomus rubi","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003ESaimniekaugi\u003C\/strong\u003E \u0026ndash; avenes, zemenes, kazenes.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EBoj\u0101jumi\u003C\/strong\u003E \u0026ndash; Imago lap\u0101s un ziedpumpuros izgrau\u017e s\u012bkus caurumi\u0146us. K\u0101puri p\u0101rtek no ziedpumpuru iek\u0026scaron;\u0113j\u0101m da\u013c\u0101m. Boj\u0101to pumpuru ziedlapi\u0146as neatveras, pumpuri pak\u0101peniski sav\u012bst un v\u0113l\u0101k nobirst. Ziedpumpuru k\u0101ti\u0146\u0026scaron; ir nedaudz aizgrauzts.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003ESaimniecisk\u0101 noz\u012bme\u003C\/strong\u003E \u0026ndash; diezgan bie\u017ei savairojas masveid\u0101.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EBiolo\u0123ija\u003C\/strong\u003E- Gad\u0101 att\u012bst\u0101s 1 paaudze. Ziemo pieaugu\u0026scaron;as vaboles augsn\u0113. Pieaugu\u0026scaron;\u0101s vaboles uz zemen\u0113m par\u0101d\u0101s maij\u0101, bet p\u0113c tam uz aven\u0113m. Olas s\u0101k d\u0113t, kad zemen\u0113m un aven\u0113m izvirz\u012bju\u0026scaron;ies ziedpumpuri. Olas d\u0113j ziedpumpuros, p\u0113c 6-8 dien\u0101m \u0026scaron;\u0137i\u013cas k\u0101puri. K\u0101puri izgrau\u017e ziedpumpura iek\u0026scaron;\u0113j\u0101s da\u013cas. P\u0113c 20-30 dien\u0101m k\u0101puri zem\u0113 nokritu\u0026scaron;ajos boj\u0101tajos pumpuros iek\u016b\u0146ojas. J\u016blij\u0101 no k\u016bni\u0146\u0101m izn\u0101k pieaugu\u0026scaron;ie \u012bpat\u0146i, kas uzturas uz bar\u012bbas augu lap\u0101m , bet ruden\u012b uzmekl\u0113 ziemo\u0026scaron;anas vietas. \u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EP\u0101rziemo\u003C\/strong\u003E \u0026ndash; vaboles augsn\u0113. \u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EVeicina att\u012bst\u012bbu\u003C\/strong\u003E \u0026ndash; silts, sauss laiks.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EIerobe\u017eo\u0026scaron;ana\u003C\/strong\u003E \u0026ndash; \u003Cbr \/\u003E- Boj\u0101to ziedpumpuru sav\u0101k\u0026scaron;ana kop\u0101 ar k\u0101puriem un k\u016bni\u0146\u0101m, un izn\u012bcin\u0101\u0026scaron;ana.\u003Cbr \/\u003E- Augsnes apstr\u0101de ruden\u012b un pavasar\u012b.\u003Cbr \/\u003E- AAL lieto\u0026scaron;ana, ja 1 vabole vid\u0113ji uz katra tre\u0026scaron;\u0101 auga. Liel\u0101s plat\u012bb\u0101s sp\u0113c\u012bg\u0101k invad\u0113tas mal\u0113j\u0101s rindas.\u003C\/p\u003E","slug":"avenu-ziedu-smecernieks","images":[{"id":749,"image":"http:\/\/www.naturspaziergang.de\/Kaefer\/Curculionidae\/Curculionidae_Fotos\/Anthonomus_rubi_01_24-04-2014.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a9\/a96\/a96facb6-082a-4c37-b3c7-8a7d821e6785.jpg"},{"id":750,"image":"http:\/\/www.coleo-net.de\/coleo\/bilder\/anthonomus_rubi_hab.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a0\/a02\/a0272368-eb88-4f79-ba69-77438440b71b.jpg"},{"id":751,"image":"http:\/\/warehouse1.indicia.org.uk\/upload\/p16o65av49fbni0d63o7l3q7d.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f1\/f1a\/f1a431a5-9b66-4958-b2e4-aebd048b4ccf.jpg"},{"id":754,"image":"http:\/\/barry.fotopage.ru\/gallery\/files\/79\/CRW_4874.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/5a\/5a8\/5a892cb5-0395-4f1f-83f7-c107be187e6d.jpg"},{"id":73770,"image":"http:\/\/www.naturephoto-cz.com\/photos\/auer\/anthonomus-rubi-img_1055mw.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d8\/d82\/d8274cc5-2481-422f-81c0-9e74b44d072e.jpg"},{"id":73771,"image":"https:\/\/warehouse1.indicia.org.uk\/upload\/p16o65av49fbni0d63o7l3q7d.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/74\/74c\/74cc9c43-d97f-477e-b4ee-fd9649a0bbd4.jpg"},{"id":73772,"image":"https:\/\/www.biolib.cz\/IMG\/GAL\/212619.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/70\/70c\/70c471dd-80e3-4911-9db2-ed831be1144e.jpg"},{"id":73773,"image":"https:\/\/c1.staticflickr.com\/3\/2867\/9567439689_ee38787fb7_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c2\/c2e\/c2e70b8a-2871-4504-8cd6-373ee5711338.jpg"},{"id":73774,"image":"https:\/\/warehouse1.indicia.org.uk\/upload\/p17tm7k0dc1jk28712f7128tjob4.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/09\/095\/09527386-b42f-486b-bd54-11474192c1c5.jpg"}]},{"id":5675,"name":"Bie\u0161u kapracis","nameSynonyms":"Bl\u0101v\u0101 bie\u0161vabole","latinName":"Blitophaga opaca","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EBie\u0026scaron;u kapracis,\u0026nbsp;bl\u0101v\u0101 bie\u0026scaron;vabole\u003C\/strong\u003E (lat\u012b\u0146u: \u003Cem\u003EBlitophaga opaca\u003C\/em\u003E)\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003ESaimniekaugi\u003C\/strong\u003E \u0026ndash; bietes.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EBoj\u0101jumi\u003C\/strong\u003E \u0026ndash; vaboles un k\u0101puri grau\u017e lap\u0101s neregul\u0101rus robus. Jaunie k\u0101puri izgrau\u017e lapu parenh\u012bmu.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003ESaimniecisk\u0101 noz\u012bme\u003C\/strong\u003E \u0026ndash; p\u0113d\u0113jos gados nodara aizvien vair\u0101k boj\u0101jumus. Viskait\u012bg\u0101k\u0101 t\u0101 ir smil\u0026scaron;ain\u0101s augsn\u0113s, no v\u0113ja aizsarg\u0101t\u0101s viet\u0101s prie\u017eu me\u017ea tuvum\u0101.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EBiolo\u0123ija: \u003C\/strong\u003Egad\u0101 att\u012bst\u0101s 1 paaudze. Vaboles ziemo\u0026scaron;anas vietas atst\u0101j apr\u012b\u013ca beig\u0101s vai maija s\u0101kum\u0101 un grau\u017e jauno graudz\u0101\u013cu asnus, bet v\u0113l\u0101k p\u0101riet uz baland\u0101m, krustzie\u017eiem un kartupe\u013ciem. Barojas galvenok\u0101rt nakt\u012bs. Maija beig\u0101s un j\u016bnija s\u0101kum\u0101 m\u0101t\u012btes d\u0113j olas augsnes virsk\u0101rt\u0101, bet da\u017ereiz augsn\u0113. V\u0113s\u0101 un karst\u0101 laik\u0101 olu d\u0113\u0026scaron;ana ir maz\u0101k intens\u012bva un aizkav\u0113jas ar\u012b k\u0101puru iz\u0026scaron;\u0137il\u0026scaron;an\u0101s. P\u0113c 5-9 dien\u0101m iz\u0026scaron;\u0137i\u013cas k\u0101puri un grau\u017e augu lapas. P\u0113c 18-24 dien\u0101m k\u0101puri iek\u016b\u0146ojas augsnes virsk\u0101rt\u0101. Jaun\u0101s vaboles gandr\u012bz nemaz nebarojas un dr\u012bz ielien ziemo\u0026scaron;anas viet\u0101s. Pieaugu\u0026scaron;\u0101s vaboles \u0113d putni.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EP\u0101rziemo\u003C\/strong\u003E \u0026ndash; vaboles zemsedz\u0113, s\u016bn\u0101s, augsn\u0113, satrup\u0113ju\u0026scaron;os celmos.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EIerobe\u017eo\u0026scaron;ana:\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003EOptim\u0101li s\u0113jas laiki.\u003Cbr \/\u003EAugsnes irdin\u0101\u0026scaron;ana.\u003Cbr \/\u003ERetin\u0101\u0026scaron;ana j\u0101veic pak\u0101peniski. \u003Cbr \/\u003EAugu vispus\u012bga m\u0113slo\u0026scaron;ana.\u003Cbr \/\u003ENez\u0101\u013cu izn\u012bcin\u0101\u0026scaron;ana.\u003Cbr \/\u003EMasveida savairo\u0026scaron;an\u0101s gad\u012bjum\u0101 j\u0101lieto insektic\u012bdi.\u003C\/p\u003E","slug":"biesu-kapracis","images":[{"id":5121,"image":"http:\/\/www.coleo-net.de\/coleo\/bilder\/blitophaga_undata_hab.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/44\/443\/443d8201-c3c7-4a6c-9b09-296fd11acdab.jpg"},{"id":5122,"image":"https:\/\/farm4.staticflickr.com\/3539\/3389119095_f7873dc8e8_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/5b\/5b5\/5b5a14e4-4ea7-495f-b3d6-3b1fab57464e.jpg"},{"id":5125,"image":"https:\/\/c6.staticflickr.com\/4\/3474\/3389117445_89d0323af7_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/ea\/ea7\/ea785f3b-0688-4383-88c9-bd58f36d24ab.jpg"},{"id":5126,"image":"https:\/\/farm4.staticflickr.com\/3619\/3389927652_fca922c97a_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/1d\/1d0\/1d0157e7-7b1e-4b3c-8bd1-f934820c0135.jpg"},{"id":56146,"image":"https:\/\/farm4.staticflickr.com\/3558\/3542408581_c72626c39b_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/88\/883\/8832b61a-0f26-4bbd-bb7e-bd42ab0e1372.jpg"}]},{"id":5674,"name":"Bie\u0161u mu\u0161a","nameSynonyms":"","latinName":"Pegomyia betae","latinNameSynonyms":"Pegomya betae, Pegomyia hyoscyami","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EBie\u0026scaron;u mu\u0026scaron;a\u003C\/strong\u003E (lat\u012b\u0146u: \u003Cem\u003EPegomyia betae, Pegomya betae\u003C\/em\u003E)\u0026nbsp;\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003ESaimniekaugi\u003C\/strong\u003E \u0026ndash; bietes, spin\u0101tus.\u003Cbr \/\u003E \u003Cstrong\u003EBoj\u0101jumi\u003C\/strong\u003E \u0026ndash; k\u0101puri boj\u0101 bie\u0026scaron;u lapas, laukumveid\u012bgi izgrau\u017eot parenh\u012bmu. Augiem b\u012bstam\u0101ki pirm\u0101s paaudzes boj\u0101jumi, kad augi v\u0113l mazi. Boj\u0101t\u0101 lapas da\u013ca s\u0101kum\u0101 k\u013c\u016bst gai\u0026scaron;\u0101kas, bet v\u0113l\u0101k nobr\u016bn\u0113, sa\u017e\u016bst. Jaun\u0101kie, stipri boj\u0101tie augi aiziet boj\u0101.\u003Cbr \/\u003E \u003Cstrong\u003ESaimniecisk\u0101 noz\u012bme\u003C\/strong\u003E \u0026ndash; viens no noz\u012bm\u012bg\u0101kajiem bie\u0026scaron;u kait\u0113k\u013ciem. Masveida savairo\u0026scaron;an\u0101s nov\u0113rojama diezgan bie\u017ei. To sekm\u0113 v\u0113ss laiks un pastiprin\u0101ts mitrums maij\u0101.\u003Cbr \/\u003E \u003Cstrong\u003EBiolo\u0123ija\u003C\/strong\u003E - gad\u0101 att\u012bst\u0101s 2-3 paaudzes. Pavasar\u012b tikl\u012bdz k\u013c\u016bst silts k\u0101puri iek\u016b\u0146ojas, mu\u0026scaron;as izlido maij\u0101. M\u0101t\u012btes d\u0113j olas bie\u0026scaron;u un citu bar\u012bbas augu lapu apak\u0026scaron;pus\u0113. P\u0113c 4-5 dien\u0101m iz\u0026scaron;\u0137i\u013cas k\u0101puri, kas iegrau\u017eas lapu parenh\u012bm\u0101 un p\u0101rtiek no parenh\u012bmas audiem. P\u0113c 10-20 dien\u0101m k\u0101puri ir pieaugu\u0026scaron;i un iek\u016b\u0146ojas augsnes virsk\u0101rt\u0101 l\u012bdz 5 cm dzi\u013ci. No k\u016bni\u0146\u0101m izn\u0101ku\u0026scaron;\u0101s mu\u0026scaron;as d\u0113j olas u veidojas n\u0101kam\u0101s paaudzes. Otr\u0101s vai tre\u0026scaron;\u0101s paaudzes k\u0101puri ziemo.\u003Cbr \/\u003E \u003Cstrong\u003EP\u0101rziemo\u003C\/strong\u003E \u0026ndash; k\u0101puri pup\u0101rijos augsn\u0113.\u003Cbr \/\u003E \u003Cstrong\u003EDabiskie ienaidnieki\u003C\/strong\u003E \u0026ndash; k\u0101purlapsenes, pl\u0113s\u012bg\u0101s blaktis, zeltacti\u0146as, trihogrammas.\u003Cbr \/\u003E \u003Cstrong\u003EIerobe\u017eo\u0026scaron;ana:\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003E Augsekas iev\u0113ro\u0026scaron;ana.\u003Cbr \/\u003E Augsnes dzi\u013car\u0026scaron;ana ruden\u012b.\u003Cbr \/\u003E Nez\u0101\u013cu izn\u012bcin\u0101\u0026scaron;ana.\u003Cbr \/\u003E Agra s\u0113ja labi sagatavot\u0101 augsn\u0113.\u003Cbr \/\u003E Augsnes irdin\u0101\u0026scaron;ana.\u003Cbr \/\u003EInsektic\u012bdu lieto\u0026scaron;ana.\u003C\/p\u003E","slug":"biesu-musa","images":[{"id":40108,"image":"https:\/\/c1.staticflickr.com\/9\/8600\/15705526187_c32011916b_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/ef\/efe\/efe91065-c05d-41ca-b88b-2d0d33aee2c9.jpg"},{"id":40109,"image":"https:\/\/www.isip.de\/isip\/servlet\/image\/63508\/fancyBox\/ruebenfliege.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/85\/85a\/85ac0930-2a6c-4696-bc73-4b3b1c9d3a14.jpg"},{"id":40111,"image":"http:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/f\/f4\/Fannia_canicularis.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/2d\/2d6\/2d662af1-682c-47e5-8772-5ef20fd38f31.jpg"},{"id":40112,"image":"https:\/\/c1.staticflickr.com\/3\/2887\/9088854658_d885472e6a_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d9\/d91\/d9164573-aa1f-439e-b80c-ee55df67291c.jpg"},{"id":40113,"image":"http:\/\/www.ispotnature.org\/sites\/default\/files\/imagecache\/scaled\/images\/35588\/b6809f3bd836e45f9ed58926538604be_0.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d8\/d8c\/d8c82cc9-135f-413a-aa8c-d40d34d78253.jpg"}]},{"id":5672,"name":"Bie\u0161u spradzis","nameSynonyms":"","latinName":"Chaetocnema concinna","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cspan lang=\u0022LT\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EBie\u0026scaron;u spradzis\u003C\/strong\u003E (\u003Cspan lang=\u0022LT\u0022\u003Elat\u012b\u0146u:\u0026nbsp;\u003C\/span\u003E\u003Cem\u003EChaetocnema concinna\u003C\/em\u003E)\u003C\/span\u003E\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003EInform\u0101cija b\u016bs pieejama dr\u012bzum\u0101.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u0026nbsp;\u003C\/p\u003E","slug":"biesu-spradzis","images":[{"id":38030,"image":"https:\/\/c2.staticflickr.com\/4\/3823\/8911733964_54852c054d_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/26\/265\/26529537-9b61-4b23-aa93-404240715e21.jpg"},{"id":38033,"image":"http:\/\/www.ispotnature.org\/sites\/default\/files\/imagecache\/scaled\/images\/3327\/a421578fde07d0a8337ae4acbe9e0bb2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/60\/607\/607550df-97f8-493b-905b-282912ec8c95.jpg"},{"id":38035,"image":"https:\/\/farm3.staticflickr.com\/2867\/8911654828_80cca98cf0_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/6a\/6a0\/6a0ba975-3ab6-4e34-ab42-af8884e263fa.jpg"},{"id":38036,"image":"http:\/\/www.fugleognatur.dk\/images\/galleri\/Chaetocnema%20concinna.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c7\/c70\/c7086538-1e94-496e-a688-c26fd3b7d150.jpg"},{"id":38039,"image":"http:\/\/www.fugleognatur.dk\/images\/galleri\/710a3570-d071-47d5-b83e-e87dc696925e.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/6d\/6d8\/6d8433d5-95c3-4a33-8fca-6daf55509ef3.jpg"}]},{"id":5661,"name":"Bru\u0146utis","nameSynonyms":"","latinName":"Coccidae","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cspan lang=\u0022LT\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EBru\u0146utis\u003C\/strong\u003E (lat\u012b\u0146u: \u003Cem\u003ECoccidae)\u003C\/em\u003E\u003C\/span\u003E\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cspan lang=\u0022LT\u0022\u003E\u003Cspan lang=\u0022LT\u0022\u003EInform\u0101cija b\u016bs pieejama dr\u012bzum\u0101.\u003C\/span\u003E\u003C\/span\u003E\u003C\/p\u003E","slug":"brunutis","images":[{"id":38569,"image":"https:\/\/c2.staticflickr.com\/8\/7240\/7190395478_b7d2cd1097_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a9\/a99\/a9906ea2-72e0-4c5e-a923-d3b42e609dcc.jpg"},{"id":38570,"image":"https:\/\/photos.smugmug.com\/Insects\/Insect-Orders\/Bountiful-Bugs\/i-NGqW5vb\/0\/XL\/Coccidae1-XL.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/55\/558\/558fb14c-0c9b-4c29-9b79-4ffa7b3c2aa6.jpg"},{"id":38571,"image":"http:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/f\/f7\/Eulecanium_cerasorum_from_USDA.jpg\/640px-Eulecanium_cerasorum_from_USDA.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/56\/568\/568b0470-3016-439d-bcce-1f1b5cf0618b.jpg"},{"id":38572,"image":"http:\/\/www.brisbaneinsects.com\/brisbane_softbugs\/images\/DSC_5624.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/02\/027\/02740506-b9dc-4ad0-aeb1-5980e212cb45.jpg"},{"id":38574,"image":"http:\/\/www.brisbaneinsects.com\/brisbane_softbugs\/images\/PWC_3206a.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d1\/d1e\/d1e12bcb-abc3-47fb-9a23-6fa9f8e5f9c1.jpg"},{"id":38578,"image":"https:\/\/farm2.staticflickr.com\/1578\/24424240542_69f129cfcd_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e4\/e4d\/e4d7e0ff-0eb5-4e89-90fe-a2ec4322a8e5.jpg"}]},{"id":5621,"name":"Bumbieru lapu blusi\u0146a","nameSynonyms":"","latinName":"Psylla pyri","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cspan lang=\u0022LT\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EBumbieru lapu blusi\u0146a\u003C\/strong\u003E (lat\u012b\u0146u: \u003Cem\u003EPsylla pyri\u003C\/em\u003E)\u003C\/span\u003E\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cspan lang=\u0022LT\u0022\u003E\u003Cstrong\u003ESaimniekaugi\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u0026ndash; bumbieri.\u003Cbr \/\u003E \u003Cstrong\u003EBoj\u0101jumi\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u0026ndash; s\u016bc sulu no bumbieru lap\u0101m, jaunajiem dzinumiem un aug\u013ciem. Stipras inv\u0101zijas gad\u012bjum\u0101 lapas un dzinumi p\u0101rkl\u0101jas ar lip\u012bgu medusrasu, uz kuras veidojas kv\u0113psarma. \u0026Scaron;o boj\u0101jumu rezult\u0101t\u0101 lapas un dzinumi sa\u017e\u016bst, aug\u013caizmet\u0146i un aug\u013ci priek\u0026scaron;laic\u012bgi nobirst.\u003Cbr \/\u003E \u003Cstrong\u003ESaimniecisk\u0101 noz\u012bme\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u0026ndash; Masveid\u0101 savairojas \u013coti reti. Inv\u0101zijas pak\u0101pe atkar\u012bga no bumbieru \u0026scaron;\u0137irnes.\u003Cbr \/\u003E \u003Cstrong\u003EBiolo\u0123ija\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u0026ndash;\u0026nbsp;gad\u0101 att\u012bst\u0101s 3-4 paaudzes. Bumbieru lapu blusi\u0146as izlido agri pavasar\u012b, kad gaisa temperat\u016bra saniedz +5 oC. Pavasar\u012b d\u0113j olas pumpuru tuvum\u0101. P\u0113c apm\u0113ram 7 dien\u0101m iz\u0026scaron;\u0137i\u013cas k\u0101puri, kas pieaug 35-40 dien\u0101s. Vasar\u0101 d\u0113j olas lapu apak\u0026scaron;pus\u0113.\u003Cbr \/\u003E \u003Cstrong\u003EP\u0101rziemo\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u0026ndash; pieaugu\u0026scaron;as lapu blusi\u0146as uz zariem, zemsedz\u0113.\u003Cbr \/\u003E \u003Cstrong\u003EIerobe\u017eo\u0026scaron;ana\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u0026ndash; insektic\u012bdu lieto\u0026scaron;ana, par\u0101doties pirmajiem pieaugu\u0026scaron;ajiem \u012bpat\u0146iem.\u003C\/span\u003E\u003C\/p\u003E","slug":"bumbieru-lapu-blusina","images":[{"id":54437,"image":"http:\/\/www.diptera.info\/forum\/attachments\/dsc_6915.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/cf\/cf6\/cf6c33b2-b0ca-4e75-b0fb-5fec72f420c9.jpg"},{"id":54438,"image":"http:\/\/borauhermanos.com\/wp-content\/uploads\/2017\/01\/Psylla-pyri_2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/81\/81b\/81ba73c1-21d7-4162-8101-a721e264db11.jpg"},{"id":54439,"image":"http:\/\/www.betaren.ru\/photoz\/bolezni_vrediteli\/psilla-del-pero.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/df\/df4\/df45c6c2-3da8-4233-8d4b-6f2afdf7f41b.jpg"},{"id":54440,"image":"http:\/\/www.lucianabartolini.net\/Immagini\/insetti-nocivi\/Cacopsylla-pyri.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/70\/70f\/70ff4122-f539-4443-8b41-c026d6010aed.jpg"}]},{"id":5659,"name":"Burk\u0101nu lapu blusi\u0146a","nameSynonyms":"","latinName":"Trioza viridula","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EBurk\u0101nu lapu blusi\u0146a\u003C\/strong\u003E (lat\u012b\u0146u: \u003Cem\u003ETrioza viridula\u003C\/em\u003E)\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003ESaimniekaugi\u003C\/strong\u003E \u0026ndash; burk\u0101nus.\u003Cbr \/\u003E \u003Cstrong\u003EBoj\u0101jumi\u003C\/strong\u003E \u0026ndash; k\u0101puri un pieaugu\u0026scaron;ie \u012bpat\u0146i s\u016bc \u0026scaron;\u016bnsulu no burk\u0101nu lap\u0101m. S\u016bcienu ietekm\u0113 lapas deform\u0113jas, veidojas \u012bpatn\u0113ji lapu sa\u010dokurojumi. Stipras inv\u0101zijas gad\u012bjum\u0101 augi n\u012bku\u013co un pat aiziet boj\u0101.\u003Cbr \/\u003E \u003Cstrong\u003ESaimniecisk\u0101 noz\u012bme\u003C\/strong\u003E \u0026ndash; reiz\u0113m nov\u0113rojama masveida savairo\u0026scaron;an\u0101s.\u003Cbr \/\u003E \u003Cstrong\u003EBiolo\u0123ija\u003C\/strong\u003E \u0026ndash; Gad\u0101 att\u012bst\u0101s 1 paaudzes. Maija beig\u0101s vai j\u016bnij\u0101 no egl\u0113m pieaugu\u0026scaron;ie \u012bpat\u0146i p\u0101rlido uz burk\u0101niem. M\u0101t\u012btes oli\u0146as d\u0113j pa vienai piestiprinot t\u0101s pie lapu mal\u0101m. Viena m\u0101t\u012bte izd\u0113j 240-700 olas, p\u0113c 10-15 dien\u0101m not\u0101m iz\u0026scaron;\u0137i\u013cas k\u0101puri, kas s\u016bc burk\u0101nu lapas un tad p\u0101rv\u0113r\u0026scaron;as par pieaugu\u0026scaron;iem \u012bpat\u0146iem, kas ziemo.\u003Cbr \/\u003E \u003Cstrong\u003EP\u0101rziemo\u003C\/strong\u003E \u0026ndash; pieaugu\u0026scaron;\u0101s lapu blusi\u0146as uz egl\u0113m.\u003Cbr \/\u003E \u003Cstrong\u003EIerobe\u017eo\u0026scaron;ana:\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003E - V\u0113la s\u0113ja.\u003Cbr \/\u003E - Burk\u0101nu s\u0113jumu ier\u012bko\u0026scaron;ana p\u0113c iesp\u0113jas t\u0101l\u0101k no eg\u013cu me\u017eiem.\u003Cbr \/\u003E - Insektic\u012bdi j\u0101lieto lapu blusi\u0146as masveida lido\u0026scaron;anas laik\u0101, vai k\u0101puru \u0026scaron;\u0137il\u0026scaron;an\u0101s laik\u0101.\u003C\/p\u003E","slug":"burkanu-lapu-blusina","images":[{"id":63215,"image":"http:\/\/aramel.free.fr\/Trioza-urticae-4.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d9\/d9c\/d9c82dc5-7834-47be-91fa-3e49c9d322f9.jpg"},{"id":63216,"image":"http:\/\/aramel.free.fr\/Trioza-urticae-2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/27\/275\/275bd53a-0764-4852-ba32-add12f08fef5.jpg"},{"id":63217,"image":"http:\/\/aramel.free.fr\/Trioza-urticae-1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/cc\/cc3\/cc387399-1319-4c74-996e-d8d485e8278a.jpg"},{"id":63218,"image":"http:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/uk\/a\/ae\/%D0%9B%D0%B8%D1%81%D1%82%D0%BE%D0%B1%D0%BB%D1%96%D1%88%D0%BA%D0%B0_%D0%B7%D0%BE%D0%BD%D1%82%D0%B8%D1%87%D0%BD%D0%B0_2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/05\/05c\/05c4db04-98ff-439d-a80b-89e10421a734.jpg"},{"id":63219,"image":"http:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/uk\/d\/dd\/%D0%9B%D0%B8%D1%81%D1%82%D0%BE%D0%B1%D0%BB%D1%96%D1%88%D0%BA%D0%B0_%D0%B7%D0%BE%D0%BD%D1%82%D0%B8%D1%87%D0%BD%D0%B0_1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/dc\/dce\/dcedec2e-331c-4a80-9398-0b10aa134a82.jpg"}]},{"id":5660,"name":"Burk\u0101nu mu\u0161a","nameSynonyms":"","latinName":"Psila rosae","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cspan lang=\u0022LT\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EBurk\u0101nu mu\u0026scaron;a\u003C\/strong\u003E (lat\u012b\u0146u: \u003Cem\u003EPsila rosae\u003C\/em\u003E) \u003C\/span\u003E\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cspan lang=\u0022LT\u0022\u003E\u003Cstrong\u003ESaimniekaugi\u003C\/strong\u003E \u0026ndash; burk\u0101nus, p\u0113ters\u012b\u013cus, pastinakus, selerijas.\u003Cbr \/\u003E \u003Cstrong\u003EBoj\u0101jumi\u003C\/strong\u003E \u0026ndash; k\u0101puri grau\u017e burk\u0101nu mal\u0113jos audus. Boj\u0101to augu lapas k\u013c\u016bst sarkan\u012bgi violeti vai dzelteni. Boj\u0101t\u0101s vietas infic\u0113 s\u0113nes un bakt\u0113rijas. Stipras infekcijas gad\u012bjum\u0101 augi iet boj\u0101. Da\u013ca boj\u0101to burk\u0101nu kop\u0101 ar k\u0101puriem nok\u013c\u016bst pagrabos, kur k\u0101puri turpina att\u012bst\u012bbu.\u003Cbr \/\u003E \u003Cstrong\u003ESaimniecisk\u0101 noz\u012bme\u003C\/strong\u003E \u0026ndash; bie\u017ei savairojas masveid\u0101, it \u012bpa\u0026scaron;i maz\u0101s s\u0113jumu plat\u012bb\u0101s.\u003Cbr \/\u003E \u003Cstrong\u003EBiolo\u0123ija\u003C\/strong\u003E \u0026ndash; Gad\u0101 att\u012bst\u0101s 2 paaudzes. Pavasar\u012b k\u0101puri iek\u016b\u0146ojas, un mu\u0026scaron;as izlido j\u016bnij\u0101 un p\u0101rtiek no da\u017e\u0101du augu ziedu nekt\u0101riem. M\u0101t\u012btes uz augsnes burk\u0101nu tuvum\u0101 d\u0113j olas. P\u0113c 6-12 dien\u0101m iz\u0026scaron;\u0137i\u013cas k\u0101puri, kas iegrau\u017eas burk\u0101nos. Pieaugu\u0026scaron;ie k\u0101puri iek\u016b\u0146ojas turpat burk\u0101na tuvum\u0101 augsn\u0113 un j\u016blija beig\u0101s izlido mu\u0026scaron;as.\u003Cbr \/\u003E \u003Cstrong\u003EDabiskie ienaidnieki\u003C\/strong\u003E \u0026ndash; tum\u0026scaron;lapsene (izn\u012bcina iev\u0113rojamu da\u013cu mu\u0026scaron;u k\u0101puru).\u003Cbr \/\u003E \u003Cstrong\u003EP\u0101rziemo\u003C\/strong\u003E \u0026ndash; mu\u0026scaron;u k\u0101puri pup\u0101rijos augsn\u0113.\u003Cbr \/\u003E \u003Cstrong\u003EVeicina att\u012bst\u012bbu\u003C\/strong\u003E \u0026ndash; viegl\u0101s, smil\u0026scaron;ain\u0101s augsn\u0113s augo\u0026scaron;i burk\u0101ni.\u003Cbr \/\u003E \u003Cstrong\u003EIerobe\u017eo\u0026scaron;ana:\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003E - Augsekas iev\u0113ro\u0026scaron;ana.\u003Cbr \/\u003E - \u010cemurzie\u017eu nez\u0101\u013cu izn\u012bcin\u0101\u0026scaron;ana.\u003Cbr \/\u003E - Augsnes pierau\u0026scaron;ana burk\u0101nu rind\u0101m.\u003Cbr \/\u003E - Pareiza s\u0113jas laika iev\u0113ro\u0026scaron;ana.\u003Cbr \/\u003E - Dzelteno l\u012bmes vairogu izmanto\u0026scaron;ana.\u003Cbr \/\u003E - Insektic\u012bdu lieto\u0026scaron;ana mu\u0026scaron;u lido\u0026scaron;anas laik\u0101.\u003C\/span\u003E\u003C\/p\u003E","slug":"burkanu-musa","images":[{"id":2056,"image":"http:\/\/photos.eppo.int\/albums\/pests\/Insects\/Psila_rosae__PSILRO_\/PSILRO_01.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a9\/a9c\/a9cc0ba4-0bc7-4ca1-a7f5-80d99b0ccbc4.jpg"},{"id":2057,"image":"http:\/\/www.export.biocontrol.ch\/media\/images\/products\/diverse-products\/monitoring-systems\/rebell-orange\/rebell-orange_2_big.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/39\/39a\/39a39050-dfd1-46a2-a799-cad1f96475df.jpg"},{"id":2058,"image":"http:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/a\/aa\/Chamaepsila_rosae,_wortelvlieg_(2).jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c6\/c65\/c650a046-8f9d-4429-b609-cddaf492ee89.jpg"},{"id":69536,"image":"http:\/\/bugguide.net\/images\/raw\/B05\/QD0\/B05QD06QD06QRSAQTKWQTK5KWKSKC0KKO08QA09QHSIK30AQD02QHSXKJ01QHS1QHSIKBKHKUKRKBK.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/2c\/2ca\/2ca8449a-3048-45e0-8bc0-98a7adc5601a.jpg"},{"id":69538,"image":"https:\/\/www.mindenpictures.com\/cache\/pcache2\/80037311.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/73\/738\/73848073-bbdd-453f-a7b1-8c097052614b.jpg"}]},{"id":5615,"name":"Cik\u0101de","nameSynonyms":"","latinName":"Macrosteles sexnotatus","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cspan lang=\u0022LT\u0022\u003E\u003Cstrong\u003ECik\u0101de\u003C\/strong\u003E (\u003Cspan lang=\u0022LT\u0022\u003Elat\u012b\u0146u:\u0026nbsp;\u003C\/span\u003E\u003Cem\u003EMacrosteles sexnotatus\u003C\/em\u003E)\u003C\/span\u003E\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cspan lang=\u0022LT\u0022\u003EInform\u0101cija b\u016bs pieejama dr\u012bzum\u0101.\u003C\/span\u003E\u003C\/p\u003E","slug":"cikade","images":[{"id":38230,"image":"http:\/\/naturalhistory.museumwales.ac.uk\/Biosyb_images\/Images\/i14000_i15999\/Web\/Jpegs\/i14877.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/68\/684\/684be89e-b025-49b4-9343-05b30d2ee103.jpg"},{"id":38231,"image":"http:\/\/suboimagen.infojardin.com\/subes\/images\/534434f4e28f2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/51\/51d\/51d1e556-6627-446a-ac52-0691b03861a1.jpg"},{"id":38233,"image":"http:\/\/suboimagen.infojardin.com\/subes\/images\/53443585e8a79.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/fe\/fe0\/fe0f3eae-121b-4f81-8073-ab2393d80861.jpg"},{"id":38235,"image":"https:\/\/c2.staticflickr.com\/6\/5040\/5843535958_aacfa6d0a5_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d7\/d7b\/d7bdb896-69f9-4510-aeee-3dee0da8fae9.jpg"},{"id":38237,"image":"https:\/\/c2.staticflickr.com\/4\/3063\/5843536098_c25353b7cc_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/3c\/3cd\/3cdad3f0-0c88-4c9c-924d-7122211fa2b4.jpg"}]},{"id":5690,"name":"Eg\u013cu asto\u0146zobu mizgrauzis","nameSynonyms":"","latinName":"Ips typographus","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cspan lang=\u0022LT\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EEg\u013cu asto\u0146zobu mizgrauzis\u003C\/strong\u003E (lat\u012b\u0146u: \u003Cem\u003EIps typographus\u003C\/em\u003E) ir\u0026nbsp;\u003C\/span\u003Emizgrau\u017eu dzimtas (\u003Cem\u003EScolytidae syn. Ipidae\u003C\/em\u003E) suga.\u003C\/p\u003E","slug":"eglu-astonzobu-mizgrauzis","images":[{"id":35544,"image":"http:\/\/www.naturephoto-cz.com\/fullsize\/others\/european-spruce-bark-beetle-84492.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/50\/50e\/50ec8617-f942-4395-9cfd-c313de773aa2.jpg"},{"id":35546,"image":"http:\/\/www.kerbtier.de\/Pages\/Fotos\/FotoLargeN\/Scolytidae\/Ips-typographus-n.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/10\/108\/108d70ed-8e35-4c91-b4fb-20d39628126b.jpg"},{"id":35547,"image":"http:\/\/www.naturephoto-cz.com\/fullsize\/others\/european-spruce-bark-beetle-84494.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/dd\/dd1\/dd1e0c7d-1ceb-4707-a44f-cc148a7831be.jpg"},{"id":35548,"image":"http:\/\/extras.springer.com\/2004\/978-1-4020-2240-1\/Pictures\/Ips%20typographus%20adult.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/53\/538\/538f24c7-8e0d-4d9b-a0da-e1a97add19de.jpg"},{"id":35549,"image":"http:\/\/www.insects.pl\/800x\/Coleoptera_Curculionidae_Scolytinae__Ips_typographus__2007_03_25__Gdansk__3.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/9d\/9d2\/9d21760a-7322-4e57-a632-19deb47529bc.jpg"}]},{"id":5689,"name":"Eg\u013cu m\u016b\u0137ene","nameSynonyms":"","latinName":"Lymantria monacha","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cspan lang=\u0022LT\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EEg\u013cu m\u016b\u0137ene\u003C\/strong\u003E (lat\u012b\u0146u: \u003Cem\u003ELymantria monacha\u003C\/em\u003E)\u003Cbr \/\u003E\u003C\/span\u003EM\u0101t\u012btes ir man\u0101mi liel\u0101kas nek\u0101 t\u0113vi\u0146i. Sp\u0101rnu pl\u0113tums m\u0101t\u012bt\u0113m sasniedz 6 cm, t\u0113vi\u0146iem 3,5-4 cm. Gados, kad tauri\u0146\u0026scaron; savairojas masveid\u0101, k\u0101puri nodara j\u016btamus post\u012bjumus skujkoku me\u017eaudz\u0113m. K\u0101puri tum\u0026scaron;i pel\u0113ki, ap 4 cm gari, apmatoti. Pirms vasaras beig\u0101s iek\u016b\u0146ojas, k\u0101puri grau\u017e skujas aptuveni 2-2,5 m\u0113ne\u0026scaron;us (gan egl\u0113m, gan pried\u0113m). Izplat\u012bbas are\u0101la dienvidda\u013c\u0101 tie sastopami ar\u012b uz lapkokiem. Tikko iz\u0026scaron;\u0137\u012blu\u0026scaron;ies k\u0101puri ir \u013coti viegli, un tos liel\u0101 att\u0101lum\u0101 sp\u0113j p\u0101rnest v\u0113j\u0026scaron;, t\u0101d\u0113j\u0101di v\u0113l pla\u0026scaron;\u0101k infic\u0113jot piem\u0113rotas me\u017eaudzes. Viena m\u0101t\u012bte stumbra mizas plais\u0101s izd\u0113j vid\u0113ji l\u012bdz 200 oli\u0146as, parasti vair\u0101k\u0101s grup\u0101s pa 20-50. P\u0113t\u012bjumi liecina, ka eg\u013cu m\u016b\u0137ene visposto\u0026scaron;\u0101k ietekm\u0113 40-60 gadus vecas skujkoku monokult\u016bras. Latvij\u0101 un vis\u0101 m\u0113ren\u0101 klimata Eir\u0101zij\u0101 diezgan bie\u017ei sastopams m\u016b\u0137e\u0146u dzimtas tauri\u0146\u0026scaron;.\u003C\/p\u003E","slug":"eglu-mukene","images":[{"id":34545,"image":"http:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/6\/6b\/Butterfly_-_Lymantria_monacha.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/18\/181\/18175c95-d15d-475a-8088-c61e8d4455a5.jpg"},{"id":34548,"image":"http:\/\/www.lepiforum.de\/bh\/personen\/egbert_friedrich_2\/12073_monacha_Lymantria_m1A.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/de\/de9\/de909985-50d5-4fba-97c6-866a325056aa.jpg"},{"id":34549,"image":"http:\/\/www.ukmoths.org.uk\/site\/assets\/files\/15901\/2033lymantramonacha2ik.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/23\/237\/237c4a8b-7e86-41c3-b2d1-734b6db4effc.jpg"},{"id":34550,"image":"http:\/\/www.lepiforum.de\/lepidopterenforum\/forum\/2_pics\/pic2514.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/90\/908\/908e9033-c2d5-437f-aae1-5954059cbc34.jpg"},{"id":34551,"image":"http:\/\/cdn.c.photoshelter.com\/img-get\/I0000nBqOgufJEgk\/s\/880\/880\/AH-Black-Arches-Lymantria-monacha-antennae-2746.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/29\/298\/298e9949-e98e-463e-991a-5b9ae5075fba.jpg"},{"id":34554,"image":"http:\/\/ftp.funet.fi\/index\/Tree_of_life\/insecta\/lepidoptera\/ditrysia\/noctuoidea\/lymantriidae\/lymantria\/monacha-2l.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d9\/d91\/d91cd4de-8d54-4ba4-86b7-590cb92deb19.jpg"}]},{"id":5663,"name":"Eg\u013cu-lapeg\u013cu hermesi","nameSynonyms":"","latinName":"Adelges laricis","latinNameSynonyms":"Sacchiphantes viridis","description":"\u003Cp\u003E\u003Cspan lang=\u0022LT\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EEg\u013cu-lapeg\u013cu hermesi\u003C\/strong\u003E (lat\u012b\u0146u: \u003Cem\u003EAdelges laricis, Sacchiphantes viridis\u003C\/em\u003E)\u003C\/span\u003E\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cspan lang=\u0022LT\u0022\u003E\u003Cspan lang=\u0022LT\u0022\u003EInform\u0101cija b\u016bs pieejama dr\u012bzum\u0101.\u003C\/span\u003E\u003C\/span\u003E\u003C\/p\u003E","slug":"eglu-lapeglu-hermesi","images":[{"id":56166,"image":"http:\/\/www.dkbdigitaldesigns.com\/clm\/sites\/default\/files\/images\/CLM-_0.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f5\/f5f\/f5f3d572-e4a9-44c2-96ba-204deb568c3b.jpg"},{"id":56168,"image":"https:\/\/c1.staticflickr.com\/2\/1451\/24965810523_41768b69f2_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/7e\/7ef\/7ef57d1a-626e-4d6e-8797-3221cbcc8cc1.jpg"},{"id":56170,"image":"http:\/\/dkbdigitaldesigns.com\/clm\/sites\/default\/files\/images\/CLM.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/bd\/bdd\/bdd82304-8ecb-45f5-86d3-33dedb11922b.jpg"},{"id":56171,"image":"http:\/\/dkbdigitaldesigns.com\/clm\/sites\/default\/files\/images\/CLM-0136.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/8a\/8a3\/8a3c009e-271d-49eb-b8e6-236765d7bdbe.jpg"},{"id":56172,"image":"http:\/\/dkbdigitaldesigns.com\/clm\/sites\/default\/files\/images\/CLM-0118.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/dc\/dc0\/dc0fcb4f-a81d-4c8f-90b4-69b972f88476.jpg"},{"id":56173,"image":"http:\/\/joycegross.com\/insects\/adelgids\/big\/adelgid2_20120728_01.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f1\/f19\/f19bde26-b07d-49e5-9855-7a357c7447a8.jpg"}]},{"id":5670,"name":"\u0112rces","nameSynonyms":"","latinName":"Acari","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cspan lang=\u0022LT\u0022\u003E\u003Cstrong\u003E\u0112rces\u003C\/strong\u003E (lat\u012b\u0146u: \u003Cem\u003EAcari\u003C\/em\u003E) ir zirnek\u013cveid\u012bgo helicer\u0101tu apak\u0026scaron;klase. \u0112rces ir s\u012bki, 0,1 \u0026mdash;10 mm gari zirnek\u013cveid\u012bgie. To lielum lielajam vairumam \u0137ermen\u012b nav skaidri iz\u0026scaron;\u0137iramu nodal\u012bjumu un segmentu. Galva, kr\u016btis un v\u0113ders sapl\u016bdu\u0026scaron;i, un robe\u017eas starp tiem nav iz\u0026scaron;\u0137iramas. Heliceras un pedipalpas, izvirzoties \u0137erme\u0146a priek\u0026scaron;gal\u0101, veido t\u0101 saukto gnatosomu jeb snu\u0137i. Bar\u012bba un baro\u0026scaron;an\u0101s veids \u0113rc\u0113m ir visai da\u017e\u0101ds; t\u0101m ir d\u016br\u0113ja-s\u016bc\u0113ja tipa \u017eok\u013cu apar\u0101ts, pie kam heliceras p\u0101rveidoju\u0026scaron;\u0101s par sariem, vai ar\u012b grauz\u0113ja-s\u016bc\u0113ja tipa ar sp\u012b\u013cveida helicer\u0101m. Pedipalpu pamata posmi un to \u017eok\u013cu izaugumi sapl\u016bdu\u0026scaron;i kop\u0101 un veido apak\u0026scaron;l\u016bpu jeb hipostomu.\u003C\/span\u003E\u003C\/p\u003E","slug":"erces","images":[{"id":55124,"image":"https:\/\/farm1.static.flickr.com\/520\/31080166304_5e8652dd7b_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/86\/863\/863bdcde-7b1b-4d48-9803-e701d6062498.jpg"},{"id":55128,"image":"https:\/\/farm6.static.flickr.com\/5613\/31552671330_8831436fe9_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e9\/e90\/e90447a0-9c3d-4b9e-9930-322f0512a28f.jpg"},{"id":55129,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/c\/c2\/Eriophyes_prunispinosae_%28Acari_sp.%29_gall%2C_Elst_%28Gld%29%2C_the_Netherlands.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/ca\/cae\/cae360b7-56b9-4943-a176-f072d8bf8d41.jpg"},{"id":55130,"image":"https:\/\/farm4.static.flickr.com\/3811\/14288635231_5d098ac089_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b4\/b4d\/b4d11eda-77bf-4d67-b48d-e17f9100b5b4.jpg"},{"id":55131,"image":"https:\/\/c1.staticflickr.com\/4\/3752\/9481139805_c0c9708712_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/0d\/0d1\/0d1f6bc9-bdd4-4a10-a048-b18f778e9c71.jpg"}]},{"id":5692,"name":"Graudu smecernieks","nameSynonyms":"","latinName":"Sitophilus granarius","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cspan lang=\u0022LT\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EGraudu smecernieks\u003C\/strong\u003E (lat\u012b\u0146u: \u003Cem\u003ESitophilus granarius\u003C\/em\u003E)\u003C\/span\u003E\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003EInform\u0101cija b\u016bs pieejama dr\u012bzum\u0101.\u003C\/p\u003E","slug":"graudu-smecernieks","images":[{"id":2283,"image":"http:\/\/pbt.padil.gov.au\/pbt\/files\/uall\/SG_adult1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/8a\/8a3\/8a31c797-17c1-4601-9a46-7e35dceeed32.jpg"},{"id":2284,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/a\/ac\/Sitophilus_granarius_(Linn%C3%A9,_1758).jpg\/1024px-Sitophilus_granarius_(Linn%C3%A9,_1758).jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/88\/88f\/88f68528-6b7f-4c66-976e-c9e0bb9092e5.jpg"},{"id":2287,"image":"http:\/\/www.funghiitaliani.it\/uploads\/monthly_09_2007\/post-4822-1191082965.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/9d\/9d7\/9d7ff2a4-3229-4303-b9df-e36c658dbf2b.jpg"},{"id":54564,"image":"http:\/\/www.naturspaziergang.de\/Kaefer\/Curculionidae\/Curculionidae_Fotos\/Sitophilus_granarius_03_01-04-2016.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/93\/93c\/93cb6fb4-470a-4757-accb-26d01af73f53.jpg"},{"id":54566,"image":"http:\/\/www.scienceimage.csiro.au\/images\/cache\/detail\/739_0_BE0397.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/4a\/4a7\/4a7be85d-3378-48c0-b2b3-8305a1326655.jpg"}]},{"id":13095,"name":"Graudz\u0101\u013cu \u0113rce","nameSynonyms":"","latinName":"Siteroptes gramineum","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EInform\u0101cija b\u016bs pieejama dr\u012bzum\u0101.\u003C\/p\u003E","slug":"graudzalu-erce","images":[]},{"id":13115,"name":"Ievu-lab\u012bbu laputs","nameSynonyms":"Ievu-auzu laputs","latinName":"Rhopalosiphum padi","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003ESaimniekaugi\u003C\/strong\u003E \u0026ndash; graudaugi, savva\u013cas graudz\u0101les.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EStarpsaimnieki\u003C\/strong\u003E \u0026ndash; ievas, \u0101beles, pl\u016bmes, \u0137ir\u0026scaron;i, vilk\u0101beles u.c. lapukoki.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EBoj\u0101jumi\u003C\/strong\u003E \u0026ndash; laputu s\u016bcienu rezult\u0101t\u0101 lapas sagrie\u017eas, dzelt\u0113, graudi veidojas s\u012bki. Izplata v\u012brusslim\u012bbas.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003ESaimniecisk\u0101 noz\u012bme\u003C\/strong\u003E \u0026ndash; visizplat\u012bt\u0101k\u0101 un kait\u012bg\u0101k\u0101 lab\u012bbu laputu suga. Uzturas uz lab\u012bbu lap\u0101m, za\u013cajiem stiebriem, v\u0101rp\u0101m un citiem.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EBiolo\u0123ija\u003C\/strong\u003E \u0026ndash; Ve\u0123et\u0101cijas laik\u0101 att\u012bst\u0101s vair\u0101kas paaudzes: pavasar\u012b 2 vai 3 paaudzes att\u012bst\u0101s uz iev\u0101m un citiem augiem, kur ziemo olas, un v\u0113l\u0101k 3 vai 4 paaudzes uz lab\u012bb\u0101m vai savva\u013cas graudz\u0101l\u0113m. Ievu \u0026ndash; auzu laputs ir tipiska migr\u0113jo\u0026scaron;a laputs. K\u0101puri iz\u0026scaron;\u0137i\u013cas un mitin\u0101s augu, starpsaimnieku, lapu apak\u0026scaron;pus\u0113, s\u016bcienu rezult\u0101t\u0101 lapu malas saritin\u0101s uz leju. J\u016bnija beig\u0101s, j\u016blij\u0101 sp\u0101rnot\u0101s laputis p\u0101rlido uz vasar\u0101ju lab\u012bb\u0101m un savva\u013cas graudz\u0101l\u0113m, kur s\u016bc lapas. Septembr\u012b sp\u0101rnot\u0101s m\u0101t\u012btes p\u0101rlido uz ziemo\u0026scaron;anas augiem un dzemd\u0113 k\u0101puru, kas att\u012bst\u0101s par m\u0101t\u012bt\u0113m, un tiek d\u0113tas olas uz ievu vai citu koku zariem.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EP\u0101rziemo\u003C\/strong\u003E \u0026ndash; olas uz iev\u0101m un citiem starpsaimniekiem.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EVeicina att\u012bst\u012bbu\u003C\/strong\u003E \u0026ndash;silts un sauss laiks.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EDab\u012bgie ienaidnieki\u003C\/strong\u003E \u0026ndash;m\u0101r\u012btes, ziedmu\u0026scaron;as un zeltacti\u0146as.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EIerobe\u017eo\u0026scaron;ana\u003C\/strong\u003E \u0026ndash; \u003Cbr \/\u003E- Optim\u0101la agrotehnika,\u003Cbr \/\u003E- Ievu izn\u012bcin\u0101\u0026scaron;ana lauku tuvum\u0101,\u003Cbr \/\u003E- Insektic\u012bdu lieto\u0026scaron;ana nepiecie\u0026scaron;ama, ja stiebro\u0026scaron;anas laik\u0101 uz viena stiebra atrod 3-5 laputis vai to k\u0101purus un invad\u0113ts katrs tre\u0026scaron;ais augs.\u003C\/p\u003E","slug":"ievu-labibu-laputs","images":[{"id":2017,"image":"http:\/\/www.potatovirus.com\/images\/etc\/gallery\/Rpadi_gallery.2556.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/4f\/4f7\/4f74e159-cf9e-424b-a2ca-44075b27bd82.jpg"},{"id":2018,"image":"http:\/\/bugwoodcloud.org\/images\/768x512\/5422730.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/29\/298\/298c33ec-9b15-479b-85e0-21d2480d5baf.jpg"},{"id":2020,"image":"http:\/\/www.ipev.fr\/img\/purpan\/Rhopalosiphum%20padi%2029.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/df\/dfb\/dfbbfd24-4e6d-48e7-a1f9-efa53755e5c5.jpg"},{"id":2023,"image":"https:\/\/www6.inra.fr\/var\/internet6_national_encyclopedie_pucerons\/storage\/images\/media\/restauration\/rhopalosiphum-padi-21-va-col-c-900\/43637-1-fre-FR\/Rhopalosiphum-padi-21-VA-col-C-900.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/ec\/ec0\/ec0f5939-4784-4e72-a1a4-8e373bf7bc37.jpg"},{"id":74114,"image":"http:\/\/aphid.aphidnet.org\/images\/Rhopalosiphum_padi\/life1_big.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/85\/85b\/85bf4e0f-7dc5-417d-a65e-9f9e3a191d3f.jpg"},{"id":74115,"image":"http:\/\/www.biolib.cz\/IMG\/GAL\/154778.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/14\/141\/14151711-ef55-473e-92c9-d7903c0be298.jpg"},{"id":74116,"image":"http:\/\/aphid.aphidnet.org\/images\/Rhopalosiphum_padi\/habitus_aptera_big.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/94\/947\/94755839-2056-42d1-bd42-8d2443d08897.jpg"},{"id":74117,"image":"https:\/\/bugguide.net\/images\/raw\/FH6\/HYH\/FH6HYHWHTHIHBHHLUZRLAHGHEZHL5ZQLEZSLGZQLDH7HBH5H5Z7H6Z5HOH8HDH0L2Z5H8ZKL6Z8H6Z.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/46\/461\/4617d800-1472-4485-8459-26c9a51b0843.jpg"},{"id":74118,"image":"http:\/\/www.discoverlife.org\/IM\/I_DSC\/0008\/320\/Rhopalosiphum_padi,I_DSC811.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/69\/691\/6914ce38-608b-477c-9c39-f28044bd45f4.jpg"},{"id":74119,"image":"http:\/\/influentialpoints.com\/Images\/Rhopalosiphum_padi_emigrant_alate_from_bird_cherry_c2011-05-07_15-41-05ew.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/89\/89e\/89e30ad9-2d02-48ea-aa83-a713281718bf.jpg"},{"id":74120,"image":"http:\/\/influentialpoints.com\/Images\/Rhopalosiphum_padi_alate_dorsal_c2015-10-26_17-44-01.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/fb\/fbc\/fbca0ff3-2edc-406e-9d55-6482ad6ee302.jpg"},{"id":74121,"image":"http:\/\/aphid.aphidnet.org\/images\/Rhopalosiphum_padi\/life2_big.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/cb\/cbb\/cbb62a18-da28-428c-b242-933175b06f48.jpg"},{"id":74122,"image":"http:\/\/influentialpoints.com\/Images\/Rhopalosiphum_padi_aptera_on_Avena_sativa_in_East_Sussex.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f9\/f9c\/f9c206ee-b19d-4809-8c0c-813ce052d3f1.jpg"}]},{"id":5696,"name":"Kalifornijas tripsis","nameSynonyms":"","latinName":"Frankliniella occidentalis","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cspan lang=\u0022LT\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EKalifornijas tripsis\u003C\/strong\u003E (lat\u012b\u0146u: \u003Cem\u003EFrankliniella occidentalis\u003C\/em\u003E)\u003C\/span\u003E\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003EInform\u0101cija b\u016bs pieejama dr\u012bzum\u0101.\u003C\/p\u003E","slug":"kalifornijas-tripsis","images":[{"id":16185,"image":"http:\/\/dkbdigitaldesigns.com\/clm\/sites\/default\/files\/images\/CLM-001416.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c6\/c65\/c6580a73-4c90-420c-bfa6-6fe8544b69d5.jpg"},{"id":16189,"image":"http:\/\/dkbdigitaldesigns.com\/clm\/sites\/default\/files\/images\/CLM-001419.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d4\/d4c\/d4cd6ba4-1a22-4f75-8473-5aef6dd8380c.jpg"},{"id":16190,"image":"https:\/\/gd.eppo.int\/media\/data\/taxon\/F\/FRANOC\/pics\/1024x0\/760.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e8\/e8c\/e8c2b1e5-7ac9-4b24-a6fc-62dc6129f951.jpg"},{"id":16191,"image":"http:\/\/dkbdigitaldesigns.com\/clm\/sites\/default\/files\/images\/CLM-001389.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/55\/559\/559f46b0-2e43-42c8-b5d3-9be9755c0450.jpg"},{"id":16193,"image":"https:\/\/c5.staticflickr.com\/3\/2298\/2413654188_bc6e0edd1f_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/42\/42b\/42b28105-9b48-4685-8519-f89356fe6e95.jpg"}]},{"id":5681,"name":"K\u0101postu baltenis","nameSynonyms":"","latinName":"Pieris brassicae","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EK\u0101postu baltenis\u003C\/strong\u003E (lat\u012b\u0146u: \u003Cem\u003EPieris brassicae\u003C\/em\u003E)\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EBiolo\u0123ija.\u003C\/strong\u003E Boj\u0101 da\u017e\u0101dus krustzie\u017eus. Gad\u0101 att\u012bst\u0101s 2 - 3 paaudzes. Pavasar\u012b no k\u016bni\u0146\u0101m izn\u0101ku\u0026scaron;ie tauri\u0146i silt\u0101 laik\u0101 intens\u012bvi lido. M\u0101t\u012btes d\u0113j olas uz savva\u013cas krustzie\u017eiem lapu apak\u0026scaron;pus\u0113, pa 30 - 200 oli\u0146\u0101m vienkopus. Viena m\u0101t\u012bte izd\u0113j l\u012bdz 300 olu. P\u0113c 8-14 dien\u0101m iz\u0026scaron;\u0137i\u013cas k\u0101puri, kas uzturas vienkopus un grau\u017e lapas, v\u0113l\u0101k tie izkl\u012bst pa visu augu un p\u0101riet uz citiem augiem. K\u0101puri pieaug p\u0113c 20 - 30 dien\u0101m, tie piestiprin\u0101s pie substr\u0101ta un iek\u016b\u0146ojas. J\u016blij\u0101 no k\u016bni\u0146\u0101m izlido tauri\u0146i, tie d\u0113j oli\u0146as uz rap\u0026scaron;a lap\u0101m, un var att\u012bst\u012bties 2. un 3. kait\u0113k\u013ca paaudze. P\u0101rziemo k\u016bni\u0146as uz kr\u016bmiem, \u0113ku sien\u0101m, \u017eogiem. \u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EBoj\u0101jumi.\u003C\/strong\u003E K\u0101puri apgrau\u017e augu lapas. Jaunie k\u0101puri uzturas vienkopus un nograu\u017e lapu m\u012bkstumu. Vec\u0101kie k\u0101puri izkl\u012bst un grau\u017e visu lapas pl\u0101tni. 1. paaudzes k\u0101puri sastopami galvenok\u0101rt uz savva\u013cas augiem. Kult\u016braugus boj\u0101 2. paaudzes k\u0101puri. Diezgan bie\u017ei savairojas masveid\u0101. Meh\u0101niskie, biolo\u0123iskie un agrotehniskie pas\u0101kumi kait\u0113k\u013ca ierobe\u017eo\u0026scaron;anai. T\u0101 k\u0101 1. paaudzes k\u0101puri barojas uz savva\u013cas augiem, tad j\u0101izn\u012bcina krustzie\u017eu dzimtas nez\u0101les gan rap\u0026scaron;a s\u0113jum\u0101, gan apk\u0101rt laukam.\u003C\/p\u003E","slug":"kapostu-baltenis","images":[{"id":1915,"image":"http:\/\/delta-intkey.com\/britin\/images\/brassi01.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/db\/db0\/db02907c-8d52-4da9-9b9c-f2353e0d4171.jpg"},{"id":1917,"image":"http:\/\/m6.i.pbase.com\/o2\/62\/900762\/1\/113103886.wMigJrUZ.PierisBrassicaemale.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/73\/733\/733e263c-a305-4132-8412-286ef808a6dd.jpg"},{"id":1920,"image":"http:\/\/lepidoptera.nature4stock.com\/wp-content\/uploads\/2009\/05\/Pieris-brassicae-IMG_8943.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/dc\/dc8\/dc8beec4-2df5-4239-a2ad-e362fdbef91c.jpg"},{"id":1922,"image":"http:\/\/www.bihrmann.com\/bugs\/Butterfly\/slides\/Stor%20k%C3%A5lsommerfugL%20(Pieris%20brassicae)2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/95\/95a\/95a5ff0c-e50e-4e0e-8143-8917a605c8c0.jpg"},{"id":54407,"image":"http:\/\/www.wildlifeinsight.com\/wp-content\/gallery\/gb_butterflies\/large-white-butterfly-2-day-old-caterpillars-3194.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/87\/871\/871451b2-1c91-4bd8-b511-288905d2cc7f.jpg"}]},{"id":5683,"name":"K\u0101postu cekulkode","nameSynonyms":"","latinName":"Plutella maculipennis","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EK\u0101postu cekulkode\u003C\/strong\u003E (lat\u012b\u0146u: \u003Cem\u003EPlutella maculipennis\u003C\/em\u003E). Boj\u0101jumu visvair\u0101k ir j\u016bnija beig\u0101s, j\u016blij\u0101, kad att\u012bst\u0101s 2. un 3. paaudze. K\u0101puri s\u0101kum\u0101 alo lapas parenh\u012bm\u0101, v\u0113l\u0101k lapu apak\u0026scaron;pus\u0113 izgrau\u017e apa\u013cus caurumus, atst\u0101jot neskartu virs\u0113jo epidermu. P\u0113d\u0113jos gados bie\u017ei nov\u0113rojama masveida savairo\u0026scaron;an\u0101s ziemas un vasaras rap\u0026scaron;a s\u0113jumos, bet b\u016btiski kait\u0113jumi tiek nodar\u012bti vasaras rapsim ziedkopu veido\u0026scaron;an\u0101s laik\u0101. Meh\u0101niskie, biolo\u0123iskie un agrotehniskie pas\u0101kumi kait\u0113k\u013ca ierobe\u017eo\u0026scaron;anai. No agrotehniskajiem pas\u0101kumiem iedarb\u012bga ir augsnes dzi\u013car\u0026scaron;ana p\u0113c rap\u0026scaron;a nov\u0101k\u0026scaron;anas. Augu mai\u0146as laukos j\u0101izn\u012bcina krustzie\u017eu dzimtas nez\u0101les, lai samazin\u0101tu kait\u0113k\u013ca vairo\u0026scaron;an\u0101s un baro\u0026scaron;an\u0101s vietas.\u003C\/p\u003E","slug":"kapostu-cekulkode","images":[{"id":1770,"image":"http:\/\/www.lepiforum.de\/lepidopterenforum\/forum\/2_pics\/pic2665.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f9\/f9b\/f9bdd6d3-d45b-409b-bfcf-2ee1653becf0.jpg"},{"id":1776,"image":"http:\/\/fr.academic.ru\/pictures\/frwiki\/75\/Koolmot_Plutella_xylostella_op_boerenkool_(Curly_kale).jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/ea\/eab\/eabd1d32-a201-426f-8c24-2ec031bc69cb.jpg"},{"id":1777,"image":"http:\/\/www.lepiforum.de\/lepidopterenforum\/forum\/userpics\/pic20257.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/00\/001\/00170e2d-3ab9-4727-a6b6-8fbdf7c0e1a6.jpg"},{"id":56148,"image":"https:\/\/www.norfolkmoths.co.uk\/photos_micro\/active\/4640.Rob_Lee.1218400879.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/32\/32e\/32e51855-c483-434f-9a1f-b2542ac12bab.jpg"},{"id":56149,"image":"https:\/\/idfg.idaho.gov\/species\/sites\/default\/files\/taxa\/09456_orig.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e7\/e71\/e71270e0-4755-4f1b-b943-4dc9c779a9c9.jpg"}]},{"id":13119,"name":"K\u0101postu laputs","nameSynonyms":"","latinName":"Brevicoryne brassicae","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003ESaimniekaugi\u003C\/strong\u003E \u0026ndash; k\u0101posti, rapsis, k\u0101\u013ci, rutki, sinepes u.c.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EBoj\u0101jumi\u003C\/strong\u003E \u0026ndash; laputs s\u016bc \u0026scaron;\u016bnsulu no lap\u0101m, ziediem un stubl\u0101jiem. S\u016bkuma viet\u0101s lapas deform\u0113jas un k\u013c\u016bst b\u0101las. Stipri boj\u0101tie augi l\u0113ni aug, boj\u0101t\u0101s da\u013cas sa\u017e\u016bst, tiek pies\u0101r\u0146otas ar laputu paliek\u0101m. Laputs b\u012bstama k\u0101postu s\u0113kliniekiem.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003ESaimniecisk\u0101 noz\u012bme\u003C\/strong\u003E \u0026ndash; diezgan reti savairojas masveid\u0101.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EBiolo\u0123ija\u003C\/strong\u003E- Gad\u0101 att\u012bst\u0101s l\u012bdz 16 paaudz\u0113m. Pavasar\u012b da\u017eas paaudzes att\u012bst\u0101s uz savva\u013cas krustzie\u017eiem, tad m\u0101t\u012btes p\u0101rlido uz kultiv\u0113jamiem krustzie\u017eiem, kur att\u012bst\u0101s vair\u0101kas paaudzes. Vasaras beig\u0101s sp\u0101rnot\u0101s m\u0101t\u012btes p\u0101rlido uz savva\u013cas krustzie\u017eiem, kur d\u0113j oli\u0146as. \u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EP\u0101rziemo\u003C\/strong\u003E \u0026ndash; olas uz savva\u013cas krustzie\u017eiem, k\u0101postu kaceniem.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EDabiskie ienaidnieki\u003C\/strong\u003E \u0026ndash; m\u0101r\u012btes, ziedacti\u0146as, ziedmu\u0026scaron;as, paraz\u012btiskie pl\u0113vsp\u0101r\u0146i.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EIerobe\u017eo\u0026scaron;ana\u003C\/strong\u003E \u0026ndash; \u003Cbr \/\u003E- Augsnes dzi\u013car\u0026scaron;ana ruden\u012b.\u003Cbr \/\u003E- Krustzie\u017eu dzimtas nez\u0101\u013cu izn\u012bcin\u0101\u0026scaron;ana.\u003Cbr \/\u003E- Insektic\u012bdu izmanto\u0026scaron;ana.\u003C\/p\u003E","slug":"kapostu-laputs","images":[{"id":37488,"image":"http:\/\/www.nbair.res.in\/Aphids\/images\/Brevicorynebrassicae\/Brevicoryne%20brassicae%20(4).jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b5\/b51\/b51a2922-d597-49d1-b818-c7a682800f71.jpg"},{"id":37492,"image":"https:\/\/www6.inra.fr\/var\/internet6_national_encyclopedie_pucerons\/storage\/images\/media\/1-copyrights\/pucerons-in-vivo\/b\/brevicoryne-brassicae-05-vl-c-900\/43640-4-fre-FR\/Brevicoryne-brassicae-05-VL-C-900.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/da\/da4\/da435622-cd18-473b-b310-fa9ed98ff825.jpg"},{"id":37493,"image":"http:\/\/agpest.co.nz\/wp-content\/uploads\/2013\/06\/Brassica-aphid-on-kale.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/18\/18b\/18b009b5-2970-45e3-964d-95704ae1037b.jpg"},{"id":37494,"image":"http:\/\/aphidtrek.org\/wp-content\/uploads\/2015\/10\/Brevicoryne-brassicae-Eagle-15-x-2012-1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/67\/67c\/67cd66a1-c08d-439e-88df-386851b8f807.jpg"},{"id":74148,"image":"http:\/\/influentialpoints.com\/Images\/Brevicoryne_brassicae_apterae_nymphs_cecidomyiid_predator_charlock_scout_hut_c2014-06-04_17-37-26ew.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f6\/f66\/f66ef096-dff8-4aa7-b005-a9cf183a9dc1.jpg"},{"id":74149,"image":"https:\/\/bugguide.net\/images\/raw\/CZ7\/RJZ\/CZ7RJZMRYZ0R3ZXRDZQROZKRYZ3LYZMREL3LFZXRULZZ9LYL1L2RQH5RZH0ZRH0ZVLGRDL8RZH7ZCL.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/82\/824\/82445a54-fb4f-47dd-827d-72477b58691c.jpg"},{"id":74150,"image":"http:\/\/www.agroatlas.ru\/content\/pests\/Brevicoryne_brassicae\/Brevicoryne_brassicae.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/87\/875\/875036b0-fdac-49d5-9157-cc19ecbbd9b8.jpg"},{"id":74151,"image":"http:\/\/aphid.aphidnet.org\/images\/Brevicoryne_brassicae\/life3_big.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/3e\/3ee\/3ee657f0-e245-4ee5-8a50-c9ce36ce4101.jpg"},{"id":74152,"image":"http:\/\/www.nbair.res.in\/Aphids\/images\/Brevicorynebrassicae\/Brevicoryne%20brassicae%20(3).jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/ec\/ecf\/ecf11f0f-a233-4295-b93e-ffe6df38f2ce.jpg"},{"id":74153,"image":"https:\/\/bugguide.net\/images\/raw\/CHG\/H1H\/CHGH1HMHBHGHOHWH3H7HCHIH6ZLL5ZZLNZLL2ZXH2Z4L1ZQLVZPHZRPHUZWHAZUHAZPHRRUHRR5LUZ.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/9a\/9a2\/9a2b9757-f62e-49a3-ba26-02709ff17791.jpg"},{"id":74154,"image":"http:\/\/influentialpoints.com\/Images\/Brevicoryne_brassicae_colony_aptera_red_cabbage_Plumpton_c2012-06-20_18-55-02ew.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/dd\/dda\/ddab14de-50d8-4223-8669-4a31cd835004.jpg"},{"id":74155,"image":"http:\/\/entnemdept.ufl.edu\/creatures\/veg\/aphid\/Brevicoryne_brassicae01.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e6\/e6d\/e6da9512-ed09-4cbe-b243-93efc780766c.jpg"},{"id":74156,"image":"http:\/\/influentialpoints.com\/Images\/Brevicoryne_brassicae_alate_nymphs_Brussels_sprouts_c2009-06-30_14-40-54ew.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/00\/005\/005e53c4-3ef0-4d5f-bc59-bcfa59bb8603.jpg"}]},{"id":5682,"name":"K\u0101postu p\u016bc\u012bte","nameSynonyms":"","latinName":"Mamestra brassicae","latinNameSynonyms":"Barathra brassicae","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EK\u0101postu p\u016bc\u012bte\u003C\/strong\u003E (lat\u012b\u0146u: \u003Cem\u003EMamestra brassicae\u003C\/em\u003E)\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EBiolo\u0123ija.\u003C\/strong\u003E Invad\u0113 rapsi, k\u0101postus, zir\u0146us, kartupe\u013cus, pupas, u.c. Gad\u0101 att\u012bst\u0101s 1 - 2 paaudzes, tauri\u0146i lido no j\u016bnija otr\u0101s puses l\u012bdz septembra vidum. Intens\u012bv\u0101k lido vakaros un nakt\u012b. Olas d\u0113j lapu apak\u0026scaron;pus\u0113, parasti rindi\u0146\u0101s, vienkopus novietojot 8 - 200 oli\u0146as. Viena m\u0101t\u012bte izd\u0113j l\u012bdz 1500 olu. P\u0113c 13 - 20 dien\u0101m iz\u0026scaron;\u0137\u012blu\u0026scaron;ies k\u0101puri izkl\u012bst pa augu un grau\u017e lapas. K\u0101puri att\u012bst\u0101s 50 - 60 dienas, p\u0113c tam tie iek\u016b\u0146ojas augsn\u0113 un ziemo. \u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EBoj\u0101jumi.\u003C\/strong\u003E S\u0101kum\u0101 k\u0101puri grau\u017e lap\u0101s apa\u013cus caurumus, atst\u0101j tur savus ekskrementus. Da\u017ereiz var savairoties masveid\u0101. Meh\u0101niskie, biolo\u0123iskie un agrotehniskie pas\u0101kumi kait\u0113k\u013ca ierobe\u017eo\u0026scaron;anai. Veicot augsnes dzi\u013car\u0026scaron;anu ruden\u012b, tiek izn\u012bcin\u0101tas kait\u0113k\u013ca k\u016bni\u0146as.\u003C\/p\u003E","slug":"kapostu-pucite","images":[{"id":1511,"image":"http:\/\/www.lepiforum.de\/bh\/personen\/hans_peter_deuring\/Mamestra_brassicae.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/8b\/8b0\/8b05f9ec-ff65-48fe-b6c2-9597ffc63a79.jpg"},{"id":1512,"image":"http:\/\/www.wildlifeinsight.com\/wp-content\/gallery\/gb_caterpillars\/cabbage-moth-caterpillar-feeding-on-cabbage-4547.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e2\/e21\/e215c27e-fcaa-4c73-a2e6-e1c3a4432fec.jpg"},{"id":1513,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/0\/08\/Mamestra_brassicae01.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/31\/317\/31739924-ec20-4350-90a3-f15b5967fadd.jpg"},{"id":1520,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/b\/b3\/Mamestra_brassicae.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c8\/c84\/c84b9af4-b9d8-4bcf-aaa4-4093b918e6b6.jpg"},{"id":66008,"image":"http:\/\/warehouse1.indicia.org.uk\/upload\/p18qsbr3l33cd19co19l1jpa5l35.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/97\/972\/972c0086-cc1d-4425-9119-e9479223eb02.jpg"},{"id":66036,"image":"http:\/\/www.pyrgus.de\/bilder1\/noctuidae\/brassicae_rpe3.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e6\/e6f\/e6f3b657-936e-45f2-8b78-48bb287b6856.jpg"}]},{"id":13116,"name":"K\u0101postu tripsis","nameSynonyms":"","latinName":"Thrips angusticeps","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EInform\u0101cija b\u016bs pieejama dr\u012bzum\u0101.\u003C\/p\u003E","slug":"kapostu-tripsis","images":[{"id":36022,"image":"http:\/\/imagenes.infojardin.com\/subo\/images\/arx1201768327x.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/eb\/eb6\/eb61290c-ed96-405b-bfe0-edf5abd91374.jpg"},{"id":36023,"image":"http:\/\/1.bp.blogspot.com\/-vnYec0JfWoY\/UzO3_-jc_cI\/AAAAAAAALpg\/Pkzg0v3OBG0\/s1600\/Nesothrips+lativentris.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/02\/02e\/02eb678e-ae6c-4aac-bc12-8276b103daf1.jpg"},{"id":36024,"image":"http:\/\/3.bp.blogspot.com\/-Ph3k5FnXdts\/Ux6MsDK-LfI\/AAAAAAAALog\/QK7V68XDU4w\/s1600\/Mecynothrips.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/78\/780\/780d44eb-faa5-49e5-bb50-4dd2c4904dca.jpg"},{"id":36027,"image":"https:\/\/www.syngenta.fr\/sites\/g\/files\/zhg141\/f\/styles\/syngenta_large\/public\/thrips-du-lin_10_0.jpg?itok=mAA9ufXk","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/35\/358\/358f022b-68fa-4b29-aaba-957ff5ad9796.jpg"},{"id":74124,"image":"http:\/\/c8.alamy.com\/comp\/AW7BFN\/field-thrips-thrips-angusticeps-adult-thrip-on-a-pea-leaf-AW7BFN.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/28\/281\/281976e3-69cd-46c7-9f75-8c10c8a41809.jpg"},{"id":74125,"image":"http:\/\/c8.alamy.com\/comp\/AT4RED\/field-thrips-thrips-angusticeps-wingless-adult-AT4RED.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/0a\/0a2\/0a218520-396f-4909-918b-3a8fb68f0c00.jpg"},{"id":74126,"image":"http:\/\/media.padil.gov.au\/Species\/136436\/1617-large.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f4\/f46\/f462789d-8c74-48d4-b86d-8507c6e8e87b.jpg"},{"id":74127,"image":"http:\/\/c8.alamy.com\/comp\/D2H3N8\/a-field-thrips-thrips-angusticeps-nymph-on-a-leaf-D2H3N8.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e5\/e51\/e5144c92-f87b-479c-b369-e6fdb6ea3097.jpg"}]},{"id":5616,"name":"Kartupe\u013cu lapgrauzis","nameSynonyms":"","latinName":"Leptinotarsa decemlineata","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EKartupe\u013cu lapgrauzis\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;(lat\u012b\u0146u:\u0026nbsp;\u003Cspan lang=\u0022la\u0022 xml:lang=\u0022la\u0022\u003E\u003Cem\u003ELeptinotarsa decemlineata\u003C\/em\u003E\u003C\/span\u003E) pieder pie\u0026nbsp;\u003Cem\u003ELeptinotarsa\u003C\/em\u003E\u0026nbsp;\u0123ints,\u0026nbsp;lapgrau\u017eu dzimtas,\u0026nbsp;vabo\u013cu k\u0101rtas. \u0026Scaron;o vaboli var noteikt gan p\u0113c pieaugu\u0026scaron;ajiem \u012bpat\u0146iem (imago), gan to\u0026nbsp;k\u0101puriem.\u0026nbsp;Vaboles\u0026nbsp;ir l\u012bdz 12 mm garas, t\u0101m ir dzelteni sp\u0101rni ar 10 meln\u0101m sv\u012btr\u0101m.\u0026nbsp;K\u0101puri\u0026nbsp;ir l\u012bdz 16 mm gari, drukni, sarkani l\u012bdz oran\u017edzelteni. \u0026Scaron;o\u0026nbsp;kukaini\u0026nbsp;var atpaz\u012bt ar\u012b olu un k\u016bni\u0146as stadij\u0101. Olas ir ko\u0026scaron;i dzeltenas, aptuveni 1,7-1,8 mm garum\u0101 un 0,8 mm platum\u0101. Parasti olas tiek d\u0113tas grup\u0101s. K\u016bni\u0146as atrodas 2\u0026ndash;5 cm dzi\u013ci\u0026nbsp;augsn\u0113, t\u0101m ir ov\u0101la forma, t\u0101s ir oran\u017e\u012bg\u0101 kr\u0101s\u0101. Kartupe\u013cu lapgrauzis (taut\u0101 saukts ar\u012b par \u0022Kolorado vaboli\u0022\u0027) ievests un izplat\u012bjies\u0026nbsp;Eirop\u0101, dzimtene ir\u0026nbsp;Amerika. M\u016bsdien\u0101s \u0026scaron;\u012b suga sastopama Zieme\u013cu puslodes subtropu un m\u0113renaj\u0101\u0026nbsp;klimatiskaj\u0101 zon\u0101. Vabole nodara b\u016btisku kait\u0113jumu kartupe\u013cu audz\u0113t\u0101jiem, jo t\u0101 p\u0101rtiek no kartupe\u013cu lakstiem. Ar kartupe\u013ciem barojas gan pieaugu\u0026scaron;\u0101s vaboles, gan to\u0026nbsp;k\u0101puri. Vaboles barojas ar\u012b ar citiem\u0026nbsp;nakte\u0146u dzimtas\u0026nbsp;augu lakstiem (piem\u0113ram,\u0026nbsp;tom\u0101tiem). Gad\u0101 att\u012bst\u0101s 1 paaudze. Vaboles izlido pavasar\u012b un uzmekl\u0113 d\u012bgsto\u0026scaron;os kartupe\u013cus, m\u0101t\u012btes d\u0113j olas\u0026nbsp;lapu\u0026nbsp;apak\u0026scaron;pus\u0113, grup\u0101s pa 30-40. Iz\u0026scaron;\u0137\u012blu\u0026scaron;iesk\u0101puri\u0026nbsp;uzturas vienkopus un grau\u017e\u0026nbsp;kartupe\u013cu\u0026nbsp;lapas. Sevi\u0026scaron;\u0137i intens\u012bvi barojas tre\u0026scaron;\u0101 un ceturt\u0101 auguma k\u0101puri. K\u0101puru att\u012bst\u012bba ilgst 16-34 dienas, p\u0113c tam tie ierokas\u0026nbsp;augsn\u0113\u0026nbsp;iek\u016b\u0146oties un parasti augusta s\u0101kum\u0101 izk\u016b\u0146ojas jaun\u0101s vaboles, kas turpina grauzt jau nobriedu\u0026scaron;\u0101s\u0026nbsp;lapas. Att\u012bst\u012bbu veicina silts un sauss laiks. Ja tr\u016bkst bar\u012bbas, vaboles ierokas\u0026nbsp;augsn\u0113\u0026nbsp;un optim\u0101la mitruma apst\u0101k\u013cos tur var palikt l\u012bdz diviem m\u0113ne\u0026scaron;iem. Septembr\u012b, kad laiks k\u013c\u016bst v\u0113s\u0101ks, vabol\u0113m augsn\u0113 iest\u0101jas\u0026nbsp;diapauze, kas var turpin\u0101ties l\u012bdz 3 gadiem. Vaboles augsn\u0113 p\u0101rziemo, parasti 30\u0026ndash;35 cm dzi\u013cum\u0101, bet pie nelabv\u0113l\u012bgiem apst\u0101k\u013ciem var ziemot 1 m dzi\u013cum\u0101.\u003C\/p\u003E","slug":"kartupelu-lapgrauzis","images":[{"id":1423,"image":"http:\/\/www.gardensafari.net\/pics\/kevers\/snuitkevers\/leptinotarsa_decemlineata_hs4_3075.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/af\/af2\/af294ff8-c042-4967-99f1-a5dac0e6daed.jpg"},{"id":1424,"image":"http:\/\/blogi.ee\/vahvadideed\/files\/2013\/05\/i21_Leptinotarsa_decemlineata.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/58\/585\/585749c6-84d2-4cb0-8682-13e3dbc828ae.jpg"},{"id":1430,"image":"http:\/\/www.insects.pl\/800x\/Coleoptera_Chrysomelidae_Chrysomelinae__Leptinotarsa_decemlineata__2006_08_26__Chorap.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/05\/05a\/05a7316a-e019-41b1-96b2-546388a4a6f7.jpg"},{"id":56151,"image":"https:\/\/gd.eppo.int\/media\/data\/taxon\/L\/LPTNDE\/pics\/1024x0\/994.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a0\/a08\/a08a5b77-284c-42f1-8740-255cce39ca11.jpg"},{"id":56152,"image":"https:\/\/c1.staticflickr.com\/9\/8141\/7138381793_e0ac39ea14_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/00\/00f\/00f277e9-3977-43e1-9b1b-459904e34f86.jpg"}]},{"id":13118,"name":"Kartupe\u013cu laputs","nameSynonyms":"","latinName":"Macrosiphum euphorbiae","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EInform\u0101cija b\u016bs pieejama dr\u012bzum\u0101.\u003C\/p\u003E","slug":"kartupelu-laputs","images":[{"id":23962,"image":"http:\/\/www.azoresbioportal.angra.uac.pt\/imagens\/Imagenes\/2009\/07Janeiro\/\/Het_macrosiphum_euphorbiae03b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e2\/e29\/e293075e-9ca3-4861-b100-af260972cb16.jpg"},{"id":23964,"image":"http:\/\/warehouse1.indicia.org.uk\/upload\/p1707jpl58p4krar1cvkeidfon8.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/0d\/0d2\/0d2918f6-45b1-42fe-831a-777f3b79f3b5.jpg"},{"id":23965,"image":"http:\/\/www.potatovirus.com\/images\/etc\/gallery\/Meuphorbiae_gallery.685.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/ec\/ec2\/ec237965-f71d-447d-8cfc-1bc3edd0ae9d.jpg"},{"id":23968,"image":"https:\/\/c3.staticflickr.com\/3\/2021\/2385456194_c207c7f759_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/45\/452\/45219d5a-130a-4b3f-8dd0-b6e232385ff1.jpg"},{"id":23969,"image":"http:\/\/warehouse1.indicia.org.uk\/upload\/p1707jpl55nnr17gn1u7bmp21om57.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/4e\/4ee\/4eeb399e-7c6b-44cc-b443-6e0adb09ee25.jpg"},{"id":74138,"image":"http:\/\/www.agrologica.es\/imagen-plaga\/macrosiphum-euphorbiae-1099-449-en.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/6c\/6c9\/6c929815-54bd-4226-9982-c14514fd08ee.jpg"},{"id":74139,"image":"https:\/\/bugwoodcloud.org\/images\/384x256\/5512065.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b9\/b91\/b917557c-acae-4c18-9af5-d9a4e800a740.jpg"},{"id":74140,"image":"http:\/\/c8.alamy.com\/comp\/C4YPW8\/potato-aphid-macrosiphum-euphorbiae-on-alternate-host-cleavers-galium-C4YPW8.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d4\/d43\/d432896c-4697-4c9b-a2cd-9b57a38a5b29.jpg"},{"id":74141,"image":"https:\/\/bugguide.net\/images\/raw\/QRD\/ZQR\/QRDZQROZ8RTZXRNLFLNLMZNLIZOLSZ2LXRJZLZ6LYL6LIRULMRULRZPLZZ3ZYLWLSRRHKZ0HIZBL.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/8c\/8ca\/8cae2688-f4d9-4d24-9721-c94b5d99a590.jpg"},{"id":74142,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/e\/e6\/Macrosiphum_euphorbiae.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/df\/dfb\/dfb3db5f-27ac-4bc4-8b63-de75156aee9a.jpg"},{"id":74143,"image":"https:\/\/bugguide.net\/images\/raw\/WLH\/ZNL\/WLHZNLYLVL7ZBLQZQH6RSHGRTLLZCZ4RCZLZULIRTZJLFZHZULXZOL6R0HKZTLERBL5RKHMZSH6RSH.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/19\/19a\/19a08f1e-54c1-4db4-8aae-9eb95356a737.jpg"},{"id":74145,"image":"http:\/\/influentialpoints.com\/Images\/Macrosiphum_amygdaloides_aptera_on_Euphorbia_amygdaloides_in_East%20Sussex.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/67\/67f\/67f9557a-a78a-47c9-b5b2-098a87a8d741.jpg"},{"id":74146,"image":"https:\/\/bugguide.net\/images\/cache\/M0O\/Q40\/M0OQ40CQU0URIQVRHQNRKQWRI0AR7QJRMQL0U0JRKQWR50JQG0NR3K1RM0BRRQFRMQFRMQFRW000E000W0YQW0H0.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/df\/df6\/df62d7ef-2c17-4eba-8ae9-461c69898ecd.jpg"},{"id":74147,"image":"http:\/\/influentialpoints.com\/Images\/Macrosiphum_euphorbiae_aptera_green_form_on_Dianthus_barbatus_in_East_Sussex.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/4c\/4c5\/4c5fe24f-011e-4254-b186-b71e63388dec.jpg"}]},{"id":5680,"name":"Krustzie\u017eu p\u0101kste\u0146u pangodi\u0146\u0161","nameSynonyms":"","latinName":"Dasineura brassicae","latinNameSynonyms":"Dasyneura brassicae","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EKrustzie\u017eu p\u0101kste\u0146u pangodi\u0146\u0026scaron;\u003C\/strong\u003E (lat\u012b\u0146u: \u003Cem\u003EDasineura brassicae, Dasyneura brassicae\u003C\/em\u003E)\u0026nbsp;\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EBiolo\u0123ija.\u003C\/strong\u003E Pangodi\u0146i ir 2 mm gari kukai\u0146i. Gad\u0101 att\u012bst\u0101s vair\u0101kas paaudzes. Pavasar\u012b izlido, kad gaisa vid\u0113j\u0101 temperat\u016bra paaugstin\u0101s virs +13\u0026deg;C, t.i., apm\u0113ram rap\u0026scaron;a zied\u0113\u0026scaron;anas laik\u0101, bet olas s\u0101k d\u0113t, kad ir att\u012bst\u012bju\u0026scaron;ies pirmie p\u0101kste\u0146i. Vien\u0101 p\u0101kst\u012b pangodi\u0146a m\u0101t\u012bte ied\u0113j no 10 \u0026ndash; 30 ol\u0101m. Iz\u0026scaron;\u0137\u012blu\u0026scaron;ies k\u0101puri izs\u016bc jaun\u0101s s\u0113klas un p\u0101k\u0026scaron;u sieni\u0146as. Boj\u0101jumu rezult\u0101t\u0101 p\u0101kste\u0146i priek\u0026scaron;laikus nogatavojas un atveras pirms ra\u017eas nov\u0101k\u0026scaron;anas. Ziemo kokon\u0101 uz augu atliek\u0101m zemsedz\u0113.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EBoj\u0101jumi.\u003C\/strong\u003E Invad\u0113 rapsi no rap\u0026scaron;a zied\u0113\u0026scaron;anas l\u012bdz p\u0101kste\u0146u nobrie\u0026scaron;anai. K\u0101puri iz\u0113d rap\u0026scaron;a s\u0113klas p\u0101kste\u0146os. Boj\u0101tie p\u0101kste\u0146i s\u0101k dzelt\u0113t un atveras pirms laika. Konstat\u0113\u0026scaron;anas metodes: \u016bdens \u0137eramos slazdus, dzelten\u0101s l\u012bmes lamatas. Meh\u0101niskie, biolo\u0123iskie un agrotehniskie pas\u0101kumi kait\u0113k\u013ca ierobe\u017eo\u0026scaron;anai. Augu mai\u0146a, ar\u0026scaron;ana, jo kait\u0113klis ziemo 3 cm dzi\u013cum\u0101 augsnes virsk\u0101rt\u0101.\u003C\/p\u003E","slug":"krustziezu-pakstenu-pangodins","images":[{"id":1012,"image":"http:\/\/astro23936.jalbum.net\/Landfotos.de\/Raps\/kohlschotenmuecke\/slides\/00167-Larven-Kohlschotenmuecke.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/fc\/fc2\/fc26300b-6209-406e-8508-85bdf8450bf2.jpg"},{"id":55139,"image":"https:\/\/www.lfl.bayern.de\/mam\/cms07\/ips\/bilder\/fittosize__600_0_be2b1c72d176714fa967edd11cf00969_kohlschotenmuecke.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/3f\/3f2\/3f21cbdc-27a2-41df-bc2a-8ad019dbd12f.jpg"},{"id":65976,"image":"http:\/\/www.agro.basf.ua\/agroportal\/ua\/media\/productcatalogue\/pests\/Made_derKohlschotenm.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e7\/e71\/e714ad17-6643-44c6-91d5-ae617e2f6ec0.jpg"},{"id":65977,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/7\/7d\/Dasineura.ranunculi.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/5c\/5c9\/5c90e73a-fedb-43f7-af09-fefe1eccbc69.jpg"},{"id":65978,"image":"https:\/\/www7.inra.fr\/hyppz\/IMAGES\/7030055.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/54\/540\/540aa083-4c17-450a-a38c-5c6d8d98e4e6.jpg"}]},{"id":13109,"name":"Krustzie\u017eu s\u0113klu smecernieks","nameSynonyms":"","latinName":"Ceutorhynchus assimilis","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003ESaimniec\u012bsk\u0101 noz\u012bme\u003C\/strong\u003EIr sastopams rap\u0026scaron;a s\u0113jumos Latvij\u0101. Nav noskaidrots prec\u012bzs saimnieciskais noz\u012bm\u012bgums, jo s\u0113jumos barojas vienlaic\u012bgi ar krustzie\u017eu p\u0101kste\u0146u pangodi\u0146u.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EIerobe\u017eo\u0026scaron;ana\u003C\/strong\u003E Ierobe\u017eojot krustzie\u017eu p\u0101kste\u0146u pangodi\u0146u, tiek ierobe\u017eots ar\u012b s\u0113klu smecernieks.\u003C\/p\u003E","slug":"krustziezu-seklu-smecernieks","images":[{"id":400,"image":"http:\/\/agronomija.rs\/wp-content\/uploads\/2013\/11\/Ceutorhynchus-napi.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/44\/44c\/44c1f7bc-5530-47b7-a80f-c109735baeae.jpg"},{"id":54411,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/d\/d7\/Ceutorhynchus_assimilis_%282007-05-13%29.jpg\/1024px-Ceutorhynchus_assimilis_%282007-05-13%29.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/5e\/5ea\/5eaebe8a-997f-424a-b53f-8e4f4ca5a0dd.jpg"},{"id":63286,"image":"http:\/\/www.coleoptera.org.uk\/sites\/www.coleoptera.org.uk\/files\/imce\/species\/ceutoass_RSK.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/93\/935\/93515aa6-21a5-4f44-8b45-4d79761c18f6.jpg"},{"id":63306,"image":"http:\/\/www.biolib.cz\/IMG\/GAL\/142312.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/ad\/ad6\/ad6c11f8-c6af-44fe-a68d-8f57a86cab5e.jpg"},{"id":65459,"image":"http:\/\/coleoptera.ksib.pl\/colpolon\/Ceutorhynchus%20obstrictus_ov.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/73\/734\/7342cf5f-2082-4333-a11f-a792eff2a26e.jpg"},{"id":74014,"image":"http:\/\/www.pflanzenkrankheiten.ch\/images\/Insekten\/Ceutorhynchus_assimilis\/a\/3_Ceutorhynchus_assimilis_Kohlschotenruessler_14_42.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/07\/078\/0786c417-b95a-4cc1-8cdd-57e47fa86c04.jpg"},{"id":74015,"image":"http:\/\/c8.alamy.com\/comp\/APGNM0\/turnip-seed-weevil-ceutorhynchus-assimilis-larva-in-damaged-oilseed-APGNM0.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/87\/87a\/87a262fb-04ad-4169-8565-c7c553322698.jpg"},{"id":74016,"image":"https:\/\/www.biolib.cz\/IMG\/GAL\/218991.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/7a\/7ab\/7abd2828-81c2-4e24-a0aa-74c17ce81603.jpg"},{"id":74017,"image":"http:\/\/c8.alamy.com\/comp\/BY099M\/turnip-seed-weevil-ceutorhynchus-assimilis-larva-in-damaged-oilseed-BY099M.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/97\/97d\/97db810c-186d-4acb-94d9-9a669c9a226e.jpg"},{"id":74018,"image":"https:\/\/www.biolib.cz\/IMG\/GAL\/142312.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/26\/260\/2606e1a8-a2fe-40a8-a0ea-cd93f7ac6128.jpg"},{"id":74019,"image":"http:\/\/symbiota4.acis.ufl.edu\/imglib\/scan\/ASU\/201304\/ASUHIC0011987_habitus_lat.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f7\/f74\/f74ef8c7-cdab-43cb-b4a7-aeec7557598a.jpg"}]},{"id":5678,"name":"Krustzie\u017eu sp\u012bdulis","nameSynonyms":"","latinName":"Meligethes aeneus","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EKrustzie\u017eu sp\u012bdulis\u003C\/strong\u003E (lat\u012b\u0146u: \u003Cem\u003EMeligethes aeneus\u003C\/em\u003E)\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003ESaimniekaugi\u003C\/strong\u003E \u0026ndash; rapsis, k\u0101\u013ci, k\u0101posti, r\u0101ce\u0146i, rutki, red\u012bsi, sinepes u.c.\u003Cbr \/\u003E \u003Cstrong\u003EBoj\u0101jumi \u003C\/strong\u003E\u0026ndash; vaboles izgrau\u017e zieda iek\u0026scaron;\u0113j\u0101s da\u013cas ziedputek\u0026scaron;\u0146us, putek\u0026scaron;\u0146lapas un ziedlapas. K\u0101puri p\u0101rtiek no putek\u0026scaron;\u0146iem. Stipri boj\u0101tie ziedi sakalst un nobirst. \u003Cbr \/\u003E \u003Cstrong\u003ESaimniecisk\u0101 noz\u012bme\u003C\/strong\u003E \u0026ndash; noz\u012bm\u012bgs kait\u0113klis krustzie\u017eu s\u0113klas laukos, iev\u0113rojami samazina s\u0113klu ra\u017eu, bie\u017ei savairojas masveid\u0101.\u003Cbr \/\u003E \u003Cstrong\u003EBiolo\u0123ija.\u003C\/strong\u003E Gad\u0101 att\u012bst\u0101s 1 paaudze. Pavasar\u012b, tikl\u012bdz k\u013c\u016bst silt\u0101ks (temperat\u016bra 9\u0026deg;C), sp\u012bdulis atst\u0101j ziemo\u0026scaron;anas vietas un salas\u0101s uz ziedo\u0026scaron;ajiem augiem, bet v\u0113l\u0101k p\u0101riet uz kult\u016braugiem un savva\u013cas krustzie\u017eiem. M\u0101t\u012btes ziedpumpuros ied\u0113j pa vienai vai da\u017e\u0101m oli\u0146\u0101m. P\u0113c 3-5 dien\u0101m iz\u0026scaron;\u0137i\u013cas k\u0101puri, kas p\u0101rtiek no ziedputek\u0026scaron;\u0146iem. K\u0101puri att\u012bst\u012bbas gait\u0101 divas reizes nomaina segaudus un p\u0113c 20-30 dien\u0101m iek\u016b\u0146ojas augsnes virsk\u0101rt\u0101. Parasti septembr\u012b vaboles uzmekl\u0113 ziemo\u0026scaron;anas vietu.\u003Cbr \/\u003E \u003Cstrong\u003EP\u0101rziemo\u003C\/strong\u003E \u0026ndash; vaboles zem augu atliek\u0101m, augsnes virsk\u0101rt\u0101.\u003Cbr \/\u003E \u003Cstrong\u003EIerobe\u017eo\u0026scaron;ana:\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u003Cbr \/\u003E * Nez\u0101\u013cu izn\u012bcin\u0101\u0026scaron;ana.\u003Cbr \/\u003E * Augsnes irdin\u0101\u0026scaron;ana.\u003Cbr \/\u003E * Insektic\u012bdu izmanto\u0026scaron;ana.\u003C\/p\u003E","slug":"krustziezu-spidulis","images":[{"id":1541,"image":"http:\/\/www.csalomontraps.com\/3newproducts\/meligethesaeneus.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/bd\/bd8\/bd8f787c-0913-47be-9006-b2ffb3bc3ecd.jpg"},{"id":1544,"image":"http:\/\/www.wallwork.me.uk\/Downthegarden2\/meligethesaeneus.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/64\/640\/640ec87c-8fb5-4f33-8e55-b450c79f1d2b.jpg"},{"id":1547,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/6\/60\/Meligethes_aeneus_(Fabricius,_1775)_(3710884154).jpg\/947px-Meligethes_aeneus_(Fabricius,_1775)_(3710884154).jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/74\/742\/742f9874-46dc-417a-a789-d8bf7a32d38d.jpg"},{"id":55995,"image":"https:\/\/farm4.staticflickr.com\/3706\/9174988657_9b34ee88b4_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/38\/38f\/38f299f6-3df0-4306-8bc8-fc785238d591.jpg"},{"id":55996,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/1\/16\/Rapsglanzk%C3%A4fer_Meligethes_aeneus_6663.jpg\/1024px-Rapsglanzk%C3%A4fer_Meligethes_aeneus_6663.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/27\/271\/27181d80-e495-451b-8965-e4f05a1a718a.jpg"}]},{"id":13110,"name":"Krustzie\u017eu stubl\u0101ju smecernieks","nameSynonyms":"","latinName":"Ceutorhynchus quadridens","latinNameSynonyms":"Ceutorhynchus pallidactylus","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003ESaimniekaugi\u003C\/strong\u003E \u0026ndash; k\u0101posti, rapsis, k\u0101\u013ci, sinepes u.c.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EBoj\u0101jumi\u003C\/strong\u003E \u0026ndash; k\u0101puri izalo lapu k\u0101tus, stubl\u0101jus, v\u0113l\u0101k p\u0101rvietojas uz auga sakni. Augi v\u012bst, atpaliek aug\u0026scaron;an\u0101, lapu k\u0101ti plais\u0101, augi da\u017ereiz piln\u012bgi izn\u012bkst.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003ESaimniecisk\u0101 noz\u012bme\u003C\/strong\u003E \u0026ndash; sastopams visai bie\u017ei, bet viskait\u012bg\u0101kais ir smil\u0026scaron;ainaj\u0101s augsn\u0113s. Viens no noz\u012bm\u012bg\u0101kajiem rap\u0026scaron;a kait\u0113k\u013ciem Latvijas apst\u0101k\u013cos.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EBiolo\u0123ija\u003C\/strong\u003E- Gad\u0101 att\u012bst\u0101s 1 paaudze. Ziemo\u0026scaron;anu p\u0101rtrauc apr\u012b\u013ca beig\u0101s, maija s\u0101kum\u0101 un barojas uz krustzie\u017eu nez\u0101l\u0113m. Olas d\u0113j lapas vid\u0113j\u0101 dz\u012bsl\u0101 vai stubl\u0101j\u0101 izgrauztos caurumi\u0146os. Olas var s\u0101kt d\u0113t jau uz d\u0113stiem. Iz\u0026scaron;\u0137\u012blu\u0026scaron;ies k\u0101puri alo lapu k\u0101tus, stubl\u0101jus virzien\u0101 uz sakni. Pieaugu\u0026scaron;ie k\u0101puri iek\u016b\u0146ojas augsnes virsk\u0101rt\u0101. Jaun\u0101s vaboles izlido vasaras otraj\u0101 pus\u0113.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EP\u0101rziemo\u003C\/strong\u003E \u0026ndash; vaboles me\u017emal\u0101s, kr\u016bm\u0101jos.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EIerobe\u017eo\u0026scaron;ana\u003C\/strong\u003E \u0026ndash; \u003Cbr \/\u003E- Boj\u0101to augu sav\u0101k\u0026scaron;ana un izn\u012bcin\u0101\u0026scaron;ana kop\u0101 ar k\u0101puriem.\u003Cbr \/\u003E- Insektic\u012bdu izmanto\u0026scaron;ana vabo\u013cu apkaro\u0026scaron;anai. \u003Cbr \/\u003E- Nedr\u012bkst pie\u013caut masveida pieaugu\u0026scaron;o \u012bpat\u0146u savairo\u0026scaron;anos s\u0113jum\u0101. \u003Cstrong\u003EKritiskais slieksnis\u003C\/strong\u003E p\u0113c A.Pried\u012b\u0026scaron;a - 1 pieaugusi vabole uz katra \u010detrdesmit\u0101 auga, p\u0113c jaun\u0101kajiem p\u0113t\u012bjumiem -vid\u0113ji 3 pieaugu\u0026scaron;i \u012bpat\u0146i uz 40 augiem.\u003C\/p\u003E","slug":"krustziezu-stublaju-smecernieks","images":[{"id":444,"image":"http:\/\/warehouse1.indicia.org.uk\/upload\/p16osn8bl91cd71gl1qsus253lqa.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/58\/587\/5870a54c-16c7-4c9e-8c04-6faf2556a90a.jpg"},{"id":445,"image":"http:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/d\/d5\/Kaldari_Ceutorhynchus_americanus_01.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/37\/376\/37601ba8-183e-4338-894b-e6637d57e14f.jpg"},{"id":446,"image":"http:\/\/www.naturspaziergang.de\/Kaefer\/Curculionidae\/Curculionidae_Fotos\/Ceutorhynchus_pallidactylus_01_24-03-10.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/ad\/ad7\/ad70e370-4320-437e-81b2-fae83f444d19.jpg"},{"id":448,"image":"http:\/\/www.naturspaziergang.de\/Kaefer\/Curculionidae\/Curculionidae_Fotos\/Ceutorhynchus_pallidactylus_05_01-05-2013.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e1\/e11\/e11c5e58-7eba-4b72-b721-522c8c649ddf.jpg"},{"id":74021,"image":"https:\/\/www.mindenpictures.com\/cache\/pcache2\/80110842.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/12\/127\/12792ac1-6ad0-4975-bfa6-ad58d6488cfd.jpg"},{"id":74022,"image":"http:\/\/c8.alamy.com\/comp\/BJR1C5\/cabbage-stem-weevil-ceutorhynchus-quadridens-larvae-in-an-oilseed-BJR1C5.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/7f\/7f0\/7f0f5c68-20e7-419c-98a4-2b7e8a3d4290.jpg"},{"id":74024,"image":"http:\/\/c8.alamy.com\/comp\/AW5WPP\/cabbage-stem-weevil-ceutorhynchus-quadridens-larvae-in-an-oilseed-AW5WPP.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d1\/d10\/d1093b45-f826-4fcd-8b84-f42a8c14f8fe.jpg"},{"id":74025,"image":"http:\/\/www.thewcg.org.uk\/images\/curculionidae\/Ceutorhynchuspallidactylus1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/67\/678\/67817061-ed17-41b6-8e88-b5ed9604e646.jpg"},{"id":74026,"image":"http:\/\/c8.alamy.com\/comp\/BJPTKG\/winter-stem-weevil-ceutorhynchus-quadridens-adult-on-an-oilseed-rape-BJPTKG.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/54\/54d\/54dcb930-45ea-46ef-98f8-93ef180e13d3.jpg"}]},{"id":13100,"name":"Krustzie\u017eu z\u0101\u0123lapsene","nameSynonyms":"","latinName":"Athalia colibri","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003ESaimniekaugi\u003C\/strong\u003E \u0026ndash; k\u0101postus, k\u0101\u013cus, rapsi, r\u0101ce\u0146us, rutkus u.c.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EBoj\u0101jumi\u003C\/strong\u003E \u0026ndash; k\u0101puri krustzie\u017eu lap\u0101s grau\u017e neregul\u0101rus robus. Ja k\u0101puru daudz , lapas tiek nograuztas piln\u012bb\u0101, neskartas paliek tikai lapu liel\u0101k\u0101s dz\u012bslas.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003ESaimniecisk\u0101 noz\u012bme\u003C\/strong\u003E \u0026ndash; masveida savairo\u0026scaron;an\u0101s nav nov\u0113rota.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EBiolo\u0123ija\u003C\/strong\u003E- Gad\u0101 att\u012bst\u0101s 2 paaudzes. Pirm\u0101 paaudze galvenok\u0101rt att\u012bst\u0101s uz savva\u013cas augiem, bet otr\u0101 paaudze att\u012bst\u0101s j\u016blija beig\u0101s- august\u0101 , boj\u0101jot s\u0113kliniekus. Kait\u012bg\u0101 stadija k\u0101puri.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EP\u0101rziemo\u003C\/strong\u003E \u0026ndash; k\u0101puri kokonos augsn\u0113.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EIerobe\u017eo\u0026scaron;ana\u003C\/strong\u003E \u0026ndash; \u003Cbr \/\u003E- Augsnes dzi\u013car\u0026scaron;ana ruden\u012b.\u003Cbr \/\u003E- Krustzie\u017eu dzimtas nez\u0101\u013cu izn\u012bcin\u0101\u0026scaron;ana.\u003Cbr \/\u003E- Augsekas iev\u0113ro\u0026scaron;ana.\u003Cbr \/\u003E- Insektic\u012bdu izmanto\u0026scaron;ana.\u003C\/p\u003E","slug":"krustziezu-zaglapsene","images":[{"id":47909,"image":"http:\/\/www.cebe.be\/cebe\/images\/inventaire\/athalia_sp_02.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/06\/069\/0693175d-ed86-4549-b519-13e36ef90f2c.jpg"},{"id":47910,"image":"http:\/\/macroclub.ru\/gallery\/data\/1558\/IMG_9367-1_1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/2d\/2df\/2df36101-4a06-4329-b990-83d4ab64b5eb.jpg"},{"id":47911,"image":"http:\/\/www.cebe.be\/cebe\/images\/inventaire\/athalia_rosae_05.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c2\/c27\/c27c5127-d2ad-4adb-9522-f47796092ee4.jpg"},{"id":47912,"image":"http:\/\/macroclub.ru\/gallery\/data\/500\/zver1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/30\/30c\/30c63725-540d-49ab-bd4d-d80f89c42ac2.jpg"},{"id":47914,"image":"http:\/\/www.cebe.be\/cebe\/images\/inventaire\/athalia_rosae_04.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/fe\/fe0\/fe049219-6b44-4294-9dad-3b8e67065e95.jpg"},{"id":47915,"image":"https:\/\/farm3.static.flickr.com\/2946\/15472298336_689431c8a7_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e3\/e35\/e353c0f3-c9be-4bc9-bbfb-f7a8d20cf26f.jpg"},{"id":73732,"image":"http:\/\/1.bp.blogspot.com\/-yilEDrPGoog\/U6u_5fJ2DLI\/AAAAAAAASms\/ClckGRASpJM\/s1600\/Athalia+colibri_2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f6\/f65\/f655936d-9a3f-48a5-9ba6-5a6b2b5aaeb1.jpg"},{"id":73733,"image":"http:\/\/aramel.free.fr\/Athalia-circularis-2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/cc\/cc4\/cc4ee91e-b325-43ce-923e-da11aab97e75.jpg"},{"id":73735,"image":"https:\/\/www.biolib.cz\/IMG\/GAL\/85396.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/93\/93a\/93ab13d0-8cf6-4b9b-970c-05abe03badba.jpg"},{"id":73736,"image":"http:\/\/3.bp.blogspot.com\/-1jd9W94V10k\/U6u_5D1fPcI\/AAAAAAAASmI\/7uAml88CHMY\/s1600\/Athalia+colibri_1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/79\/79b\/79b1843f-ade9-4f31-87e8-610d1a911fd1.jpg"},{"id":73737,"image":"https:\/\/www7.inra.fr\/hyppz\/IMAGES\/7030842.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/79\/792\/79298ebe-7f53-4320-b04c-bde519080285.jpg"},{"id":73738,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/e\/e0\/Athalia_rosae_2006.08.12_15.36.24-p8120093.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f7\/f7f\/f7f8691e-1da6-407d-af62-3ec42ba86070.jpg"},{"id":73739,"image":"https:\/\/www7.inra.fr\/hyppz\/IMAGES\/7030844.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/3a\/3ac\/3ac73fe2-2eca-477f-a268-0b0ededaea02.jpg"},{"id":73740,"image":"http:\/\/www.agroatlas.ru\/content\/pests\/Athalia_rosae\/Athalia_rosae.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/84\/849\/8490a46f-00a9-4206-88b3-e77d9ea632bb.jpg"},{"id":73741,"image":"https:\/\/www7.inra.fr\/hyppz\/IMAGES\/7030840.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/5d\/5d0\/5d0997c1-5f42-443b-a968-2244da2e6696.jpg"}]},{"id":13112,"name":"Kvie\u0161u stiebru pangodi\u0146\u0161","nameSynonyms":"","latinName":"Haplodiplosis marginata","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EInform\u0101cija b\u016bs pieejama dr\u012bzum\u0101.\u003C\/p\u003E","slug":"kviesu-stiebru-pangodins","images":[{"id":1229,"image":"http:\/\/ujkarositok.weebly.com\/uploads\/1\/1\/2\/5\/11254544\/3745207_orig.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/09\/097\/097036fa-b4ac-40a3-a70a-5c1172cc6b38.jpg"},{"id":1230,"image":"http:\/\/ujkarositok.weebly.com\/uploads\/1\/1\/2\/5\/11254544\/6799977_orig.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d5\/d58\/d588c4db-4d1e-4ab7-9df8-e6f55eafedcb.jpg"},{"id":66588,"image":"http:\/\/blog.ferma-gradina.ro\/wp-content\/uploads\/2015\/10\/larve.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a0\/a0d\/a0de0e3d-f4d4-42ac-8158-316119d3560c.jpg"},{"id":66589,"image":"http:\/\/carozahrady.sk\/images\/skodce\/thumb\/bylomor_sedlovy.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/02\/020\/020b792f-24b0-41e8-8eaf-7d3547fb852e.jpg"},{"id":66590,"image":"http:\/\/www.bayercropscience.ro\/img\/daunatori\/haplodiplosis_1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d0\/d01\/d01671d7-ad34-4f7f-8dd3-7ca226df1c86.jpg"},{"id":74099,"image":"https:\/\/m.agro.basf.cz\/agroportal\/mcz\/media\/productcatalogue\/pests\/720_x_405\/Bejlomorka_sedlov.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/55\/557\/5571536b-8a6f-4dc7-82aa-a1ff6448d141.jpg"},{"id":74100,"image":"http:\/\/assets.fwi.co.uk\/5230288-saddle-midge.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f7\/f75\/f75d4d87-f33f-4101-a185-591d9f74a93f.jpg"},{"id":74102,"image":"https:\/\/www7.inra.fr\/hyppz\/IMAGES\/7031851.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/04\/044\/044417e3-ced3-4f93-aac0-6c96bbad5e4d.jpg"},{"id":74103,"image":"https:\/\/www7.inra.fr\/hyppz\/IMAGES\/7031852.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/ba\/ba4\/ba45c1a1-a14b-4cb0-a8fb-b00301255c15.jpg"}]},{"id":13113,"name":"Kvie\u0161u v\u0101rpu pangodi\u0146\u0161","nameSynonyms":"","latinName":"Contarinia tritici","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003ESaimniekaugi\u003C\/strong\u003E \u0026ndash;ziemas un vasaras kvie\u0026scaron;i.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EBoj\u0101jumi\u003C\/strong\u003E \u0026ndash; k\u0101puri boj\u0101 v\u0101rpas izgrau\u017eot ziedputek\u0026scaron;\u0146us. Maz\u0101k cie\u0026scaron; t\u0101s \u0026scaron;\u0137irnes, kur\u0101m ir \u012bss v\u0101rpo\u0026scaron;anas laiks, vai kuras strauji aug apsteidzot kait\u0113k\u013cu att\u012bst\u012bbu.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003ESaimniecisk\u0101 noz\u012bme\u003C\/strong\u003E \u0026ndash; kait\u0113k\u013ci sastopami katru gadu neliel\u0101 skait\u0101. Rajonos, kur intens\u012bvi audz\u0113 kvie\u0026scaron;us, p\u0113d\u0113jos gados bie\u017ei sastopami, masveid\u0101 savairojas reti.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EBiolo\u0123ija\u003C\/strong\u003E - Gad\u0101 att\u012bst\u0101s 1-2 paaudzes. Pavasar\u012b k\u0101puri p\u0101rvietojas uz aug\u0026scaron;\u0113j\u0101m auga da\u013c\u0101m un iek\u016b\u0146ojas. V\u0101rpo\u0026scaron;anas laik\u0101 tie iz\u0026scaron;\u0137i\u013cas. Olu d\u0113\u0026scaron;ana notiek \u013coti \u012bs\u0101 laika posm\u0101 v\u0101rpo\u0026scaron;anas stadij\u0101, kad laiks ir silts un mier\u012bgs. K\u0101puri izgrau\u017e v\u0101rp\u0101s ziedputek\u0026scaron;\u0146us.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EP\u0101rziemo\u003C\/strong\u003E \u0026ndash; k\u0101puri augsn\u0113.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EVeicina att\u012bst\u012bbu\u003C\/strong\u003E \u0026ndash;silts un mier\u012bgs (bez v\u0113ja) laiks olu d\u0113\u0026scaron;anas laik\u0101\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EIerobe\u017eo\u0026scaron;ana\u003C\/strong\u003E \u0026ndash; \u003Cbr \/\u003E- Optim\u0101la agrotehnika,\u003Cbr \/\u003E- \u0026Scaron;\u0137ir\u0146u izv\u0113le,\u003Cbr \/\u003E- Insektic\u012bdu lieto\u0026scaron;ana nepiecie\u0026scaron;ama, ja v\u0101rpo\u0026scaron;anas laik\u0101 (AS 51-57) ir viens pangodi\u0146\u0026scaron; uz 3 v\u0101rp\u0101m.\u003C\/p\u003E","slug":"kviesu-varpu-pangodins","images":[{"id":63115,"image":"https:\/\/www.syngenta.ru\/sites\/g\/files\/zhg216\/f\/styles\/syngenta_large\/public\/target.yellow-wheat-blossom-midge.contarinia-tritici.00.jpg?itok=Ydpvm3j5","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/cb\/cbf\/cbfc3881-927e-49ae-9ebf-a18cde8dc651.jpg"},{"id":63116,"image":"http:\/\/www.agro.basf.lv\/agroportal\/lv\/media\/migrated\/lv\/images\/foto_konkurss_2015\/julijs_4\/edgars__terna\/5.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e1\/e13\/e1375084-ae75-44ad-84f8-5c8814c73b3b.jpg"},{"id":63118,"image":"http:\/\/aramel.free.fr\/Cecidomyiine-2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/cb\/cbe\/cbe34bb3-4ab6-45f9-9c38-42dc1dc5942f.jpg"},{"id":63120,"image":"https:\/\/www.cropscience.bayer.com\/-\/media\/bcs-inter\/ws_globalportal\/crop-compendium\/pests\/contarinia-tritici\/contarinia-tritici-2c-jpg.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c7\/c7b\/c7bab591-53b4-46c3-9095-abe35259ffd2.jpg"},{"id":63121,"image":"https:\/\/www7.inra.fr\/hyppz\/IMAGES\/7031370.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/69\/69c\/69c4c324-9cfe-4ec5-9af9-faada08fd56b.jpg"},{"id":65445,"image":"https:\/\/www7.inra.fr\/hyppz\/IMAGES\/7031371.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a9\/a9e\/a9eb8240-a44e-468b-9689-667a7f0f2cb4.jpg"},{"id":74104,"image":"https:\/\/previews.agefotostock.com\/previewimage\/medibigoff\/3c6af11ce79397ad1c5186dd5d2d615f\/bwi-blw042839.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b3\/b30\/b3027ecd-434f-49d6-8c23-789022dc3866.jpg"},{"id":74105,"image":"http:\/\/l7.alamy.com\/zooms\/559072e69257487caf3e8424108e39a3\/pea-midge-contarinia-pisi-adult-male-midge-at4w12.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/2e\/2e9\/2e9b670c-0a9e-44cb-8a79-8028f3686407.jpg"},{"id":74106,"image":"https:\/\/www.agro.basf.lv\/agroportal\/lv\/media\/migrated\/lv\/images\/foto_konkurss_2015\/julijs_4\/edgars__terna\/4.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/4c\/4c2\/4c2be293-3bba-4e36-b500-e75afd9d9cfd.jpg"},{"id":74107,"image":"https:\/\/t3.ftcdn.net\/jpg\/00\/63\/42\/86\/240_F_63428672_7f13PgBNR0831kSKezVY9EcFw5Bb2Pcz.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/32\/32c\/32cdc31d-2682-467a-a429-7f9397e45ec3.jpg"},{"id":74108,"image":"https:\/\/www7.inra.fr\/hyppz\/IMAGES\/7031372.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/33\/333\/33399205-1000-4674-adb9-13071839f80d.jpg"}]},{"id":13114,"name":"Kvie\u0161u ziedu oran\u017eais pangodi\u0146\u0161","nameSynonyms":"","latinName":"Sitodiplosis mosellana","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EInform\u0101cija b\u016bs pieejama dr\u012bzum\u0101.\u003C\/p\u003E","slug":"kviesu-ziedu-oranzais-pangodins","images":[{"id":10904,"image":"https:\/\/c2.staticflickr.com\/8\/7516\/15800104237_0d42fc5abe_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/2c\/2c5\/2c589fcc-ebf4-481f-9d1c-c161722dc7ce.jpg"},{"id":55101,"image":"https:\/\/c1.staticflickr.com\/1\/400\/31299905904_93da81b2df_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/8d\/8d0\/8d0c457e-d339-4cf5-beb8-fd4dbdb8360e.jpg"},{"id":65438,"image":"http:\/\/www.cra.wallonie.be\/uploads\/2013\/08\/20130801dc4bccef.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/eb\/eb6\/eb6a30ca-6948-46a8-a6cd-74385563c48f.jpg"},{"id":65439,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/a\/a5\/Sitodiplosis_mosellana_larva.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c9\/c9a\/c9ae5965-8aed-4742-9844-833fd9d0c862.jpg"},{"id":65441,"image":"http:\/\/www.agralan-growers.co.uk\/ekmps\/shops\/agralan\/images\/orange-wheat-blossom-midge-sitodiplosis-mosellana-2-trap-system--206-p.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/ca\/ca7\/ca7e9109-9f4d-4864-a3fe-ae2ab6cfbe51.jpg"},{"id":65443,"image":"http:\/\/esc-sec.ca\/insectphotos\/rlamb\/images\/Insect03.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/9b\/9b2\/9b29235d-3f30-4035-bfcd-382ba17a8a34.jpg"},{"id":74111,"image":"https:\/\/www7.inra.fr\/hyppz\/IMAGES\/7033043.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a3\/a3e\/a3e9ae68-5ca3-424f-ade8-69a0ff64bae2.jpg"},{"id":74113,"image":"https:\/\/www7.inra.fr\/hyppz\/IMAGES\/7033044.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d8\/d83\/d8324b7d-f6ae-4bc0-834c-c3847c523983.jpg"}]},{"id":5671,"name":"Lab\u012bbu lapgrau\u017ei","nameSynonyms":"","latinName":"Oulema spp.","latinNameSynonyms":"Oulema melanopus","description":"\u003Cp\u003E\u003Cspan lang=\u0022LT\u0022\u003E\u003Cstrong\u003ELab\u012bbu lapgrau\u017ei\u003C\/strong\u003E (lat\u012b\u0146u: \u003Cem\u003EOulema spp.\u003C\/em\u003E)\u003C\/span\u003E\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003EInform\u0101cija b\u016bs pieejama dr\u012bzum\u0101.\u003C\/p\u003E","slug":"labibu-lapgrauzi","images":[{"id":54219,"image":"https:\/\/farm6.staticflickr.com\/5649\/22919112056_d5c5448467_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/ff\/ff4\/ff474bc5-2997-49d6-91e0-397d25620e00.jpg"},{"id":54220,"image":"http:\/\/warehouse1.indicia.org.uk\/upload\/p16pam428tgqm1t311imeq224b27.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a8\/a87\/a87ce322-a192-4f4b-ac19-59d1fea7ecae.jpg"},{"id":55162,"image":"https:\/\/farm6.staticflickr.com\/5723\/22508678698_43f4b61fb5_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/14\/141\/141366ad-1904-433f-841a-0d231f7b122b.jpg"},{"id":55163,"image":"https:\/\/s-media-cache-ak0.pinimg.com\/736x\/1b\/6b\/7d\/1b6b7dbeb6fd634cf444281b76cedd85.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/60\/606\/606ea488-4f70-4d56-8596-00aac93e2596.jpg"},{"id":55164,"image":"http:\/\/warehouse1.indicia.org.uk\/upload\/p16pam4290ombsg31ri1duigb58.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/ef\/ef5\/ef515b66-f01b-4c81-ae5a-56a0ce0f9eb0.jpg"}]},{"id":13101,"name":"Lapu tin\u0113ji","nameSynonyms":"","latinName":"Archips rosana, Olethreutes variegana, Spilonota ocellana","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003E\u0100be\u013cu lapu tin\u0113js\u003C\/strong\u003E (\u003Cem\u003EArgyroploce variegana\u003C\/em\u003E)\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003ESaimniekaugi\u003C\/strong\u003E \u0026ndash; \u0101beles, bumbieres, \u0137ir\u0026scaron;us, pl\u016bmes u.c. lapu kokus.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EBoj\u0101jumi\u003C\/strong\u003E \u0026ndash; k\u0101puri pavasar\u012b apgrau\u017e ziedpumpurus, v\u0113l\u0101k lapas un ziedkopas sat\u012bklo \u010demurveid\u0101 , bet tajos neuzkr\u0101jas ekskrementi. Da\u017ereiz satin vienu lapu.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003ESaimniecisk\u0101 noz\u012bme\u003C\/strong\u003E \u0026ndash; reiz\u0113m savairojas masveid\u0101. Sevi\u0026scaron;\u0137i kait\u012bgs \u0101bel\u0113m.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EBiolo\u0123ija\u003C\/strong\u003E- Gad\u0101 att\u012bst\u0101s 1 paaudze. Pavasar\u012b k\u0101puri iegrau\u017eas plauksto\u0026scaron;ajos pumpuros, bet v\u0113l\u0101k sat\u012bklo un grau\u017e lapas. J\u016bnij\u0101 k\u0101puri iek\u016b\u0146ojas lapu sat\u012bklojum\u0101 un k\u016bni\u0146a att\u012bst\u0101s 10-15 dienas. Imago izlido j\u016bnija otraj\u0101 vai tre\u0026scaron;aj\u0101 dek\u0101d\u0113. M\u0101t\u012btes olas d\u0113j pa vienai uz lap\u0101m un aug\u013ciem. P\u0113c 10-15 dien\u0101m iz\u0026scaron;\u0137i\u013cas k\u0101puri, kas skelet\u0113 lapu apak\u0026scaron;pusi, da\u017ereiz grau\u017e aug\u013cu virsmu. K\u0101puri divas reizes maina \u0101du, tad uzmekl\u0113 ziemo\u0026scaron;anas vietas.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EP\u0101rziemo\u003C\/strong\u003E \u0026ndash; k\u0101puri kokonos.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EDabiskie ienaidnieki\u003C\/strong\u003E \u0026ndash; paraz\u012btiskie pl\u0113vsp\u0101r\u0146i, pl\u0113s\u012bgie posmk\u0101ji, putni.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EIerobe\u017eo\u0026scaron;ana\u003C\/strong\u003E \u0026ndash; \u003Cbr \/\u003E- J\u0101piesaista kukai\u0146\u0113d\u0101ju putni aug\u013cu d\u0101rzam.\u003Cbr \/\u003E- Insektic\u012bdu lieto\u0026scaron;ana nepiecie\u0026scaron;ama, ja ro\u017eu lapu tin\u0113js savairojas liel\u0101 skait\u0101. Tie j\u0101lieto p\u0113c tin\u0113ja k\u0101puru iz\u0026scaron;\u0137il\u0026scaron;an\u0101s.\u003C\/p\u003E","slug":"lapu-tineji","images":[{"id":73742,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/3\/3b\/Acleris_variegana_5371049.jpg\/300px-Acleris_variegana_5371049.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/0c\/0c7\/0c7823d9-d2ce-46df-b837-4cd2153c9da0.jpg"},{"id":73743,"image":"https:\/\/www.butterfliesandmoths.org\/sites\/default\/files\/styles\/bamona_scale_and_crop_480x360\/public\/bamona_images\/02828putty-patchedmotholethreutes_griseoalbana20130726dsc09157_560_0.jpg?itok=wQCHbuE6","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c7\/c74\/c74c2422-c7e9-469c-98bf-48c4a26dc098.jpg"},{"id":73744,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/1\/1c\/Archips.podana.7195.jpg\/1200px-Archips.podana.7195.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/cd\/cd2\/cd257445-9f58-4ba7-ad52-825550bea310.jpg"}]},{"id":5614,"name":"Laputis","nameSynonyms":"","latinName":"Aphididae","latinNameSynonyms":"Sitobion avenae, rhopalosiphon padi, aphis frangulae, aulacorthum solani, myzus persicae, brevocoryne brassicae, aphis fabae, acyrthosiphon pisum, dysaphis plantaginea, aphis pomi","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003ELaputis \u003C\/strong\u003E(lat\u012b\u0146u:\u0026nbsp;\u003Cem\u003EAphidoidea\u003C\/em\u003E)\u0026nbsp;ir\u0026nbsp;blak\u0026scaron;u k\u0101rtas\u0026nbsp;virsdzimta. Agr\u0101k tika iedal\u012bta vien\u0101dsp\u0101r\u0146u (Homoptera) k\u0101rt\u0101. Ir zin\u0101mas ap 4000 laputu\u0026nbsp;sugu, no kur\u0101m gandr\u012bz t\u016bkstotis dz\u012bvo\u0026nbsp;Eirop\u0101. Latvij\u0101 konstat\u0113tas ap 390 sug\u0101m. Visas laputis barojas no\u0026nbsp;augu\u0026nbsp;sulas, no kur\u0101m daudzas ir b\u012bstamikult\u016braugu kait\u0113k\u013ci. Bez to daudzas sugas ir augu\u0026nbsp;slim\u012bbu\u0026nbsp;izrais\u012bt\u0101jas, p\u0101rnes\u0101jot da\u017e\u0101dus\u0026nbsp;v\u012brusus\u0026nbsp;vai ar\u012b veidojot t\u0101das augu anom\u0101lijas, k\u0101pangas.\u003C\/p\u003E","slug":"laputis","images":[{"id":17802,"image":"http:\/\/www.brisbaneinsects.com\/brisbane_softbugs\/images\/SCN_0006a.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/3c\/3cc\/3ccf44df-21f5-4d42-97d7-4936f6189362.jpg"},{"id":17803,"image":"https:\/\/c1.staticflickr.com\/8\/7131\/6897447752_133c5b0dcf_c.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/7c\/7c8\/7c8e5a4f-f224-4846-a67d-fb5ea4933509.jpg"},{"id":17804,"image":"http:\/\/www.biodiversidadvirtual.org\/insectarium\/data\/media\/2531\/Aphididae-65403.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/ca\/caf\/caf89486-d7eb-4efa-9a38-5f834ceccc0a.jpg"},{"id":17806,"image":"http:\/\/www.arthropodafotos.de\/pictures\/42_hem\/14CHS18302o.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/ef\/eff\/effba225-4b23-4046-bfae-7879b9d89e8f.jpg"},{"id":54453,"image":"https:\/\/farm1.static.flickr.com\/319\/32335508632_596efb7906_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/85\/855\/85574ed9-629b-4118-903c-a9ba4a87b348.jpg"}]},{"id":5664,"name":"Lielais prie\u017eu smecernieks","nameSynonyms":"","latinName":"Hylobius abietis","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cspan lang=\u0022LT\u0022\u003E\u003Cstrong\u003ELielais prie\u017eu smecernieks\u003C\/strong\u003E (lat\u012b\u0146u: \u003Cem\u003EHylobius abietis\u003C\/em\u003E) \u0026mdash; smecernieku dzimtas (Curculionidae) suga. Sastopams kop\u0101 ar vid\u0113jo prie\u017eu smecernieku (H.pinastri) un lielo eg\u013cu smecernieku (H.piceus). \u0026Scaron;o smecernieku pieaugu\u0026scaron;\u0101s vaboles papildbaro\u0026scaron;an\u0101s laik\u0101 apgrau\u017e skujkoku mizu un ir post\u012bgas skujkoku st\u0101d\u012bjumiem un paaugai. No radniec\u012bgajiem un p\u0113c izskata l\u012bdz\u012bgajiem sve\u0137ot\u0101jsmecerniekiem at\u0026scaron;\u0137iras ar to, ka taustek\u013ci piestiprin\u0101ti smecera gal\u0101; \u0137erm. (gar. 8,2\u0026mdash;16,5 mm) tum\u0026scaron;br\u016bns vai sarkanbr\u016bns, kl\u0101ts ar paret\u0101m r\u016bsgandzelten\u0101m l\u012bdz r\u016bsgan\u0101m zv\u012b\u0146\u0101m, kas uz segsp\u0101rniem veido 2\u0026mdash;3 ne visai skaidras, p\u0101rtrauktas \u0026scaron;\u0137\u0113rsjoslas. Vec\u0101m vabol\u0113m zv\u012b\u0146as ir noberztas. Segsp\u0101rnu rievas vis\u0101 gar. vien\u0101di platas un dzi\u013cas un sast\u0101v no taisnst\u016brain\u0101m bedr\u012bt\u0113m. Priek\u0026scaron;kr\u016b\u0026scaron;u vairodzi\u0146\u0026scaron; vair\u0101k gar\u0026scaron; nek\u0101 plats un kl\u0101ts ar s\u012bkiem punkti\u0146iem jeb bedr\u012bt\u0113m. Ruden\u012b, ziem\u0101 vai pavasar\u012b cirsto skujkoku izcirtumos vaboles ielido papildus baroties, kopul\u0113t un d\u0113t IV b.\u0026mdash;V s\u0101kum\u0101. M\u0101t\u012btes ierokas zem\u0113 un 1\u0026mdash;6 cm resn\u0101s sakn\u0113s izgrau\u017e caurumi\u0146us, kuros ied\u0113j 1\u0026mdash;2 olas 3\u0026mdash;10 cm dzi\u013cum\u0101. K\u0101puri l\u012bdz 25 mm gari, balti ar br\u016bnu galvas kapsulu, par\u0101d\u0101s VI. Tie sakn\u0113s grau\u017e l\u012bdz 150 cm garas un l\u012bdz 9 mm platas ejas. Ziemo att\u012bst\u012bbas viet\u0101. N\u0101kam\u0101 gada VI b.\u0026mdash;VII s\u0101k. iek\u016b\u0146ojas. K\u016bni\u0146as stadija ilgst 12\u0026mdash;22 dienas. Jaun\u0101s vaboles VII b. ir pieaugu\u0026scaron;as. Silt\u0101s vasar\u0101s t\u0101s atst\u0101j att\u012bst\u012bbas vietas un l\u012bdz ziemo\u0026scaron;anas s\u0101k. X izcirtum\u0101 ir stipri post\u012bgas. Vec\u0101s vaboles izcirtum\u0101 var dz\u012bvot 2\u0026mdash;4 g., post\u012bg\u0101kas ir pirm\u0101 gada pavasar\u012b un vasar\u0101. Kait\u0113 prie\u017eu sausie\u0146u izcirtumos, ar\u012b citu skujkoku izcirtumos un tiem piegulo\u0026scaron;\u0101s pl., var kait\u0113t ar\u012b citos me\u017ea tipos. Smecernieku skaits gk. atkar\u012bgs no skujkoku cir\u0026scaron;anas intensit\u0101tes. Olas un k\u0101purus izn\u012bcina pl\u0113s\u012bgie laup\u012bt\u0101jmu\u0026scaron;u (Asilidae) un samtmu\u0026scaron;u (Thereviidae) k\u0101puri, k\u0101 ar\u012b tum\u0026scaron;ie j\u0101tnieci\u0146i Bracon brachycerus un B.hylobii. Vabo\u013cu galv. ienaidnieki ir s\u012bkie z\u012bd\u012bt\u0101ji (siksp\u0101r\u0146i, cir\u0026scaron;\u013ci, e\u017ei), putni (s\u012b\u013ci, za\u013c\u0101s v\u0101rnas, dzilnas, dze\u0146i), k\u0101 ar\u012b celmmu\u0026scaron;as (Laphria).\u0026nbsp;\u003C\/span\u003E\u003C\/p\u003E","slug":"lielais-priezu-smecernieks","images":[{"id":39181,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/c\/c1\/Hylobius_abietis_3_bialowieza_forest_beentree.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/df\/dff\/dff0895f-2ee4-41c0-9a82-844262c3fd5f.jpg"},{"id":39183,"image":"http:\/\/warehouse1.indicia.org.uk\/upload\/p15u646l9ga4f1vf61k331itg9hn2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/72\/723\/7232f4ab-7dc7-4030-89ba-1a21103a6263.jpg"},{"id":39185,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/0\/05\/Fichtenr%C3%BCsselk%C3%A4fer_(Hylobius_abietis).jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/16\/167\/167f0073-e536-4c37-94ee-3e0ab8498a03.jpg"},{"id":39188,"image":"https:\/\/bugwoodcloud.org\/images\/768x512\/5434903.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/0d\/0dc\/0dc3aca5-a9d0-4b3e-a476-00852ebbb53a.jpg"},{"id":39189,"image":"http:\/\/m2.i.pbase.com\/o6\/17\/782717\/1\/83271812.jm3teWbQ.Vanligsnytbagge03.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/26\/262\/26272419-895e-46f8-a4ed-e73f9be4f9d1.jpg"},{"id":39190,"image":"https:\/\/www.zin.ru\/animalia\/coleoptera\/images\/w_800\/CRW_6868.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/16\/162\/162ededd-bdc6-4507-8661-7ca08a7d9535.jpg"}]},{"id":13093,"name":"Lucernas blakts","nameSynonyms":"","latinName":"Adelphocoris lineolatus","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EKr\u0101sas: za\u013ca, br\u016bna, balta, dzeltena.\u003C\/p\u003E","slug":"lucernas-blakts","images":[{"id":31049,"image":"http:\/\/www.biolib.cz\/IMG\/GAL\/102857.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/6d\/6d3\/6d3d4b88-599f-48df-8c85-53fa0397eb71.jpg"},{"id":31050,"image":"http:\/\/barry.exp-host.ru\/%5C\/gallery\/files\/47\/CRW_0940.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/39\/390\/3904cf30-6ae9-4e86-aabc-e46fb6b1c0ea.jpg"},{"id":31051,"image":"https:\/\/c2.staticflickr.com\/8\/7418\/10713655865_938622b5f4_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f8\/f8f\/f8fd95d3-f6cd-4a25-a507-5ffa3d4d35b1.jpg"},{"id":31053,"image":"http:\/\/www.naturspaziergang.de\/Wanzen\/Miridae\/Miridae_Fotos\/Adelphocoris_lineolatus.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/8c\/8cf\/8cfd3a40-ae4b-4e0d-937a-2b21163c9eef.jpg"},{"id":31054,"image":"https:\/\/c3.staticflickr.com\/4\/3072\/3046574466_5dc2d9aec3_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/54\/547\/547bffd2-a7a4-4c71-bbcc-a29cbd9c8745.jpg"},{"id":73696,"image":"https:\/\/www.britishbugs.org.uk\/heteroptera\/Miridae\/Miridae_images\/adelphocoris_lineolatus_5.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/8f\/8fb\/8fbd0520-0fd8-4ce6-8877-3c7796cbd414.jpg"},{"id":73697,"image":"http:\/\/bugguide.net\/images\/cache\/XL9Z5LWZKLYH4HRREHRRPHZRPHUZ4L9ZUH1ZXLGZ7HCHXHBHIH6ZHL8ZHL6Z7HCHSL4ZZLWZNHFHXLVZQL6Z4HOHGH.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/ad\/add\/addcaca5-1292-459c-a702-c666b78de03c.jpg"},{"id":73698,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/7\/74\/Adelphocoris_lineolatus_%28Lucerne_Bug%29.jpg\/240px-Adelphocoris_lineolatus_%28Lucerne_Bug%29.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/54\/549\/5498a1ba-a5f0-4ad3-ae78-6c11c3b6648c.jpg"},{"id":73699,"image":"https:\/\/www.britishbugs.org.uk\/heteroptera\/Miridae\/Miridae_images\/adelphocoris_lineolatus_4.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e5\/e5e\/e5ed731d-1666-443e-9d29-495cedb9fa4d.jpg"},{"id":73700,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/a\/ac\/Adelphocoris.lineolatus.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/89\/896\/896959a4-e8e6-4533-aab0-8d0ac1389ce7.jpg"},{"id":73701,"image":"https:\/\/www.britishbugs.org.uk\/heteroptera\/Miridae\/Miridae_images\/adelphocoris_lineolatus_1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/0b\/0b7\/0b79c150-6216-481b-bd46-55ad06c9a4d0.jpg"},{"id":73702,"image":"https:\/\/i.ytimg.com\/vi\/eBBdhAy0IBs\/maxresdefault.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d6\/d65\/d6585d60-b941-48b1-b30b-9bd87a076f8f.jpg"},{"id":73703,"image":"https:\/\/www.britishbugs.org.uk\/heteroptera\/Miridae\/Miridae_images\/adelphocoris_lineolatus_3.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/da\/da4\/da42a4c9-47f1-4813-9eeb-84e19a7e9a19.jpg"},{"id":73704,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/b\/bc\/Miridae_-_Adelphocoris_lineolatus.jpg\/220px-Miridae_-_Adelphocoris_lineolatus.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/77\/778\/77853636-8e25-4bd2-8022-ab570f1bb556.jpg"},{"id":73705,"image":"https:\/\/www.britishbugs.org.uk\/heteroptera\/Miridae\/Miridae_images\/adelphocoris_lineolatus_2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e0\/e09\/e09373f5-02f8-4e18-a6bc-dc3ee1e7e5b7.jpg"}]},{"id":13091,"name":"Lucernas smecernieks","nameSynonyms":"","latinName":"Phytonomustranssylva nicus","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EInform\u0101cija b\u016bs pieejama dr\u012bzum\u0101.\u003C\/p\u003E","slug":"lucernas-smecernieks","images":[]},{"id":5691,"name":"Maizes \u0137irmis","nameSynonyms":"","latinName":"Stegobium panicae","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cspan lang=\u0022LT\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EMaizes \u0137irmis\u003C\/strong\u003E (lat\u012b\u0146u: \u003Cem\u003EStegobium panicae\u003C\/em\u003E)\u003C\/span\u003E\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cspan lang=\u0022LT\u0022\u003E\u003Cspan lang=\u0022LT\u0022\u003EInform\u0101cija b\u016bs pieejama dr\u012bzum\u0101.\u003C\/span\u003E\u003C\/span\u003E\u003C\/p\u003E","slug":"maizes-kirmis","images":[{"id":56174,"image":"http:\/\/www.bedbugsupply.com\/blog\/wp-content\/uploads\/2015\/05\/cigarette-beetle.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/00\/00a\/00ac2e1e-e4ab-45ed-8cf1-c8b3c2676e97.jpg"},{"id":56175,"image":"http:\/\/www.grainscanada.gc.ca\/storage-entrepose\/sip-irs\/images\/db-sp-ventral_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a0\/a0c\/a0cad4c5-6f44-45c7-b8eb-8680c570d3c7.jpg"},{"id":56176,"image":"http:\/\/www.chebucto.ns.ca\/Environment\/NHR\/Images3\/Ptinus_sexpunctatus1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a4\/a4d\/a4da0f8d-a98c-49dc-8ada-ff3b125f0da4.jpg"},{"id":56177,"image":"http:\/\/www.chebucto.ns.ca\/Environment\/NHR\/Images3\/Ptinus_sexpunctatus4.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/ef\/ef8\/ef8cbd2b-21c2-4798-8ba5-e0f42293ced8.jpg"},{"id":56178,"image":"http:\/\/nbair.res.in\/insectpests\/images\/Cryptolestes-pusillus2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b9\/b9f\/b9f27007-c0ed-4d1b-902c-1e8cb655be7e.jpg"}]},{"id":5667,"name":"Mazais miltu melnulis","nameSynonyms":"s\u012bkais miltu melnulis","latinName":"Tribolium confusum","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cspan lang=\u0022LT\u0022\u003E\u003Cspan lang=\u0022LT\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EMazais miltu melnulis,\u0026nbsp;s\u012bkais miltu melnulis\u003C\/strong\u003E (lat\u012b\u0146u: \u003Cem\u003ETribolium confusum\u003C\/em\u003E)\u003C\/span\u003E\u003C\/span\u003E\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cspan lang=\u0022LT\u0022\u003EInform\u0101cija b\u016bs pieejama dr\u012bzum\u0101.\u003C\/span\u003E\u003C\/p\u003E","slug":"mazais-miltu-melnulis","images":[{"id":2468,"image":"http:\/\/bugwoodcloud.org\/images\/768x512\/1233157.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/02\/024\/024d3f79-09bb-4df8-ae93-4b2c76dc38ef.jpg"},{"id":2470,"image":"http:\/\/keys.lucidcentral.org\/keys\/v3\/eafrinet\/maize_pests\/key\/maize_pests\/Media\/Html\/images\/Tribolium_castaneum_(Herbst_1797)_-_Red_Flour_Beetle\/tribolium_castaneum01.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/7e\/7e9\/7e956d5e-5786-4cc0-a3f3-071d79d3a363.jpg"},{"id":54550,"image":"http:\/\/www.jentel.com.au\/images\/Pests\/Stored-Product-Pests\/Beetle-Confused-Flour.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/11\/116\/116372e6-31fd-4b90-8da0-e51af03c2ac5.jpg"},{"id":54551,"image":"https:\/\/www.esc-sec.ca\/insectphotos\/2014cover\/2013submitted\/content\/images\/large\/rempel_beetles_on_grain.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/08\/08d\/08d0141e-18ad-4ce3-85e5-24a5290e76ba.jpg"},{"id":54554,"image":"http:\/\/www.kerbtier.de\/Pages\/Fotos\/FotoLargeN\/Tenebrionidae\/Tribolium-confusum-n.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/41\/413\/4132eff4-1f14-4540-a472-f6676df02717.jpg"}]},{"id":5685,"name":"Mazais salnas spr\u012b\u017emetis","nameSynonyms":"","latinName":"Operophthera brumata","latinNameSynonyms":"Cheimatobia brumata","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cspan lang=\u0022LT\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EMazais salnas spr\u012b\u017emetis\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;(lat\u012b\u0146u: \u003Cem\u003EOperophthera brumata,\u0026nbsp;\u003C\/em\u003E\u003C\/span\u003E\u003Cem\u003ECheimatobia brumata\u003C\/em\u003E)\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003ESaimniekaugi\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u0026ndash; \u0101beles, lapu koki, kr\u016bmmellenes.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EBoj\u0101jumi\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u0026ndash; k\u0101puri boj\u0101 plauksto\u0026scaron;os pumpurus, lapas, ziedus un jaunos augl\u012b\u0026scaron;us. S\u0101kum\u0101 izgrauzumi ir nelieli, bet v\u0113l\u0101k nograu\u017e gandr\u012bz visu lapas pl\u0101tni, lapas nedaudz savelkot ar z\u012bda pavedieniem.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003ESaimniecisk\u0101 noz\u012bme\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u0026ndash; savairojas ik p\u0113c 8-11 gadiem. Masveida savairo\u0026scaron;an\u0101s laik\u0101 lapas tiek nograuztas piln\u012bgi.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EBiolo\u0123ija.\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;Gad\u0101 att\u012bst\u0101s 1 paaudze. Pavasar\u012b pumpuru plauk\u0026scaron;anas laik\u0101 iz\u0026scaron;\u0137i\u013cas k\u0101puri, kas iegrau\u017eas plauksto\u0026scaron;ajos pumpuros. Pieaugu\u0026scaron;ie k\u0101puri j\u016bnij\u0101 augsnes virsk\u0101rt\u0101 iek\u016b\u0146ojas. Tauri\u0146i izn\u0101k tikai septembra beig\u0101s, oktobra s\u0101kum\u0101. Tad m\u0101t\u012btes r\u0101pjas pa stumbru vainag\u0101 un izd\u0113j pumpura tuvum\u0101 pa oli\u0146ai. Tauri\u0146i sastopami l\u012bdz salam.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EP\u0101rziemo\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u0026ndash; olas un aug\u013cu koku jaunajiem zari\u0146iem pumpuru tuvum\u0101.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EDabiskie ienaidnieki\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;\u0026ndash; putni.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EIerobe\u017eo\u0026scaron;ana:\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003E* J\u0101piesaista kukai\u0146\u0113d\u0101ju putni aug\u013cu d\u0101rzam.\u003Cbr \/\u003E* Insektic\u012bdu lieto\u0026scaron;ana.\u003C\/p\u003E","slug":"mazais-salnas-sprizmetis","images":[{"id":22794,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/2\/26\/Operophtera_brumata_f.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/68\/68b\/68baa8f3-3ddd-4019-a154-09582647ef28.jpg"},{"id":22795,"image":"http:\/\/www.naturspaziergang.de\/Nachtfalter\/Geometridae\/Geometridae_Fotos\/Operophthera_brumata_01_18-11-11.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a2\/a2f\/a2f748fc-79e7-47ab-850f-e4a140808c3e.jpg"},{"id":22796,"image":"https:\/\/c1.staticflickr.com\/7\/6047\/6337649608_bbb2798ed8_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/65\/65f\/65fd5fef-6b06-4d85-9daa-ef8c49e61c63.jpg"},{"id":22798,"image":"https:\/\/c2.staticflickr.com\/6\/5547\/10924016446_5cd609a2a3_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b1\/b17\/b171ef8a-1b52-493d-91c5-7e7b9f3874a5.jpg"},{"id":22801,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/e\/ea\/Operophtera.brumata.6960.jpg\/768px-Operophtera.brumata.6960.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/78\/78a\/78a38ff7-9cca-4203-a680-31914219fcd7.jpg"}]},{"id":13090,"name":"Meln\u0101 stiebrmu\u0161a","nameSynonyms":"","latinName":"Oscinella frit","latinNameSynonyms":"Oscinella pusilla","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003ESaimniekaugi\u003C\/strong\u003E \u0026ndash;auzas, rudzi, kvie\u0026scaron;i, mie\u017ei, kukur\u016bzu un savva\u013cas graudz\u0101les\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EBoj\u0101jumi\u003C\/strong\u003E \u0026ndash; k\u0101puri grau\u017e aug\u0026scaron;anas punktu, t\u0101p\u0113c neatt\u012bst\u0101s stiebrs, veidojas \u012bss, paresnin\u0101ts augs ar tum\u0026scaron;\u0101m, plat\u0101m mal\u0113j\u0101m lap\u0101m. Otr\u0101s paaudzes \u012bpat\u0146i boj\u0101 stiebru un v\u0101rpas. Stiebr\u0101 tie parasti izgrau\u017e gareniskas rievas, kas dr\u012bz k\u013c\u016bst br\u016bnas. \u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003ESaimniecisk\u0101 noz\u012bme\u003C\/strong\u003E \u0026ndash; var savairoties masveid\u0101 un rad\u012bt noz\u012bm\u012bgus boj\u0101jumus.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EBiolo\u0123ija\u003C\/strong\u003E - Gad\u0101 att\u012bst\u0101s 2-3 paaudzes. Pavasar\u012b iz\u0026scaron;\u0137\u012blu\u0026scaron;ies k\u0101puri iek\u016b\u0146ojas boj\u0101juma viet\u0101s, un maija vid\u016b izlido pirm\u0101s paaudzes mu\u0026scaron;as. T\u0101s d\u0113j olas uz vasar\u0101ju d\u012bgstiem 2-3 lapi\u0146u stadij\u0101, iz\u0026scaron;\u0137\u012blu\u0026scaron;ies k\u0101puri nok\u013c\u016bst aug\u0026scaron;anas punkt\u0101 un grau\u017e to, k\u0101 rezult\u0101ta vid\u0113j\u0101 lapi\u0146a v\u012bst un nodzelt\u0113, tiek p\u0101rtraukta galven\u0101 stiebra veido\u0026scaron;an\u0101s. Otr\u0101s paaudzes pieaugu\u0026scaron;ie \u012bpat\u0146i izlido vasar\u0101ju v\u0101rpo\u0026scaron;anas laik\u0101, olas tiek d\u0113tas stiebros vai v\u0101rp\u0101s, un iz\u0026scaron;\u0137\u012blu\u0026scaron;ies k\u0101puri boj\u0101 v\u0101rpas. Tre\u0026scaron;\u0101 paaudze izlido august\u0101 un septembr\u012b, olas d\u0113j uz ziem\u0101jiem vai savva\u013cas graudz\u0101l\u0113m, iz\u0026scaron;\u0137\u012blu\u0026scaron;ies k\u0101puri ziemo.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EP\u0101rziemo\u003C\/strong\u003E \u0026ndash; k\u0101puri ziem\u0101ju asnos vai savva\u013cas graudz\u0101l\u0113s.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EVeicina att\u012bst\u012bbu\u003C\/strong\u003E \u0026ndash;silts un saulains laiks.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EIerobe\u017eo\u0026scaron;ana\u003C\/strong\u003E \u0026ndash; \u003Cbr \/\u003E- Optim\u0101li s\u0113jas termi\u0146i,\u003Cbr \/\u003E- Rugaines lob\u012b\u0026scaron;ana un savlaic\u012bga rudens ar\u0026scaron;ana,\u003Cbr \/\u003E- S\u0113klu kodin\u0101\u0026scaron;ana,\u003Cbr \/\u003E- Insektic\u012bdu lieto\u0026scaron;ana nepiecie\u0026scaron;ama, ja 11-15AS ir 30-50eksempl\u0101ri\/100 ETV.\u003C\/p\u003E","slug":"melna-stiebrmusa","images":[{"id":1693,"image":"http:\/\/www.diptera.info\/forum\/attachments\/_dsc0023_2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/58\/58f\/58fa89a8-d51e-4c19-bbdb-859dc187d17c.jpg"},{"id":54486,"image":"http:\/\/www.fugleognatur.dk\/images\/galleri\/ae7734cd-c980-49eb-8b20-5fe29a7de1d3.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/82\/820\/820bd1eb-8d2a-42a4-9d94-42cad7a2cd57.jpg"},{"id":63273,"image":"https:\/\/diptera.info\/forum\/attachments\/fly12-8-11b_1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/3b\/3bf\/3bf5ade8-2331-4e0d-be0c-37f02be56c15.jpg"},{"id":63274,"image":"https:\/\/diptera.info\/forum\/attachments\/fly12-8-11a_1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/51\/519\/51941461-43d6-49c4-9fa9-efa2f7ffdcd6.jpg"},{"id":63276,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/f\/f0\/Oscinella_frit.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/42\/421\/42143d6d-a632-4831-b881-228769b52c6a.jpg"},{"id":73679,"image":"http:\/\/c8.alamy.com\/comp\/BY1J67\/frit-fly-oscinella-frit-larva-in-a-ryegrass-lolium-sp-stem-BY1J67.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/21\/214\/2140c0bc-96b4-4e0b-8db4-34fb6a19f12b.jpg"},{"id":73680,"image":"http:\/\/c8.alamy.com\/comp\/C71KH3\/frit-fly-oscinella-frit-dead-heart-damage-to-ryegrass-plants-C71KH3.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/dc\/dc2\/dc232d70-9e78-41ef-bd7f-def57a70f92e.jpg"},{"id":73681,"image":"http:\/\/c8.alamy.com\/comp\/BH2T0N\/frit-fly-oscinella-frit-dead-heart-damage-to-ryegrass-plants-BH2T0N.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e3\/e3b\/e3b52881-eb3f-41c1-85ce-962e5cbb1567.jpg"},{"id":73682,"image":"https:\/\/www7.inra.fr\/hyppz\/IMAGES\/7032421.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/9d\/9d0\/9d07e1b6-7d1d-45b4-82a2-962cb9aa26e9.jpg"},{"id":73683,"image":"https:\/\/diptera.info\/forum\/attachments\/fly12-8-11d_1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/eb\/ebb\/ebb6f8a0-8bea-43fa-a544-40743e4f45ce.jpg"},{"id":73684,"image":"http:\/\/c8.alamy.com\/comp\/AT4R85\/frit-fly-oscinella-frit-larva-in-damaged-grass-stem-AT4R85.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/0b\/0b3\/0b3aba82-c72b-40f7-9e0b-18f572bfc2c5.jpg"},{"id":73685,"image":"https:\/\/diptera.info\/forum\/attachments\/img_1029.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/70\/702\/702f8843-fbfd-4e22-8202-f54bb9687446.jpg"}]},{"id":13098,"name":"Melnais linu spradzis","nameSynonyms":"","latinName":"Langitarsus parvulus","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EInform\u0101cija b\u016bs pieejama dr\u012bzum\u0101.\u003C\/p\u003E","slug":"melnais-linu-spradzis","images":[]},{"id":5673,"name":"Meln\u0101s stiebemu\u0161as","nameSynonyms":"","latinName":"Oscinella spp.","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EMeln\u0101s stiebemu\u0026scaron;as\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;(lat\u012b\u0146u: \u003Cem\u003EOscinella spp.\u003C\/em\u003E)\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EBoj\u0101jumi\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EK\u0101puri grau\u017e aug\u0026scaron;anas punktu, t\u0101p\u0113c neatt\u012bst\u0101s stiebrs, veidojas \u012bss, paresnin\u0101ts augs ar tum\u0026scaron;\u0101m, plat\u0101m mal\u0113j\u0101m lap\u0101m. Otr\u0101s paaudzes \u012bpat\u0146i boj\u0101 stiebru un v\u0101rpas. Stiebr\u0101 tie parasti izgrau\u017e gareniskas rievas, kas dr\u012bz k\u013c\u016bst br\u016bnas.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EBiolo\u0123ija\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003EInvad\u0113 auzas, rudzi, kvie\u0026scaron;i, mie\u017ei, kukur\u016bzu un savva\u013cas graudz\u0101les. Gad\u0101 att\u012bst\u0101s 2-3 paaudzes. Pavasar\u012b iz\u0026scaron;\u0137\u012blu\u0026scaron;ies k\u0101puri iek\u016b\u0146ojas boj\u0101juma viet\u0101s, un maija vid\u016b izlido pirm\u0101s paaudzes mu\u0026scaron;as. T\u0101s d\u0113j olas uz vasar\u0101ju d\u012bgstiem 2-3 lapi\u0146u stadij\u0101, iz\u0026scaron;\u0137\u012blu\u0026scaron;ies k\u0101puri nok\u013c\u016bst aug\u0026scaron;anas punkt\u0101 un grau\u017e to, k\u0101 rezult\u0101ta vid\u0113j\u0101 lapi\u0146a v\u012bst un nodzelt\u0113, tiek p\u0101rtraukta galven\u0101 stiebra veido\u0026scaron;an\u0101s. Otr\u0101s paaudzes pieaugu\u0026scaron;ie \u012bpat\u0146i izlido vasar\u0101ju v\u0101rpo\u0026scaron;anas laik\u0101, olas tiek d\u0113tas stiebros vai v\u0101rp\u0101s, un iz\u0026scaron;\u0137\u012blu\u0026scaron;ies k\u0101puri boj\u0101 v\u0101rpas. Tre\u0026scaron;\u0101 paaudze izlido august\u0101 un septembr\u012b, olas d\u0113j uz ziem\u0101jiem vai savva\u013cas graudz\u0101l\u0113m, iz\u0026scaron;\u0137\u012blu\u0026scaron;ies k\u0101puri ziemo. P\u0101rziemo k\u0101puri ziem\u0101ju asnos vai savva\u013cas graudz\u0101l\u0113s. Att\u012bst\u012bbu veicina silts un saulains laiks.\u003C\/p\u003E","slug":"melnas-stiebemusas","images":[{"id":56191,"image":"https:\/\/farm1.static.flickr.com\/503\/32708803222_f918fa7896_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/7d\/7df\/7df8d8a3-c4d9-4fe5-b587-2335092b03de.jpg"},{"id":56193,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/0\/0e\/Oscinella_sp_in_copula.ogv\/1024px--Oscinella_sp_in_copula.ogv.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/bd\/bd2\/bd23db61-1610-4f8f-a91b-52b3e47607ca.jpg"},{"id":56194,"image":"https:\/\/diptera.info\/forum\/attachments\/oscinella_trochanterata2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/ca\/ca2\/ca2fd264-597b-48d4-a032-c2647bc2b08f.jpg"},{"id":56195,"image":"https:\/\/diptera.info\/forum\/attachments\/kanskeoscinella.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/57\/577\/577cce21-f3d8-482b-9829-1af7414d1dcd.jpg"},{"id":56196,"image":"https:\/\/diptera.info\/forum\/attachments\/2008-08-14_0018-i.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/4a\/4ae\/4aecd34e-d3be-4cbf-b132-958b2495a7e8.jpg"}]},{"id":5669,"name":"Miltu \u0113rce","nameSynonyms":"","latinName":"Tyroglyphus farinae","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cspan lang=\u0022LT\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EMiltu \u0113rce\u003C\/strong\u003E (lat\u012b\u0146u: \u003Cem\u003ETyroglyphus farinae\u003C\/em\u003E)\u003C\/span\u003E\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003EInform\u0101cija b\u016bs pieejama dr\u012bzum\u0101.\u003C\/p\u003E","slug":"miltu-erce","images":[{"id":56197,"image":"http:\/\/tisyachelistnik.ru\/images\/Fitoterapija\/vrediteli-syrja-kleshhi.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d9\/d9e\/d9ed67c4-b78a-4043-8560-890f1f72301c.jpg"},{"id":56198,"image":"https:\/\/farm9.static.flickr.com\/8520\/8483203938_b9972d951d_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/98\/982\/982fd0aa-824b-44e2-84cd-3f303c8f392f.jpg"},{"id":56199,"image":"https:\/\/farm9.static.flickr.com\/8377\/8482105347_d0f3d7f90c_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/68\/686\/686bed53-4838-4849-84a2-d3f470704bde.jpg"},{"id":56200,"image":"http:\/\/i.dailymail.co.uk\/i\/pix\/2010\/08\/03\/article-0-0AAB7567000005DC-299_964x680.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/09\/099\/0995b197-450c-449c-9fb3-f2e6d141651f.jpg"}]},{"id":5700,"name":"Miltu melnulis","nameSynonyms":"","latinName":"Tenebrio molitor","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EMiltu melnulis\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;(lat\u012b\u0146u: \u003Cem\u003ETenebrio molitor\u003C\/em\u003E)\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003EInform\u0101cija b\u016bs pieejama dr\u012bzum\u0101.\u003C\/p\u003E","slug":"miltu-melnulis","images":[{"id":35250,"image":"http:\/\/images.fineartamerica.com\/images-medium-large\/1-yellow-mealworms-tenebrio-molitor-joel-sartore.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/fc\/fce\/fcee0cc9-6206-4250-8962-f9e446f30022.jpg"},{"id":35252,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/f\/f3\/Tenebrio_molitor.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/bc\/bc4\/bc47635c-3645-4783-a301-8db23ba53f78.jpg"},{"id":56153,"image":"http:\/\/3.bp.blogspot.com\/_PV06yuBAAg4\/S71FljQJvpI\/AAAAAAAAAGE\/jrohh7BNTxs\/s1600\/tenebrio_molitor%5B1%5D.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/3c\/3ca\/3ca8661c-0d7c-47b0-a4c0-5b33c070a6e9.jpg"},{"id":56154,"image":"https:\/\/www.grainscanada.gc.ca\/storage-entrepose\/sip-irs\/images\/ymw-tm-dorsal_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/fb\/fb2\/fb25d1e4-2549-426f-a047-1f5694e77174.jpg"},{"id":56155,"image":"http:\/\/i50.tinypic.com\/euoe3a.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/af\/af2\/af2ca95f-5a08-49b8-b632-9ccb51fa2fbb.jpg"},{"id":56156,"image":"https:\/\/c1.staticflickr.com\/9\/8612\/16688250746_89f8b0bc36_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/42\/423\/423c7eeb-40a0-47cf-9efc-084411976b35.jpg"}]},{"id":5693,"name":"Miltu raibais svilnis","nameSynonyms":"","latinName":"Pyralis farinalis","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EMiltu raibais svilnis\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003E(lat\u012b\u0146u: \u003Cem\u003EPyralis farinalis\u003C\/em\u003E)\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003EInform\u0101cija b\u016bs pieejama dr\u012bzum\u0101.\u003C\/p\u003E","slug":"miltu-raibais-svilnis","images":[{"id":38072,"image":"http:\/\/britishlepidoptera.weebly.com\/uploads\/5\/9\/8\/4\/5984437\/4662594_orig.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/04\/04d\/04dfa39b-2365-41ae-8539-fa67b5417abc.jpg"},{"id":38073,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/f\/f5\/Pyralis.farinalis.mounted.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/10\/102\/102eb471-53f1-4397-a3ac-8c781b791ae9.jpg"},{"id":38076,"image":"http:\/\/britishlepidoptera.weebly.com\/uploads\/5\/9\/8\/4\/5984437\/2804347_orig.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a7\/a7b\/a7b49516-a2a7-41c4-82fb-926a7c7c4525.jpg"},{"id":38077,"image":"http:\/\/www.butterfliesandmoths.org\/sites\/default\/files\/voucher_images\/dscn2704_-_copy.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/72\/728\/72816fa0-a025-46e9-a7f3-fb7e44cbf17b.jpg"},{"id":38078,"image":"http:\/\/bahcesel.net\/doc\/depolanmis-urun-zararlilari4_files\/depolanmis-urun-zararlilari4-55.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/75\/755\/755474b9-f239-4275-8cfe-e8dab2bc0b20.jpg"}]},{"id":5666,"name":"Miltu svi\u013c\u0146is","nameSynonyms":"","latinName":"Ephestia kuehniella","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cspan lang=\u0022LT\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EMiltu svi\u013c\u0146is\u003C\/strong\u003E (lat\u012b\u0146u: \u003Cem\u003EEphestia kuehniella\u003C\/em\u003E)\u003C\/span\u003E\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cspan lang=\u0022LT\u0022\u003E\u003Cspan lang=\u0022LT\u0022\u003EInform\u0101cija b\u016bs pieejama dr\u012bzum\u0101.\u003C\/span\u003E\u003C\/span\u003E\u003C\/p\u003E","slug":"miltu-svilnis","images":[{"id":21858,"image":"http:\/\/www.ukmoths.org.uk\/site\/assets\/files\/12795\/1475e_kuehniellalarvaedc.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/ca\/ca7\/ca7f702e-8496-40a3-9350-7cbda233a1f3.jpg"},{"id":21859,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/2\/28\/Ephestia.kuehniella.mounted.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/8e\/8e6\/8e68a6b4-eceb-404e-8c4f-790cad50ba19.jpg"},{"id":21862,"image":"http:\/\/www.ukmoths.org.uk\/site\/assets\/files\/12796\/1475e_kuehniellapupadc.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c1\/c11\/c11d79bd-9273-4655-a35d-d4e8ba64ddeb.jpg"},{"id":21863,"image":"http:\/\/www.butterfliesandmoths.org\/sites\/default\/files\/voucher_images\/06020-ephestia_kuehniella-mediterraneanflourmoth-img_3256.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/21\/21e\/21e7f591-2b14-45e3-a0b9-4ea39153a92a.jpg"},{"id":21864,"image":"http:\/\/calphotos.berkeley.edu\/imgs\/512x768\/7777_7777\/0410\/0492.jpeg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/17\/176\/176ef5fd-5fae-4b9f-b031-145ca3cf92c1.jpg"},{"id":21865,"image":"http:\/\/www.export.biocontrol.ch\/media\/images\/products\/macroorganisms\/beneficial-insects-and-insect-feed\/ephestia-kuehniella\/ephestia-kuehniella.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/fd\/fd3\/fd3ae4d2-4f95-45d3-ab5d-2cd6298d832e.jpg"}]},{"id":13117,"name":"Pab\u0113rzu laputs","nameSynonyms":"","latinName":"Aphis nasturtii","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EInform\u0101cija b\u016bs pieejama dr\u012bzum\u0101.\u003C\/p\u003E","slug":"paberzu-laputs","images":[{"id":37693,"image":"https:\/\/www6.inra.fr\/var\/internet6_national_encyclopedie_pucerons\/storage\/images\/media\/1-copyrights\/pucerons-in-vivo\/a-b-c-d\/aphis-nasturtii-03-va-c-900\/43589-1-fre-FR\/Aphis-nasturtii-03-VA-C-900.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/bc\/bcb\/bcbe8091-562d-4997-b8b9-608f94b691bf.jpg"},{"id":37695,"image":"https:\/\/www6.inra.fr\/var\/internet6_national_encyclopedie_pucerons\/storage\/images\/media\/1-copyrights\/pucerons-in-vivo\/a-b-c-d\/aphis-nasturtii-02-col-feverole-n-c-900\/43700-1-fre-FR\/Aphis-nasturtii-02-col-feverole-n-C-900.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d7\/d76\/d761b076-9f89-4b2e-acfc-ba60848bb409.jpg"},{"id":37697,"image":"https:\/\/www6.inra.fr\/var\/internet6_national_encyclopedie_pucerons\/storage\/images\/media\/1-copyrights\/pucerons-in-vivo\/a-b-c-d\/aphis-nasturtii-06-vl-c-900\/43694-1-fre-FR\/Aphis-nasturtii-06-VL-C-900.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/61\/61d\/61d1cce7-2416-4baf-b355-e594d3f185a7.jpg"},{"id":37699,"image":"http:\/\/ziemniak-bonin.pl\/images\/mszyce-zdjecia\/aphis-nasturtii\/aphis-nasturtii-01.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/ae\/aee\/aee9e430-de1e-4264-86e9-b42f1d3b2b9d.jpg"},{"id":74128,"image":"http:\/\/c8.alamy.com\/comp\/B90TKT\/nasturtium-aphid-aphis-nasturtii-alate-and-wingless-brachyopterous-B90TKT.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/53\/53f\/53f4b059-102e-4eb3-9a38-22bc2313aeb2.jpg"},{"id":74129,"image":"http:\/\/influentialpoints.com\/Images\/Aphis_nasturtii_ventral_c2013-12-13_15-17-01.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b1\/b1a\/b1a08a37-6dee-4251-be79-6141f505b6dc.jpg"},{"id":74130,"image":"http:\/\/c8.alamy.com\/comp\/AXR8G9\/nasturtium-or-buckthorn-aphid-aphis-nasturtii-wingless-nymphs-and-AXR8G9.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f0\/f07\/f070d9dd-7791-4638-a233-2a5cd6b837aa.jpg"},{"id":74131,"image":"http:\/\/aphid.aphidnet.org\/images\/Aphis_nasturtii\/habitus_alate_big.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/76\/76e\/76e889ab-bb0f-41e2-8f87-7e7a4c2d4309.jpg"},{"id":74132,"image":"http:\/\/influentialpoints.com\/Images\/Aphis_nasturtii_and_Aphis_fabae_mixed_species_colony_on_Rumex_c2012-06-16_18-23-01ew.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c3\/c35\/c35cef5d-47bf-405a-bb6a-e67180b9ed18.jpg"},{"id":74133,"image":"https:\/\/bugguide.net\/images\/raw\/SH4\/RHH\/SH4RHHSRTZ5RKHIRFZLZ6LFLNL0RFZ0RDZZZNL7RTZLZ9LFLJZ7RDZQRNLYL1L5RBL0ZDLGRVLSZBL.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/18\/185\/1859de48-c6d3-4347-9c5d-fe991e70039d.jpg"},{"id":74134,"image":"http:\/\/aphid.aphidnet.org\/images\/Aphis_nasturtii\/habitus_aptera_big.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/86\/868\/8684cd92-9b5b-4bfe-9186-21abfaa35bfa.jpg"},{"id":74135,"image":"https:\/\/bugguide.net\/images\/raw\/AH5\/HOH\/AH5HOHNHRR4HBHMHVHPHRR7L3HMLNZ5LBZ4L9ZPHVZEHVH8HVHGHHR7LWZPHLR6HBHLLNZZL5Z7HBH.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/6e\/6e8\/6e836a3e-b6f6-4c8e-b8c4-0e1a9e5d912d.jpg"},{"id":74136,"image":"http:\/\/cdn.c.photoshelter.com\/img-get\/I0000Otmrq8hu4rw\/s\/600\/600\/530336.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d3\/d37\/d37c6dd8-2c04-47f0-a1b3-2b50e0fde542.jpg"},{"id":74137,"image":"http:\/\/influentialpoints.com\/Images\/Aphis_nasturtii_dorsal_c2013-12-13_15-16-01.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/13\/13e\/13e60c3d-accc-4e4d-9e4d-10de9cdf4282.jpg"}]},{"id":5694,"name":"Parast\u0101 t\u012bkl\u0113rce","nameSynonyms":"","latinName":"Tetranychus urticae","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EParast\u0101 t\u012bkl\u0113rce\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;(lat\u012b\u0146u: \u003Cem\u003ETetranychus urticae\u003C\/em\u003E) ir neliela izm\u0113ra\u0026nbsp;\u0113rce\u0026nbsp;(0,3-0,6 mm), kas p\u0101rtiek no augiem un ko bie\u017ei uzskata par\u0026nbsp;kait\u0113kli. Parasti ziemo pieaugu\u0026scaron;\u0101s t\u012bkl\u0113rces. Barojas ar da\u017e\u0101du sugu augiem, uz lap\u0101m par\u0101d\u0101s agri pavasar\u012b, kad gaisa temperat\u016bra pace\u013cas l\u012bdz 12-14\u0026deg; C. T\u0101s d\u0113j olas uz lapu apak\u0026scaron;pus\u0113m, viena m\u0101t\u012bte izd\u0113j 20-90 olas. K\u0101puri, kas iz\u0026scaron;\u0137\u012blu\u0026scaron;ies no ol\u0101m, s\u016bc auga sulu, atrodoties lapas apak\u0026scaron;pus\u0113. Viena paaudze att\u012bst\u012bbas ciklu iziet 15 \u0026ndash; 30 dien\u0101s. T\u012bkl\u0113rces savairo\u0026scaron;anos veicina silti un sausi laikapst\u0101k\u013ci.\u003C\/p\u003E","slug":"parasta-tiklerce","images":[{"id":2433,"image":"https:\/\/c1.staticflickr.com\/5\/4074\/4883543313_3470ed1b84_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e3\/e39\/e3934b47-1918-4436-a6bf-d9ca711e83c8.jpg"},{"id":68937,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/5\/52\/Tetranychus_urticae_%284883560779%29.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/14\/147\/14770720-65b2-42eb-b22c-5bffdb29ad19.jpg"},{"id":68939,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/0\/0b\/Tetranychus_urticae_%284884149094%29.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/7c\/7c0\/7c0037dd-de24-4297-a13b-ed6a41efd89a.jpg"},{"id":68940,"image":"http:\/\/nathistoc.bio.uci.edu\/Other%20Arachnids\/SpotMite1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f1\/f10\/f10d56a0-ea14-4aff-8656-4d5cee47b416.jpg"},{"id":68941,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/e\/e5\/Tetranychus_urticae_%284884160894%29.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/0c\/0c2\/0c2c96b0-feae-4b15-bd1f-3dd060518230.jpg"},{"id":72670,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/c\/c5\/Tetranychus-urticae.jpg\/472px-Tetranychus-urticae.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/24\/244\/244b32d3-2c74-4b67-9176-91e9cd1dfe99.jpg"}]},{"id":5687,"name":"Prie\u017eu p\u016bc\u012bte","nameSynonyms":"","latinName":"Panolis flammea","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cspan lang=\u0022LT\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EPrie\u017eu p\u016bc\u012bte\u003C\/strong\u003E (lat\u012b\u0146u: \u003Cem\u003EPanolis flammea\u003C\/em\u003E)\u003C\/span\u003E\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cspan lang=\u0022LT\u0022\u003E\u003Cspan lang=\u0022LT\u0022\u003EInform\u0101cija b\u016bs pieejama dr\u012bzum\u0101.\u003C\/span\u003E\u003C\/span\u003E\u003C\/p\u003E","slug":"priezu-pucite","images":[{"id":18742,"image":"http:\/\/www.lepiforum.de\/bh\/personen\/egbert_friedrich_2\/10320_flammea_Panolis_m2A.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/2a\/2a3\/2a3a9311-bf85-4b2d-930a-03ad7ee54e64.jpg"},{"id":18743,"image":"http:\/\/www.entomologiitaliani.net\/public\/forum\/img\/velvet%20ant\/20090212213505_Panolis%20flammea%20per%20forum.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d5\/d53\/d536bfeb-5d4d-4aa9-a8ba-f96e02429275.jpg"},{"id":18744,"image":"http:\/\/www.lepiforum.de\/bh\/personen\/heidrun_melzer\/flammea_Panolis_Laussig_2012_07_01_p_1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/48\/487\/487b6184-929d-4367-b6b3-953fde551bc3.jpg"},{"id":18745,"image":"http:\/\/www.biolib.cz\/IMG\/GAL\/20259.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/bd\/bd7\/bd71b544-ce94-4ec0-a040-5de1e5bd3906.jpg"},{"id":18746,"image":"http:\/\/ukmoths.org.uk\/site\/assets\/files\/17671\/2179p_flammeagr.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d6\/d69\/d69aa268-804d-4e1d-b7a7-208ec55135fa.jpg"},{"id":18748,"image":"http:\/\/ukmoths.org.uk\/site\/assets\/files\/17674\/2179p_flammeapw.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/3f\/3fc\/3fcdf4bf-7d56-41f5-b19d-92d75666caf7.jpg"}]},{"id":5688,"name":"Prie\u017eu spr\u012b\u017eot\u0101js","nameSynonyms":"","latinName":"Bupalus piniarius","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EPrie\u017eu spr\u012b\u017eot\u0101js\u003C\/strong\u003E \u003Cspan lang=\u0022LT\u0022\u003E(lat\u012b\u0146u: \u003Cem\u003EBupalus piniarius\u003C\/em\u003E)\u0026nbsp;\u003Cbr \/\u003E\u003C\/span\u003ELatvijas apst\u0101k\u013cos, iesp\u0113jams ir visb\u012bstam\u0101kais priedes kait\u0113klis. P\u0113d\u0113jos gadu desmitos nov\u0113rotas periodiskas \u0026scaron;\u012b kait\u0113k\u013ca savairo\u0026scaron;an\u0101s ik p\u0113c 10 gadiem. 1937.g. masu savairo\u0026scaron;an\u0101s aptv\u0113ra 80 ha., 1966.-67.g. - 500 ha, 1972.-76.g. - 670 ha, 1979.-83.g. - 4000 ha, 1989.-1992.g. -30000 ha, 1998.-1999. - 400 ha. Spr\u012b\u017eot\u0101ja skaita samazin\u0101\u0026scaron;anai lietojas avioapstr\u0101des: 1981.g. 1057 ha plat\u012bb\u0101, 1990. un 1991.g. 10964 ha plat\u012bb\u0101, bet 1998.g. 130 ha plat\u012bb\u0101. Prie\u017eu spr\u012b\u017eot\u0101js ir monof\u0101ga suga. Norm\u0101los apst\u0101k\u013cos t\u0101 saimniekaugs ir parast\u0101 priede - Pinus sylvestris, ta\u010du masu savairo\u0026scaron;an\u0101s gad\u012bjumos, kad k\u0101puriem nepietiek bar\u012bbas, tie var atskujot ar\u012b egles, kadi\u0137us un var tikt boj\u0101ti pat vir\u0026scaron;i. Tauri\u0146i lido no maija beig\u0101m l\u012bdz j\u016blija vidum (1.att.), dien\u0101, galvenok\u0101rt r\u012bta stund\u0101s. T\u0113vi\u0146u lido\u0026scaron;ana s\u0101kas vair\u0101kas dienas pirms m\u0101t\u012b\u0026scaron;u lido\u0026scaron;anas s\u0101kuma. T\u0113vi\u0146i un m\u0101t\u012btes viegli at\u0026scaron;\u0137irami (2.att.). M\u0101t\u012bt\u0113m sp\u0101rnu pamatkr\u0101sa var b\u016bt no gai\u0026scaron;i pel\u0113kas l\u012bdz tum\u0026scaron;i br\u016bnai. T\u0113vi\u0146iem pamatkr\u0101sa parasti ir tum\u0026scaron;i br\u016bna. 24 stundu laik\u0101 p\u0113c m\u0101t\u012b\u0026scaron;u izk\u016b\u0146o\u0026scaron;an\u0101s notiek kopul\u0101cija un dr\u012bz p\u0113c tam m\u0101t\u012btes s\u0101k d\u0113t olas (3.att.). Olas tiek d\u0113tas kl\u0101steros virkn\u0113 pa 2-20 uz vienas skujas (4.att.). Vienas m\u0101t\u012btes augl\u012bba ir apm\u0113ram 80-240 olas. 15-30 dienas p\u0113c olu izd\u0113\u0026scaron;anas \u0026scaron;\u0137i\u013cas jaunie k\u0101puri. I auguma k\u0101puri iegrau\u017eas skuj\u0101s veidojot rievas (5.att). Nomainot \u0101du to baro\u0026scaron;an\u0101s veids main\u0101s - tie grau\u017e skujas vienu malu. Vienai 60 gadus vecai II bonit\u0101tes priedei visas skujas var izn\u012bcin\u0101t apm\u0113ram 4000 k\u0101puri. Spr\u012b\u017eot\u0101js barojas p\u0101rsvar\u0101 ar iepriek\u0026scaron;\u0113j\u0101 gada skuj\u0101m. K\u0101puri norm\u0101los apst\u0101k\u013cos 4-5 reizes maina \u0101du. Pieaugu\u0026scaron;a k\u0101pura garums (6.att.) ir l\u012bdz 30 mm. Septembra otraj\u0101 pus\u0113, oktobr\u012b pieaugu\u0026scaron;ie k\u0101puri dodas zemseg\u0101. Masu savairo\u0026scaron;an\u0101s laik\u0101, kad k\u0101puriem tr\u016bkst bar\u012bbas tie turpina baroties ar\u012b novembr\u012b un pat decembr\u012b. Kait\u0113klim savairojoties koku defoli\u0101cija parasti tiek paman\u012bta v\u0113lu ruden\u012b, jo V auguma k\u0101puru baro\u0026scaron;an\u0101s ir \u013coti intens\u012bva. V auguma k\u0101puru kait\u0113jums ir 3 reizes liel\u0101ks nek\u0101 4 iepriek\u0026scaron;\u0113jo augumu kait\u0113jums kop\u0101. Sekojo\u0026scaron;i, ir iesp\u0113jams prognoz\u0113t defoli\u0101cijas apjomu no skuju paraugiem, kas \u0146emti august\u0101-septembr\u012b. Zemseg\u0101 k\u0101purs iek\u016b\u0146ojas un p\u0101rziemo k\u0101 k\u016bni\u0146a (7.att.). Kritisku kait\u0113k\u013ca bl\u012bvums zemsedz\u0113 ir 6 veselas (neparazit\u0113tas) m\u0101t\u012btes uz 1 m2. Stipri atskujot\u0101s audz\u0113s v\u0113l vair\u0101kus gadus turpin\u0101j\u0101s sekund\u0101ro kait\u0113k\u013cu izrais\u012bta koku kal\u0026scaron;ana.\u003C\/p\u003E","slug":"priezu-sprizotajs","images":[{"id":38688,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/b\/bc\/Bupalus_piniarius_1_beentree.jpg\/1024px-Bupalus_piniarius_1_beentree.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/2d\/2d2\/2d218b91-be6a-4288-b5ee-1c8a67a57ad7.jpg"},{"id":38689,"image":"http:\/\/insects.fi\/kuvapankki\/images\/Lepidoptera\/Geometridae\/Bupalus\/piniarius\/Bupalus%20piniarius%2002.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/04\/04d\/04dd6bee-dd26-4d2d-984e-55f9f488872d.jpg"},{"id":38692,"image":"https:\/\/farm4.staticflickr.com\/3888\/14359883923_64e767a418_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/bf\/bf0\/bf0111ef-86a5-4c7c-b3b6-649b239b0115.jpg"},{"id":38693,"image":"http:\/\/www.biodiversidadvirtual.org\/insectarium\/data\/media\/10223\/Bupalus-piniarius-(Linnaeus-1758)-704077.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/3b\/3b4\/3b4c36df-9d9b-4109-87d4-b77d84576ca3.jpg"},{"id":38694,"image":"http:\/\/ftp.funet.fi\/index\/Tree_of_life\/insecta\/lepidoptera\/ditrysia\/geometroidea\/geometridae\/ennominae\/bupalus\/piniarius-1m.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c6\/c65\/c65bc9fd-c6af-4d26-ab4c-ba491f1b1c81.jpg"}]},{"id":5676,"name":"Pupu laputs","nameSynonyms":"Laputis","latinName":"Aphis fabae","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EPupu laputs\u003C\/strong\u003E (lat\u012b\u0146u: \u003Cem\u003EAphis fabae\u003C\/em\u003E)\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003ESaimniekaugi\u003C\/strong\u003E \u0026ndash; pupas, bietes.\u003Cbr \/\u003E \u003Cstrong\u003EBoj\u0101jumi\u003C\/strong\u003E \u0026ndash; laputis un to k\u0101puri s\u016bc augu sulu uz stubl\u0101jiem un lapu apak\u0026scaron;pus\u0113. Stubl\u0101ji p\u0101rst\u0101j augt, lapas un auga galotnes deform\u0113jas.\u003Cbr \/\u003E \u003Cstrong\u003ESaimniecisk\u0101 noz\u012bme\u003C\/strong\u003E \u0026ndash; noz\u012bm\u012bgs pupu un bie\u0026scaron;u kait\u0113klis. Ir rakstur\u012bgi masveida savairo\u0026scaron;an\u0101s gadi.\u003Cbr \/\u003E \u003Cstrong\u003EBiolo\u0123ija\u003C\/strong\u003E \u0026ndash; Pavasar\u012b 2-3 paaudzes att\u012bst\u0101s uz augiem, kur ziemo oli\u0146as. Uz vasaras bar\u012bbas augiem att\u012bst\u0101s 3-5 paaudzes. K\u0101puri iz\u0026scaron;\u0137i\u013cas apr\u012b\u013ca otraj\u0101 pus\u0113, un laputu migr\u0101cija s\u0101kas j\u016bnija pirmaj\u0101 dek\u0101d\u0113 un turpin\u0101s visu j\u016bniju. M\u0101t\u012btes ruden\u012b p\u0101rlido atpaka\u013c uz ziemo\u0026scaron;anas augiem, kur tiek d\u0113tas olas, kas ziemo.\u003Cbr \/\u003E \u003Cstrong\u003EP\u0101rziemo\u003C\/strong\u003E \u0026ndash; olas uz segli\u0146iem, irben\u0113m un filadelfiem.\u003Cbr \/\u003E \u003Cstrong\u003EVeicina att\u012bst\u012bbu\u003C\/strong\u003E \u0026ndash; silts un m\u0113reni mitrs laiks.\u003Cbr \/\u003E \u003Cstrong\u003EIerobe\u017eo\u0026scaron;ana:\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003E\u0026ndash;\u0026nbsp;Insektic\u012bdu izmanto\u0026scaron;ana kait\u0113k\u013ca apkaro\u0026scaron;anai.\u003Cbr \/\u003E\u0026ndash;\u0026nbsp;Migr\u0113jo\u0026scaron;\u0101s laputis laukus invad\u0113 pak\u0101peniski no lauka mal\u0101m, t\u0101p\u0113c taj\u0101 laik\u0101, kad laputis p\u0101rlido no pamataugiem uz p\u0101k\u0026scaron;augiem, ar insektic\u012bdiem vajag apsmidzin\u0101t tikai lauka malas 20-30 m josl\u0101.\u003C\/p\u003E","slug":"pupu-laputs","images":[{"id":331,"image":"https:\/\/pixabay.com\/static\/uploads\/photo\/2015\/05\/07\/18\/03\/aphids-756838_960_720.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/5e\/5e6\/5e6fbec6-5743-49ea-b918-b862fe5557d3.jpg"},{"id":54447,"image":"https:\/\/www6.inra.fr\/var\/internet6_national_encyclopedie_pucerons\/storage\/images\/media\/1-copyrights\/pucerons-in-vivo\/a-b-c-d\/aphis-fabae-23-vl-c-900\/47307-1-fre-FR\/Aphis-fabae-23-VL-C-900.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/bb\/bb1\/bb124a18-7a83-45be-bfa6-174a3381cca5.jpg"},{"id":54448,"image":"http:\/\/aphidtrek.org\/wp-content\/uploads\/2015\/06\/Aphis-fabae-on-tomato-Eagle-20-x-2011.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d1\/d1b\/d1b48d1e-12d3-4287-9dd3-a9d9b1bcdb84.jpg"},{"id":65992,"image":"http:\/\/popgen.unimaas.nl\/~jlindsey\/commanster\/Insects\/Bugs\/SpBugs\/Aphis.fabae.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a4\/a4f\/a4f29f21-2b3c-4b6f-9d64-5c69fe44a8c4.jpg"},{"id":65995,"image":"http:\/\/www.agroatlas.ru\/content\/pests\/Aphis_fabae\/Aphis_fabae.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/3b\/3b1\/3b1345b0-758d-41d0-b695-48d3ebdd1d88.jpg"},{"id":65996,"image":"http:\/\/influentialpoints.com\/Images\/Aphis_fabae_cirsiiacanthoidis_or_solanellae_aptera_and_nymphs_on_Cirsium_arvense.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/6d\/6d9\/6d9759f0-5b1a-4b2b-b614-bc11aaa94592.jpg"}]},{"id":5699,"name":"R\u0101ce\u0146u baltenis","nameSynonyms":"","latinName":"Pieris rapae","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003ER\u0101ce\u0146u baltenis\u003C\/strong\u003E (lat\u012b\u0146u: \u003Cem\u003EPieris rapae\u003C\/em\u003E)\u0026nbsp;\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003EInform\u0101cija b\u016bs pieejama dr\u012bzum\u0101.\u003C\/p\u003E","slug":"racenu-baltenis","images":[{"id":1925,"image":"http:\/\/butterfliesofamerica.com\/images\/Pieridae\/Pierinae\/Pieris_r_rapae\/Pieris_rapae_rapae_M_Ruta_15_8_mi_S_Cibuta_SON_MX_9-VIII-91_C2_2_.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/21\/21e\/21eba11b-1879-4be8-8f77-f4b5c21fef35.jpg"},{"id":1926,"image":"http:\/\/socalbutterflies.com\/images\/cabbage_larva3.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/6a\/6ac\/6ac428e9-6c62-4e7a-866c-2c4c9f1b81f4.jpg"},{"id":1928,"image":"http:\/\/socalbutterflies.com\/images\/cabbage_md.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/8a\/8a2\/8a22f974-18cb-4105-aa74-0e9490272b6e.jpg"},{"id":1931,"image":"http:\/\/butterfliesofamerica.com\/images\/Pieridae\/Pierinae\/Pieris_r_rapae\/Pieris_rapae_rapae_F_Bishop_CA_06-05-05(3).jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/9e\/9e5\/9e51491d-8045-42b0-920c-f83416d3fde4.jpg"},{"id":54408,"image":"http:\/\/3.bp.blogspot.com\/-r4X5QvNdGak\/T2rLjZXNFjI\/AAAAAAAAB4w\/agpW1anpxnk\/s1600\/IMG_6562b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/44\/447\/44775932-6277-4ecc-8427-c3c720c06a40.jpg"}]},{"id":13111,"name":"Rap\u0161a stubl\u0101ju smecernieks","nameSynonyms":"","latinName":"Ceutorhynchus napi","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EInform\u0101cija b\u016bs pieejama dr\u012bzum\u0101.\u003C\/p\u003E","slug":"rapsa-stublaju-smecernieks","images":[{"id":417,"image":"http:\/\/agronomija.rs\/wp-content\/uploads\/2013\/11\/Ceutorhynchus-napi.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/74\/749\/7497f1a7-c0c5-4055-bcb1-01e9c5fd39b5.jpg"},{"id":419,"image":"http:\/\/s8.flog.pl\/media\/foto\/6822847_przylapana-na-goracym-uczynku.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a0\/a0e\/a0e0f645-f570-4b52-b185-bd68a32b1590.jpg"},{"id":55089,"image":"http:\/\/www.coleo-net.de\/coleo\/bilder\/ceutorhynchus_contractus_hab.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/86\/86a\/86a6d49e-e705-4d0d-8df7-f99dd68a65bf.jpg"},{"id":55090,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/d\/d5\/Kaldari_Ceutorhynchus_americanus_01.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/66\/664\/6642197b-947c-4d3f-aaed-858f7603ad04.jpg"},{"id":74028,"image":"https:\/\/bugwoodcloud.org\/images\/384x256\/5318003.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/9f\/9fd\/9fdce08e-6e3c-4489-9a8f-4989b7c1e658.jpg"},{"id":74029,"image":"http:\/\/c8.alamy.com\/comp\/EBH2X3\/greater-cabbage-curculio-ceutorhynchus-napi-EBH2X3.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/11\/11e\/11e6016e-cc52-48f0-bb9e-1b346958fe98.jpg"},{"id":74030,"image":"http:\/\/landfotos.de\/Raps\/rapsstaengelruessler\/slides\/01017-Gefleckter-Kohltriebruessler.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/db\/db3\/db3ded63-0969-42a8-ae52-0107dae931a8.jpg"},{"id":74031,"image":"https:\/\/farm6.staticflickr.com\/5246\/13965208593_e61b645a78_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/27\/27a\/27a73c62-21a8-4971-94e9-4f36e26c0243.jpg"},{"id":74032,"image":"https:\/\/farm2.staticflickr.com\/1480\/25581621724_a32d383aa0_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/32\/322\/322134b7-5bd6-410f-86b4-eb4fcec8059c.jpg"},{"id":74034,"image":"https:\/\/farm8.staticflickr.com\/7452\/8721296056_2c88b88126_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/ca\/ca9\/ca97a9dd-33e2-4444-9fd6-afbf255a42b6.jpg"},{"id":74035,"image":"http:\/\/baza.biomap.pl\/images\/taxa\/coleoptera\/big\/LechBorowiec_Ceutorhynchus_napi_ov.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/0a\/0a0\/0a0ce39b-b1c7-4f96-a18d-cfec56dc051c.jpg"}]},{"id":13107,"name":"Ro\u017eu-graudz\u0101\u013cu laputs","nameSynonyms":"","latinName":"Metopolophium dirhodum","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EInform\u0101cija b\u016bs pieejama dr\u012bzum\u0101.\u003C\/p\u003E","slug":"rozu-graudzalu-laputs","images":[]},{"id":5623,"name":"Siltumn\u012bcu baltblusi\u0146a","nameSynonyms":"","latinName":"Trialeurodes vaporariorum","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003ESiltumn\u012bcu baltblusi\u0146a\u003C\/strong\u003E (lat\u012b\u0146u: \u003Cem\u003ETrialeurodes vaporariorum\u003C\/em\u003E)\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003ELielums\u003C\/strong\u003E -\u0026nbsp;1-2 mm gara, sp\u0101rnu platums l\u012bdz 5 mm.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EVairo\u0026scaron;an\u0101s\u003C\/strong\u003E -\u0026nbsp;vasar\u0101 katru dienu izd\u0113j 4-7 olas; silt\u0101 laik\u0101 viena paaudze izaug 25 dien\u0101s.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EBar\u012bba\u003C\/strong\u003E - augu sula.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EKait\u0113jums\u003C\/strong\u003E - ple\u0137ainas vai nov\u012btu\u0026scaron;as lapas.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EApkaro\u0026scaron;ana\u003C\/strong\u003E - l\u012bmslazdi, insektic\u012bdi, pu\u0137upodu augu novieto\u0026scaron;ana v\u0113s\u0101 viet\u0101.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EApraksts\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003ESiltumn\u012bcu baltblusi\u0146a nav ne mu\u0026scaron;a, ne kode, k\u0101 to var\u0113tu spriest p\u0113c t\u0101s izskata. Siltumn\u012bcu baltblusi\u0146a pieder pie augutu (Sternorrhyncha) dzimtas. Siltumn\u012bcu baltblusi\u0146a ir 1-2 mm gara un piln\u012bb\u0101 p\u0101rkl\u0101ta ar baltu vasku. Miera st\u0101vokl\u012b, kad t\u0101s abi vien\u0101das formas sp\u0101rnu p\u0101ri ir saloc\u012bti kop\u0101, siltumn\u012bcu baltblusi\u0146a izskat\u0101s l\u012bdz\u012bga kodei. Siltumn\u012bcu baltblusi\u0146as sp\u0101rnu platums sasniedz 5 mm. Siltumn\u012bcu baltblusi\u0146as parasti s\u0113\u017e uz lapu m\u012bkst\u0101s apak\u0026scaron;puses, un, ja t\u0101s tiek iztrauc\u0113tas, t\u0101s aizlido prom, lai atkal dr\u012bzum\u0101 nolaistos uz augu lap\u0101m. Siltumn\u012bcu baltblusi\u0146as sp\u0113j ar\u012b l\u0113k\u0101t. Siltumn\u012bcu baltblusi\u0146as n\u0101k no Centr\u0101lamerikas, un m\u016bsdien\u0101s t\u0101s ir izplat\u012bju\u0026scaron;\u0101s pa visu pasauli. No istabas augiem visbie\u017e\u0101k siltumn\u012bcu baltblusi\u0146as nodara kait\u0113jumu ac\u0101lij\u0101m, pelargonij\u0101m, zilsniedz\u012bt\u0113m, heliotropiem, fuksij\u0101m, pacil\u0101j\u0101m nefrol\u0113p\u0113m un ar\u012b orhidej\u0101m. Siltumn\u012bc\u0101s, savuk\u0101rt, p\u0101rsvar\u0101 tiek skarti gur\u0137i, tom\u0101ti un sal\u0101ti. Siltumn\u012bcu baltblusi\u0146u niec\u012bg\u0101 izm\u0113ra (tikai 0,1 mm) oli\u0146as ir b\u0101li dzelten\u0101, v\u0113l\u0101k tum\u0026scaron;i br\u016bn\u0101 kr\u0101s\u0101, un t\u0101s tiek stingri piestiprin\u0101tas pie lapu audiem. No oli\u0146\u0101m iz\u0026scaron;\u0137\u012blu\u0026scaron;ies k\u0101puri s\u0101kum\u0101 ir sam\u0113r\u0101 kust\u012bgi. Laika gait\u0101, nomainot \u0101du, tiem veidojas k\u0101jas un taustek\u013ci, un tie pie\u0146em mazkust\u012bgu dz\u012bvesveidu. K\u0101puru \u0137ermenis ir ov\u0101li saplacin\u0101ts, dzeltenza\u013c\u0101 kr\u0101s\u0101 un kl\u0101ts ar vaska nogulsn\u0113m. K\u0101puri savas att\u012bst\u012bbas laik\u0101 izveido ar sariem kl\u0101tu kokonu, no kura v\u0113l\u0101k iz\u0026scaron;\u0137i\u013cas jau sp\u0101rnots insekts. Siltumn\u012bcu baltblusi\u0146u att\u012bst\u012bbas ilgums ir cie\u0026scaron;i atkar\u012bgs no temperat\u016bras. Pie 16\u0026deg;C temperat\u016bras laika periods starp jaun\u0101m paaudz\u0113m ir 60 dienas, bet pie 24\u0026deg;C temperat\u016bras \u0026ndash; tikai 25 dienas. Siltumn\u012bcu baltblusi\u0146a vis\u0101s savas att\u012bst\u012bbas stadij\u0101s s\u016bc lapu sulu, k\u0101 rezult\u0101t\u0101 lapas k\u013c\u016bst ple\u0137ainas un var nokalst.\u003Cbr \/\u003EProfesion\u0101li kultiv\u0113jot augus, siltumn\u012bcu baltblusi\u0146as tiek apkarotas ar insektic\u012bdiem. Pla\u0026scaron;i tiek pielietoti l\u012bmslazdi, lai masveid\u0101 iz\u0137ertu siltumn\u012bcu baltblusi\u0146as un aptur\u0113tu to inv\u0101ziju. L\u012bmslazdi ir dzelten\u0101 kr\u0101s\u0101, jo dzelten\u0101 kr\u0101sa pievilina siltumn\u012bcu baltblusi\u0146as.\u003Cbr \/\u003EPu\u0137upodu augiem siltumn\u012bcu baltblusi\u0146as var iz\u0137ert ar maziem l\u012bmslazdiem. Pie tam ir svar\u012bgi l\u012bmslazdus uzlikt savlaic\u012bgi pirms ir s\u0101kusies masu inv\u0101zija. Ar\u012b pu\u0137upodu augu regul\u0101ra novieto\u0026scaron;ana v\u0113s\u0101 viet\u0101 var mazin\u0101t siltumn\u012bcu baltblusi\u0146u inv\u0101ziju.\u003C\/p\u003E","slug":"siltumnicu-baltblusina","images":[{"id":22396,"image":"https:\/\/farm8.staticflickr.com\/7044\/6913359943_c030e24562_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c5\/c50\/c502a19d-81a2-43a8-8cf0-3200872fcc55.jpg"},{"id":22397,"image":"http:\/\/hlasek.com\/foto\/trialeurodes_vaporariorum_ca1676.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c1\/c1a\/c1ab2744-4e11-4363-8a2e-d423b32c193e.jpg"},{"id":22401,"image":"https:\/\/c2.staticflickr.com\/4\/3176\/2422000410_bd89538136_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/85\/858\/85840a90-9bf3-4ad4-9d3b-13942c7a2566.jpg"},{"id":22405,"image":"http:\/\/s3.amazonaws.com\/everystockphoto\/fspid31\/25\/98\/84\/2\/macro-closeup-hemiptera-2598842-o.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/89\/89e\/89e45d49-ae09-4f70-804e-c303aa09bc2d.jpg"},{"id":63882,"image":"http:\/\/www.biolib.cz\/IMG\/GAL\/125539.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/52\/521\/521d5cb6-2d66-4261-aeba-7355e074be4a.jpg"}]},{"id":13105,"name":"S\u012bpolu lakstu kode","nameSynonyms":"","latinName":"Acrolepia assectella","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003ESaimniekaugi\u003C\/strong\u003E \u0026ndash;s\u012bpolus, \u0137iplokus puravus.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EBoj\u0101jumi\u003C\/strong\u003E \u0026ndash;k\u0101puri izalo, skelet\u0113 lokus no iek\u0026scaron;puses, grau\u017e lapu parenh\u012bnu, neskarot \u0101r\u0113jo epidermu. S\u012bpolu s\u0113kliniekiem izgrau\u017e neizplauku\u0026scaron;\u0101s ziedkopas, p\u0101rgrau\u017e ziedk\u0101tus. Loki dzelt\u0113 un v\u012bst. Izgrauzt\u0101s vietas k\u013c\u016bst gai\u0026scaron;\u0101kas.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003ESaimniecisk\u0101 noz\u012bme\u003C\/strong\u003E \u0026ndash; masveida savairo\u0026scaron;an\u0101s nov\u0113rojama reti.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EBiolo\u0123ija\u003C\/strong\u003E - Gad\u0101 att\u012bst\u0101s 3 paaudzes. Tauri\u0146i lido vakar\u0101 vai nakt\u012b. Pavasar\u012b pie s\u012bpolu lakstu pamata m\u0101t\u012btes d\u0113j pa vienai olai, p\u0113c 6-8 dien\u0101m iz\u0026scaron;\u0137i\u013cas k\u0101puri un iegrau\u017eas lakstu iek\u0026scaron;pus\u0113. Viens k\u0101purs sagrau\u017e vienu loku. P\u0113c apm\u0113ram div\u0101m ned\u0113\u013c\u0101m k\u0101puri ir pieaugu\u0026scaron;i un turpat uz bar\u012bbas auga iek\u016b\u0146ojas izveidot\u0101 v\u0101rpstveida kokon\u0101. K\u016bni\u0146as att\u012bst\u012bba ilgst l\u012bdz div\u0101m ned\u0113\u013c\u0101m. Pirm\u0101s paaudzes imago izlido j\u016bnij\u0101, otr\u0101s \u0026ndash; j\u016blija vid\u016b, bet tre\u0026scaron;\u0101s paaudzes imago- augusta beig\u0101s vai septembr\u012b un ziemo.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EP\u0101rziemo\u003C\/strong\u003E \u0026ndash; k\u016bni\u0146as vai pieaugu\u0026scaron;i \u012bpat\u0146i. K\u016bni\u0146as parasti p\u0101rziemo augu atliek\u0101s, bet pieaugu\u0026scaron;i \u012bpat\u0146i- da\u017e\u0101d\u0101s vair\u0101k sl\u0113pt\u0101s viet\u0101s.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EIerobe\u017eo\u0026scaron;ana\u003C\/strong\u003E \u0026ndash; \u003Cbr \/\u003E- S\u012bpoliem j\u0101nodro\u0026scaron;ina labi aug\u0026scaron;anas apst\u0101k\u013ci, tos pareizi kopjot un m\u0113slojot.\u003Cbr \/\u003E- Boj\u0101tie loki un stipri invad\u0113tie augi j\u0101izrauj un kop\u0101 ar k\u0101puriem j\u0101izn\u012bcina.\u003Cbr \/\u003E- Nepiecie\u0026scaron;am\u012bbas gad\u012bjum\u0101 kodes lido\u0026scaron;anas vai k\u0101puru \u0026scaron;\u0137il\u0026scaron;an\u0101s laik\u0101 var izmantot insektic\u012bdus.\u003C\/p\u003E","slug":"sipolu-lakstu-kode","images":[{"id":2682,"image":"http:\/\/britishlepidoptera.weebly.com\/uploads\/5\/9\/8\/4\/5984437\/9537657_orig.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c4\/c43\/c430a287-ebf7-4e54-872c-12b2d0c6d9c2.jpg"},{"id":2684,"image":"http:\/\/floweryvale.ru\/images\/stories\/2015\/03\/pests_of_onion_acrolepia_assectella_06.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/05\/05b\/05b70ae2-ce1e-450c-a747-10d374db5115.jpg"},{"id":2685,"image":"http:\/\/www.norfolkmoths.co.uk\/photos_micro\/active\/4760.Patrick_Clement.1260690908.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/fa\/fa4\/fa4f45ed-041c-413f-a0a6-ae9ce868bf7a.jpg"},{"id":2687,"image":"http:\/\/www.norfolkmoths.co.uk\/photos_micro\/active\/11590.Jon_Clifton.1284042437-f.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/04\/04d\/04d6cf21-1d43-4656-8145-c900223afeec.jpg"},{"id":2688,"image":"http:\/\/britishlepidoptera.weebly.com\/uploads\/5\/9\/8\/4\/5984437\/4766685_orig.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c8\/c84\/c84e7635-9b26-40b1-b6d8-ae58783e0a83.jpg"},{"id":73785,"image":"http:\/\/www.wildguideuk.com\/content_images\/moths_images\/yponomeutidae\/acrolepiinae\/320\/acrolepia_autumnitella154.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/9a\/9a4\/9a4de78a-4d7d-4a1b-8d02-2ef711b10f2a.jpg"},{"id":73787,"image":"http:\/\/www.ukrup.com.ua\/wp-content\/uploads\/2016\/11\/lukovaya-mol-tsebuleva-m%C3%ADl-Acrolepia-assectella-5.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/ad\/ada\/adacee56-f855-4e93-8def-a7fcb8408796.jpg"},{"id":73788,"image":"https:\/\/www7.inra.fr\/hyppz\/IMAGES\/7030015.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/9a\/9a0\/9a01ac94-e6fd-4317-ae4f-f7c04de02768.jpg"},{"id":73789,"image":"http:\/\/www.agroatlas.ru\/content\/pests\/Acrolepiopsis_assectella\/Acrolepiopsis_assectella.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c5\/c53\/c5393ea4-219d-4d75-9588-e534fd0fcaff.jpg"},{"id":73790,"image":"http:\/\/www.lepiforum.de\/lepidopterenforum\/lepiwiki\/pics\/dieter_robrecht\/DR_assectella_Acrolepiopsis_KR1565_2012-06-03_Holte.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/af\/af4\/af4600ee-30a3-483c-8fe7-2a39136dfb0d.jpg"},{"id":73791,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/4\/45\/Acrolepia.assectella.mounted.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/29\/299\/299df0f9-c2c1-424f-8c31-ea715f976fcd.jpg"}]},{"id":13106,"name":"S\u012bpolu ziedmu\u0161a","nameSynonyms":"","latinName":"Eumerus strigatus","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003ESaimniekaugi\u003C\/strong\u003E \u0026ndash;s\u012bpolus, \u0137iplokus, tulpes, hiacintes, narcises, skalbes, burk\u0101nus, kartupe\u013cus.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EBoj\u0101jumi\u003C\/strong\u003E \u0026ndash;k\u0101puri iegrau\u017eas s\u012bpolu saknes da\u013c\u0101, veido ejas, izalo visu s\u012bpolu. Boj\u0101tie s\u012bpoli dzelt\u0113 un sap\u016bst. K\u0101puri bie\u017ei sastopami kop\u0101 ar s\u012bpolu mu\u0026scaron;as k\u0101puriem.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003ESaimniecisk\u0101 noz\u012bme\u003C\/strong\u003E \u0026ndash; s\u012bpolu ziedmu\u0026scaron;a ir maz\u0101k kait\u012bga nek\u0101 s\u012bpolu mu\u0026scaron;a.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EBiolo\u0123ija\u003C\/strong\u003E - Gad\u0101 att\u012bst\u0101s 2 paaudzes. Mu\u0026scaron;as izlido j\u016bnija s\u0101kum\u0101 un lido l\u012bdz j\u016blija beig\u0101m. Olas d\u0113j pa vienai vai vair\u0101k\u0101m vienkopus zem s\u012bpolu zv\u012b\u0146\u0101m vai lapu padus\u012bt\u0113s, ret\u0101k uz zemes. P\u0113c 6-8 dien\u0101m iz\u0026scaron;\u0137i\u013cas k\u0101puri un iegrau\u017eas s\u012bpolos , un barojas apm\u0113ram 20-30 dienas, p\u0113c tam boj\u0101juma viet\u0101 vai augsn\u0113 iek\u016b\u0146ojas. P\u0113c 2-3 ned\u0113\u013c\u0101m no k\u016bni\u0146\u0101m izn\u0101ku\u0026scaron;\u0101s ziedmu\u0026scaron;as atkal d\u0113j olas un att\u012bst\u0101s otr\u0101s paaudzes \u012bpat\u0146i. Vasaras otraj\u0101 pus\u0113 s\u012bpolos var atrast s\u012bpolu ziedmu\u0026scaron;as un s\u012bpolu mu\u0026scaron;as k\u0101purus, tom\u0113r vair\u0101k ir s\u012bpolu ziedmu\u0026scaron;as k\u0101puri. Vasaras beig\u0101s augsnes virsk\u0101rt\u0101 vai boj\u0101tos s\u012bpolos ziedmu\u0026scaron;as k\u0101puri izveido pup\u0101rijus un tur ar\u012b p\u0101rziemo.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EP\u0101rziemo\u003C\/strong\u003E \u0026ndash; k\u0101puri augsn\u0113, bet da\u017ereiz ar\u012b boj\u0101tos s\u012bpolos glab\u0101tav\u0101s.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EIerobe\u017eo\u0026scaron;ana\u003C\/strong\u003E \u0026ndash; \u003Cbr \/\u003E- \u0136\u012bmisko l\u012bdzek\u013cu lieto\u0026scaron;ana nav v\u0113lama, bet p\u0101r\u0113jie pas\u0101kumi ir mazefekt\u012bvi.\u003Cbr \/\u003E- J\u0101izmanto pareiza augu seka.\u003Cbr \/\u003E- J\u0101st\u0101da vesels st\u0101d\u0101mais materi\u0101ls, kas nav invad\u0113ts ar k\u0101puriem un k\u016bni\u0146\u0101m.\u003Cbr \/\u003E- Aug\u0026scaron;anas laik\u0101 visi boj\u0101tie augi j\u0101izrauj un j\u0101izn\u012bcina.\u003Cbr \/\u003E- Mu\u0026scaron;u atbaid\u012b\u0026scaron;anai s\u012bpolu tuvum\u0101 augsni var apkais\u012bt ar naftal\u012bna un smil\u0026scaron;u mais\u012bjumu (1:10).\u003Cbr \/\u003E- Mu\u0026scaron;as var pievilin\u0101t ar saldiem r\u016bgsto\u0026scaron;iem \u0026scaron;\u0137idrumiem, kam pievienots s\u012bpolu ekstrakts.\u003C\/p\u003E","slug":"sipolu-ziedmusa","images":[{"id":41255,"image":"https:\/\/c5.staticflickr.com\/9\/8307\/7923832980_603d66174d_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/3c\/3ce\/3ced40a3-edbf-4f0b-bbd4-3f21151a6504.jpg"},{"id":41257,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/e\/ea\/Eumerus_strigatus,_Deeside,_North_Wales,_June_2015_(23283767081).jpg\/1024px-Eumerus_strigatus,_Deeside,_North_Wales,_June_2015_(23283767081).jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/4e\/4e9\/4e92c80d-7a3c-44f8-acc0-090347c29a8a.jpg"},{"id":41261,"image":"http:\/\/www.naturspaziergang.de\/Zweifluegler\/Syrphidae\/Syrphidae-Fotos\/Eumerus_strigatus_03_07-05-2016.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/18\/184\/184f5b4a-f876-4b45-8faf-ce586c740271.jpg"},{"id":41263,"image":"http:\/\/www.naturspaziergang.de\/Zweifluegler\/Syrphidae\/Syrphidae-Fotos\/Eumerus_strigatus_01_07-05-2016.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/35\/354\/3544ffaa-e9e2-4e96-ad0c-8077104502cf.jpg"},{"id":73793,"image":"https:\/\/diptera.info\/forum\/attachments\/schwebfliege_ne_6mm.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/7d\/7d9\/7d954b6b-763f-4fb2-bfc6-c55bc5fef546.jpg"},{"id":73794,"image":"http:\/\/syrphidae.myspecies.info\/sites\/syrphidae.myspecies.info\/files\/dor_114.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f6\/f6d\/f6dc9014-b8ca-49ab-a033-f6a2c0e3c258.jpg"},{"id":73797,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/4\/46\/Eumerus_strigatus_larva.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/37\/37a\/37a4d4b0-8ed4-4575-a140-3419fb831694.jpg"},{"id":73799,"image":"https:\/\/diptera.info\/images\/photoalbum\/album_49\/eumerusstrigatus.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/30\/304\/304cf5a6-0374-47ca-b674-a88293782638.jpg"},{"id":73800,"image":"https:\/\/c1.staticflickr.com\/9\/8309\/8072055860_f780011866_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b5\/b57\/b571dbae-4f45-4fe0-be28-fc775f5dd2d5.jpg"}]},{"id":5665,"name":"Smecernieki","nameSynonyms":"","latinName":"Sitophilus spp.","latinNameSynonyms":"Ceutorhynchus spp., Anthonomus pomorum, Phyllobius spp.","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cspan lang=\u0022LT\u0022\u003E\u003Cstrong\u003ESmecernieki\u003C\/strong\u003E (lat\u012b\u0146u: \u003Cem\u003ESitophilus spp.,\u0026nbsp;\u003C\/em\u003E\u003Cem\u003E\u003Cspan lang=\u0022LT\u0022\u003ECeutorhynchus spp.,\u0026nbsp;\u003Cspan lang=\u0022LT\u0022\u003EAnthonomus pomorum, Phyllobius spp.,\u0026nbsp;\u003Cspan lang=\u0022LT\u0022\u003EApion spp., Sitona spp., Phytonomus spp.\u003C\/span\u003E\u003C\/span\u003E\u003C\/span\u003E\u003C\/em\u003E)\u0026nbsp;\u003C\/span\u003E\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cspan lang=\u0022LT\u0022\u003E\u003Cspan lang=\u0022LT\u0022\u003EInform\u0101cija b\u016bs pieejama dr\u012bzum\u0101.\u003C\/span\u003E\u003C\/span\u003E\u003C\/p\u003E","slug":"smecernieki","images":[{"id":56180,"image":"http:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/f\/f6\/Sitophilus.oryzae.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d3\/d36\/d364421a-08a0-463a-903b-4cf6ef86d153.jpg"},{"id":56181,"image":"http:\/\/keys.lucidcentral.org\/keys\/v3\/eafrinet\/maize_pests\/key\/maize_pests\/Media\/Html\/images\/Sitophilus_zeamais_Motschulsky_1855_-_Maize_Weevil\/sitophilus_zeamais01.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/ec\/ecd\/ecd521b2-9ba8-4b3f-9c2e-4c2e19f66647.jpg"},{"id":56182,"image":"http:\/\/combirepel.com\/blogs\/wp-content\/uploads\/Sitophilus.oryzae.7438-1024x667.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/40\/407\/40764f7a-548f-4958-8bab-4012982d5217.jpg"},{"id":56183,"image":"http:\/\/pbt.padil.gov.au\/pbt\/files\/uall\/SG_adult1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/df\/dff\/dffe1ed5-b53e-41e7-add1-1c6863241927.jpg"},{"id":56185,"image":"http:\/\/pbt.padil.gov.au\/pbt\/files\/uall\/SZ_pupa1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/88\/88c\/88c60883-0806-4566-83af-64596d6c52bb.jpg"}]},{"id":5679,"name":"Sprad\u017ei","nameSynonyms":"krustzie\u017eu sprad\u017ei","latinName":"Phyllotreta spp.","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003ESprad\u017ei\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;(lat\u012b\u0146u: \u003Cem\u003EPhyllotreta spp.\u003C\/em\u003E)\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EBiolo\u0123ija.\u003C\/strong\u003E Invad\u0113 krustzie\u017eu dzimtas augus. Gad\u0101 att\u012bst\u0101s 1 - 2 paaudzes. Sprad\u017ei no ziemo\u0026scaron;anas viet\u0101m lien \u0101r\u0101, kad gaisa vid\u0113j\u0101 temperat\u016bra paaugstin\u0101s virs +8 - 9\u0026deg;C. Vasaras rap\u0026scaron;a s\u0113jumos par\u0101d\u0101s pavasar\u012b p\u0113c rap\u0026scaron;a s\u0113jas, kad vid\u0113j\u0101 diennakts gaisa temperat\u016bra paaugstin\u0101s virs + 14oC un augi s\u0101kt d\u012bgt. Liel\u0101kus boj\u0101jumus nodara, kad ir silts un sauss laiks. Ruden\u012b ziemas rap\u0026scaron;a s\u0113jumos sprad\u017eus nov\u0113ro sam\u0113r\u0101 reti, jo parasti, pazeminoties gaisa temperat\u016brai, sprad\u017eiem iest\u0101jas diapauze (aiziet ziemot zem augu atliek\u0101m vai augsnes virsk\u0101rt\u0101).\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EBoj\u0101jumi.\u003C\/strong\u003E \u012apa\u0026scaron;i saus\u0101 un silt\u0101 laik\u0101, sprad\u017ei savairojas masveid\u0101. Vaboles izgrau\u017e lap\u0101s s\u012bkus piltuvveida iedobumus. K\u0101puri alo lap\u0101s. Kait\u0113klis sevi\u0026scaron;\u0137i kait\u012bgs vasaras rap\u0026scaron;a s\u0113jumos d\u012bgstu att\u012bst\u012bbas stadij\u0101. P\u0113c d\u012bgstu par\u0101d\u012b\u0026scaron;an\u0101s, regul\u0101ri j\u0101apseko s\u0113jumi, vispirms apskatot lauka malas, k\u0101 ar\u012b ejot laukam pa diagon\u0101li.. Sprad\u017ei Phyllotreta spp.. Foto: VAAD 8 Meh\u0101niskie, biolo\u0123iskie un agrotehniskie pas\u0101kumi kait\u0113k\u013ca ierobe\u017eo\u0026scaron;anai. Kait\u0113k\u013ca izplat\u012bbu ierobe\u017eo izn\u012bcinot krustzie\u017eu nez\u0101les. \u0136\u012bmisk\u0101 augu aizsardz\u012bba. Atbilsto\u0026scaron;u insektic\u012bdu, izv\u0113rt\u0113jot kait\u0113k\u013ca inv\u0101ziju, iesp\u0113jams, var lietot vispirms tikai gar lauka mal\u0101m, ja sprad\u017ei s\u0101k baroties no lauka mal\u0101m.\u003C\/p\u003E","slug":"spradzi","images":[{"id":66374,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/2\/2d\/Phyllotreta.vittula.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e4\/e4c\/e4c1fed4-90d9-4479-847b-888042256dde.jpg"},{"id":66375,"image":"http:\/\/www.commanster.eu\/commanster\/Insects\/Beetles\/SpBeetles\/Phyllotreta.tetrastigma.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d0\/d09\/d094e792-6289-4ad9-941e-4d5d180c7129.jpg"},{"id":66376,"image":"http:\/\/www.meloidae.com\/data\/zivocichove-00160\/400-000-000-006-778.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/2e\/2ed\/2ed68b5d-d1af-4731-be8c-bb27369fce39.jpg"},{"id":66379,"image":"http:\/\/www.jeffpippen.com\/naturephotos\/phyllotreta-080611-4749facez.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/21\/214\/2144c0d8-a9d5-4160-9041-da4f35c12713.jpg"},{"id":66380,"image":"http:\/\/bugguide.net\/images\/raw\/MQ1\/RRQ\/MQ1RRQFRSQCR3KCRN0CR7QBRZQWRHQWRJKTRMQJR9000W0JQ501RJK9RRQYQG09R501R40CQM0Z0.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a6\/a6c\/a6c85cd8-83a0-4e21-9be7-cf105cf93513.jpg"},{"id":66381,"image":"http:\/\/www.jeffpippen.com\/naturephotos\/phyllotreta-080611-4747facez.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/df\/df1\/df13ee5c-d396-48e0-83bf-9933fe5ebc48.jpg"}]},{"id":5686,"name":"Spr\u012b\u017eme\u0161i","nameSynonyms":"","latinName":"Geometridae","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cspan lang=\u0022LT\u0022\u003E\u003Cstrong\u003ESpr\u012b\u017eme\u0026scaron;i\u003C\/strong\u003E (lat\u012b\u0146u: \u003Cem\u003EGeometridae\u003C\/em\u003E)\u003C\/span\u003E\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cspan lang=\u0022LT\u0022\u003E\u003Cspan lang=\u0022LT\u0022\u003EInform\u0101cija b\u016bs pieejama dr\u012bzum\u0101.\u003C\/span\u003E\u003C\/span\u003E\u003C\/p\u003E","slug":"sprizmesi","images":[{"id":9490,"image":"http:\/\/www.insects.pl\/800x\/Lepidoptera_Geometridae_Sterrhinae__Timandra_comae__2006_08_26__Chorap__2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/80\/80b\/80b5c126-7591-468b-8a44-1b50cc290e7c.jpg"},{"id":9491,"image":"http:\/\/www.brisbaneinsects.com\/brisbane_loopers\/images\/DSC_0824.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/93\/93d\/93dc5f60-501f-4426-8546-385fa02140a1.jpg"},{"id":9492,"image":"https:\/\/c1.staticflickr.com\/3\/2890\/12852030474_5b4aae7cc5_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/73\/739\/739ff8aa-9dbc-4dc1-94a0-c30df989f0d4.jpg"},{"id":9493,"image":"http:\/\/nationalmothweek.org\/wp-content\/uploads\/2013\/05\/Chrysocraspeda-sp.-Geometridae-Sterhinae-1024x680.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/1c\/1c8\/1c8b21c9-f143-4a38-aadc-9147ebfcaa30.jpg"},{"id":9494,"image":"http:\/\/www.insects.pl\/800x\/Lepidoptera_Geometridae_Sterrhinae__Timandra_comae__2006_09_10__Gdansk.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/7d\/7da\/7da8da79-c62e-4e63-b0e8-543568b086ba.jpg"},{"id":9495,"image":"http:\/\/www.troutnut.com\/im_extax\/picture_63_large.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/06\/061\/06126eaa-cf3a-44cf-8abe-00daaa003a17.jpg"}]},{"id":13092,"name":"Sv\u012btrainais zir\u0146u smecernieks","nameSynonyms":"","latinName":"Sitona lineatus","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003ESaimniekaugi\u003C\/strong\u003E \u0026ndash; invad\u0113 zir\u0146us, pupas, v\u012b\u0137us, sarkano \u0101boli\u0146u, lucernu, pupi\u0146as un citas kult\u016bras.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EBoj\u0101jumi\u003C\/strong\u003E \u0026ndash; vaboles lapu mal\u0101s izgrau\u017e pusapa\u013cus robus. Masveida savairo\u0026scaron;an\u0101s gad\u012bjumos t\u0101s nograu\u017e visu lapu. K\u0101puri grau\u017e uz sakn\u0113m eso\u0026scaron;\u0101s sl\u0101pek\u013ckr\u0101j\u0113jbakt\u0113riju gumi\u0146us.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003ESaimniecisk\u0101 noz\u012bme\u003C\/strong\u003E \u0026ndash; viens no noz\u012bm\u012bg\u0101kajiem zir\u0146u un citu tauri\u0146zie\u017eu kait\u0113k\u013ciem. Bie\u017ei savairojas liel\u0101 skait\u0101.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EBiolo\u0123ija\u003C\/strong\u003E \u0026ndash; Gad\u0101 att\u012bst\u0101s 1 paaudze. Iest\u0101joties silt\u0101kam laikam vaboles k\u013c\u016bst akt\u012bvas. S\u0101kum\u0101 t\u0101s uzturas un barojas uz savva\u013cas un kultiv\u0113tajiem tauri\u0146zie\u017eiem, bet sad\u012bgstot zir\u0146iem, pup\u0101m vai v\u012b\u0137iem, vaboles p\u0101riet uz tiem. Maija beig\u0101s vai j\u016bnija s\u0101kum\u0101 uz augsnes virsmas d\u0113j olas. Iz\u0026scaron;\u0137\u012blu\u0026scaron;ies k\u0101puri ielien augsn\u0113 un grau\u017e sak\u0146u gumi\u0146us. P\u0113c 30-40 dien\u0101m tie turpat iek\u016b\u0146ojas, un jaun\u0101s vaboles par\u0101d\u0101s p\u0113c 15-20 dien\u0101m, augusta otraj\u0101 pus\u0113. Septembr\u012b t\u0101s uzmekl\u0113 ziemo\u0026scaron;anas vietas.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EP\u0101rziemo\u003C\/strong\u003E \u0026ndash; vaboles zemsedz\u0113, augsn\u0113.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EDabiskie ienaidnieki\u003C\/strong\u003E \u0026ndash; zvirbu\u013ci, strazdi un citi putni.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EIerobe\u017eo\u0026scaron;ana\u003C\/strong\u003E \u0026ndash; \u003Cbr \/\u003E- Augsekas iev\u0113ro\u0026scaron;ana.\u003Cbr \/\u003E- Agra s\u0113ja. Maz\u0101k cie\u0026scaron; mistroti zir\u0146u s\u0113jumi.\u003Cbr \/\u003E- Olu d\u0113\u0026scaron;anas laik\u0101 daudz olu iet boj\u0101, ja intens\u012bvi irdina augsni rindstarp\u0101s.\u003Cbr \/\u003E- Insektic\u012bdu izmanto\u0026scaron;ana pavasar\u012b.\u003C\/p\u003E","slug":"svitrainais-zirnu-smecernieks","images":[{"id":2273,"image":"http:\/\/barry.fotopage.ru\/gallery\/files\/71\/CRW_2994.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/fe\/fea\/fea1e148-dc97-4bb0-a9ac-5e90285eb2b7.jpg"},{"id":2277,"image":"https:\/\/c1.staticflickr.com\/5\/4092\/4971788672_edfb4a15ed_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e6\/e6b\/e6bfaa8e-4c76-4e00-9521-b20b897376c2.jpg"},{"id":2278,"image":"http:\/\/i279.photobucket.com\/albums\/kk124\/Triturus_Lepi\/0904271332_Sitonalineatus_4-5mmenv_.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/be\/be6\/be6efc55-13cd-4ddf-841d-df5129a91488.jpg"},{"id":55026,"image":"http:\/\/warehouse1.indicia.org.uk\/upload\/p15rum12uo1jvd15f013ukp35146h2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/2c\/2c9\/2c94ffeb-53b6-470e-aeec-f574cb6508d8.jpg"},{"id":55027,"image":"http:\/\/cdn.c.photoshelter.com\/img-get\/I0000Jnq4jRSgOJY\/s\/750\/750\/100607-100-Weevil-broad-bean.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c1\/c13\/c133c701-804d-4ba8-b1f3-eba2b2e783d2.jpg"},{"id":73689,"image":"https:\/\/warehouse1.indicia.org.uk\/upload\/o_19k8b38s5124e5e61jqs4bkmgua.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/15\/156\/1563420f-c82a-4f82-8656-771d156a052d.jpg"},{"id":73690,"image":"http:\/\/www.agroatlas.ru\/content\/pests\/Sitona_lineatus\/Sitona_lineatus.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/8a\/8ab\/8abb9748-e715-4e4e-80eb-f8f5f668604a.jpg"},{"id":73691,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/a\/a5\/Sitona_lineatus_%28Linn%C3%A9%2C_1758%29_%283370392516%29.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/af\/af3\/af322c35-d0c1-4a79-a376-014f9943262c.jpg"},{"id":73692,"image":"https:\/\/warehouse1.indicia.org.uk\/upload\/o_1b4j9d80vqr3ett16gp77hd0e.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e0\/e03\/e0394e62-6c65-4f1d-be50-4d5fbd40fe2b.jpg"},{"id":73693,"image":"http:\/\/bugguide.net\/images\/cache\/YRI\/QCR\/YRIQCR7Q9R90OQX0YQM0FQ80CQHQNRFKDR90FRE0CR20K0E0S0U0DR0QR0X0BRX0FQJKDQRQURM0YQ401RG0JQLQWR.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/10\/10b\/10bc12e1-b730-4c0e-8388-dee1b972c5be.jpg"},{"id":73694,"image":"http:\/\/www.thewcg.org.uk\/images\/curculionidae\/Sitonalineatus1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b2\/b27\/b272f53a-ccab-4bfa-af25-d456195e06eb.jpg"},{"id":73695,"image":"https:\/\/warehouse1.indicia.org.uk\/upload\/p161gmik1oqb2160h1iq1qb71d2j2r.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/63\/63c\/63c1ee41-9c1e-4b59-a940-3ce254ee39cb.jpg"}]},{"id":5697,"name":"Tabakas tripsis","nameSynonyms":"","latinName":"Thrips tabaci","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cspan lang=\u0022LT\u0022\u003E\u003Cstrong\u003ETabakas tripsis\u003C\/strong\u003E (lat\u012b\u0146u: \u003Cem\u003EThrips tabaci\u003C\/em\u003E)\u003C\/span\u003E\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cspan lang=\u0022LT\u0022\u003E\u003Cspan lang=\u0022LT\u0022\u003EInform\u0101cija b\u016bs pieejama dr\u012bzum\u0101.\u003C\/span\u003E\u003C\/span\u003E\u003C\/p\u003E","slug":"tabakas-tripsis","images":[{"id":9999,"image":"http:\/\/www.export.biocontrol.ch\/media\/images\/products\/diverse-products\/monitoring-systems\/rebell-blu\/rebell-blu_1_big.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/5f\/5fa\/5fade497-fd36-4a48-b20d-5e78a52c3e00.jpg"},{"id":10001,"image":"https:\/\/farm4.staticflickr.com\/3095\/2774529496_f33ea99a7b_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/4e\/4e8\/4e837ea5-7a2c-464a-a7d6-1800abd74886.jpg"},{"id":10005,"image":"http:\/\/www.omafra.gov.on.ca\/IPM\/images\/brassica\/insects\/thrip-adult_zoom.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/82\/824\/82441034-fbca-41a9-8ab6-e3d74bc82a96.jpg"},{"id":10007,"image":"http:\/\/www.omafra.gov.on.ca\/IPM\/images\/brassica\/insects\/thrips2_zoom.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e8\/e89\/e8987620-4b56-4d48-8599-93fe65478512.jpg"},{"id":55288,"image":"http:\/\/www.thrips-id.de\/Resources\/Limothrips%20cerealium.jpg?397","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/35\/351\/351f1e16-a089-4552-ac8d-ef5f32e38e24.jpg"},{"id":73754,"image":"http:\/\/labs.russell.wisc.edu\/vegento\/files\/2017\/03\/Thrips-tabaci-Frankliniella-occidentalis.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/3f\/3fb\/3fb35b1d-e4ad-4e26-afe5-3a9531018dee.jpg"},{"id":73755,"image":"https:\/\/www.cropscience.bayer.com\/-\/media\/bcs-inter\/ws_globalportal\/crop-compendium\/pests\/thrips-tabaci\/thrips-tabaci4b-600-jpg.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/fa\/fa6\/fa66241f-869b-4e55-b3d9-0a629642076d.jpg"},{"id":73756,"image":"http:\/\/www.nabg-nbaii.res.in\/insectinfo\/images\/fieldindent\/INI078A_I1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/6a\/6aa\/6aadf303-842f-4f92-b671-c799ba3956df.jpg"},{"id":73757,"image":"https:\/\/bugwoodcloud.org\/images\/768x512\/5445034.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/5d\/5dd\/5ddf7753-02e1-4aff-8523-406e2c790400.jpg"},{"id":73758,"image":"http:\/\/biologicalservices.com.au\/content\/products\/Onion-thrips-Thrips-tabaci.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e1\/e11\/e112dcf3-3ee8-4c88-b023-e1cce577d638.jpg"},{"id":73759,"image":"http:\/\/c8.alamy.com\/comp\/AYJ7MY\/onion-or-tobacco-thrips-thrips-tabaci-adult-AYJ7MY.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d7\/d79\/d79993ea-0c00-44d4-9fb3-408ac4279de4.jpg"},{"id":73760,"image":"http:\/\/www.ozthrips.org\/wp-content\/uploads\/2012\/05\/Thrips_tabaci.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a2\/a2a\/a2acb4fd-3c94-48df-acf1-fa8a79da3b4c.jpg"},{"id":73761,"image":"http:\/\/keys.lucidcentral.org\/keys\/v3\/thrips_of_california\/identify-thrips\/key\/california-thysanoptera-2012\/Media\/Html\/browse_species\/images\/Thrips_tabaci\/ThripsTabFull.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/96\/967\/967cb069-b106-4789-9ae2-9100e22d79b5.jpg"},{"id":73762,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/b\/bf\/Thrips_tabaci%2C_Frankliniella_occidentalis.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/37\/372\/3729adb9-b420-4384-9942-dd23b978179b.jpg"}]},{"id":5698,"name":"T\u012bkl\u0113rces","nameSynonyms":"","latinName":"Tetranychus spp.","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cspan lang=\u0022LT\u0022\u003E\u003Cstrong\u003ET\u012bkl\u0113rces\u003C\/strong\u003E (\u003Cspan lang=\u0022LT\u0022\u003Elat\u012b\u0146u:\u0026nbsp;\u003C\/span\u003E\u003Cem\u003ETetranychus spp.\u003C\/em\u003E)\u003C\/span\u003E\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cspan lang=\u0022LT\u0022\u003E\u003Cspan lang=\u0022LT\u0022\u003EInform\u0101cija b\u016bs pieejama dr\u012bzum\u0101.\u003C\/span\u003E\u003C\/span\u003E\u003C\/p\u003E","slug":"tiklerces","images":[{"id":14405,"image":"http:\/\/bugwoodcloud.org\/images\/768x512\/5082072.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/59\/59d\/59de39c3-bd8d-406e-91ee-bc282fc0f0e5.jpg"},{"id":14407,"image":"http:\/\/ucanr.edu\/blogs\/strawberries-vegetables\/blogfiles\/22294_original.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/53\/538\/5383d14a-2b41-4871-86e2-a929d0bf81ce.jpg"},{"id":66204,"image":"http:\/\/www.delange.org\/Fruit_Tree_Pests_Arizona\/Tetranychus_urticae.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/96\/96c\/96cdd90b-c8ba-4153-8d59-111667f47251.jpg"},{"id":66210,"image":"http:\/\/www.agrobestgrup.com\/images\/icerik\/tetranychus%20urticae1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/6c\/6c5\/6c5cc9c0-5aaa-43d5-b939-1f8251694153.jpg"},{"id":66211,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/c\/c5\/Tetranychus-urticae.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f9\/f9c\/f9c99830-39cc-42fc-92df-e673f1c7f868.jpg"},{"id":66214,"image":"https:\/\/c1.staticflickr.com\/2\/1129\/1389674254_dfaa1bba63.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/cf\/cfc\/cfc5db57-69b3-4306-ac81-aa7e2286d097.jpg"}]},{"id":13096,"name":"Timoti\u0146a mu\u0161a","nameSynonyms":"","latinName":"Amaurosoma flavipes","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EInform\u0101cija b\u016bs pieejama dr\u012bzum\u0101.\u003C\/p\u003E","slug":"timotina-musa","images":[{"id":31068,"image":"http:\/\/hmyzslovenska.info\/diptera\/Scathophagidae\/Amaurosoma_flavipes\/foto1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/bc\/bc3\/bc382180-c358-485e-b8f5-4056b455be16.jpg"},{"id":31070,"image":"http:\/\/www.diptera.info\/forum\/attachments\/d-05-IMG_3925[855].jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/43\/43b\/43ba5b01-1478-432f-91dc-27354429eeeb.jpg"},{"id":31071,"image":"http:\/\/hmyzslovenska.info\/diptera\/Scathophagidae\/Amaurosoma_flavipes\/foto2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/2f\/2f3\/2f3cf360-38ab-4eb5-9562-8f7a4d429aaf.jpg"},{"id":31073,"image":"http:\/\/tolweb.org\/tree\/ToLimages\/AMAUROSOMA_FLAVIPES_D081_800.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/fe\/fe3\/fe3b50ae-fbcb-4d51-878c-25beac69c3d6.jpg"},{"id":31074,"image":"http:\/\/hmyzslovenska.info\/diptera\/Scathophagidae\/Cordilura_albipes\/foto1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d6\/d63\/d639bd09-17ff-4b4a-88fe-fe9d2e709bac.jpg"},{"id":31075,"image":"http:\/\/hmyzslovenska.info\/diptera\/Scathophagidae\/Conisternum_obscurum\/foto1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/25\/25d\/25dedfa0-9cea-4c62-88de-1e9548e2cae9.jpg"},{"id":73711,"image":"http:\/\/www.commanster.eu\/commanster\/Insects\/Flies\/SuFlies\/Choerades.marginata.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/fb\/fb7\/fb7a7e05-9922-4623-9290-e8a1c53508d3.jpg"},{"id":73714,"image":"https:\/\/img.latvijasdaba.lv\/content\/kukaini\/amaurosoma-flavipes-fall-214x300.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/87\/87d\/87d8a2d0-9080-4b80-a646-05617ef71abd.jpg"}]},{"id":5684,"name":"Tin\u0113ji","nameSynonyms":"","latinName":"Tortricidae","latinNameSynonyms":"Cydia funebrana","description":"\u003Cp\u003E\u003Cspan lang=\u0022LT\u0022\u003E\u003Cspan lang=\u0022LT\u0022\u003E\u003Cstrong\u003ETin\u0113ji\u003C\/strong\u003E (lat\u012b\u0146u: \u003Cem\u003ETortricidae, Cydia funebrana\u003C\/em\u003E)\u003C\/span\u003E\u003C\/span\u003E\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cspan lang=\u0022LT\u0022\u003EInform\u0101cija b\u016bs pieejama dr\u012bzum\u0101.\u003C\/span\u003E\u003C\/p\u003E","slug":"tineji","images":[{"id":38798,"image":"https:\/\/c2.staticflickr.com\/2\/1702\/26085878374_eda9e29d54_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/81\/81d\/81d620ba-4cc9-46db-9d94-a38a82f74608.jpg"},{"id":38799,"image":"http:\/\/www.brisbaneinsects.com\/brisbane_daymoths\/images\/DSCN8718t.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f7\/f77\/f77c0f08-242b-448f-8a57-0f9a7299f399.jpg"},{"id":38800,"image":"http:\/\/nationalmothweek.org\/wp-content\/uploads\/2016\/06\/Tortricidae-1024x760.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d2\/d24\/d2486b91-02eb-48ac-af4e-9d9eeeb0702e.jpg"},{"id":38801,"image":"http:\/\/www.lomadelacebuchal.es\/fotos\/INSECTOS\/LEPIDOPTERA\/TORTRICIDAE\/Cacoecimorpha%20pronubana%20(Hubner,%201799).jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/fa\/fae\/faed6e9f-d63f-4f9b-a703-03cca1ae8201.jpg"},{"id":38802,"image":"http:\/\/www.ukmoths.org.uk\/site\/assets\/files\/11103\/1068c_rivulanapp1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/65\/658\/6581a765-59b9-4d3f-a918-f7e1c15f24f3.jpg"}]},{"id":5622,"name":"Trip\u0161i","nameSynonyms":"b\u0101rk\u0161sp\u0101r\u0146i, rudzu tripsis","latinName":"Thysanoptera","latinNameSynonyms":"Limothrips denticornis, Anaplothrips aculeatus, Thrips flavus","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cspan lang=\u0022LT\u0022\u003E\u003Cstrong\u003ETrip\u0026scaron;i,\u0026nbsp;b\u0101rk\u0026scaron;sp\u0101r\u0146i\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;(lat\u012b\u0146u: \u003Cem\u003EThysanoptera\u003C\/em\u003E) ir \u013coti s\u012bki, parasti tikai l - 2 mm gari, retumis nedaudz gar\u0101ki, slaidi\u0026nbsp;kukai\u0146i\u0026nbsp;ar d\u016br\u0113ja-s\u016bc\u0113ja tipa mutes org\u0101niem.\u0026nbsp;Sp\u0101rni\u0026nbsp;gari un \u0026scaron;auri, reiz\u0113m bez dz\u012bslojuma, mal\u0101s ar mati\u0146iem, kas atg\u0101dina b\u0101rkstis. P\u0101rtiek no\u0026nbsp;augu\u0026nbsp;sul\u0101m, reiz\u0113m izs\u016bc\u0026nbsp;s\u0113\u0146uhifas, nedaudz\u0101s zoof\u0101g\u0101s sugas uzbr\u016bk laput\u012bm, bru\u0146ut\u012bm, \u0113rc\u0113m, pat citiem trip\u0026scaron;iem. Vair\u0101kas sugas ir\u0026nbsp;kult\u016braugu kait\u0113k\u013ci. Tum\u0026scaron;kr\u0101sainus trip\u0026scaron;us reiz\u0113m var liel\u0101 daudzum\u0101 nov\u0113rot ziedos. Sastopami ar\u012b\u0026nbsp;s\u016bn\u0101s\u0026nbsp;un zemseg\u0101, kur parasti p\u0101rziemo k\u0101\u0026nbsp;imago.\u003C\/span\u003E\u003C\/p\u003E","slug":"tripsi-2","images":[{"id":55113,"image":"https:\/\/c1.staticflickr.com\/6\/5709\/30204409665_8db25e0334_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e0\/e0e\/e0e749d4-56ff-4e85-b017-2062a6cd3c58.jpg"},{"id":55114,"image":"https:\/\/pbs.twimg.com\/media\/C2pLwkaXUAM_sUY.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e6\/e6e\/e6e9ff72-d7fd-4491-89e5-49de0c1b7082.jpg"},{"id":55117,"image":"http:\/\/www.missouribotanicalgarden.org\/Portals\/0\/Gardening\/Gardening%20Help\/images\/Pests\/Thrips_Indoors458.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/ea\/ea3\/ea30a13c-c4e1-4a11-be9d-8f437da65b86.jpg"},{"id":55118,"image":"https:\/\/pbs.twimg.com\/media\/C4moHbvWAAAftY4.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/bb\/bb1\/bb16fb29-df3c-4785-b81e-6575dd87f412.jpg"}]},{"id":13097,"name":"Tripsis","nameSynonyms":"","latinName":"Frankliniella intonsa","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EInformacija bus pieejama drizuma.\u003C\/p\u003E","slug":"tripsis","images":[{"id":61405,"image":"http:\/\/c-6.insects.on-planet.com\/thumbnails\/34\/34de731c4783b19dd21119c1ac743e2c.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/52\/52b\/52bc7629-287d-4b71-b089-fd735cfd8cce.jpg"},{"id":61406,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/8\/8c\/Frankliniella_occidentalis_5364132-LGPT.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a9\/a95\/a956b103-ca22-46cd-bb40-8f11cfb5d976.jpg"},{"id":61407,"image":"http:\/\/www.boldsystems.org\/pics\/_w300\/NORTH\/KOS73%2B1320175402.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d7\/d7b\/d7b0a7c3-5bfd-4755-ba5d-49b20b71e359.jpg"},{"id":61408,"image":"http:\/\/www.boujo.net\/admin\/wp-content\/uploads\/uri_5302-hirazuhana.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/2d\/2dd\/2dda7ba4-1995-4044-aabd-29c440029163.jpg"},{"id":61409,"image":"http:\/\/www.boldsystems.org\/pics\/_w300\/NORTH\/KOS71%2B1320173760.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/18\/181\/181cd405-acd9-453d-b438-75f2840ba712.jpg"},{"id":73716,"image":"http:\/\/media.padil.gov.au\/Species\/136415\/1423-medium.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/ed\/eda\/eda484c0-549f-44f6-a35e-7436b584917f.jpg"},{"id":73717,"image":"http:\/\/keys.lucidcentral.org\/keys\/v3\/thrips_of_california\/identify-thrips\/key\/california-thysanoptera-2012\/Media\/Html\/browse_species\/images\/Frankliniella_intonsa\/FrIntonStern.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/7a\/7a4\/7a43389d-67f7-487d-baee-a5c479aee9ca.jpg"},{"id":73718,"image":"http:\/\/media.padil.gov.au\/Species\/136417\/1447-medium.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e5\/e53\/e535ddd6-ac8a-4352-9437-3aa704b6e32b.jpg"},{"id":73719,"image":"http:\/\/www.ejpau.media.pl\/articles\/volume8\/issue4\/art-60-phot3.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/12\/129\/12989dd3-c652-4b2c-ad4b-7106ecaa56a3.jpg"},{"id":73720,"image":"http:\/\/keys.lucidcentral.org\/keys\/v3\/thrips_of_california\/identify-thrips\/key\/california-thysanoptera-2012\/Media\/Html\/browse_species\/images\/Frankliniella_intonsa\/FrIntonHdPro.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/4f\/4fd\/4fd57273-d459-4045-bb28-7bb10193e1e0.jpg"},{"id":73721,"image":"http:\/\/keys.lucidcentral.org\/keys\/v3\/thrips_of_california\/identify-thrips\/key\/california-thysanoptera-2012\/Media\/Html\/browse_species\/images\/Frankliniella_intonsa\/FrIntonWing.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/98\/98b\/98bcbdd9-090d-430a-aca7-b93abbff57f5.jpg"},{"id":73722,"image":"http:\/\/keys.lucidcentral.org\/keys\/v3\/thrips_of_california\/identify-thrips\/key\/california-thysanoptera-2012\/Media\/Html\/browse_species\/images\/Frankliniella_intonsa\/FrIntonTergVIII.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/53\/531\/53144b84-b992-4229-a459-3185547be1d9.jpg"},{"id":73723,"image":"http:\/\/insecta.pro\/images\/1024\/56461.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/40\/402\/402746a2-9dd9-43f1-81a8-50868642d581.jpg"}]},{"id":5662,"name":"Tr\u016bdodi\u0146\u0161","nameSynonyms":"","latinName":"Bradysia spp.","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cspan lang=\u0022LT\u0022\u003E\u003Cspan lang=\u0022LT\u0022\u003E\u003Cstrong\u003ETr\u016bdodi\u0146\u0026scaron;\u003C\/strong\u003E (lat\u012b\u0146u: \u003Cem\u003EBradysia spp.\u003C\/em\u003E)\u003C\/span\u003E\u003C\/span\u003E\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cspan lang=\u0022LT\u0022\u003EInform\u0101cija b\u016bs pieejama dr\u012bzum\u0101.\u003C\/span\u003E\u003C\/p\u003E","slug":"trudodins","images":[{"id":8391,"image":"http:\/\/images.slideplayer.com\/19\/5811255\/slides\/slide_8.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/30\/30a\/30a5eb61-27e6-4611-a9ab-32b8944e3250.jpg"},{"id":56159,"image":"https:\/\/farm1.staticflickr.com\/697\/31532099546_e4f1bf0734_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e1\/e12\/e1282c3f-d3d2-4f4c-a18e-a218317270ac.jpg"},{"id":56160,"image":"https:\/\/c1.staticflickr.com\/4\/3180\/3008586728_08705388e8_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/85\/853\/853797bb-7c36-47b6-9de4-5a0708fa9a54.jpg"},{"id":56161,"image":"https:\/\/diptera.info\/forum\/attachments\/bradysia_02_15-02-2012.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/23\/236\/236350dc-9a25-475f-b3d0-2e93c2f8d8bf.jpg"}]},{"id":5677,"name":"Tum\u0161ais zir\u0146u tin\u0113js","nameSynonyms":"","latinName":"Laspeyresia nigricana","latinNameSynonyms":"Cydia nigricana","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003ETum\u0026scaron;ais zir\u0146u tin\u0113js\u003C\/strong\u003E (lat\u012b\u0146u: \u003Cem\u003ELaspeyresia nigricana,\u0026nbsp;Laspeyresia nigricana\u003C\/em\u003E)\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003ESaimniekaugi\u003C\/strong\u003E \u0026ndash; zir\u0146i, v\u012b\u0137i, debesti\u0146as.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EBoj\u0101jumi\u003C\/strong\u003E \u0026ndash; k\u0101puri zir\u0146os izgrau\u017e neregul\u0101rus robus. P\u0101ksts iek\u0026scaron;iene ir sat\u012bklota un pild\u012bta ar ekskrementiem. Viens k\u0101purs saboj\u0101 3-4 s\u0113klas.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003ESaimniecisk\u0101 noz\u012bme\u003C\/strong\u003E \u0026ndash; katru gadu savairojas liel\u0101 skait\u0101 un ir b\u012bstam\u0101kais zir\u0146u kait\u0113klis.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EBiolo\u0123ija.\u003C\/strong\u003E Gad\u0101 att\u012bst\u0101s 1 paaudze. Pavasar\u012b tikl\u012bdz laiks k\u013c\u016bst silt\u0101ks, k\u0101puri iek\u016b\u0146ojas. Tauri\u0146i izlido j\u016bnija beig\u0101s vai j\u016blij\u0101. Zir\u0146u zied\u0113\u0026scaron;anas laik\u0101 uz lap\u0101m un pielap\u0113m izd\u0113j vienu vai vair\u0101kas olas vienkopus. Ret\u0101k olas tiek d\u0113tas uz stubl\u0101jiem un p\u0101kst\u012bm. P\u0113c 8-15 dien\u0101m iz\u0026scaron;\u0137i\u013cas k\u0101puri, kas caur p\u0101ksts mugurda\u013cu iegrau\u017eas p\u0101kst\u012b un boj\u0101 zir\u0146us. P\u0113c 18-25 dien\u0101m k\u0101puri ir pieaugu\u0026scaron;i, tie izgrau\u017eas no p\u0101kst\u012bm un augsnes virsk\u0101rt\u0101 no z\u012bda pavedieniem izveido iegarenu irdenu kokonu, kur\u0101 \u003Cstrong\u003Eziemo.\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EP\u0101rziemo\u003C\/strong\u003E \u0026ndash; k\u0101puri kokonos augsnes virsk\u0101rt\u0101.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003ESavairo\u0026scaron;anos ietekm\u0113\u003C\/strong\u003E \u0026ndash; laika apst\u0101k\u013ci. Ja tauri\u0146u lido\u0026scaron;anas laik\u0101 vakaros un nakt\u012bs ir silts, nav v\u0113ja un lietus, tad tauri\u0146i intens\u012bvi lido un izd\u0113j daudz olu.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EIerobe\u017eo\u0026scaron;ana:\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003E- Iesp\u0113jami agra s\u0113ja.\u003Cbr \/\u003E- Augsekas iev\u0113ro\u0026scaron;ana.\u003Cbr \/\u003E- Iesp\u0113jami agri j\u0101nov\u0101c ra\u017ea.\u003Cbr \/\u003E- Zir\u0146u zied\u0113\u0026scaron;anas laik\u0101, olu d\u0113\u0026scaron;anas s\u0101kum\u0101 izlai\u017e trihogrammu (spo\u017elapsen\u012bti)- 50-80 000 uz vienu hekt\u0101ru.\u003Cbr \/\u003E- Augsnes apstr\u0101de ruden\u012b.\u003Cbr \/\u003E- Insektic\u012bdu izmanto\u0026scaron;ana t\u016bl\u012bt p\u0113c zir\u0146u nozied\u0113\u0026scaron;anas.\u003C\/p\u003E","slug":"tumsais-zirnu-tinejs","images":[{"id":31918,"image":"https:\/\/c1.staticflickr.com\/5\/4004\/5074168849_2c46034b95_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/9e\/9e6\/9e6e2698-bac2-4cdf-9498-6744596e59d6.jpg"},{"id":31920,"image":"http:\/\/www.lepiforum.de\/webbbs\/media\/forum_2\/92\/92375_2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/14\/148\/148eded9-de9b-42ef-9dbc-b9392935d0f4.jpg"},{"id":31921,"image":"http:\/\/images.fineartamerica.com\/images-medium-large\/pea-moth-larva-inside-a-pea-pod-dr-jeremy-burgess.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/92\/925\/92513da8-b0c4-4a64-856c-649d49653c73.jpg"},{"id":31926,"image":"http:\/\/www.lepiforum.de\/webbbs\/images\/forum_2\/pic74836.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/ee\/ee6\/ee6d10c4-fde6-4ae9-a3a9-afb8873c88ef.jpg"},{"id":63090,"image":"http:\/\/www.miskui-sodui.lt\/UserFiles\/Image\/Laspeyresia%20Cydia%20nigricana3.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e1\/e19\/e1931379-1997-4b36-a68a-316531d76946.jpg"}]},{"id":5620,"name":"Z\u0101\u0123lapsenes","nameSynonyms":"","latinName":"Hoplocampa spp.","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cspan lang=\u0022LT\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EZ\u0101\u0123lapsenes\u003C\/strong\u003E (lat\u012b\u0146u: \u003Cem\u003EHoplocampa spp.\u003C\/em\u003E)\u003C\/span\u003E\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003EInform\u0101cija b\u016bs pieejama dr\u012bzum\u0101.\u003C\/p\u003E","slug":"zaglapsenes","images":[{"id":34849,"image":"http:\/\/warehouse1.indicia.org.uk\/upload\/HoplocampaSp1a_20AP_28May10.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/fc\/fcb\/fcb5bf84-2e76-41a1-ad76-412cdec09b72.jpg"},{"id":34850,"image":"https:\/\/c1.staticflickr.com\/3\/2909\/13700416854_1b599178e3_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/05\/057\/05793e7d-1b81-4e5f-bc5b-f7b63fe6690a.jpg"},{"id":34851,"image":"http:\/\/www.ahw.me\/p1\/hoplocampa_flava11b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e1\/e14\/e1471b3b-fb9d-4e2c-8ae7-4de490b73cc6.jpg"},{"id":34853,"image":"http:\/\/www.ahw.me\/p1\/hoplocampa_flava06b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/22\/223\/22308db8-9398-4f78-8fd5-e4d67692d11f.jpg"}]},{"id":13099,"name":"Zilais linu spradzis","nameSynonyms":"","latinName":"Aphthona euphorbiae","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003ESaimniekaugi\u003C\/strong\u003E \u0026ndash; lini.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EBoj\u0101jumi\u003C\/strong\u003E \u0026ndash; \u013coti kait\u012bgs pavasar\u012b, ja lini d\u012bgst saus\u0101 un silt\u0101 laik\u0101. Imago pavasar\u012b jauno augu lapu un stiebru parenh\u012bmas audos atsevi\u0026scaron;\u0137i vai joslveid\u0101 izgrau\u017e nelielus iedobumus. K\u0101puri da\u017ereiz boj\u0101 saknes. Da\u017ereiz stipri boj\u0101tie augi iet boj\u0101.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003ESaimniecisk\u0101 noz\u012bme\u003C\/strong\u003E \u0026ndash; diezgan bie\u017ei savairojas masveid\u0101. Vasar\u0101 jaun\u0101s vaboles, grau\u017eot lapas un stiebrus, iev\u0113rojami samazin\u0101s linu stiebri\u0146u kvalit\u0101te.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EBiolo\u0123ija\u003C\/strong\u003E - Gad\u0101 att\u012bst\u0101s 1 paaudzes. Ziemo\u0026scaron;anas vietas atst\u0101j agri pavasar\u012b un uzturas uz savva\u013cas augiem, bet kad sad\u012bgst lini, p\u0101riet uz tiem. Olas d\u0113j augsn\u0113 augu sak\u0146u tuvum\u0101 pa vienai vai neliel\u0101s grupi\u0146\u0101s. Iz\u0026scaron;\u0137\u012blu\u0026scaron;ies k\u0101puri p\u0101rtiek no s\u012bk\u0101m sakn\u012bt\u0113m, t\u0101d\u0113j\u0101di trauc\u0113jot linu att\u012bst\u012bbu. K\u0101puri iek\u016b\u0146ojas p\u0113c 3-4 ned\u0113\u013c\u0101m augsnes virsk\u0101rt\u0101. Jaun\u0101s vaboles par\u0101d\u0101s j\u016blija otraj\u0101 pus\u0113 un barojas uz linu lap\u0101m un stiebriem. Ziemo\u0026scaron;anas vietas parasti uzmekl\u0113 septembra otraj\u0101 pus\u0113.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EP\u0101rziemo\u003C\/strong\u003E \u0026ndash; vaboles zemsedz\u0113, augsnes virsk\u0101rt\u0101, me\u017emal\u0101s, kr\u016bm\u0101jos, gr\u0101vmal\u0101s un cit\u0101s viet\u0101s.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EVeicina att\u012bst\u012bbu\u003C\/strong\u003E \u0026ndash;silts un saulains laiks, bezlietu periods.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EIerobe\u017eo\u0026scaron;ana\u003C\/strong\u003E \u0026ndash; \u003Cbr \/\u003E- Optim\u0101la agrotehnika, agra s\u0113ja.\u003Cbr \/\u003E- P\u0113c linu nov\u0101k\u0026scaron;anas lauks j\u0101uzloba un r\u016bp\u012bgi j\u0101aizv\u0101c visas linu stiebri\u0146u paliekas.\u003Cbr \/\u003E- Insektic\u012bdu lieto\u0026scaron;ana nepiecie\u0026scaron;ama, ja pavasar\u012b , liniem d\u012bgstot silt\u0101 laik\u0101, uz 1m\u0026sup2; atrodamas vismaz 10 vaboles, v\u0113s\u0101k\u0101 laik\u0101 uz 1m\u0026sup2; s\u0113juma var b\u016bt 10-15 vaboles.\u003C\/p\u003E","slug":"zilais-linu-spradzis","images":[{"id":37926,"image":"https:\/\/farm7.staticflickr.com\/6014\/5929524449_a5b1375680_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/86\/86b\/86b633a5-78aa-44b0-a17f-84efb06fdab3.jpg"},{"id":37929,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/7\/7c\/Aphthona_euphorbiae_(Schrank,_1781).jpg\/920px-Aphthona_euphorbiae_(Schrank,_1781).jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d4\/d4e\/d4ea9c15-663c-47d7-8006-2a983774107b.jpg"},{"id":37930,"image":"https:\/\/farm3.staticflickr.com\/2815\/8851267189_6c05e5c35f_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d5\/d50\/d5070ecd-7619-48b6-96cd-79eb3ce7543e.jpg"},{"id":37932,"image":"https:\/\/c2.staticflickr.com\/6\/5604\/15424284859_2e78eb65c1_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a6\/a65\/a65a7666-36d5-45ae-8b6d-c09ff6c827ea.jpg"},{"id":37933,"image":"http:\/\/mtwow.org\/Apcz_adu.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/fe\/fe5\/fe533c4b-373b-43af-ae53-f9a309108dd1.jpg"},{"id":73724,"image":"http:\/\/www.microphoto.co.uk\/wp-content\/uploads\/2013\/05\/Aphthona-euphorbiae-4.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c9\/c9a\/c9a8c976-bc9a-427b-84e7-94f76e97ae5a.jpg"},{"id":73726,"image":"http:\/\/www.agroatlas.ru\/content\/pests\/Aphthona\/Aphthona.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b6\/b63\/b63ae874-7e42-47f0-a678-0fd92011a6d8.jpg"},{"id":73727,"image":"http:\/\/baza.biomap.pl\/images\/taxa\/coleoptera\/big\/LechBorowiec_Aphthona_euphorbiae_ov.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/98\/984\/984ba0fd-feb2-4be8-b496-2843b556865b.jpg"},{"id":73728,"image":"https:\/\/warehouse1.indicia.org.uk\/upload\/p16tqr8t991bonand8inv6m12v5r.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/17\/173\/17301609-bb06-4e4c-8801-3cdc7adeaf0f.jpg"},{"id":73729,"image":"http:\/\/www.coleoptera.org.uk\/sites\/www.coleoptera.org.uk\/files\/imce\/species\/aphtheup_RSK.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/5b\/5b1\/5b1aa47e-a416-4460-8615-da8e2af72bcc.jpg"}]},{"id":5668,"name":"Zobkakla plakanis","nameSynonyms":"","latinName":"Oryzaephilus surinamensis","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cspan lang=\u0022LT\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EZobkakla plakanis\u003C\/strong\u003E (lat\u012b\u0146u: \u003Cem\u003EOryzaephilus surinamensis\u003C\/em\u003E)\u003C\/span\u003E\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003EInform\u0101cija b\u016bs pieejama dr\u012bzum\u0101.\u003C\/p\u003E","slug":"zobkakla-plakanis","images":[{"id":1689,"image":"http:\/\/barry.fotopage.ru\/gallery\/files\/59\/CRW_5475_01.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f3\/f39\/f399dae7-61fa-4eb2-a5ec-1be745f705de.jpg"},{"id":54546,"image":"https:\/\/s-media-cache-ak0.pinimg.com\/564x\/ce\/d1\/45\/ced145a6ee7563e4d4e4b9892013c328.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/3f\/3fa\/3fa15b77-0aba-4654-95b2-c669e2d327be.jpg"},{"id":54547,"image":"https:\/\/bugwoodcloud.org\/images\/768x512\/1233083.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/8b\/8b0\/8b018680-10d4-4d05-8baf-ba70a04a0a49.jpg"},{"id":56163,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/0\/03\/Monanus_concinnulus2_Montage.jpg\/640px-Monanus_concinnulus2_Montage.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/8c\/8cf\/8cff3a97-16cb-4b28-ba81-3dbdba4a4d10.jpg"},{"id":56164,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/b\/b7\/Oryzaephilus_surinamensis.jpg\/640px-Oryzaephilus_surinamensis.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/3a\/3a5\/3a501511-29f6-4536-ae37-93f15194a28d.jpg"}]}]}