{"count":111,"items":[{"id":13028,"name":"Airenes","nameSynonyms":"","latinName":"Lolium spp.","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EAirenes\u003C\/strong\u003E (lat\u012b\u0146u:\u0026nbsp;\u003Cem\u003ELolium spp.\u003C\/em\u003E)\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cspan lang=\u0022LT\u0022\u003EInform\u0101cija b\u016bs pieejama dr\u012bzum\u0101.\u003C\/span\u003E\u003C\/p\u003E","slug":"airenes","images":[{"id":29181,"image":"http:\/\/stevensonintermountainseed.com\/devsiseed\/wp-content\/uploads\/2012\/07\/humbolt-bay-plant-guide.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/53\/535\/53560701-ff05-4546-90fc-62e9c1b6fab3.jpg"},{"id":29185,"image":"http:\/\/keyserver.lucidcentral.org\/weeds\/data\/media\/Images\/lolium_multiflorum\/loliummultiflorum6tj.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/5f\/5f0\/5f068c0d-7581-4388-b9ea-5e92ae3ad2dc.jpg"},{"id":29186,"image":"http:\/\/keyserver.lucidcentral.org\/weeds\/data\/media\/Images\/lolium_multiflorum\/loliummultiflorum1tj.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/24\/240\/2408cf36-eff8-484c-94fd-9a1d2cc6410a.jpg"},{"id":62821,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/5\/59\/Lolium_perenne_Engels_raaigras_doorschietend.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/82\/826\/8260bb80-e3c6-44c6-9705-39d25c1d24f5.jpg"},{"id":62822,"image":"http:\/\/stevensonintermountainseed.com\/wp-content\/uploads\/2012\/07\/Richard-Old-XID-Services-Inc.1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/75\/756\/75689d8a-a15c-47d8-8c97-c2a0882d265e.jpg"}]},{"id":23948,"name":"Aklis","nameSynonyms":"","latinName":"Galeopsis spp.","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cspan lang=\u0022LT\u0022\u003EInform\u0101cija b\u016bs pieejama dr\u012bzum\u0101.\u003C\/span\u003E\u003C\/p\u003E","slug":"aklis","images":[{"id":73498,"image":"https:\/\/plantevaernonline.dlbr.dk\/cp\/graphics\/ImageDatabase\/GAESS-COT-700.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/cb\/cbd\/cbdb6a1b-5249-460b-92f0-ed4efc956bc7.jpg"}]},{"id":23981,"name":"Amaranti","nameSynonyms":"","latinName":"Amaranthus spp.","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EInform\u0101cija b\u016bs pieejama dr\u012bzum\u0101.\u003C\/p\u003E","slug":"amaranti","images":[{"id":606,"image":"https:\/\/d3an9inho3qicd.cloudfront.net\/images\/pics\/000\/003\/260\/large\/800px-Amaranthus_cruentus_Foxtail_2.jpg?1409931325","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/92\/923\/9238684b-3f6a-4623-b9b8-630d98381ca4.jpg"},{"id":607,"image":"https:\/\/www.gallifreypermaculture.com.au\/wp-content\/gallery\/plant_profile_pics\/800px-chenopodium_quinoa_in_cachilaya_bolivia_lake_titicaca.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/70\/70d\/70d31864-87bf-4d0d-a205-7b872114562e.jpg"},{"id":55304,"image":"http:\/\/www.eattheweeds.com\/wp-content\/uploads\/2011\/11\/Amaranthus_viridis_W2_IMG_3850.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a7\/a79\/a79a1635-0635-40f1-8dba-42a09bacb8c8.jpg"},{"id":55305,"image":"https:\/\/s-media-cache-ak0.pinimg.com\/736x\/d7\/45\/32\/d745323ba662016658f107ba6438824e.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c9\/c93\/c93152c5-d679-4b49-b229-a2b4e764d5df.jpg"},{"id":70166,"image":"https:\/\/www.anniesannuals.com\/signs\/a\/images\/amaranthus_caudatus_bloom.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/88\/881\/88153836-f885-45c4-b929-6ec2c8b8dadf.jpg"},{"id":70167,"image":"https:\/\/www.swallowtailgardenseeds.com\/flowers\/amaranthus\/amaranthus-green-thumb.jpeg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e8\/e84\/e84a174f-9cb4-4771-be3a-d6e9429737b7.jpg"},{"id":74161,"image":"https:\/\/bugwoodcloud.org\/images\/768x512\/5366016.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/4e\/4ef\/4ef16b20-e9c5-4438-8983-b5f798eb1ce7.jpg"},{"id":74162,"image":"http:\/\/eorganic.info\/sites\/eorganic.info\/files\/u257\/Node5120-twopig.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/92\/92c\/92c303d8-8468-4585-a0ae-c29319908f13.jpg"},{"id":74163,"image":"http:\/\/massspectrumbotanicals.net\/wp-content\/uploads\/2013\/08\/AUTUMN-SHOWERS-AMARANTH-Amaranthus-spp.-Live-Seeds-1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/ba\/baa\/baa5f7b3-7c14-42e7-a2b9-002b995f3132.jpg"},{"id":74164,"image":"https:\/\/bugwoodcloud.org\/images\/768x512\/5366012.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/59\/596\/596b4679-b8db-4966-b1d0-a17630e36e90.jpg"},{"id":74165,"image":"https:\/\/foragersyear.files.wordpress.com\/2012\/03\/amaranthus_hypochondriacus_21.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/ab\/ab4\/ab47b09e-291c-488e-bfb2-0dc5a6f4dec5.jpg"}]},{"id":13024,"name":"Apa\u013clapu gandrene","nameSynonyms":"","latinName":"Geranium rotundifolium","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cspan lang=\u0022LT\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EApa\u013clapu gandrene\u003C\/strong\u003E (lat\u012b\u0146u:\u0026nbsp;\u003Cem\u003EGeranium rotundifolium\u003C\/em\u003E)\u003C\/span\u003E\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cspan lang=\u0022LT\u0022\u003E\u003Cspan lang=\u0022LT\u0022\u003EInform\u0101cija b\u016bs pieejama dr\u012bzum\u0101.\u003C\/span\u003E\u003C\/span\u003E\u003C\/p\u003E","slug":"apallapu-gandrene","images":[{"id":7269,"image":"http:\/\/www.floravascular.com\/data_almacen\/Geranium\/Geranium%20rotundifolium_001030_FRL_1_1_800px.jpg?KeepThis=true\u0026TB_iframe=true\u0026height=600\u0026width=550","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/9a\/9a4\/9a4ac800-a827-4a46-b8cb-a784fd4fc39e.jpg"},{"id":7271,"image":"http:\/\/i1.treknature.com\/photos\/6135\/img_8360b_filtered.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c6\/c6a\/c6a2425a-db02-4749-8cb4-c113564e82f7.jpg"},{"id":7273,"image":"http:\/\/abiris.snv.jussieu.fr\/flore\/Images\/Geranium_feuilles_rondes\/HR_Geranium_feuilles_rondes_place.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/97\/97e\/97ea24d0-c97e-4740-a76b-7d6fee400bf6.jpg"},{"id":54041,"image":"http:\/\/floraofgibraltar.myspecies.info\/sites\/floraofgibraltar.myspecies.info\/files\/Geranium%20rotundifolium%2004%20Inglis%20Way%203-5-2016.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/2c\/2c1\/2c1c58ba-2d4b-446f-ae16-84611bff3b52.jpg"}]},{"id":13020,"name":"\u0100rstniec\u012bbas kumel\u012bte","nameSynonyms":"Smar\u017e\u012bg\u0101 kumel\u012bte","latinName":"Matricaria chamomilla","latinNameSynonyms":"Chamomilla recutita, Matricaria recutita","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cspan lang=\u0022LT\u0022\u003E\u003Cstrong\u003E\u0100rstniec\u012bbas kumel\u012bte\u003C\/strong\u003E (lat\u012b\u0146u:\u0026nbsp;\u003Cem\u003EMatricaria chamomilla, Chamomilla recutita, Matricaria recutita\u003C\/em\u003E) ir viengad\u012bgs, neliels (ga 10-45 cm) kurvjzie\u017eu dzimtas lakstaugs. Viss augs ar sp\u0113c\u012bgu, arom\u0101tisku smar\u017eu. Stubl\u0101js st\u0101vs, kails, \u013coti zarains. Lapas (ga 3-6 cm) divk\u0101rt vai tr\u012bsk\u0101rt pl\u016bksnaini dal\u012btas line\u0101r\u0101s pl\u016bksn\u0101s (pl\u016bksnu platums ap 0.05 cm), lapas uz stubl\u0101ja un zariem pam\u012b\u0026scaron;us. Ziedu kurv\u012b\u0026scaron;i pa vienam daudzo zaru gal\u0101. V\u012bkallapas iegarenas, ar br\u016bnu malu. Kurv\u012b\u0026scaron;a (pl 1.5-2 cm) gultne zied\u0113\u0026scaron;anas s\u0101kum\u0101 plakana, v\u0113l\u0101k koniska, ar dobu vidu. Kurv\u012b\u0026scaron;a mal\u0101 m\u0113lziedi (ga 0.6-0.9 cm) s\u0101kum\u0101 stateniski, kurv\u012b\u0026scaron;a gultnei k\u013c\u016bstot koniskai atliecas, bet centr\u0101 stobrziedi s\u012bki, dzelteni, gal\u0101 pieczobaini. Piln\u012bgi atv\u0113rtam stobrziedam irbulis ar dr\u012bksnu mazliet p\u0101rsniedz vainaga apmali. Auglis - s\u012bks, rievains, ieapa\u013c\u0026scaron; s\u0113klenis, gatavs pel\u0113kbr\u016bns. Kausmati\u0146u nav. Zied no maija beig\u0101m l\u012bdz augustam.\u003C\/span\u003E\u003C\/p\u003E","slug":"arstniecibas-kumelite","images":[{"id":18874,"image":"http:\/\/calphotos.berkeley.edu\/imgs\/512x768\/0000_0000\/0207\/0114.jpeg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/dd\/dd3\/dd3ec282-4fc5-4a37-8801-e3c311c3e717.jpg"},{"id":18878,"image":"http:\/\/www.herbalexport.co.rs\/img_dl\/109\/kam2_lg.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a0\/a08\/a0871385-fed2-433f-bee7-379dc575c080.jpg"},{"id":54153,"image":"http:\/\/kwiaty-ogrody.pl\/wp-content\/uploads\/2009\/10\/me-096.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/0b\/0b7\/0b7b3c72-75d9-4a9c-9675-dd283e6242ad.jpg"},{"id":56041,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/c\/c8\/Matricaria_February_2008-1.jpg\/640px-Matricaria_February_2008-1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/4c\/4ca\/4cad983e-f19e-4c4e-88bb-8b846c65bcc4.jpg"},{"id":56042,"image":"http:\/\/luirig.altervista.org\/cpm\/albums\/bot-units47\/matricaria-chamomilla3642.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e2\/e2a\/e2aab19a-e264-44d5-afab-aca3ccf4c821.jpg"},{"id":61015,"image":"http:\/\/static.panoramio.com\/photos\/large\/9322793.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/23\/239\/23961293-5627-4cfe-99e1-ef3c4eaa3857.jpg"}]},{"id":13023,"name":"\u0100rstniec\u012bbas matuz\u0101le","nameSynonyms":"","latinName":"Fumaria officinalis","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cspan lang=\u0022LT\u0022\u003E\u003Cstrong\u003E\u0100rstniec\u012bbas matuz\u0101le\u003C\/strong\u003E (lat\u012b\u0146u:\u0026nbsp;\u003Cem\u003EFumaria officinalis\u003C\/em\u003E) ir viengad\u012bgs, neliels (ga 8-30 cm) mago\u0146u dzimtas lakstaugs. Augs kails, stubl\u0101js \u013coti zarains, pacils. Lapas zilganza\u013cas, divk\u0101rt vai vair\u0101kk\u0101rt dal\u012btas daudz\u0101s line\u0101ri lancetisk\u0101s pl\u016bksn\u0101s. Ziedi s\u0101rti, s\u012bki (ga 0.5-0.9 cm), ap 0.5 cm gar\u0101 ziedk\u0101t\u0101. Kauslapas 2, za\u013cas, s\u012bkas, ziedam plaukstot nobirst. Zieda aug\u0026scaron;\u0113j\u0101s vainaglapas priek\u0026scaron;puse violeta, gals pie\u0026scaron;ains. Pieziedlapas \u013coti s\u012bkas. Ziedu \u0137ekaru daudz. Auglis - ieapa\u013c\u0026scaron; rieksti\u0146\u0026scaron; ar jomu gal\u0101. Zied no maija l\u012bdz oktobrim.\u003C\/span\u003E\u003C\/p\u003E","slug":"arstniecibas-matuzale","images":[{"id":1144,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Papaveraceae\/fumaria-officinalis-le-jlindsey.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/12\/126\/126ee6e2-f4f9-49d3-962a-2351b057fdcf.jpg"},{"id":1145,"image":"http:\/\/blogs.reading.ac.uk\/whiteknightsbiodiversity\/files\/2012\/11\/Fumaria-officinalis.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/bd\/bd5\/bd5bdd71-3e08-4246-9bc7-f943476b5531.jpg"},{"id":1146,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Papaveraceae\/fumaria-officinalis-fr-jlindsey.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/cc\/ccf\/ccf41bee-6291-4832-b46b-b49c77215a9a.jpg"},{"id":1153,"image":"http:\/\/www.naturspaziergang.de\/Pflanzenfotos\/Fumaria_officinalis.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c9\/c9b\/c9b70cca-ad24-4559-9af5-07dfdada9134.jpg"},{"id":65375,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/c\/c3\/Fumaria_officinalis_fluy_802007_2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/47\/473\/4730728b-48fe-4c9a-b3d2-05f3059e70db.jpg"}]},{"id":13040,"name":"\u0100rstniec\u012bbas pienene","nameSynonyms":"","latinName":"Taraxacum officinale","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cspan lang=\u0022LT\u0022\u003E\u003Cstrong\u003E\u0100rstniec\u012bbas pienene\u003C\/strong\u003E (lat\u012b\u0146u:\u003Cem\u003E\u0026nbsp;Taraxacum officinale\u003C\/em\u003E) ir daudzgad\u012bgs, neliels (ga 10-45 cm) kurvjzie\u017eu dzimtas lakstaugs. \u013boti main\u012bga izskata augs. Visas auga da\u013cas satur baltu piensulu. Sakne resna, v\u0101rpstveida. Lapas rozet\u0113, \u0113ve\u013cveid\u012bgas (ga 4-20 cm, pl 1-5 cm), pl\u016bksnas nevien\u0101di tr\u012bsst\u016brveida, virzien\u0101 no lapas aug\u0026scaron;da\u013cas uz pamatu k\u013c\u016bst s\u012bk\u0101kas. Stubl\u0101js (ziednesis) ar dobumu, nezaro, t\u0101 gal\u0101 viens ziedu kurv\u012btis (\u0026Oslash; l\u012bdz 7 cm), v\u012bkala lapas 2 rind\u0101s, \u0101r\u0113j\u0101s nok\u0101ru\u0026scaron;\u0101s vai atlieku\u0026scaron;\u0101s. Kurv\u012b\u0026scaron;a gultne kaila. Kurv\u012bt\u012b vainagu veido tikai dzelteni m\u0113lziedi, kas gal\u0101 s\u012bkzobaini. Auglis - \u012bsi nosmailots, dzeltenpel\u0113ks s\u0113klenis ar garu kn\u0101bi, kas 2-3 reizes p\u0101rsniedz s\u0113kle\u0146a garumu. Matkauss vienk\u0101r\u0026scaron;s. Zied maij\u0101 un j\u016bnij\u0101.\u003C\/span\u003E\u003C\/p\u003E","slug":"arstniecibas-pienene","images":[{"id":2419,"image":"http:\/\/science.halleyhosting.com\/nature\/plants\/sun\/dandy\/taraxacum\/officinale\/officinale6a.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/7c\/7c8\/7c88ab36-738a-4196-89e1-ab78697f5001.jpg"},{"id":2422,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Asteraceae\/taraxacum-officinale-ha-gmittelhauser-c.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f2\/f22\/f22a1274-23be-4343-bdc0-479f8f478cc8.jpg"},{"id":2423,"image":"http:\/\/sierrafoothillgarden.com\/wp-content\/uploads\/2011\/02\/common-dandelion-taraxacum-officinale.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/8d\/8d3\/8d34caf5-d561-4501-9aff-5aeb8b70280a.jpg"},{"id":54618,"image":"http:\/\/science.halleyhosting.com\/nature\/plants\/sun\/dandy\/taraxacum\/officinale\/officinale5a.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/7f\/7fa\/7fa9a874-92aa-4205-8520-894bba19af2a.jpg"},{"id":54621,"image":"https:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Asteraceae\/taraxacum-officinale-fr-jlynch-c.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/10\/10c\/10c82ca1-b5bc-4be5-acb5-789ebd8e357f.jpg"}]},{"id":13014,"name":"\u0100rstniec\u012bbas \u017eodzene","nameSynonyms":"","latinName":"Sisymbrium officinale","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cspan lang=\u0022LT\u0022\u003E\u003Cstrong\u003E\u0100rstniec\u012bbas \u017eodzene\u003C\/strong\u003E (lat\u012b\u0146u: \u003Cem\u003ESisymbrium officinale\u003C\/em\u003E) ir viengad\u012bgs, neliels l\u012bdz vid\u0113js (ga 20-70 cm) krustzie\u017eu dzimtas lakstaugs. Stubl\u0101js st\u0101vs, kl\u0101ts ar mati\u0146iem, zarains, zari atst\u0101v. Lapas ar k\u0101tu, koklesveid\u012bgas (apak\u0026scaron;\u0113j\u0101s) l\u012bdz gandr\u012bz veselas (aug\u0026scaron;\u0113j\u0101s), lapas izm\u0113rs pla\u0026scaron;i vari\u0113 (ga 2-14 cm, pl 1.5-5 cm). Visu lapu (pl\u016bksnu) mala nevien\u0101di lielzobaina, aug\u0026scaron;\u0113jo lapu pamats bultveid\u012bgs vai \u0026scaron;\u0137\u0113pveid\u012bgs. Ziedi s\u012bki, galotnes \u0137ekaros, kas izziedot man\u0101mi pagarin\u0101s. Kauslapas dzelten\u012bgi za\u013cas (ga 0.15-0.25 cm), apmatotas. Vainaglapas gar\u0101kas (ga 0.3-0.4 cm), b\u0101li dzeltenas. Auglis - iegarens p\u0101kstenis (ga 1-2 cm) ar \u012bsu k\u0101tu (ga ap 0.5 cm) un gari nosmailotu galu. Aug\u013ci piespiesti pie stubl\u0101ja. Ar\u012b uz aug\u013ca v\u0101rsn\u0113m ir \u012bsi mati\u0146i. Zied no j\u016bnija l\u012bdz septembrim.\u003C\/span\u003E\u003C\/p\u003E","slug":"arstniecibas-zodzene","images":[{"id":2253,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Brassicaceae\/sisymbrium-officinale-ha-gmittelhauser-b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b1\/b13\/b133fad1-d6f8-42dc-8f17-f9b67a11e7f3.jpg"},{"id":2258,"image":"http:\/\/calphotos.berkeley.edu\/imgs\/512x768\/0000_0000\/0506\/0097.jpeg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/97\/972\/972be8a0-6839-4f6b-9f06-541871f36d0e.jpg"},{"id":2259,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Brassicaceae\/sisymbrium-officinale-ha-gmittelhauser-c.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/54\/547\/547d058d-b2f2-4a45-979f-7314732f0217.jpg"},{"id":2261,"image":"http:\/\/calphotos.berkeley.edu\/imgs\/512x768\/0000_0000\/0506\/0098.jpeg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/76\/765\/765a34db-3b5a-474d-9a67-5dffbb9a9266.jpg"},{"id":2262,"image":"http:\/\/luirig.altervista.org\/cpm\/albums\/bot-051\/sisymbrium-officinale608.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/8f\/8f4\/8f49ecae-ef3c-454e-85af-b67631ff7327.jpg"}]},{"id":12971,"name":"Asais aklis","nameSynonyms":"parastais aklis","latinName":"Galeopsis tetrahit","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EAsais aklis,\u0026nbsp;\u003Cspan lang=\u0022LV\u0022\u003Eparastais aklis\u003C\/span\u003E\u003C\/strong\u003E (lat\u012b\u0146u:\u0026nbsp;\u003Cem\u003EGaleopsis tetrahit\u003C\/em\u003E) ir viengad\u012bga vasaras nez\u0101le, kas vairojas ar s\u0113kl\u0101m. Pat\u012bk augt labiaer\u0113t\u0101s, humusu un sl\u0101pekli saturo\u0026scaron;\u0101s augsn\u0113s ar labu mitrumanodro\u0026scaron;in\u0101jumu. M\u012bl v\u0113su un mitru laiku. Katrs augs sara\u017eo l\u012bdz 3000s\u0113klas. Augsn\u0113 saglab\u0101 d\u012bdz\u012bbu no 35 l\u012bdz pat 68 gadiem.D\u012bg\u0026scaron;anas temperat\u016bra no 2\u0026deg;C\u0026ndash;5\u0026deg;C. Optim\u0101li 13\u0026deg;C. Sastopam\u012bba: ziem\u0101ju un vasar\u0101ju graudaugi, bietes, tauri\u0146zie\u017ei, kartupe\u013ci, kukur\u016bza. Latvijas t\u012brumos ir sastopamas 5 l\u012bdz\u012bgas ak\u013cu sugas.\u003C\/p\u003E","slug":"asais-aklis","images":[{"id":32809,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Lamiaceae\/galeopsis-tetrahit-fl-mlovit-c.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/31\/310\/3107ee1e-4d31-45aa-b32c-24391fb56acc.jpg"},{"id":32810,"image":"http:\/\/minneflora.com\/images\/identified\/medium\/hemp-nettle-galeopsis-tetrahit-03.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/3f\/3f3\/3f372151-054a-466d-a942-a7b042f6c18f.jpg"},{"id":32812,"image":"http:\/\/www.thewildflowersociety.com\/wfs_diary\/wfs_diary_images_large\/galeopsis_tetrahit_common_hemp_nettle_close_large.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/51\/51b\/51bd7325-135d-417c-92e4-b311f350bf2f.jpg"},{"id":32813,"image":"http:\/\/minneflora.com\/images\/identified\/medium\/hemp-nettle-galeopsis-tetrahit-01.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/db\/dbd\/dbd42e14-94f2-477f-9b19-7782d88e348a.jpg"},{"id":54105,"image":"https:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Lamiaceae\/galeopsis-tetrahit-fl-mlovit-a.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/22\/22f\/22f0683b-3dd4-4d2a-8378-265a586a0d5c.jpg"}]},{"id":13000,"name":"Atliektais amarants","nameSynonyms":"Liekt\u0101 ka\u0137aste","latinName":"Amaranthus retroflexus","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EAtliektais amarants\u003C\/strong\u003E (lat\u012b\u0146u:\u0026nbsp;\u003Cem\u003EAmaranthus retroflexus\u003C\/em\u003E) ir viengad\u012bgs, atkar\u012bb\u0101 no aug\u0026scaron;anas vietas \u013coti da\u017e\u0101da lieluma (ga 10-100 cm) amarantu dzimtas lakstaugs. Augs gai\u0026scaron;i vai dzelten\u012bgi za\u013c\u0026scaron;. Stubl\u0101js st\u0101vs, st\u012bvs, vienk\u0101r\u0026scaron;s vai ar \u012bsiem zariem, apmatots. Lapas rombiski olveid\u012bgas (ga 4-10 cm, pl 2-7 cm), ar k\u0101tu. Pl\u0101tnes mala gluda vai vi\u013c\u0146aina, gals strups, ret\u0101k \u012bsi smails, ar dzelo\u0146smail\u012bti. Ziedi stubl\u0101ja un zaru gal\u0101 piramid\u0101li olveid\u012bg\u0101, bl\u012bv\u0101 un dzelten\u012bg\u0101 skar\u0101. Parasti stubl\u0101ja galotnes ziedkopa ir visliel\u0101k\u0101. Nereti ir ar\u012b s\u012bkas pu\u0026scaron;\u0137veida ziedkopas lapu \u017e\u0101kl\u0113s. Pieziedlapas gari nosmailotas, divreiz gar\u0101kas nek\u0101 apziednis. V\u012bri\u0026scaron;\u0137ais zieds no 5 lancetisk\u0101m apzied\u0146a lap\u0101m. Ar\u012b sievi\u0026scaron;\u0137aj\u0101 zied\u0101 5 apzied\u0146a lapas; t\u0101s line\u0101ras, pl\u0113vjainas, aug\u0026scaron;da\u013c\u0101 plat\u0101kas. Apzied\u0146a lapu gals ar \u012bsu dzelo\u0146smaili. Auglis - \u012bs\u0101ka nek\u0101 apziednis v\u0101ci\u0146poga\u013ca. Zied no j\u016bnija vidus l\u012bdz augustam.\u003C\/p\u003E","slug":"atliektais-amarants","images":[{"id":588,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Amaranthaceae\/amaranthus-retroflexus-le-pdrobot.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b1\/b1a\/b1a79cb1-2ec3-47a2-8195-f83ada4b3010.jpg"},{"id":590,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Amaranthaceae\/amaranthus-retroflexus-ha-gmittelhauser-a.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a7\/a7c\/a7c44807-addc-44d8-bf84-fd6aa85e7677.jpg"},{"id":591,"image":"http:\/\/eattheplanet.org\/wp-content\/uploads\/2013\/09\/amaranthus-retroflexus.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/65\/65f\/65fb3294-aede-40ed-8138-8035b7809c3f.jpg"},{"id":63005,"image":"https:\/\/img.plantis.info\/wp-content\/uploads\/2016\/06\/Amaranthus-retroflexus-1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/49\/497\/4979876a-c50b-4761-a48b-5a2ddab185e9.jpg"},{"id":63007,"image":"https:\/\/img.plantis.info\/wp-content\/uploads\/2015\/07\/Amaranthus.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e1\/e11\/e1151771-1c0e-4916-b916-fdbaae8aa4e7.jpg"}]},{"id":13025,"name":"Atraitn\u012btes","nameSynonyms":"Vijol\u012btes","latinName":"Viola spp.","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp align=\u0022justify\u0022\u003EVijol\u012b\u0026scaron;u dzimt\u0101\u0026nbsp;Latvij\u0101 ietilpst lakstaugi ar nek\u0101rtniem ziediem. No vijol\u012bt\u0113m (\u003Cem\u003EViola\u003C\/em\u003E) Latvij\u0101 atrasti 16 taksoni.\u0026nbsp;\u003Cstrong\u003EValsts aizsardz\u012bb\u0101 ir ret\u0101s augst\u0101 (\u003Cem\u003EViola elatior\u003C\/em\u003E) un dumbr\u0101ja (\u003Cem\u003EViola persicifolia\u003C\/em\u003E) vijol\u012bte.\u003Cbr \/\u003E\u003C\/strong\u003E\u003Cu\u003ENelietot ilgsto\u0026scaron;i un liel\u0101s dev\u0101s! Nedr\u012bkst lietot glomerulonefr\u012bta un hepat\u012bta gad\u012bjum\u0101!\u003Cbr \/\u003E\u003C\/u\u003ED\u0101rzos kultiv\u0113 un p\u0101riet savva\u013c\u0101 \u003Cstrong\u003Esmar\u017e\u012bg\u0101 vijol\u012bte \u003C\/strong\u003E(\u003Cem\u003EViola odorata\u003C\/em\u003E)\u0026nbsp;\u0026ndash; daudzgad\u012bgs, 2,5\u0026nbsp;-\u0026nbsp;15\u0026nbsp;cm gar\u0026scaron; augs. Stubl\u0101js un lapu k\u0101ti visapk\u0101rt ar mati\u0146iem. Ziedi tum\u0026scaron;i, reti gai\u0026scaron;i violeti, smar\u017e\u012bgi. Zied IV, V. Sastop p\u013cav\u0101s, kr\u016bm\u0101jos, lapkoku me\u017eos, d\u0101rzu nomal\u0113s.\u003Cbr \/\u003EAr dzelteniem un dzeltenziliem ziediem zied\u003Cstrong\u003E t\u012bruma vijol\u012bte\u003C\/strong\u003E (\u003Cem\u003EViola arvensis\u003C\/em\u003E), trejkr\u0101su vijol\u012bte (\u003Cem\u003EViola tricolor\u003C\/em\u003E) un\u003Cstrong\u003E j\u016brmalas vijol\u012bte \u003C\/strong\u003E(\u003Cem\u003EViola littoralis\u003C\/em\u003E).\u003Cbr \/\u003ET\u012bruma un trejkr\u0101su vijol\u012bte sastopama t\u012brumos, d\u0101rzos, ce\u013cmal\u0101s, nez\u0101lien\u0113s, saus\u0101s p\u013cav\u0101s, me\u017eu klajumos. Tie ir viengad\u012bgi vai divgad\u012bgi augi ar st\u0101vu vai pacilu, l\u012bdz 40\u0026nbsp;cm garu, vienk\u0101r\u0026scaron;u vai zarainu stubl\u0101ju. Ziedi garos k\u0101tos. Trejkr\u0101su vijol\u012btei vainags gar\u0101ks nek\u0101 kauss, bet abas aug\u0026scaron;\u0113j\u0101s vainaglapas spilgti violeti zilas, zieda s\u0101nos b\u0101lganas, dzelten\u012bgas vai pel\u0113kas. Apak\u0026scaron;\u0113j\u0101 vainaglapa pie pamata dzeltena.\u003Cbr \/\u003ET\u012bruma vijol\u012btei vainags mazliet gar\u0101ks, tikpat gar\u0026scaron; vai \u012bs\u0101ks par kausu. Vainaglapas gai\u0026scaron;i dzeltenas, aug\u0026scaron;\u0113j\u0101s gai\u0026scaron;\u0101kas vai mazliet violetas. Zied visu vasaru.\u003Cbr \/\u003EBaltijas j\u016bras k\u0101p\u0101s un R\u012bgas j\u016bras l\u012b\u010da dienvidda\u013c\u0101 k\u0101pu me\u017eos reti sastopama j\u016brmalas vijol\u012bte ar liel\u0101kiem ziediem.\u003Cbr \/\u003EMitr\u0101s un purvain\u0101s viet\u0101s aug s\u016bn\u0101ja vijol\u012bte (\u003Cem\u003EViola epipsila\u003C\/em\u003E) un purva vijol\u012bte (\u003Cem\u003EViola palustris\u003C\/em\u003E). T\u0101m stubl\u0101js neveidojas, ir tikai rozetes lapas un ziedi. S\u016bn\u0101ja vijol\u012btei lapu apak\u0026scaron;puse ar mati\u0146iem, bet zieda piesis parasti saliecies. Purva vijol\u012btei lapas ir kailas, bet zieda piesis taisns.\u003Cbr \/\u003EValsts aizsardz\u012bb\u0101 ir ret\u0101s augst\u0101 (\u003Cem\u003EViola elatior\u003C\/em\u003E) un dumbr\u0101ja (\u003Cem\u003EViola persicifolia\u003C\/em\u003E) vijol\u012bte.\u003Cbr \/\u003ETrejkr\u0101su vijol\u012bte atrodama d\u0101rzos, t\u012brumos, ce\u013cmal\u0101s, nez\u0101lien\u0113s, saus\u0101s p\u013cav\u0101s un me\u017eu klajumos. \u013boti l\u012bdz\u012bga j\u016brmalas vijol\u012btei (V. littoralis), kas da\u017ereiz tiek apl\u016bkota k\u0101 viena no trejkr\u0101su vijol\u012btes pasug\u0101m. Ta\u010du J\u016brmalas vijol\u012bte sastopama reti, galvenok\u0101rt Kurzem\u0113 j\u016bras piekrastes k\u0101p\u0101s, t\u0101 ir daudzgad\u012bgs augs ar garu, baltu sakneni un ar\u012b stubl\u0101ja lapas tai ir \u0026scaron;aur\u0101kas.\u0026nbsp;\u003Cbr \/\u003EDrogai iev\u0101c auga ziedo\u0026scaron;\u0101s da\u013cas\u0026nbsp;un t\u0101s var uzglab\u0101t 1 gadu.\u003Cbr \/\u003ETrejkr\u0101su vijol\u012btes prepar\u0101ti pa\u0101trina \u0026scaron;lakvielu izdal\u012b\u0026scaron;anos no organisma. To lieto reimatisma, \u0101das saslim\u0026scaron;anu, aler\u0123iju un s\u0101po\u0026scaron;u locek\u013cu gad\u012bjum\u0101. T\u0101pat auga prepar\u0101ti uzlabo perif\u0113ro asinsriti, apst\u0101dina kapil\u0101ro asi\u0146o\u0026scaron;anu, no\u0146em t\u016bsku, nostiprina kaulus un uzlabo kalcija uzs\u016bk\u0026scaron;anos organism\u0101. Trejkr\u0101su vijol\u012bte uzlabo hormon\u0101l\u0101s, im\u016bn\u0101s, centr\u0101l\u0101s un perif\u0113r\u0101s nervu sist\u0113mas darb\u012bbu, normaliz\u0113 miegu un asinsspiedienu.\u0026nbsp;T\u0113j\u0101s\u0026nbsp;lieto k\u0101 atkr\u0113po\u0026scaron;anas l\u012bdzekli.\u003Cbr \/\u003E\u0100r\u012bgi t\u0113ju lieto\u0026nbsp;pret skrofuloziem izsitumiem, ar\u012b b\u0113rniem, kuriem ir izsitumi uz galvas. Ar vijol\u012b\u0026scaron;u t\u0113ju apmazg\u0101 visa veida \u0101das izsitumus. Auga nov\u0101r\u012bjumu pagatavo, \u0146emot 1 \u0113damkaroti drogu un gl\u0101zi karsta \u016bdens. Dzer pa pusgl\u0101zei 3-4 reizes dien\u0101. \u0100rstniec\u012bbas kurss ilgst vair\u0101kas ned\u0113\u013cas.\u003Cbr \/\u003ELietojot vijol\u012btes daudz un liel\u0101s dev\u0101s, rodas \u0026scaron;\u0137ebin\u0101\u0026scaron;ana, vem\u0026scaron;ana, caureja, niezo\u0026scaron;i izsitumi.\u0026nbsp;Vijol\u012btes nedr\u012bkst lietot glomerulonefr\u012bta un hepat\u012bta gad\u012bjumos.\u003C\/p\u003E","slug":"atraitnites","images":[{"id":23889,"image":"http:\/\/vitalsignsme.org\/sites\/default\/files\/species_photos\/736_0.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/56\/562\/5621c2a5-fd8e-40d3-aef0-3390962726d9.jpg"},{"id":23890,"image":"http:\/\/chestnutherbs.com\/wp-content\/uploads\/2012\/09\/Viola-sororia.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c1\/c10\/c106b454-8cd6-4b5c-9d1c-a5aadfac5dd1.jpg"},{"id":23891,"image":"https:\/\/c1.staticflickr.com\/1\/242\/455770560_96c377aab1_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/64\/64d\/64d6e2ea-98f8-49d1-8b26-9298ac8ba62f.jpg"},{"id":23892,"image":"http:\/\/chestnutherbs.com\/wp-content\/uploads\/2012\/09\/Commonblueviolet.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f1\/f1b\/f1b76610-0255-46bc-99c9-da3ae42d48c9.jpg"},{"id":23895,"image":"http:\/\/i1.wp.com\/www.knowyouroots.com\/ijustgottashare\/wp-content\/uploads\/2013\/05\/common-blue-violets-in-lawn.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/db\/db6\/db65e44e-bdf0-4342-b67e-ee2d00b52107.jpg"},{"id":74090,"image":"https:\/\/jomegat.files.wordpress.com\/2011\/05\/img_8110_1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/ee\/ee6\/ee6f1cd0-9732-4947-a073-da5db3c1de0f.jpg"},{"id":74091,"image":"http:\/\/c8.alamy.com\/comp\/A65B5E\/pansy-violet-viola-spp-A65B5E.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/61\/611\/61109eeb-89fc-45dd-b6cb-40d644f7fe6a.jpg"},{"id":74092,"image":"http:\/\/www.thetortoisetable.org.uk\/common\/files\/catalogue\/213\/large\/Viola%202011-10-02%20at%2010-45-30.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/bf\/bf5\/bf592539-4b36-43a3-8101-e0f52a62f324.jpg"},{"id":74093,"image":"http:\/\/c8.alamy.com\/comp\/A65B5F\/pansy-violet-viola-spp-A65B5F.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/9f\/9ff\/9ff5d461-712b-47c9-aa8f-a476d6174d72.jpg"},{"id":74094,"image":"http:\/\/www.thetortoisetable.org.uk\/common\/files\/catalogue\/213\/large\/Viola_HS_0710_IMG_0265.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/0d\/0d9\/0d9c2d86-1e7e-4dbd-961d-ac2d2394cdbc.jpg"},{"id":74095,"image":"http:\/\/www.takecareherbals.com\/wp-content\/uploads\/2012\/11\/sweet-violet-viola-odorata-leaves-and-flowers-5501.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/9c\/9c6\/9c649bc7-f486-4350-a5bc-b42a8c2356ed.jpg"},{"id":74096,"image":"http:\/\/www.costafarms.com\/CostaFarms\/Viola-Annual-Flower-HERO-Costa-Farms.jpg?height=411\u0026width=856\u0026scale=both","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/10\/104\/104769a4-bcb2-49a1-968e-4b8ee956a622.jpg"},{"id":74097,"image":"http:\/\/www.costafarms.com\/CostaFarms\/Perennial-Viola-Costa-Farms-Flower.jpg?height=411\u0026width=856\u0026scale=both","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/81\/814\/8147078b-4966-4383-8247-9a44fa98b1c8.jpg"},{"id":74098,"image":"http:\/\/www.gardenswithwings.com\/uploads\/images\/db\/violetDE.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/58\/580\/58061324-e35c-4815-a56f-6d9bb7f829e6.jpg"}]},{"id":23962,"name":"Auzas \u2013 s\u0101r\u0146augs","nameSynonyms":"","latinName":"Avena sativa","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cspan lang=\u0022LT\u0022\u003EInform\u0101cija b\u016bs pieejama dr\u012bzum\u0101.\u003C\/span\u003E\u003C\/p\u003E","slug":"auzas-sarnaugs","images":[{"id":18273,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Poaceae\/avena-sativa-in-gmittelhauser-a.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c4\/c4e\/c4e1ae2a-f14d-478b-bd05-863cddffa881.jpg"},{"id":18276,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Poaceae\/avena-sativa-ha-gmittelhauser-b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/64\/648\/64889260-fa36-4046-897f-6f76395396b9.jpg"},{"id":18277,"image":"http:\/\/cdn.c.photoshelter.com\/img-get2\/I0000JLQYuPVpW7I\/fit=1000x750\/Oats-LB0807-5900.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/50\/505\/5055888e-f57d-4a05-b38a-9a6ba58df17b.jpg"},{"id":18278,"image":"http:\/\/3.bp.blogspot.com\/--K6VmKpLvSs\/Vc1zdzFQgZI\/AAAAAAAAiaA\/SXZ8lo4KLng\/s1600\/oat-straw.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/39\/39b\/39b4022f-d066-416f-9337-fe46c0c03be7.jpg"},{"id":57651,"image":"https:\/\/woolgatheringwildcrafting.files.wordpress.com\/2013\/06\/oats-on-stalk.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/68\/68d\/68d0cb8c-f58f-46bf-b333-fabf009f2e6a.jpg"},{"id":73631,"image":"https:\/\/www.herbalfire.com\/media\/catalog\/product\/cache\/1\/image\/9df78eab33525d08d6e5fb8d27136e95\/o\/a\/oatstraw-avena-sativa.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/16\/165\/165d35f6-21aa-4090-aaf8-14f1fb824fae.jpg"},{"id":73632,"image":"http:\/\/hasbrouck.asu.edu\/imglib\/seinet\/Poaceae\/Avena_sat_29Mar06_web-8177.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/0c\/0c3\/0c305863-92ee-4044-95da-b8cfa5b47bd7.jpg"},{"id":73633,"image":"http:\/\/examinedexistence.com\/wp-content\/uploads\/2016\/08\/avena-sativa.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a9\/a96\/a9622c02-bac1-4a69-8314-d369aec2245f.jpg"},{"id":73634,"image":"http:\/\/www.illinoiswildflowers.info\/grasses\/photos\/oats1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/41\/412\/412b51cb-03eb-465a-bf7b-9a8633c3d514.jpg"},{"id":73635,"image":"http:\/\/www.homeopathicremediesblog.com\/wp-content\/uploads\/2016\/02\/Avena-sativa.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/9f\/9fd\/9fdb8d7b-07da-4561-9e70-8c99b020bbc0.jpg"},{"id":73636,"image":"http:\/\/www.herbwisdom.com\/app\/herbwisdom\/assets\/images\/5f09cf26f67c52266e59bcc608d8c6da.jpg?v=1497219915","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d2\/d26\/d26b3fe2-4d39-46fe-bed5-dfb636982441.jpg"}]},{"id":13124,"name":"Balandas","nameSynonyms":"","latinName":"Chenopodium spp.","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EBalandu \u003C\/strong\u003Edzimta (lat\u012b\u0146u:\u0026nbsp;\u003Cem\u003EChenopodiaceae\u003C\/em\u003E). Sug\u0101m diezgan bag\u0101ta lakstaugu, retumis kr\u016bmu vai puskr\u016bmu dzimta m\u0113ren\u0101 un subtropu klimata apvidos. Lapas pam\u012b\u0026scaron;us vai pret\u0113jas, bez pielap\u0113m. Apzied\u0146a lapas un putek\u0026scaron;\u0146lapas parasti pa 5. Auglis - parasti rieksti\u0146\u0026scaron;. Zin\u0101mas ap 1500 sugas. Latvij\u0101 ap 55 sugas, no t\u0101m vair\u0101k nek\u0101 tre\u0026scaron;\u0101 da\u013ca ir 1-3 reizes konstat\u0113ti nejau\u0026scaron;i advent\u012bvi (ievaz\u0101ti) augi. Iesp\u0113jama jaunu advent\u012bvu sugu atra\u0026scaron;ana. No vair\u0101k vai maz\u0101k regul\u0101ri sastopam\u0101m sug\u0101m Latvij\u0101 dzimtu p\u0101rst\u0101v nez\u0101lie\u0146u un j\u016bras piekrastes smilt\u0101ju sugas.\u003C\/p\u003E","slug":"balandas","images":[{"id":10567,"image":"https:\/\/classconnection.s3.amazonaws.com\/696\/flashcards\/1206696\/jpg\/lambs_quarter1337010368638.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/7d\/7d3\/7d3c5856-f23d-434e-946f-2fa668111169.jpg"},{"id":10568,"image":"http:\/\/hasbrouck.asu.edu\/imglib\/seinet\/Chenopodiaceae\/photos\/Chenopodium-album-FL-web-.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/9a\/9a9\/9a9d22aa-aa61-4b58-a156-fdfdac6ad790.jpg"},{"id":10570,"image":"http:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/b\/b2\/Chenopodium_album_a1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/35\/35d\/35d7f53b-8619-4225-a25d-339475d37679.jpg"},{"id":56043,"image":"http:\/\/www.laspilitas.com\/images\/grid24_24\/10880\/images\/plants\/chenopodium\/chenopodium-album.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/02\/022\/02280faa-89f7-43f9-9a68-699fe9d30745.jpg"},{"id":62720,"image":"https:\/\/bugwoodcloud.org\/images\/384x256\/5090052.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/df\/dfe\/dfeabd68-a913-4f10-89c7-969ac5734bb6.jpg"}]},{"id":12977,"name":"Balt\u0101 balanda","nameSynonyms":"","latinName":"Chenopodium album","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EBalt\u0101 balanda\u003C\/strong\u003E (lat\u012b\u0146u:\u0026nbsp;\u003Cem\u003EChenopodium album\u003C\/em\u003E) ir viengad\u012bgs, da\u017e\u0101da lieluma (ga 5\u0026ndash;150 cm) balandu dzimtas lakstaugs. Augs \u013coti main\u012bgs gan p\u0113c zarojuma, gan izskata. Sugas rakstur\u012bga paz\u012bme ir ac\u012bm redzams miltainums. Stubl\u0101js st\u0101vs, tum\u0026scaron;za\u013c\u0026scaron;, sarkan\u012bgs vai ar tum\u0026scaron;\u0101k za\u013c\u0101m un ies\u0101rt\u0101m sv\u012btr\u0101m. Ar\u012b zari st\u0101vi. Lapas forma no ov\u0101las l\u012bdz lancetiskai (ga 2\u0026ndash;9 cm, pl 1\u0026ndash;6 cm), vismaz lapas apak\u0026scaron;puse miltaina. Lapas mala gluda vai neregul\u0101ri un sekli zobaina, da\u017ereiz pie pamata nelielas daivas, gals smails vai strups. P\u0101reja k\u0101t\u0101 visbie\u017e\u0101k \u0137\u012b\u013cveida. K\u0101ta garums aptuveni lapas pl\u0101tnes garum\u0101. Lapas malas nav paral\u0113las. Ziedkopas st\u0101vas, daudz\u0101s v\u0101rpveid\u012bg\u0101s ziedkop\u0101s stubl\u0101ja, zaru gal\u0101 vai lapu \u017e\u0101kl\u0113s. Apziednis ar miltainu apsarmi (bl\u012bvi kl\u0101ts ar p\u016b\u0026scaron;\u013cmati\u0146iem), piecda\u013c\u012bgs, za\u013c\u0026scaron;, ar \u0026scaron;\u0137autni, piln\u012bgi ieskauj gatavu augli. S\u0113klas melnas, rievainas. Zied no j\u016bnija l\u012bdz oktobrim.\u003C\/p\u003E","slug":"balta-balanda","images":[{"id":505,"image":"http:\/\/calphotos.berkeley.edu\/imgs\/512x768\/0000_0000\/0905\/1403.jpeg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/5c\/5cd\/5cd32d40-043b-44e1-9539-8ee15bc7ac11.jpg"},{"id":506,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Amaranthaceae\/chenopodium-album-fl-gmittelhauser-a.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/18\/18e\/18e5b4f8-5767-4ad1-9185-8fbf7e5e9d93.jpg"},{"id":507,"image":"http:\/\/www.foragingadventures.co.uk\/wp-content\/uploads\/2014\/09\/fat-hen.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/91\/915\/91503f6b-ddbe-4393-8152-9bdfac3938c4.jpg"},{"id":512,"image":"http:\/\/hasbrouck.asu.edu\/imglib\/seinet\/Chenopodiaceae\/photos\/Chenopodium-album-FL-web-.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/0d\/0dd\/0dd676c7-a182-4fb9-94d3-b0da56461cfb.jpg"},{"id":58508,"image":"https:\/\/keyserver.lucidcentral.org\/weeds\/data\/media\/Images\/chenopodium_album\/chenopodiumalbum11.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/02\/027\/027d0443-2ba1-439e-8a40-15a1cf01e7ae.jpg"}]},{"id":13037,"name":"Baltais \u0101boli\u0146\u0161","nameSynonyms":"lo\u017e\u0146u \u0101boli\u0146\u0161","latinName":"Trifolium repens","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cspan lang=\u0022LT\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EBaltais \u0101boli\u0146\u0026scaron;\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;(lat\u012b\u0146u:\u0026nbsp;\u003Cem\u003ETrifolium repens\u003C\/em\u003E) ir daudzgad\u012bgs, neliels (ga 10-30 cm) tauri\u0146zie\u017eu dzimtas lakstaugs. Stubl\u0101js gulo\u0026scaron;s, mezglos sak\u0146ojas. Stubl\u0101js un lapas k\u0101ts parasti kails. Lapas tr\u012bslapi\u0146u saliktas no otr\u0101di olveid\u012bg\u0101m (ga 1-3 cm, pl 0.5-1.5 cm) lapi\u0146\u0101m ar s\u012bkzobainu malu un jomu gal\u0101. Uz lapi\u0146\u0101m ir gai\u0026scaron;s sirpjveida plankums (reti bez plankuma). Ziedi bl\u012bv\u0101 galvi\u0146\u0101 (\u0026Oslash; 1-1.5 cm), pa vienai st\u0101va ziedne\u0026scaron;a gal\u0101. Ziednesis bez lap\u0101m, man\u0101mi pace\u013cas virs lapojuma. Vainags balts (ga 0.5-1.0 cm), divreiz gar\u0101ks nek\u0101 kauss. Auglis - line\u0101ra p\u0101ksts ar 2-4 s\u0113kl\u0101m. Zied no maija l\u012bdz oktobrim.\u003C\/span\u003E\u003C\/p\u003E","slug":"baltais-abolins","images":[{"id":2485,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Fabaceae\/trifolium-repens-le-gmittelhauser-c.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/60\/609\/60971e71-3a9d-4277-a06a-74c79135050c.jpg"},{"id":2487,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Fabaceae\/trifolium-repens-fl-gmittelhauser-a.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/7b\/7bd\/7bdb99de-731f-4f57-95cf-85a8a60b5aa9.jpg"},{"id":2490,"image":"http:\/\/www.ppdl.purdue.edu\/PPDL\/images\/trifolium-repens.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/4f\/4fa\/4fa4914c-1ec3-4db9-aeed-b79e12d3ccaa.jpg"},{"id":2492,"image":"http:\/\/meltonwiggins.com\/whiteclover\/trifolium_repens5.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/17\/17f\/17fb73d5-5421-44d8-bf91-c90f34126796.jpg"},{"id":72240,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/9\/99\/Starr_070313-5645_Trifolium_repens.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d6\/d60\/d60c37da-ef00-489d-a489-5b44f435cb59.jpg"},{"id":72241,"image":"https:\/\/s-media-cache-ak0.pinimg.com\/originals\/2b\/fe\/d1\/2bfed11186cb835c07dbd284b071181a.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/1f\/1fa\/1fad87a0-4758-4bce-b42c-4e30fcd550ef.jpg"}]},{"id":13033,"name":"Blusu s\u016brene","nameSynonyms":"","latinName":"Polygonum persicaria","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cspan lang=\u0022LT\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EBlusu s\u016brene\u003C\/strong\u003E (lat\u012b\u0146u:\u0026nbsp;\u003Cem\u003EPolygonum persicaria\u003C\/em\u003E) ir viengad\u012bgs, neliels vai vid\u0113js (ga 10-80 cm) s\u016bre\u0146u dzimtas lakstaugs. Stubl\u0101js st\u0101vs, da\u017ereiz aug\u0026scaron;da\u013c\u0101 zaro. Lapas iegareni lancetiskas (ga 3-10 cm, pl 0.5-4 cm). K\u0101ts \u012bss (aug\u0026scaron;\u0113j\u0101s lapas s\u0113do\u0026scaron;as), pl\u0101tnes mala gluda, gals smails. Nereti virspus\u0113 uz lapas pl\u0101tnes ir violets plankums. Augs bez dziedzeriem. Pie katras lapas pamata eso\u0026scaron;\u0101 turz\u012bte apmatota, t\u0101s gals ar gariem (ga l\u012bdz 0.2 cm), skropstainiem mati\u0146iem. Turz\u012bte bl\u012bvi piek\u013cauta pie stubl\u0101ja. Ziedi ieapa\u013c\u0101s vai ov\u0101l\u0101s (parasti diezgan \u012bs\u0101s - l\u012bdz 2 cm) ne\u012bst\u0101s v\u0101rp\u0101s stubl\u0101ja un zaru gal\u0101. Apziednis ies\u0101rts, vienk\u0101r\u0026scaron;s, vainagveida (ga 0.2-0.4 cm). Auglis - l\u0113cveid\u012bgs, tum\u0026scaron;s rieksti\u0146\u0026scaron;. Zied no j\u016bnija l\u012bdz septembrim.\u003C\/span\u003E\u003C\/p\u003E","slug":"blusu-surene","images":[{"id":1854,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Polygonaceae\/persicaria-maculosa-le-dcameron-b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/aa\/aaa\/aaad03ea-5f54-475a-aeaa-6eebf729cb91.jpg"},{"id":1855,"image":"http:\/\/m1.i.pbase.com\/u39\/crocodile\/large\/31969841.ladysthumb.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/04\/04c\/04cf57ae-1176-4eaf-8ca7-e3d19e1ddce0.jpg"},{"id":1860,"image":"http:\/\/kamniski-vrh.net\/images\/def\/polygonum_persicaria1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c8\/c8f\/c8fe6b33-07ef-4e08-a897-786b955921c1.jpg"},{"id":1862,"image":"http:\/\/www.coldclimategardening.com\/images\/smartweed.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e9\/e9f\/e9fd1bbb-2e0f-4c69-a4c5-4682bca3701a.jpg"},{"id":54142,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/3\/34\/Polygonum_persicaria.jpg\/640px-Polygonum_persicaria.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e2\/e22\/e22296ef-43f3-4ed0-90c0-0ee402a3e91a.jpg"}]},{"id":23973,"name":"\u010cetrs\u0113klu v\u012b\u0137is","nameSynonyms":"","latinName":"Vicia tetrasperma","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EViengad\u012bgs, neliels vai vid\u0113js (ga 10-70 cm) tauri\u0146zie\u017eu dzimtas lakstaugs. Stubl\u0101js \u013cogans, tievs, gulo\u0026scaron;s, pacils vai k\u0101pel\u0113jo\u0026scaron;s, parasti kails. Lapas saliktas no 3-8 p\u0101riem lapi\u0146u, da\u017ereiz uz lapas ass lapi\u0146as nav viena otrai tie\u0026scaron;i pret\u012b. Pie lapas pamata ir s\u012bkas pielapes. Lapa gal\u0101 beidzas ar vienk\u0101r\u0026scaron;u vai zarainu v\u012btni. Lapi\u0146as \u0026scaron;auri lancetiskas vai line\u0101ras (ga 0.8-2 cm, pl 0.1-0.3 cm), gals strups. Ziedi \u0137ekar\u0101 pa 2 (ret\u0101k pa 1 vai pa 3), pas\u012bki (ga 0.4-0.6 cm). Ziednesis \u012bs\u0101ks nek\u0101 lapas vai aptuveni vien\u0101da garuma. Kausam \u012blenveida zobi\u0146i. Vainags b\u0101li violets, uz karoga tum\u0026scaron;\u0101k violets vai zils dz\u012bslojums. Visas vainaga da\u013cas aptuveni vien\u0101da garuma (laivi\u0146a mazliet \u012bs\u0101ka). Auglis - gatav\u012bbas laik\u0101 gai\u0026scaron;br\u016bna vai dzeltenpel\u0113ka p\u0101ksts ar 4 s\u0113kl\u0101m. Zied no maija l\u012bdz augustam.\u003C\/p\u003E","slug":"cetrseklu-vikis","images":[{"id":3378,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Fabaceae\/vicia-tetrasperma-fl-ahaines.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/41\/415\/4152c108-3e6e-4b2c-bca5-ff0b2bd68d36.jpg"},{"id":3381,"image":"https:\/\/www.kuleuven-kulak.be\/kulakbiocampus\/lage%20planten\/Vicia%20tetrasperma%20-%20Vierzadige%20wikke\/vicia%20tetrasperma-vierzadige%20wikke-05.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/2c\/2ce\/2ce4499c-f2cd-48d5-aa9f-890673b7c427.jpg"},{"id":3383,"image":"http:\/\/www.thewildflowersociety.com\/wfs_diary\/wfs_diary_images_large\/vicia_tetrasperma_smooth_tare_large.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/0c\/0c3\/0c32c4a7-2a7c-4a66-ab40-606618ade3fc.jpg"},{"id":65422,"image":"http:\/\/www.missouriplants.com\/Bluealt\/Vicia_tetrasperma_plant.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/61\/611\/61136989-1a27-43c3-b074-08f5d72ed438.jpg"},{"id":74036,"image":"https:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Fabaceae\/vicia-tetrasperma-ha-lnewcomb.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/93\/937\/9374e62d-b349-4861-8d94-cacb1c33fe8b.jpg"},{"id":74037,"image":"https:\/\/www.ct-botanical-society.org\/img\/pics_v\/viciatetr.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/17\/17c\/17cd95e5-8b4a-4197-8a1b-c0deef313438.jpg"},{"id":74039,"image":"http:\/\/climbers.lsa.umich.edu\/wp-content\/uploads\/2013\/07\/Vicia_tetrasperma2_W.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f5\/f5d\/f5de6e94-6ea0-4411-8e71-6bcd94790b22.jpg"},{"id":74040,"image":"http:\/\/www.luontoportti.com\/suomi\/images\/24977.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/5c\/5ca\/5cae2a4a-2666-48e1-8416-bc5e458947f3.jpg"},{"id":74041,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/1\/16\/Vicia_tetrasperma_W.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/05\/05a\/05a29492-9f44-4acf-a0ab-6bb7e36ae007.jpg"},{"id":74042,"image":"http:\/\/climbers.lsa.umich.edu\/wp-content\/uploads\/2013\/07\/Vicia_tetrasperma_4.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e4\/e43\/e43069e3-7c02-4718-8625-4ebad3bf5ffa.jpg"},{"id":74043,"image":"https:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Fabaceae\/vicia-tetrasperma-le-atal.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/8b\/8bb\/8bbb4bd8-96f2-4fa6-a4b3-4e138e7e72ab.jpg"}]},{"id":13032,"name":"Ciet\u0137\u0113rsas","nameSynonyms":"","latinName":"Lepidium","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003ECiet\u0137\u0113rsas\u003C\/strong\u003E (lat\u012b\u0146u:\u0026nbsp;\u003Cem\u003ELepidium\u003C\/em\u003E)\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cspan lang=\u0022LT\u0022\u003EInform\u0101cija b\u016bs pieejama dr\u012bzum\u0101.\u003C\/span\u003E\u003C\/p\u003E","slug":"cietkersas","images":[{"id":23109,"image":"http:\/\/www.conabio.gob.mx\/malezasdemexico\/brassicaceae\/lepidium-draba\/imagenes\/inflorescencias.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b9\/b95\/b9572dcc-2b62-48dc-acae-c4052f1fe8f2.jpg"},{"id":23110,"image":"http:\/\/www.thewildflowersociety.com\/wfs_diary\/wfs_diary_images_large\/lepidium_draba_hoary_cress_large.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/1e\/1eb\/1ebf65c3-5e6f-4736-b398-0b38797cbaa0.jpg"},{"id":23111,"image":"http:\/\/www.conabio.gob.mx\/malezasdemexico\/brassicaceae\/lepidium-draba\/imagenes\/infrutescencia.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/ca\/ca3\/ca36a80f-2beb-422c-8a90-ee7abd8146b5.jpg"},{"id":54096,"image":"https:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Brassicaceae\/lepidium-perfoliatum-le-gcarr1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/00\/00b\/00b7d922-e310-4570-a02a-1d01987eccd2.jpg"},{"id":54097,"image":"https:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Brassicaceae\/lepidium-latifolium-ha-azinovjev.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/fb\/fb9\/fb9c2c67-8135-4e2e-9715-4b684a56bcca.jpg"}]},{"id":13041,"name":"D\u0101rza v\u0113jgri\u0137is","nameSynonyms":"v\u0113jgri\u0137is","latinName":"Polygonum convolvulus","latinNameSynonyms":"Fallopia convolvulus","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003ED\u0101rza v\u0113jgri\u0137is,\u0026nbsp;v\u0113jgri\u0137is\u003C\/strong\u003E (lat\u012b\u0146u:\u0026nbsp;\u003Cem\u003EPolygonumconvolvulus, Fallopia convolvulus\u003C\/em\u003E) ir viengad\u012bgs, neliels vai vid\u0113js (ga 10-90 cm) s\u016bre\u0146u dzimtas lakstaugs. Stubl\u0101js tievs, vij\u012bgs, zaro, \u012bsi apmatots. Lapas uz stubl\u0101ja pam\u012b\u0026scaron;us, ar k\u0101tu, plati olveid\u012bgas vai tr\u012bsst\u016brainas (ga 3-8 cm, pl 1-5 cm). Pl\u0101tnes mala gluda, gals nosmailots, pamats bultveid\u012bgs. Ziedi nelielos \u0137ekaros (pa 2-6 ziedi) lapu \u017e\u0101kl\u0113s un zaru galos. Apziednis za\u013cganbalts, kl\u0101ts ar dziedzeriem, \u0101r\u0113j\u0101s apzied\u0146a lapas ar strupu \u0026scaron;\u0137autni. Auglis - bl\u0101vs, grumbu\u013cains rieksti\u0146\u0026scaron;. Aug\u013ca (zieda) k\u0101ts \u012bss (ga l\u012bdz 0.3 cm), st\u0101vs. Zied no j\u016blija l\u012bdz septembrim.\u003C\/p\u003E","slug":"darza-vejgrikis","images":[{"id":26227,"image":"http:\/\/hasbrouck.asu.edu\/imglib\/seinet\/Polygonaceae\/photos\/Poly_conv_FL_N5054.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/80\/80e\/80e4c084-46b9-4244-a16c-4679a879d7bf.jpg"},{"id":26228,"image":"http:\/\/www.florelaurentienne.com\/flore\/Groupes\/Spermatophytes\/Angiospermes\/Dicotyles\/021_Polygonacees\/images\/Polygonum_convolvulus_003_950.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/5d\/5db\/5db6a48d-fc63-4fdb-8fb2-176fed248c2c.jpg"},{"id":26229,"image":"https:\/\/c1.staticflickr.com\/1\/404\/19036019796_6bf9234f7b_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d3\/d32\/d32cd7d2-eaff-4597-8054-b56cea27b658.jpg"},{"id":26232,"image":"https:\/\/c5.staticflickr.com\/9\/8240\/8547471580_f6834eaaa5_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/12\/12f\/12f1eaae-a306-49e2-866c-38ad944004aa.jpg"},{"id":26234,"image":"https:\/\/plantevaernonline.dlbr.dk\/cp\/graphics\/ImageDatabase\/POLCO-MAT-700.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/49\/496\/496dd850-b258-4e83-8a9f-6427ea033db4.jpg"},{"id":64997,"image":"https:\/\/www.viarural.com.ar\/viarural.com.ar\/insumosagropecuarios\/agricolas\/agroquimicos\/cheminova\/especies\/polygonum-convolvulus-04.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/36\/366\/3668486a-60df-4447-b3d0-1b8c0c90a1b8.jpg"},{"id":73592,"image":"http:\/\/www.naturalmedicinalherbs.net\/thumbnails\/wendys\/polygonum-convolvulus=black-bindweed.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/1f\/1fc\/1fc29b6c-8272-46b0-8470-50f22347d0de.jpg"},{"id":73593,"image":"https:\/\/oregonstate.edu\/dept\/nursery-weeds\/weedspeciespage\/wild_buckwheat\/seedling_750.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/26\/26b\/26b8d8b8-0fed-49c3-b945-8d24cb140cd0.jpg"},{"id":73594,"image":"http:\/\/bonnier.flora-electronica.com\/photos\/Polygonum%20convolvulus%205.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d4\/d45\/d459fa22-15ec-40e7-98d3-650ddca1dfa3.jpg"},{"id":73595,"image":"https:\/\/oregonstate.edu\/dept\/nursery-weeds\/weedspeciespage\/wild_buckwheat\/small_plant_750.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d2\/d25\/d25427cd-b040-44e7-8770-610dfcd80bae.jpg"},{"id":73596,"image":"http:\/\/www.pfaf.org\/Admin\/PlantImages\/PolygonumConvolvulus.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/fa\/fa2\/fa20b09e-ca45-4672-be36-c42c4438ef89.jpg"},{"id":73597,"image":"https:\/\/extension.umass.edu\/landscape\/sites\/landscape\/files\/weeds\/flowers\/polco3563w.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f6\/f64\/f64cd3cd-2a3c-4324-a895-99b92fedeece.jpg"},{"id":73598,"image":"http:\/\/calphotos.berkeley.edu\/imgs\/512x768\/0000_0000\/1209\/1416.jpeg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/95\/95b\/95bd40c6-2c59-4faf-8822-03eea4de943b.jpg"},{"id":73599,"image":"http:\/\/www.missouriplants.com\/Greenalt\/Polygonum_convolvulus_plant.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/36\/362\/3624ac0a-b715-4604-b0b7-a42cf77db03a.jpg"},{"id":73600,"image":"http:\/\/www.conabio.gob.mx\/malezasdemexico\/polygonaceae\/polygonum-convolvulus\/imagenes\/polygonum-convolvulus-planta-joven.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/2d\/2d8\/2d870e75-871e-477d-b511-bce45d7a53db.jpg"}]},{"id":23971,"name":"Daudzgad\u012bg\u0101 airene","nameSynonyms":"","latinName":"Lolium perenne","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EDaudzgad\u012bgs, neliels vai vid\u0113js (ga 15-80 cm) graudz\u0101\u013cu dzimtas lakstaugs. Augs za\u013c\u0026scaron;, veido bl\u012bvu vel\u0113nu. L\u012bdz\u0101s ziedo\u0026scaron;iem dzinumiem ir daudz ve\u0123etat\u012bvu dzinumu. Stiebrs st\u0101vs, kails. Lapas plakanas (pl 0.4-1 cm), cietas, pie pamata ar lancetisk\u0101m austi\u0146\u0101m. Lapas maksts kaila. M\u0113l\u012bte \u012bsa un strupa. Ziedu v\u0101rpa skraja un \u0026scaron;aura (ga 8-18 cm). V\u0101rpi\u0146as pa vienai div\u0101s rind\u0101s, diezgan bl\u012bvi piegulo\u0026scaron;as pie v\u0101rpas ass. V\u0101rpi\u0146\u0101 6-10 ziedi. Atskaitot aug\u0026scaron;\u0113jo v\u0101rpi\u0146u, kam ir 2 v\u0101rpi\u0146as pl\u0113ksnes, vis\u0101m p\u0101r\u0113j\u0101m ir tikai viena v\u0101rpi\u0146as pl\u0113ksne. V\u0101rpi\u0146as pl\u0113ksne bez \u0026scaron;\u0137autnes, ar 7-9 dz\u012bsl\u0101m, \u012bsa. Uz iek\u0026scaron;\u0113j\u0101s zieda pl\u0113ksnes \u0026scaron;\u0137autnes vair\u0101k nek\u0101 pus\u0113 garuma ir dzelon\u012b\u0026scaron;i. \u0100r\u0113j\u0101 zieda pl\u0113ksne lancetiska, bez akota. Auglis - grauds ar piedevu gal\u0101. Zied no j\u016bnija beig\u0101m l\u012bdz septembrim.\u003C\/p\u003E","slug":"daudzgadiga-airene","images":[{"id":14580,"image":"http:\/\/luirig.altervista.org\/cpm\/albums\/bot-units10\/lolium-perenne42766.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a3\/a32\/a3260c40-bfad-4ecd-94f3-58b3d2304483.jpg"},{"id":14582,"image":"http:\/\/jimbotany.com\/Monastery_Plants\/Lolium%20perenne%20var.%20perenne%20vel%20aff.%20%202013-05-26.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f9\/f99\/f99c65d9-1363-499b-8e39-26525aa2e960.jpg"},{"id":14586,"image":"http:\/\/keyserver.lucidcentral.org\/weeds\/data\/media\/Images\/lolium_perenne\/loliumperenne33.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d7\/d73\/d73d699c-37a6-4eef-b2ce-adabc21a0981.jpg"},{"id":54000,"image":"https:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Poaceae\/lolium-perenne-ha-atal.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/95\/95f\/95f89e0e-3605-4b7e-aa72-329d53d0438d.jpg"},{"id":61913,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/5\/59\/Lolium_perenne_Engels_raaigras_doorschietend.jpg\/220px-Lolium_perenne_Engels_raaigras_doorschietend.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/5e\/5ec\/5ec93e26-3057-4bc4-9ccc-819635f0a441.jpg"},{"id":73982,"image":"http:\/\/www.biodiversityexplorer.org\/plants\/poaceae\/images\/enb07597_658w.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/26\/260\/260b22ed-13bb-4b6c-b377-911d39df7634.jpg"},{"id":73983,"image":"https:\/\/keyserver.lucidcentral.org\/weeds\/data\/media\/Images\/lolium_perenne\/loliumperenne15.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/6b\/6b8\/6b874b34-b1a0-49b9-8a17-ec136b9b1b4b.jpg"},{"id":73984,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/4\/46\/Engels_raaigras_spruiten_%28Lolium_perenne_tillers%29.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/19\/193\/193df3c5-2c62-4729-9c64-23230795d65d.jpg"},{"id":73986,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/4\/40\/Illustration_Lolium_perenne0.jpg\/1200px-Illustration_Lolium_perenne0.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/03\/03e\/03eb0959-601a-4a13-a61e-4e57dc768d59.jpg"},{"id":73987,"image":"https:\/\/keyserver.lucidcentral.org\/weeds\/data\/media\/Images\/lolium_perenne\/loliumperenne17.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a7\/a73\/a73e10bb-066a-4266-a3e6-56b461df3386.jpg"},{"id":73989,"image":"https:\/\/keyserver.lucidcentral.org\/weeds\/data\/media\/Images\/lolium_perenne\/loliumperenne32.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d2\/d2c\/d2c1e9fc-a7ff-4cff-a5d1-b69cac62c9b0.jpg"}]},{"id":23979,"name":"Daudzs\u0113klu balanda","nameSynonyms":"","latinName":"Chenopodium polyspermum","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EViengad\u012bgs, vid\u0113ja lieluma (ga 15-60 cm) balandu dzimtas lakstaugs. Stubl\u0101js st\u0101vs vai pacils, kails, parasti sarkan\u012bgs, \u0026scaron;\u0137aut\u0146ains un zaro. Lapas ar k\u0101tu, ov\u0101las l\u012bdz olveida (ga 3-7 cm, pl 1-3.5 cm), mala gluda, pamats \u0137\u012b\u013cveid\u012bgs vai ieapa\u013c\u0026scaron;, gals strups. Ziedi \u013coti s\u012bki, bl\u012bv\u0101s vai skraj\u0101s v\u0101rpveida ziedkop\u0101s stubl\u0101ja un zaru gal\u0101, k\u0101 ar\u012b lapu \u017e\u0101kl\u0113s. Apziednis pieclocek\u013cu, gai\u0026scaron;za\u013c\u0026scaron;, kails. Aug\u013capvalks sarkans, nogatavojoties aug\u013ciem, apzied\u0146a lapas atst\u0101v. Zied no j\u016bnija l\u012bdz septembrim.\u003C\/p\u003E","slug":"daudzseklu-balanda","images":[{"id":7798,"image":"http:\/\/florevirtuelle.free.fr\/photos\/Chenopodiaceae\/Chenopodium\/polyspermum\/Chenopodium%20polyspermum%20L.,%201753_-_Ch%C3%A9nopode%20%C3%A0%20graines%20nombreuses,%20Ch%C3%A9nopode%20%C3%A0%20nombreuses%20graines_(02).jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/54\/542\/542f572d-3736-4c88-ba08-e573d6b4c5ab.jpg"},{"id":7802,"image":"http:\/\/flora.upol.cz\/data\/photos\/27470.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/3a\/3ad\/3ad91cca-ac46-4bb6-955b-bfd21b1349d3.jpg"},{"id":54680,"image":"https:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Amaranthaceae\/chenopodium-polyspermum-le-fgiordana2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a9\/a91\/a91c85ed-a801-4929-b5c8-63c35657a17d.jpg"},{"id":54681,"image":"https:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Amaranthaceae\/chenopodium-polyspermum-ha-kuleuven-b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/ff\/ffd\/ffd8ebc8-808b-4c32-a054-e380b70a9146.jpg"},{"id":63503,"image":"http:\/\/www.biopix.com\/photos\/jcs-chenopodium-polyspermum-49082.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/86\/866\/866c5d1f-52cb-4604-9012-f5c26e644ab2.jpg"},{"id":74078,"image":"http:\/\/www.dorsetnature.co.uk\/images\/wildflower\/wf-126a2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/0f\/0fb\/0fb4ee39-08e8-4e66-aa37-f89a469a761b.jpg"},{"id":74079,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/e\/e5\/Chenopodium_polyspermum_2005.08.21_15.19.27-p8210052.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/47\/47c\/47c03ec2-f493-49e8-bfad-5b3f207968f3.jpg"},{"id":74080,"image":"http:\/\/www.luontoportti.com\/suomi\/images\/6260.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/4a\/4aa\/4aaabbb0-93c5-45f1-acac-95a2dd815d15.jpg"},{"id":74081,"image":"https:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Amaranthaceae\/chenopodium-polyspermum-fl-kuleuven-a.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/9b\/9bc\/9bcaa55b-af9a-48d3-83ba-6427ead389d4.jpg"},{"id":74082,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/9\/98\/Chenopodium_polyspermum_close_up_1_AB.jpg\/1200px-Chenopodium_polyspermum_close_up_1_AB.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/ed\/ed3\/ed3b1cac-a202-4c3e-a772-4e9743efdd50.jpg"},{"id":74083,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/a\/aa\/Chenopodium_polyspermum_leaves_and_flowers_1_AB.jpg\/1200px-Chenopodium_polyspermum_leaves_and_flowers_1_AB.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/30\/304\/304a014e-a3b0-47a6-b9d5-620efd554c27.jpg"}]},{"id":12964,"name":"Daudzziedu airene","nameSynonyms":"","latinName":"Lolium multiflorum","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EDaudzziedu airene\u003C\/strong\u003E (lat\u012b\u0146u:\u0026nbsp;\u003Cem\u003ELolium multiflorum\u003C\/em\u003E) ir viengad\u012bgs, neliels vai vid\u0113js (ga 20\u0026ndash;80 cm) graudz\u0101\u013cu dzimtas lakstaugs. Augs gai\u0026scaron;i za\u013c\u0026scaron;, veido bl\u012bvu vel\u0113nu. Stiebrs st\u0101vs, kails, zem ziedkopas raupj\u0026scaron;. Lapas plakanas (pl 0.4\u0026ndash;0.8 cm), virspuse un mala raupja, apak\u0026scaron;puse sp\u012bd\u012bga, pie pamata ir sirpjveid\u012bgas austi\u0146as. Lapas maksts raupja, nereti aug\u0026scaron;\u0113j\u0101m lap\u0101m mazliet uzp\u016bsta. M\u0113l\u012btes parasti nav. Ziedu v\u0101rpa skraja un \u0026scaron;aura (ga 10\u0026ndash;30 cm). V\u0101rpi\u0146as pa vienai div\u0101s rind\u0101s, man\u0101mi atst\u0101v no lauz\u012bt\u0101s v\u0101rpas ass. V\u0101rpi\u0146\u0101 8\u0026ndash;20 ziedi. Atskaitot aug\u0026scaron;\u0113jo v\u0101rpi\u0146u, kam ir 2 v\u0101rpi\u0146as pl\u0113ksnes, vis\u0101m p\u0101r\u0113j\u0101m ir tikai viena v\u0101rpi\u0146as pl\u0113ksne. V\u0101rpi\u0146as pl\u0113ksnes bez \u0026scaron;\u0137autnes, ar 7 dz\u012bsl\u0101m, \u012bs\u0101kas nek\u0101 v\u0101rpi\u0146a un parasti nesniedzas t\u0101l\u0101k par pusi no v\u0101rpi\u0146as garuma. Uz iek\u0026scaron;\u0113j\u0101s zieda pl\u0113ksnes \u0026scaron;\u0137autnes vair\u0101k nek\u0101 pus\u0113 t\u0101s garuma ir dzelon\u012b\u0026scaron;i. \u0100r\u0113j\u0101 zieda pl\u0113ksne lancetiska (ga 0.7\u0026ndash;0.8 cm), ar akotu (ga l\u012bdz 1 cm). Apak\u0026scaron;\u0113jo ziedu \u0101r\u0113j\u0101 zieda pl\u0113ksne bez akota. Parasti visgar\u0101kie akoti ir v\u0101rpi\u0146as vidusda\u013c\u0101. Pa\u0026scaron;u aug\u0026scaron;\u0113jo ziedu pl\u0113k\u0026scaron;\u0146u akoti nereti \u012bsi. Auglis - grauds ar piedevu gal\u0101. Zied no j\u016bnija beig\u0101m l\u012bdz augustam.\u003C\/p\u003E","slug":"daudzziedu-airene","images":[{"id":1453,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/0\/08\/Lolium_multiflorum.jpeg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/09\/099\/0994f26c-3156-4da9-a533-c8f3c95152cb.jpg"},{"id":1455,"image":"http:\/\/jimbotany.com\/Monastery_Plants\/Lolium%20perenne%20var.%20aristatum--aka%20Lolium%20multiflorum%20%202013-04-21.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d6\/d67\/d675e93c-c626-4fb5-aac2-65079cacf7b0.jpg"},{"id":1457,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Poaceae\/lolium-multiflorum-ha-lmichels.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d0\/d09\/d09db290-2496-4e12-a391-8cd2ecb207c3.jpg"},{"id":61849,"image":"http:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/5\/5b\/Westerwolds_raaigras_Lolium_multiflorum.jpg\/240px-Westerwolds_raaigras_Lolium_multiflorum.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/05\/052\/052256f7-441d-4adb-8eb0-c37d06ccfc49.jpg"},{"id":61851,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/1\/13\/Lolium_multiflorum_kz1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e3\/e32\/e32a2336-2140-41bc-baa3-43bfceb8af4e.jpg"}]},{"id":23960,"name":"Dumbr\u0101ja za\u0137p\u0113di\u0146a","nameSynonyms":"","latinName":"Gnaphalium uliginosum","latinNameSynonyms":"Filaginella uliginosa","description":"\u003Cp\u003EViengad\u012bgs, s\u012bks vai neliels (ga 5-20 cm) kurvjzie\u017eu dzimtas lakstaugs. Stubl\u0101js st\u0101vs, \u013coti zarains, bl\u012bvi apmatots t\u0101pat k\u0101 zari, t\u0101d\u0113\u013c izskat\u0101s balti vai pel\u0113c\u012bgi t\u016bbains. Da\u017ereiz maz\u0101 auguma un garo s\u0101nzaru d\u0113\u013c izskat\u0101s piespiesti cerveid\u012bgs. Lapas no line\u0101r\u0101m l\u012bdz iegareni l\u0101pstveid\u012bg\u0101m (ga 2-5 cm, pl 0.2-0.5 cm). Pl\u0101tnes virspuse skraji apmatota, apak\u0026scaron;puse t\u016bbaina, pel\u0113kbalta. Pl\u0101tnes mala gluda, gals strups, pamats \u0137\u012b\u013cveida. Lapas uz stubl\u0101ja pam\u012b\u0026scaron;us, s\u0113do\u0026scaron;as. Ziedi kurv\u012b\u0026scaron;os (ga 0.3-0.5 cm), bl\u012bvos pu\u0026scaron;\u0137os pa 3-10 zaru galos. Pie katra kurv\u012b\u0026scaron;u pu\u0026scaron;\u0137a vair\u0101kas aug\u0026scaron;lapas, kas neat\u0026scaron;\u0137iras no stubl\u0101ja lap\u0101m un p\u0101rsniedz pu\u0026scaron;\u0137a garumu. V\u012bkals pl\u0113vjains, za\u013cganbr\u016bns. Kurv\u012b\u0026scaron;a \u0101rmal\u0101 atrodas sievi\u0026scaron;\u0137ie ziedi, vidusda\u013c\u0101 - divdzimumu. Visi ziedi stobrziedi, sievi\u0026scaron;\u0137ie gandr\u012bz pavedienveida. Apziednis gai\u0026scaron;br\u016bns (ga ap 0.2 cm). Auglis - s\u012bks (ga ap 0.05 cm) s\u0113klenis. Zied j\u016blij\u0101 un august\u0101.\u003C\/p\u003E","slug":"dumbraja-zakpedina","images":[{"id":1220,"image":"http:\/\/www.thewildflowersociety.com\/wfs_diary\/wfs_diary_images_large\/gnaphalium_uliginosum_marsh_cudweed_large.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c7\/c7f\/c7fa03db-32a2-442c-8a90-95089028940f.jpg"},{"id":1221,"image":"http:\/\/infoherbs.com.ua\/wp-content\/uploads\/2015\/03\/gnaphalium-uliginosum.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/12\/122\/12245e6f-0fc0-4a12-9861-6fc58d3f6e00.jpg"},{"id":1225,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Asteraceae\/gnaphalium-uliginosum-ha-gmittelhauser-c.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d1\/d14\/d14919b7-aefb-478c-9b59-88f245ca5e71.jpg"},{"id":62914,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/c\/c1\/Moerasdroogbloem_plant_Gnaphalium_uliginosum_%281%29.jpg\/300px-Moerasdroogbloem_plant_Gnaphalium_uliginosum_%281%29.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/95\/95b\/95b02044-37ca-4745-bd7e-7f25aa86bb78.jpg"},{"id":62915,"image":"http:\/\/luirig.altervista.org\/cpm\/albums\/bot-032\/gnaphalium-uliginosum732.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/47\/479\/479def2f-e9ed-42e8-89fb-5f969f215b81.jpg"},{"id":73601,"image":"https:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Asteraceae\/gnaphalium-uliginosum-fl-kmorse.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a5\/a5d\/a5db37ff-ea3d-4790-b9a3-d1df3b50220d.jpg"},{"id":73602,"image":"http:\/\/www.aphotoflora.com\/images\/asteraceae\/gnaphalium_uliginosum_marsh_cudweed_flowers_03-07-06.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/84\/84a\/84a3d865-db0b-46d1-a63f-13b6ba08142f.jpg"},{"id":73603,"image":"http:\/\/www.minnesotawildflowers.info\/udata\/r9ndp23q\/pd2\/gnaphalium-uliginosum-8748-2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/91\/91a\/91a5d7c0-5ef4-436e-b862-d142a4fd59e1.jpg"},{"id":73604,"image":"https:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Asteraceae\/gnaphalium-uliginosum-ha-ahaines.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/5a\/5af\/5af037a5-f4ed-4d76-8742-e3f9a2bbd86e.jpg"},{"id":73605,"image":"http:\/\/warehouse1.indicia.org.uk\/upload\/p1763nlcr817mp1p3f1svenm015cj1c.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/6c\/6c1\/6c16ee25-1a4f-4b58-98fb-c2f3addd759d.jpg"},{"id":73606,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/c\/c1\/Moerasdroogbloem_plant_Gnaphalium_uliginosum_%281%29.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/26\/262\/2626a946-21eb-4249-89a2-8a31b1186053.jpg"}]},{"id":13125,"name":"Dzelten\u0101 ilz\u012bte","nameSynonyms":"","latinName":"Anthemis tinctoria","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EDzelten\u0101 ilz\u012bte\u003C\/strong\u003E (lat\u012b\u0146u:\u0026nbsp;\u003Cem\u003EAnthemis tinctoria\u003C\/em\u003E) ir\u0026nbsp;divgad\u012bgs vai daudzgad\u012bgs, vid\u0113ja lieluma (ga 20-70 cm) kurvjzie\u017eu dzimtas lakstaugs. Stubl\u0101js st\u0101vs vai pacils, zarains. Lapas (ga 3-7 cm, pl 2-4 cm) uz stubl\u0101ja pam\u012b\u0026scaron;us, vair\u0101kk\u0101rt dal\u012bt\u0101s \u0026scaron;aur\u0101s pl\u016bksn\u0101s ar zobainu malu. Pl\u0101tnes virspuse kaila, apak\u0026scaron;puse ar piegulo\u0026scaron;iem mati\u0146iem. Ziedu kurv\u012b\u0026scaron;i lieli (pl 2.5-4 cm), pa vienam zaru gal\u0101. V\u012bkala lapas strupas, vair\u0101k\u0101s rind\u0101s, apmatotas, ar pl\u0113vjainu galu. Kurv\u012b\u0026scaron;a gultn\u0113 dzelo\u0146smailas pl\u0113k\u0026scaron;\u0146lapi\u0146as. Stobrziedi un m\u0113lziedi tum\u0026scaron;i dzelteni. M\u0113lziedu garums ap 1-1.5 cm. Auglis - \u010detr\u0026scaron;\u0137aut\u0146ains, kails s\u0113klenis. Zied no j\u016bnija l\u012bdz augustam.\u003C\/p\u003E","slug":"dzeltena-ilzite","images":[{"id":4339,"image":"http:\/\/www.anpc.ab.ca\/wiki\/images\/3\/30\/Anthtinc_XID_Anthemis_tinctoria8_603.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c6\/c63\/c63b1c22-d90b-4c03-8a24-6a5c8f5530e6.jpg"},{"id":4340,"image":"http:\/\/flora.nhm-wien.ac.at\/Bilder-A-F\/Cota-tinctoria-2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/de\/def\/def2172a-0313-4de7-8ce8-b61cca3ab3ab.jpg"},{"id":4342,"image":"http:\/\/img13.deviantart.net\/6e1c\/i\/2012\/205\/a\/d\/anthemis_tinctoria_by_kattvinge-d58euy5.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c1\/c17\/c1794db0-9a49-4d4f-82db-e1a5bd6ddee7.jpg"},{"id":4345,"image":"http:\/\/www.ex-situ-erhaltung.de\/img\/big\/Anthemis-tinctoria-bib-K.Sauerbrey(2006).jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/36\/36e\/36e41677-43f0-4f23-b01f-73b739982d49.jpg"},{"id":4347,"image":"http:\/\/www.about-garden.com\/images_forum\/gallery\/12147\/15141-rmen-barvirsky-x-lemon-ice-anthemis-tinctoria-a.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/3d\/3d2\/3d2a933e-9110-454b-a539-b737979af609.jpg"}]},{"id":13022,"name":"Efejlapu veronika","nameSynonyms":"","latinName":"Veronica hederifolia","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cspan lang=\u0022LT\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EEfejlapu veronika\u003C\/strong\u003E (lat\u012b\u0146u:\u0026nbsp;\u003Cem\u003EVeronica hederifolia\u003C\/em\u003E) ir viengad\u012bgs, neliels (ga 10-35 cm) c\u016bkn\u0101tru dzimtas lakstaugs. Stubl\u0101js gulo\u0026scaron;s, apmatots, zari pacili. Lapas ieapa\u013cas, tom\u0113r plat\u0101kas nek\u0101 garas (ga 1-2 cm, pl 1.5-2.5 cm). Pl\u0101tnes mala staraini daivaina 3, 5 vai 7 daiv\u0101s. Vid\u0113j\u0101 daiva parasti visplat\u0101k\u0101. Ziedi pa vienam garos ziedk\u0101tos aug\u0026scaron;\u0113jo lapu \u017e\u0101kl\u0113s. Vienai no pasug\u0101m (V.h. ssp. hederifolia) rakstur\u012bgs skraj\u0026scaron; lapas apmatojums, kails ziedk\u0101ts un ar gariem (ap 1 mm), st\u012bviem mati\u0146iem kl\u0101ta kauslapu mala. Otrai pasugai (V.h. ssp. lucorum) lapu un stubl\u0101ja apmatojums bl\u012bv\u0101ks: apmatots gan ziedk\u0101ts, gan kauslapu mala, gan ar\u012b kauslapas pa\u0026scaron;as \u012bsi apmatotas. Zieda vainags gai\u0026scaron;zils, aptuveni kausa garum\u0101 (ga 0.25-0.4 cm). At\u0026scaron;\u0137ir\u012bb\u0101 no vair\u0101kuma citu veroniku visas 4 vainaglapas aptuveni vien\u0101das. Auglis - kaila vai gandr\u012bz kaila poga\u013ca ar seklu jomu un \u012bsu irbu\u013ca palieku. Zied no maija l\u012bdz j\u016blijam.\u003C\/span\u003E\u003C\/p\u003E","slug":"efejlapu-veronika","images":[{"id":3327,"image":"http:\/\/flora.nhm-wien.ac.at\/Bilder-P-Z\/Veronica-hederifolia-1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/82\/82e\/82ed4ee5-6451-4b26-a36c-d6c2350ae1cc.jpg"},{"id":3328,"image":"http:\/\/www.thewildflowersociety.com\/wfs_diary\/wfs_diary_images_large\/veronica_hederifolia_ssp_hederifolia_ivy_leaved_speedwell_large.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/ff\/ffd\/ffd90946-eddf-49e6-aee9-8457a0a499cf.jpg"},{"id":3330,"image":"http:\/\/www.delawarewildflowers.org\/images\/100401_133702.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/ea\/eaa\/eaa0c167-4b11-4128-bca4-d6450197e945.jpg"},{"id":3331,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/6\/6c\/Veronica_hederifolia.jpeg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/79\/793\/79373a96-02f5-419b-ba31-78e9bfae68a1.jpg"},{"id":54113,"image":"http:\/\/www.sumiagro.pl\/wp-content\/uploads\/2013\/03\/przetacznik-bluszczykowy-3.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/66\/669\/6697cc6b-99c5-4c20-ac38-cefe999d4898.jpg"}]},{"id":13001,"name":"Gandrenes","nameSynonyms":"","latinName":"Geranium spp.","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EGandrenes\u003C\/strong\u003E (lat\u012b\u0146u: \u003Cem\u003EGeranium spp.\u003C\/em\u003E)\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cspan lang=\u0022LT\u0022\u003EInform\u0101cija b\u016bs pieejama dr\u012bzum\u0101.\u003C\/span\u003E\u003C\/p\u003E","slug":"gandrenes","images":[{"id":11897,"image":"http:\/\/statebystategardening.com\/images\/uploads\/article_uploads\/13Aug_W4-A_5b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/36\/361\/361acdbd-9684-48b0-9b89-04276c84f652.jpg"},{"id":11898,"image":"http:\/\/botany.csdl.tamu.edu\/FLORA\/beverly\/bt0189.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/ec\/ec8\/ec885248-e874-4249-b066-3842e365d833.jpg"},{"id":11899,"image":"http:\/\/www.highmountainnursery.com\/wp-content\/uploads\/2014\/03\/Perennial-Geranium.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f4\/f49\/f4942efb-277e-44d2-a30f-fa9d2f534f43.jpg"},{"id":11900,"image":"https:\/\/s-media-cache-ak0.pinimg.com\/736x\/1a\/97\/b2\/1a97b2fa98367f0239959a172dd2d8eb.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b4\/b46\/b46c51ba-81ba-4282-be79-42e6079859d0.jpg"},{"id":11902,"image":"http:\/\/www.birdsinbackyards.net\/sites\/www.birdsinbackyards.net\/files\/styles\/extra-large\/public\/forum\/Woko\/images\/Geranium%20sp%2001%20query%20resized.jpg?itok=J1ilSqKx","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/ae\/aef\/aef9daeb-ac45-4f3a-b9c4-a8abdb42e162.jpg"}]},{"id":12962,"name":"Ganu pliksti\u0146\u0161","nameSynonyms":"","latinName":"Capsella bursa-pastoris","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EGanu pliksti\u0146\u0026scaron;\u003C\/strong\u003E (lat\u012b\u0146u:\u0026nbsp;\u003Cem\u003ECapsella bursa-pastoris\u003C\/em\u003E) ir viengad\u012bgs, neliels vai vid\u0113js (ga 10-50 cm) krustzie\u017eu dzimtas lakstaugs. Stubl\u0101js st\u0101vs, kl\u0101ts ar mati\u0146iem, vienk\u0101r\u0026scaron;s vai zaro. Stubl\u0101ja apak\u0026scaron;\u0113j\u0101s lapas bl\u012bvi satuvin\u0101tas, ar k\u0101tu, pl\u016bksnaini daivainas vai \u0026scaron;\u0137eltas (ga 4-12 cm, pl 1-3 cm). S\u0101kot no stubl\u0101ja vidusda\u013cas vai zem\u0101k lapas veselas, ar gludu vai att\u0101li zobainu malu, eliptiskas l\u012bdz lancetiskas (ga 1.5-3 cm, pl 0.4-1 cm), s\u0113do\u0026scaron;as, pamats bultveid\u012bgs, gals smails. Ziedi \u0137ekar\u0101. Kauslapas za\u013cas, st\u0101vas (ga 0.15-0.2 cm). Vainaglapas baltas, gar\u0101kas (ga 0.2-0.4 cm) nek\u0101 kauslapas. Auglis - \u013coti rakstur\u012bgs plakans, tr\u012bsst\u016brains p\u0101ksten\u012btis (ga 0.5-0.9 cm) ar platu un seklu jomu gal\u0101. Irbu\u013ca palieka \u012bsa. Aug\u013ca k\u0101ts 2-3 reizes gar\u0101ks nek\u0101 p\u0101ksten\u012btis. Zied no maija l\u012bdz oktobrim.\u003C\/p\u003E","slug":"ganu-plikstins","images":[{"id":641,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Brassicaceae\/capsella-bursa-pastoris-fr-gmittelhauser-c.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/62\/62c\/62ce5792-676c-40c3-b616-ba197cfe2a7e.jpg"},{"id":642,"image":"http:\/\/www.conabio.gob.mx\/malezasdemexico\/brassicaceae\/capsella-bursa-pastoris\/imagenes\/inflorescencia.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/cc\/cc9\/cc9a9589-30ba-4015-8dbb-5b91d1e03273.jpg"},{"id":645,"image":"http:\/\/www.naturalmedicinalherbs.net\/pictures\/wendys\/capsella-bursa-pastoris=shepherd\u0027s-purse.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/dd\/ddb\/ddb6fbc3-2589-4a09-9b0a-1542a2769d50.jpg"},{"id":59932,"image":"http:\/\/thetreatmentherbs.com\/wp-content\/uploads\/2014\/07\/Capsella-bursa-pastoris.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/12\/12b\/12b4a04e-a879-4e6f-be33-0229c66e46e3.jpg"},{"id":59933,"image":"https:\/\/extension.umass.edu\/landscape\/sites\/landscape\/files\/weeds\/stems\/capbp5632w.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b0\/b06\/b06a849d-584f-46cb-8c5a-d16d16162e4b.jpg"}]},{"id":23978,"name":"Gundegas","nameSynonyms":"","latinName":"Ranunculus spp.","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EInform\u0101cija b\u016bs pieejama dr\u012bzum\u0101.\u003C\/p\u003E","slug":"gundegas","images":[{"id":62739,"image":"http:\/\/resized-photos.natureshare.org.au\/observations\/photos\/original\/53b39865e35eb1298401350d.jpg?h=640\u0026w=640\u0026Expires=2051222400\u0026Signature=OMOiVXLqxJTIPg9Sa4PhFLaw2sd5xCO3-UrK5qhy62E7qSvlZoku-E6qZOR2-q30YS7RmFRiAaQAO9z4WrDVDLu4Xh58venFUlB3numR3ntZHzSvOeehe30TyKwz9Tp2UQxe5iV70Osr5O0HVU6MOoUgcnUdLhomAfN5-B932Owh4B08R~dNCa7XfsRdYJlqNGxmnvr20nZpLbiZ0UGZ2nBe~9YEVMHghfh-ZrkJo47OE76sgdVU2q6B7oPRepMQcADFfRXfc2MQQ1n~ZxCWuBqwJ8~FIuS5hUppXJfJTUIc8piLMKN1aq9578p5hMxiqnfxZvRvsazzepHGJGl8yA__\u0026Key-Pair-Id=APKAJOFPIEBCU47YVDBQ","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/2e\/2e0\/2e0cedf9-dfde-4788-82f9-803d6d3ae6a0.jpg"},{"id":62742,"image":"http:\/\/www.illinoiswildflowers.info\/weeds\/photos\/bur_btcup1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/be\/beb\/beba85a9-c223-421b-bea5-0610fa2c7c7d.jpg"},{"id":62743,"image":"http:\/\/www.illinoiswildflowers.info\/wetland\/photos\/curs_crowft1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/28\/287\/2875cda8-cec2-4163-a73d-1b71a32372d0.jpg"},{"id":62744,"image":"http:\/\/www.illinoiswildflowers.info\/weeds\/photos\/ls_celandine4.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/10\/10d\/10dbf8ff-64a9-427e-a75e-92415ec6994d.jpg"},{"id":62747,"image":"https:\/\/www.nycgovparks.org\/pagefiles\/29\/buttercup_buttered_popcorn.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/76\/760\/760534f7-6ffd-45ef-b861-7193cc332d14.jpg"},{"id":74070,"image":"http:\/\/c8.alamy.com\/comp\/A3M510\/northern-marsh-orchids-orchid-ranunculus-spp-and-buttercups-dactylorhiza-A3M510.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e7\/e7d\/e7d8d22e-9478-4d1a-b6ce-cd9f946c0f0a.jpg"},{"id":74071,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/6\/63\/Ranunculus_spp_Sturm51.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/78\/781\/781f0ccc-1518-4e09-9789-06a221df5175.jpg"},{"id":74072,"image":"https:\/\/pubs.ext.vt.edu\/content\/dam\/pubs_ext_vt_edu\/2907\/2907-1398\/IMG_3.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a1\/a1a\/a1a3f5da-0bba-4e29-974b-24879087f1e9.jpg"},{"id":74073,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/0\/03\/Ranunculus_spp_Sturm50.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c8\/c88\/c884bc81-2a58-4391-a077-05cae8473e4c.jpg"},{"id":74074,"image":"https:\/\/bugwoodcloud.org\/images\/768x512\/5370196.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/3c\/3c5\/3c56a39c-ba7d-48a8-9764-3013bbfae2b1.jpg"},{"id":74075,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/6\/6c\/Ranunculus_spp_Sturm57.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/14\/147\/147be63b-1e69-4b36-9b2a-a1d81d5414ca.jpg"},{"id":74077,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/b\/b5\/Ranunculus_spp_Sturm48.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d9\/d96\/d9608aac-3cd5-43e5-9411-c1d013e6e691.jpg"}]},{"id":23967,"name":"Ierobe\u017eojot v\u0101rpatu","nameSynonyms":"","latinName":"Elymus repens","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EInform\u0101cija b\u016bs pieejama dr\u012bzum\u0101.\u003C\/p\u003E","slug":"ierobezojot-varpatu","images":[{"id":16700,"image":"http:\/\/www.gerhard.nitter.de\/Bilder\/Elymus-repens-4.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/3b\/3b6\/3b606cf4-5e4a-4640-b351-6d352dfe9623.jpg"},{"id":16704,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Poaceae\/elymus-trachycaulus-ha-mlicher.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/2f\/2f8\/2f8d9a6d-65df-4e70-9286-fd1d5786f751.jpg"},{"id":70959,"image":"http:\/\/www.biolib.cz\/IMG\/GAL\/BIG\/123784.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d2\/d2c\/d2cb46a6-d3b3-4156-9874-fce138130544.jpg"},{"id":70960,"image":"https:\/\/extension.umaine.edu\/blueberries\/wp-content\/uploads\/sites\/56\/2013\/03\/Elymus-repens-013.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e6\/e6d\/e6dcd35c-2ade-46ac-a8df-d3f9ad285180.jpg"},{"id":70961,"image":"http:\/\/www.discoverlife.org\/IM\/I_LJM\/0108\/320\/Elymus_repens,I_LJM10891.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d5\/d5b\/d5baadec-d4f4-4912-974a-cc3b9aeca781.jpg"},{"id":73801,"image":"https:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Poaceae\/elymus-repens-si-gmittelhauser-b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/5e\/5ed\/5ed882a3-1265-44fb-b75d-61947f3b3735.jpg"},{"id":73803,"image":"https:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Poaceae\/elymus-repens-le-atal.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f6\/f6e\/f6ebf839-8c93-476e-bace-2dce1535690f.jpg"},{"id":73804,"image":"http:\/\/vaplantatlas.org\/img\/plants\/originals\/Elymus_repens%231550b%232_400.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/6f\/6fa\/6fa0d1af-afa5-4ad5-9248-e3317e55e472.jpg"},{"id":73806,"image":"http:\/\/l7.alamy.com\/zooms\/5e5ea831ea4d4d6abc535c90e0b36bc5\/common-couch-elymus-repens-ct4ywt.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/01\/013\/01350a1c-9037-4426-87c9-5dbd1aaa71fd.jpg"},{"id":73807,"image":"http:\/\/c8.alamy.com\/comp\/FY3ANP\/couch-grass-elymus-repens-triticum-repens-chromolithograph-after-a-FY3ANP.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/8e\/8e4\/8e4618f3-4f03-4cf8-a90a-41368b2a9920.jpg"},{"id":73808,"image":"http:\/\/vaplantatlas.org\/img\/plants\/originals\/Elymus_repens%231550c%232_400.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e8\/e81\/e817b0da-e6c9-439d-8beb-c0aeb28a5a55.jpg"},{"id":73809,"image":"https:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Poaceae\/elymus-repens-in-gmittelhauser-c.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/ed\/ed8\/ed8744ce-1178-49ad-b863-96f36853863b.jpg"}]},{"id":13010,"name":"\u012asstaru s\u012bkgalv\u012bte","nameSynonyms":"galinsoga, s\u012bkziedu s\u012bkgalv\u012bte","latinName":"Galinsoga parviflora","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cspan lang=\u0022LT\u0022\u003E\u003Cstrong\u003E\u012asstaru s\u012bkgalv\u012bte, galinsoga, s\u012bkziedu s\u012bkgalv\u012bte\u003C\/strong\u003E (lat\u012b\u0146u:\u0026nbsp;\u003Cem\u003EGalinsoga parviflora\u003C\/em\u003E) vairojas galvenok\u0101rt no s\u0113kl\u0101m, viens augs ve\u0123et\u0101cijas period\u0101 ra\u017eo 500-300 000 s\u0113klu, kuras izplata v\u0113j\u0026scaron;. Nov\u0113rojams, ka iesak\u0146ojas ar\u012b nolieku\u0026scaron;\u0101s s\u0101nu stubl\u0101ja apak\u0026scaron;\u0113j\u0101s da\u013cas, k\u0101 ar\u012b stubl\u0101ja da\u013cas, kas s\u0113jumu kop\u0026scaron;anas laik\u0101 atrautas no m\u0101tesauga un da\u013c\u0113ji apb\u0113rtas ar mitru augsni.Optim\u0101l\u0101 s\u0113klu d\u012bg\u0026scaron;anas t\u0026deg; +16...30\u0026deg;C, t\u0101p\u0113c t\u0101 s\u0113jumos par\u0101d\u0101s v\u0113lu, kad d\u0101rzs jau vair\u0101kas reizes izrav\u0113ts vai rav\u0113\u0026scaron;anas sezona beigusies. \u0026Scaron;aj\u0101 laik\u0101 vairum\u0101 gad\u012bjumu galinsoga netrauc\u0113 kult\u016braugu att\u012bst\u012bbu, t\u0101p\u0113c to bie\u017ei vien izraujam tikai ra\u017eas nov\u0101k\u0026scaron;anas laik\u0101, kad nez\u0101le pasp\u0113jusi nozied\u0113t un izveidot s\u0113klas. Vair\u0101kos literat\u016bras avotos ir atrodama inform\u0101cija, ka galinsogas s\u0113kl\u0101m nav j\u0101sasniedz piln\u012bga gatav\u012bba, lai t\u0101s var\u0113tu saglab\u0101ties un d\u012bgt. Tas noz\u012bm\u0113, ka iepriek\u0026scaron;min\u0113taj\u0101 gad\u012bjum\u0101 m\u0113s esam nodro\u0026scaron;in\u0101ju\u0026scaron;i t\u0101l\u0101ku galinsogas pavairo\u0026scaron;anu. T\u0101p\u0113c noz\u012bm\u012bg\u0101kie ierobe\u017eo\u0026scaron;anas pas\u0101kums \u0026ndash; veikt rav\u0113\u0026scaron;anu un ne\u013caut galinsogai uzzied\u0113t! S\u0113klas d\u012bgst augsnes virsk\u0101rt\u0101, bet ne dzi\u013c\u0101k par 2 - 3 cm, t\u0101p\u0113c pal\u012bdz\u0113s augsnes virsk\u0101rtas apv\u0113r\u0026scaron;ana un ru\u0026scaron;in\u0101\u0026scaron;ana. Izmantot galinsogu kompost\u0113\u0026scaron;anai nav nepareizi, ta\u010du j\u0101\u0146em v\u0113r\u0101, ka kompostkaudz\u0113 non\u0101k ar\u012b s\u0113klas, t\u0101s d\u012bgtsp\u0113ju saglab\u0101 3-5 gadus un ir iesp\u0113ja d\u012bgtsp\u0113j\u012bg\u0101m s\u0113kl\u0101m non\u0101kt atpaka\u013c d\u0101rz\u0101. Veicot citu nez\u0101\u013cu ierobe\u017eo\u0026scaron;anu ar herbic\u012bdiem, daudzos gad\u012bjumos tiks ierobe\u017eota ar\u012b galinsoga, ja smidzin\u0101\u0026scaron;anas br\u012bd\u012b t\u0101 b\u016bs sasniegusi att\u012bst\u012bbas f\u0101zi, k\u0101da ieteikta konkr\u0113ta l\u012bdzek\u013ca lietojum\u0101. Kam\u0113r s\u0113klas b\u016bs zem\u0113, tikm\u0113r nez\u0101le d\u012bgs, t\u0101p\u0113c ierobe\u017eo\u0026scaron;anas pas\u0101kumi dro\u0026scaron;i vien b\u016bs nepiecie\u0026scaron;ami vair\u0101kas sezonas p\u0113c k\u0101rtas.\u003C\/span\u003E\u003C\/p\u003E","slug":"isstaru-sikgalvite","images":[{"id":1318,"image":"https:\/\/s-media-cache-ak0.pinimg.com\/originals\/4a\/3d\/04\/4a3d045569cc9f0db82637c19fbc792c.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b8\/b8f\/b8fb1010-9314-4ded-9354-9e0b2d6b3d8f.jpg"},{"id":1319,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Asteraceae\/galinsoga-parviflora-le-jditomaso.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/0d\/0df\/0dfbc8c7-341c-4c17-92c3-9c44fe89ab6f.jpg"},{"id":59880,"image":"https:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Asteraceae\/galinsoga-parviflora-ha-rvid-b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/3f\/3f3\/3f32552e-f9f6-470d-bb0f-af133d9efd02.jpg"},{"id":59884,"image":"https:\/\/florapittsburghensis.files.wordpress.com\/2013\/07\/galinsoga-parviflora-2013-07-16-greenfield-01.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/4c\/4cb\/4cbdb294-f454-48b8-ac2f-3a1e74737799.jpg"},{"id":60751,"image":"http:\/\/www.zimbabweflora.co.zw\/speciesdata\/images\/16\/160710-1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f5\/f57\/f5741f0a-248c-411c-94af-e99978266698.jpg"},{"id":60753,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/9\/94\/Galinsoga_parviflora-2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/9e\/9e9\/9e9e10be-4a3c-4c44-ae93-65b6adf007c2.jpg"}]},{"id":13006,"name":"Izplest\u0101 balodene","nameSynonyms":"","latinName":"Altriplex patula","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EIzplest\u0101 balodene\u003C\/strong\u003E (lat\u012b\u0146u:\u0026nbsp;\u003Cem\u003EAltriplex patula\u003C\/em\u003E) ir viengad\u012bgs, vid\u0113ja lieluma (ga 20-80 cm) balandu dzimtas lakstaugs. Vienm\u0101jnieks. Stubl\u0101js pacils vai st\u0101vs, zarains, apak\u0026scaron;\u0113jie zari atst\u0101v, nereti piespiesti pie zemes. Lapas lancetiskas vai line\u0101ri lancetiskas (ga 3-12 cm, pl 1-4 cm), pl\u0101tnes mala gluda vai jomaini zobaina, pamats smails vai \u0026scaron;\u0137\u0113pveid\u012bgs. Ziedi p\u0101rtraukt\u0101s v\u0101rp\u0101s stubl\u0101ja un zaru gal\u0101. Seglapas rombiskas, to pamats \u0026scaron;\u0137\u0113pveid\u012bgs, gals gari smails. Zied no j\u016blija l\u012bdz oktobrim.\u003C\/p\u003E","slug":"izplesta-balodene","images":[{"id":22955,"image":"http:\/\/hasbrouck.asu.edu\/imglib\/seinet\/Chenopodiaceae\/photos\/Atriplex-patula-SL-web-N3.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/9a\/9a5\/9a52b87c-b143-410f-9639-a8f845a3465a.jpg"},{"id":22956,"image":"http:\/\/luirig.altervista.org\/cpm\/albums\/bot-037\/atriplex-patula569.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/4d\/4d7\/4d77f326-f40b-44a9-8053-ffc0d62b55b0.jpg"},{"id":22957,"image":"http:\/\/www.carolscornwall.com\/Plants%20Lichens%20and%20Fungi\/Plant-Atriplex%20patula06-08-09.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/81\/818\/818250f7-7c02-4d92-aba4-794c8b419711.jpg"},{"id":22959,"image":"http:\/\/luirig.altervista.org\/cpm\/albums\/bot-units82\/atriplex-patula4215.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/0a\/0ae\/0aef7a0d-3895-4b29-b18f-0938e1dc0939.jpg"},{"id":22961,"image":"http:\/\/www.asturnatura.com\/photo\/_files\/photogallery\/2ee9287c10a2b38bde82f1b995e80c02.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/45\/451\/4517cd9f-bc42-4959-8ac7-7c5be62870ed.jpg"},{"id":22962,"image":"http:\/\/mimulus.ca\/wp-content\/uploads\/2014\/12\/Atriplex-patula-orache-2-web.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/07\/070\/07012cb0-76ce-436e-a2c9-2dc710db95cb.jpg"}]},{"id":12959,"name":"\u0136erai\u0146u madara","nameSynonyms":"","latinName":"Galium aparine","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003E\u0136erai\u0146u madara\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;(lat\u012b\u0146u:\u003Cem\u003E\u0026nbsp;Galium aparine\u003C\/em\u003E) \u0026ndash; viengad\u012bgs, vid\u0113js l\u012bdz liels (ga 30\u0026ndash;110 cm) rubiju dzimtas lakstaugs. Stubl\u0101js gulo\u0026scaron;s vai k\u0101pel\u0113jo\u0026scaron;s. Uz stubl\u0101ja \u0026scaron;\u0137autn\u0113m, gar lapas malu un pl\u0101tnes apak\u0026scaron;pus\u0113 daudz asu, \u0101\u0137veid\u012bgu dzelo\u0146u. Lapas ne\u012bst\u0101 mietur\u012b pa 6 vai 8, line\u0101ri lancetiskas (ga 2\u0026ndash;5 cm, pl 0.3\u0026ndash;0.6 cm), visplat\u0101k\u0101s aug\u0026scaron;pus vidus, gal\u0101 ar dzelo\u0146smaili. Ziedi saliktos div\u017euburo\u0146os stubl\u0101ja galotn\u0113 un lapu \u017e\u0101kl\u0113s, gar\u0101ki nek\u0101 lapas. Vainags za\u013cganbalts (pl 0.2-0.3 cm). Auglis\u0026nbsp;\u0026ndash; rieksti\u0146\u0026scaron; (ga 0.3\u0026ndash;0.4 cm) divu rieksti\u0146u skaldaugl\u012b, bl\u012bvi kl\u0101ts ar gariem, atliektiem, skarbiem sarveida mati\u0146iem. Zied no j\u016bnija l\u012bdz oktobrim.\u003C\/p\u003E","slug":"kerainu-madara","images":[{"id":1322,"image":"http:\/\/delawarewildflowers.org\/images\/galium_aparine.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/53\/530\/5308f3e8-8a43-47cf-b121-606c6fba418d.jpg"},{"id":1323,"image":"http:\/\/minneflora.com\/images\/identified\/medium\/cleavers-galium-aparine-01.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/15\/157\/15746080-59ee-4cfd-95cd-9220afae1a7b.jpg"},{"id":1325,"image":"http:\/\/jimbotany.com\/Monastery_Plants\/Galium%20aparine%20%202011-04-12.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/9a\/9a7\/9a7ba512-324c-4eea-b7f2-b5c96744895f.jpg"},{"id":1326,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Rubiaceae\/galium-aparine-le-pdrobot.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e9\/e9f\/e9f47da9-38ce-4d99-8834-c7afa361c5a2.jpg"}]},{"id":23968,"name":"Kod\u012bg\u0101 n\u0101tre","nameSynonyms":"S\u012bk\u0101 n\u0101tre","latinName":"Urtica urens","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EVasaras nez\u0101le, kas vairojas ar s\u0113kl\u0101m.\u003C\/p\u003E","slug":"kodiga-natre","images":[{"id":61958,"image":"http:\/\/www.maltawildplants.com\/URTI\/Pics\/URTUR\/Urtica_urens_[IMG_6885].jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/bc\/bc3\/bc304c77-235d-4531-8d2c-705f35d421f4.jpg"},{"id":61959,"image":"https:\/\/www.cpp.edu\/~jcclark\/flora\/plants\/urticaceae\/urtica_urens.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/ee\/ee4\/ee4d1eca-2dc6-4c28-8dd4-dc9c50f9b7f6.jpg"},{"id":61960,"image":"http:\/\/www.plant-identification.co.uk\/images\/urticaceae\/urtica-urens-4.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/38\/38b\/38b58bd1-71eb-407e-b6be-f7066c0dff98.jpg"},{"id":62686,"image":"http:\/\/static.panoramio.com\/photos\/original\/1918379.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/1c\/1c3\/1c3ff8fa-6b4d-4bc9-b741-13f4a4f35b2e.jpg"},{"id":62687,"image":"http:\/\/www.agrobestgrup.com\/images\/icerik\/__s__rgan%20.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f4\/f4a\/f4a8f3ce-1b2b-4d89-8d2e-75f3285730a4.jpg"},{"id":73931,"image":"http:\/\/c8.alamy.com\/comp\/C06J6T\/annual-nettle-dwarf-nettle-or-small-nettle-urtica-urens-flowering-C06J6T.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/1e\/1e4\/1e47b141-220e-4f38-9966-0a96fca46445.jpg"},{"id":73932,"image":"http:\/\/www.pfaf.org\/Admin\/PlantImages\/UrticaUrens.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/fb\/fbf\/fbf4210f-6771-40e8-9007-c76e49a35756.jpg"},{"id":73933,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/b\/b9\/Urtica_urens_kz1.jpg\/1200px-Urtica_urens_kz1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/79\/790\/790dab3b-00ef-45c9-bf28-ed1b4f75d3d3.jpg"},{"id":73934,"image":"http:\/\/homeopathyplus.com\/wp-content\/uploads\/2017\/03\/Urtica-urens-cropped.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/42\/421\/421e9d3f-363c-40bb-b38d-6e4c15ec7aae.jpg"}]},{"id":13127,"name":"Krievijas ilz\u012bte","nameSynonyms":"","latinName":"Anthemis ruthenica","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cspan lang=\u0022LT\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EKrievijas ilz\u012bte\u003C\/strong\u003E (lat\u012b\u0146u:\u0026nbsp;\u003Cem\u003EAnthemis ruthenica\u003C\/em\u003E) ir viengad\u012bgs, neliels (ga 10-35 cm) kurvjzie\u017eu dzimtas lakstaugs. Stubl\u0101js st\u0101vs vai pacils, st\u012bvs, zarains, kails vai \u012bsi apmatots. Lapas (ga 2-4 cm) vair\u0101kk\u0101rt dal\u012btas lancetisk\u0101s pl\u016bksn\u0101s ar zobainu malu. Uz stubl\u0101ja lapas pam\u012b\u0026scaron;us. Ziedu kurv\u012b\u0026scaron;i pa vienam (pl 1.5-2 cm) zaru (ziedk\u0101tu) gal\u0101. V\u012bkala lapas strupas, vair\u0101k\u0101s rind\u0101s. Pl\u0113k\u0026scaron;\u0146lapi\u0146as (nelielas pieziedlapas kurv\u012b\u0026scaron;a gultn\u0113) smailas, gal\u0101 zobainas, beidzas ar smail\u012bti, visplat\u0101k\u0101s aug\u0026scaron;da\u013c\u0101, novietotas vis\u0101 kurv\u012b\u0026scaron;a gultn\u0113. Kurv\u012b\u0026scaron;a \u0101rmal\u0101 ir balti sievi\u0026scaron;\u0137ie m\u0113lziedi (ga ap 0.8 cm), kas gal\u0101 tr\u012bszobaini, bet kurv\u012b\u0026scaron;a centr\u0101 - dzelteni divdzimumu stobrziedi. Auglis - rievains, otr\u0101di konusveid\u012bgs s\u0113klenis. Zied no j\u016bnija l\u012bdz augustam.\u003C\/span\u003E\u003C\/p\u003E","slug":"krievijas-ilzite","images":[{"id":4319,"image":"http:\/\/flora.nhm-wien.ac.at\/Bilder-A-F\/Anthemis-ruthenica-1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/7a\/7a4\/7a4e732b-e50a-4c96-bd31-a6d2ce25c4bc.jpg"},{"id":4320,"image":"http:\/\/www.plantarium.ru\/dat\/plants\/2\/208\/109208_cc435b75.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c0\/c06\/c0605113-a55c-4825-a68b-ec4b598f62d4.jpg"},{"id":4322,"image":"http:\/\/jule.pflanzenbestimmung.de\/wordpress\/wp-content\/uploads\/2012\/04\/Anthemis_ruthenica_JuliaKruse-2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/fa\/fa7\/fa7f5aac-b103-43a1-a38e-abab3e71cb8b.jpg"},{"id":4324,"image":"http:\/\/jule.pflanzenbestimmung.de\/wordpress\/wp-content\/uploads\/2012\/04\/Anthemis_ruthenica_JuliaKruse-0.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/ef\/ef2\/ef2c24d3-9bc2-4d31-aedf-e64f54198679.jpg"},{"id":4325,"image":"http:\/\/flora-frankfurt.senckenberg.de\/images\/pictures\/anthemis_ruthenica_pfl_kb_ausschnitt_1432_7230cc.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/aa\/aa5\/aa57e53e-70c9-417c-b867-c12ac9be3226.jpg"},{"id":4327,"image":"http:\/\/www.plantarium.ru\/dat\/plants\/2\/206\/109206_7647c187.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/df\/df4\/df468220-3a5c-4ac5-abe3-21d59e6ef333.jpg"}]},{"id":12960,"name":"Kumel\u012btes","nameSynonyms":"","latinName":"Matricaria spp.","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EKumel\u012btes\u003C\/strong\u003E (lat\u012b\u0146u:\u0026nbsp;\u003Cem\u003EMatricaria spp.\u003C\/em\u003E) \u0026ndash; kurvjzie\u017eu (asteru) dzimtas \u0123ints.\u003C\/p\u003E","slug":"kumelites","images":[{"id":13273,"image":"http:\/\/4.bp.blogspot.com\/_eaKbvlcIK10\/S_dJGMjeOOI\/AAAAAAAAIHQ\/Si7P8h8t6qg\/s1600\/matricaria+discoidea+(own).jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d1\/d1b\/d1b5cb56-31c2-49b9-ba23-becf8a91773b.jpg"},{"id":13274,"image":"http:\/\/1.bp.blogspot.com\/_eaKbvlcIK10\/S_dJHZkyW4I\/AAAAAAAAIHo\/DQMdB-ob130\/s1600\/matricaria+discoidea+(own)4.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/9e\/9ec\/9ec01a18-ac44-4b52-b38e-a7b7fc1ca66e.jpg"},{"id":55397,"image":"https:\/\/s-media-cache-ak0.pinimg.com\/736x\/1c\/16\/e9\/1c16e9862ada27b71e929bba2c181846.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/79\/798\/798b875e-dc69-4f84-aceb-d96510cf6c51.jpg"},{"id":55398,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/c\/c8\/Matricaria_February_2008-1.jpg\/640px-Matricaria_February_2008-1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b3\/b30\/b307ea22-cc22-42bc-afa2-a0ecd5627ba8.jpg"},{"id":55399,"image":"https:\/\/s-media-cache-ak0.pinimg.com\/736x\/a7\/a9\/53\/a7a953b1c7db911e4b270c8c3c3c0747.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/47\/479\/4793cbea-50f4-4378-862b-1cac16043183.jpg"}]},{"id":23966,"name":"Kvie\u0161i","nameSynonyms":"Kvie\u0161i s\u0101r\u0146augs","latinName":"Triticum spp.","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cspan lang=\u0022LT\u0022\u003EInform\u0101cija b\u016bs pieejama dr\u012bzum\u0101.\u003C\/span\u003E\u003C\/p\u003E","slug":"kviesi","images":[{"id":14732,"image":"http:\/\/mbpollen.com\/wp-content\/uploads\/2015\/04\/Wheat-cultivated-Triticum-aestivum%E2%80%A82.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c2\/c28\/c28eef20-be8b-4590-b5ee-d3e69cd76cb8.jpg"},{"id":14734,"image":"http:\/\/images.fineartamerica.com\/images-medium-large\/wheat-triticum-aestivum-x-hybrid-gerry-ellis.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/2e\/2e6\/2e68d722-ba4a-42ac-9f12-e45ecb475d45.jpg"},{"id":14735,"image":"https:\/\/c6.staticflickr.com\/5\/4140\/4853387405_3357f1f352_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/2e\/2e6\/2e6dfa49-2164-40b9-b08b-27ae8adeb484.jpg"},{"id":73663,"image":"http:\/\/c8.alamy.com\/comp\/EB8PTH\/uniform-wheat-field-in-spring-time-wheat-triticum-spp-is-a-cereal-EB8PTH.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/4d\/4d6\/4d6e9697-b758-48f5-b81c-6440faaab9b9.jpg"},{"id":73664,"image":"http:\/\/freebigpictures.com\/wp-content\/uploads\/2009\/09\/wheat-ears.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/1f\/1fb\/1fb1f03a-1aba-4572-a11c-977336cfb5a4.jpg"},{"id":73665,"image":"http:\/\/c8.alamy.com\/comp\/A5MPKP\/weizen-wheat-triticum-spp-frumento-wheat-triticum-lebensmittel-food-A5MPKP.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/28\/287\/28780c5e-66f5-4da9-9076-e58f32fc7851.jpg"},{"id":73666,"image":"https:\/\/previews.123rf.com\/images\/budastock\/budastock1307\/budastock130700166\/21064921-wheat-Triticum-spp-Stock-Photo.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/18\/18e\/18e590ee-1591-47d8-ae40-9f9b6d423cde.jpg"},{"id":73667,"image":"http:\/\/c8.alamy.com\/comp\/BC56DT\/wheat-triticum-spp-BC56DT.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/4f\/4f8\/4f8d1e90-298b-449d-99dd-e1ca23943a12.jpg"},{"id":73668,"image":"https:\/\/thumbs.dreamstime.com\/z\/wheat-triticum-spp-11763434.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/35\/350\/3503144e-8fae-4da6-bdc7-faadf72ff0a2.jpg"},{"id":73669,"image":"http:\/\/l7.alamy.com\/zooms\/8b9fb2232b77449a9fedb0cf4dbc17d2\/a-field-of-wheat-triticum-spp-ready-for-harvesting-dc877y.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f2\/f29\/f294122f-d2e1-4187-8748-5419b37c9c62.jpg"}]},{"id":23972,"name":"Lab\u012bbas - s\u0101r\u0146augi","nameSynonyms":"","latinName":"-","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EInform\u0101cija b\u016bs pieejama dr\u012bzum\u0101.\u003C\/p\u003E","slug":"labibas-sarnaugi","images":[]},{"id":12980,"name":"L\u0101\u010dauzas","nameSynonyms":"","latinName":"Bromus spp.","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EL\u0101\u010dauzas\u003C\/strong\u003E (lat\u012b\u0146u:\u0026nbsp;\u003Cem\u003EBromus spp.\u003C\/em\u003E)\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cspan lang=\u0022LT\u0022\u003EInform\u0101cija b\u016bs pieejama dr\u012bzum\u0101.\u003C\/span\u003E\u003C\/p\u003E","slug":"lacauzas","images":[{"id":29522,"image":"http:\/\/keyserver.lucidcentral.org\/weeds\/data\/media\/Images\/bromus_catharticus\/bromuscatharticus14.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/65\/654\/65429956-2eef-458c-ba6e-450a4a8086eb.jpg"},{"id":29524,"image":"http:\/\/mbpollen.com\/wp-content\/uploads\/2015\/04\/Meadow-brome-Bromus-erectus1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/9e\/9ec\/9ecaeb6f-f48f-4a3a-a8a1-4db7c44e8cf7.jpg"},{"id":29526,"image":"http:\/\/hasbrouck.asu.edu\/imglib\/seinet\/Poaceae\/photos\/Bromus-diandrus-F-5_2_09-.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/5d\/5d1\/5d188ecf-5fce-4407-a320-5c7ee18cc38b.jpg"},{"id":29528,"image":"http:\/\/hasbrouck.asu.edu\/imglib\/seinet\/Poaceae\/photos\/Bromus-marginatus-F-web-4_0.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/75\/752\/752dd73e-95b7-453c-ae3d-d7e833b2fd9d.jpg"},{"id":29530,"image":"http:\/\/hasbrouck.asu.edu\/imglib\/seinet\/Poaceae\/photos\/Bromus-inermis-F-web-7-26.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/eb\/ebd\/ebd06964-a892-42da-8761-d3f845a902be.jpg"}]},{"id":13126,"name":"Lauka ilz\u012bte","nameSynonyms":"","latinName":"Anthemis arvensis","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cspan lang=\u0022LT\u0022\u003E\u003Cstrong\u003ELauka ilz\u012bte\u003C\/strong\u003E (lat\u012b\u0146u:\u0026nbsp;\u003Cem\u003EAnthemis arvensis\u003C\/em\u003E) ir\u0026nbsp;viengad\u012bgs, neliels vai vid\u0113js (ga 15-50 cm) kurvjzie\u017eu dzimtas lakstaugs. Stubl\u0101js st\u0101vs, st\u012bvs, zarains, parasti kails. Lapas (ga 3-6 cm) vair\u0101kk\u0101rt pl\u016bksnaini dal\u012btas \u0026scaron;auri lancetisk\u0101s vai line\u0101r\u0101s pl\u016bksn\u0101s. Uz stubl\u0101ja lapas pam\u012b\u0026scaron;us, diezgan skraji. Ziedu kurv\u012b\u0026scaron;i pa vienam (pl ap 3 cm) garu zaru (ziedk\u0101tu) gal\u0101. V\u012bkala lapas strupas, apmatotas, vair\u0101k\u0101s rind\u0101s. Pl\u0113k\u0026scaron;\u0146lapi\u0146as (nelielas pieziedlapas kurv\u012b\u0026scaron;a gultn\u0113) gludas, gal\u0101 smailas, visplat\u0101k\u0101s aug\u0026scaron;pus vidus, novietotas pa visu kurv\u012b\u0026scaron;a gultni. Kurv\u012btim \u0101rmal\u0101 ir balti, gal\u0101 tr\u012bszobaini sievi\u0026scaron;\u0137ie m\u0113lziedi (ga ap 1 cm), bet centr\u0101 dzelteni divdzimumu stobrziedi, k\u0101 irbulis parasti gar\u0101ks nek\u0101 stobrveida vainags. Auglis - rievains, otr\u0101di konusveid\u012bgs s\u0113klenis. Zied no maija beig\u0101m l\u012bdz augustam.\u003C\/span\u003E\u003C\/p\u003E","slug":"lauka-ilzite","images":[{"id":723,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Asteraceae\/anthemis-arvensis-ha-blegler.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e3\/e37\/e37c64ea-430b-40b0-9edc-eff25c70b784.jpg"},{"id":725,"image":"http:\/\/www.maltawildplants.com\/ASTR\/Pics\/ANTAV\/Anthemis_arvensis_[IMG_2873].jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/ca\/cac\/cacdd9c5-4cf0-4ada-8460-6afa477e94d6.jpg"},{"id":726,"image":"http:\/\/www.unavarra.es\/herbario\/fotos\/Anth_arve\/image002.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c5\/c59\/c59b5d15-27e8-474a-880a-20c62cfc90b9.jpg"},{"id":728,"image":"http:\/\/flora.nhm-wien.ac.at\/Bilder-A-F\/Anthemis-arvensis-1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c7\/c7b\/c7bc805e-5da2-41c3-b240-7b53d15db339.jpg"},{"id":59904,"image":"http:\/\/2bnthewild.com\/dr00241.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b7\/b74\/b7496b1c-ce08-4d16-9dd8-f21a925c3f5d.jpg"}]},{"id":23959,"name":"Lauka magone","nameSynonyms":"","latinName":"Papaver dubium","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EViengad\u012bgs, vid\u0113ja lieluma (ga 20-80 cm) mago\u0146u dzimtas lakstaugs. Stubl\u0101js st\u0101vs, zarains, t\u0101pat k\u0101 lapas un ziedu k\u0101ts kl\u0101ts ar skarbiem mati\u0146iem, satur baltu piensulu. Lapas divk\u0101rt pl\u016bksnainas (apak\u0026scaron;\u0113j\u0101s) vai pl\u016bksnaini dal\u012btas (aug\u0026scaron;\u0113j\u0101s), gar\u0101kas nek\u0101 platas (ga 5-15 cm, pl 1-5 cm). Apak\u0026scaron;\u0113j\u0101s lapas ar k\u0101tu, aug\u0026scaron;\u0113j\u0101s s\u0113do\u0026scaron;as. Lapas pl\u016bksnas lancetiskas vai line\u0101ras, pl\u016bksnu mala gluda vai ar da\u017eiem zobi\u0146iem, pl\u016bksnas gals ar akotveid\u012bgu smaili. Ziedi lieli (\u0026Oslash; ap 5 cm), pa vienam stubl\u0101ja un zaru gal\u0101. Pirms zied\u0113\u0026scaron;anas zieds nol\u012bcis. Kauslapas za\u013cas, divas, ziedam plaukstot nobirst. Vainaglapas 4, oran\u017esarkanas vai sarkanas. Auglis - v\u0101lesveida poga\u013ca (ga ap 2 cm). Poga\u013ca kaila, gal\u0101 dr\u012bksnas disks cie\u0026scaron;i piegu\u013c poga\u013cai, stari 6-9 (reti maz\u0101k (l\u012bdz 5) vai vair\u0101k (l\u012bdz 11)). Poga\u013ca maz \u0026scaron;\u0137aut\u0146aina vai gandr\u012bz gluda. S\u0113kl\u0101m nogatavojoties, poga\u013ca atveras ar caurumi\u0146iem zem dr\u012bksnas diska. Zied no j\u016bnija l\u012bdz augustam.\u003C\/p\u003E","slug":"lauka-magone","images":[{"id":1731,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Papaveraceae\/papaver-dubium-ha-gcarr1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/aa\/aa3\/aa359f51-afbc-44b4-be42-f878ae86c3ab.jpg"},{"id":1732,"image":"http:\/\/dryades.units.it\/dryades\/plants\/foto\/TS109250.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/ff\/ffd\/ffdf25ae-b989-4a44-8a50-b4e9af0385e5.jpg"},{"id":1733,"image":"http:\/\/gallery.new-ecopsychology.org\/photo\/plants\/long-headed_poppy_(papaver_dubium)3.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/0c\/0c2\/0c27e863-35ff-453c-8a56-18a00c392be7.jpg"},{"id":1734,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Papaveraceae\/papaver-rhoeas-fr-sbaskauf.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/30\/308\/308a5263-4437-472e-8dbb-501f06dba6c6.jpg"},{"id":1737,"image":"http:\/\/www.thewildflowersociety.com\/wfs_diary\/wfs_diary_images_large\/papaver_rhoeas_common_poppy_large.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f4\/f45\/f456fe55-1411-455d-ab32-39335d3160e1.jpg"},{"id":73584,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/1\/15\/Papaver_dubium_2Plant_DehesaBoyalPuertollano.jpg\/1200px-Papaver_dubium_2Plant_DehesaBoyalPuertollano.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c5\/c58\/c583d16e-df1a-43e0-b699-f65bc39319ec.jpg"},{"id":73585,"image":"http:\/\/www.biopix.com\/photos\/jcs-papaver-dubium-10620.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d0\/d0a\/d0a5a0e9-8451-440e-b5e2-a420265874da.jpg"},{"id":73586,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/6\/60\/Papaver_dubium_and_radicatum.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d6\/d65\/d6509a76-8b41-42a7-a0af-4b4bdf09725e.jpg"},{"id":73588,"image":"http:\/\/luirig.altervista.org\/cpm\/albums\/flora-batava2\/flo-bat8-625-papaver-dubium.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/ac\/ac9\/ac981071-68d2-44dc-a481-c915bb813780.jpg"},{"id":73589,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/0\/0d\/Papaver_dubium_subsp._dubium.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/ce\/ce6\/ce6756de-fe1e-4d4c-ad45-9993c758fac4.jpg"}]},{"id":13013,"name":"Lauka skr\u0113teli\u0146\u0161","nameSynonyms":"","latinName":"Aphanes arvensis","latinNameSynonyms":"Alchemilla arvensis","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cspan lang=\u0022LT\u0022\u003E\u003Cstrong\u003ELauka skr\u0113teli\u0146\u0026scaron;\u003C\/strong\u003E (lat\u012b\u0146u:\u0026nbsp;\u003Cem\u003EAphanes arvensis, Alchemilla arvensis\u003C\/em\u003E) ir viengad\u012bgs un viengad\u012bgs p\u0101rziemojo\u0026scaron;s, s\u012bks (ga 3-15 cm) ro\u017eu dzimtas lakstaugs. Viss augs apmatots. Stubl\u0101js st\u0101vs, zarains. Lapas tr\u012bsstaraini dal\u012btas, plat\u0101kas nek\u0101 garas (ga 0.5-1 cm, pl 1-1.5 cm), daivas \u0026scaron;\u0137eltas. Ir pl\u016bksnainas pielapes. Ziedi lapu \u017e\u0101kl\u0113s, s\u012bki (ga 0.1-0.2 cm). Tos veido 4 za\u013cganas kauslapas un 4 \u0101rkausa lapas. Auglis - rieksti\u0146\u0026scaron;. Zied no maija beig\u0101m l\u012bdz septembrim.\u003C\/span\u003E\u003C\/p\u003E","slug":"lauka-skretelins","images":[{"id":24921,"image":"http:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/9\/9f\/Aphanes_arvensis.jpeg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c1\/c19\/c193d126-579b-4597-b4e9-f382358a23f1.jpg"},{"id":24923,"image":"http:\/\/www.unavarra.es\/herbario\/fotos\/Apha_arve\/image003.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/1a\/1a5\/1a5f9f0f-7dd9-4a47-ac4a-2c6b74c4513b.jpg"},{"id":24924,"image":"http:\/\/www.luontoportti.com\/suomi\/images\/17356.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a2\/a20\/a2004840-40b4-4372-ae8f-563c31055171.jpg"},{"id":24925,"image":"http:\/\/www.biolib.cz\/IMG\/GAL\/63608.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/fa\/faa\/faacd2cb-1e5c-432f-8026-01ca98ea7503.jpg"},{"id":66965,"image":"http:\/\/cdn.c.photoshelter.com\/img-get\/I0000PXz5HZhlCXA\/s\/600\/600\/3050450.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e1\/e1a\/e1a70242-09c2-4e09-bfa4-76ed53f8ca19.jpg"},{"id":66966,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/6\/66\/Aphanes_arvensis_saint-fuscien_80_19052007_9.jpg\/1200px-Aphanes_arvensis_saint-fuscien_80_19052007_9.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/31\/318\/318fc163-d391-4823-a677-ac58320f9fa5.jpg"}]},{"id":23946,"name":"Lauka smilts\u0137\u0113rsa","nameSynonyms":"","latinName":"Cardaminopsis arenosa","latinNameSynonyms":"Arabidopsis arenosa, Arabis arenosa","description":"\u003Cp\u003EBalti vai gai\u0026scaron;i violeti nelieli ziedi\u0146i, lapas lieliem simetriskiem robiem, pie zemes rozet\u0113. \u003Cbr \/\u003EAug\u013ca garums 8-46 mm, k\u0101ta garums 5-13 mm. K\u0101ts uz pusi \u012bs\u0101ks par augli (k\u0101 rakst\u012bts N. Pried\u012b\u0026scaron;a \u0026scaron;\u012bs sugas aprakst\u0101) ir vien \u012bsu br\u012bdi p\u0113c nozied\u0113\u0026scaron;anas. V\u0113l\u0101k, aug\u013ciem nobriestot (garum\u0101 aug tikai aug\u013ci, k\u0101ta garums paliek gandr\u012bz nemain\u012bgs), \u0026scaron;\u012b attiec\u012bba stipri izmain\u0101s. \u003Cbr \/\u003ER\u012bg\u0101 gar dzelzce\u013ciem un smil\u0026scaron;ain\u0101s nez\u0101lien\u0113s \u0026scaron;\u012b suga aug lielos daudzumos.\u003C\/p\u003E","slug":"lauka-smiltskersa","images":[{"id":650,"image":"http:\/\/www.luontoportti.com\/suomi\/images\/5112.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d2\/d21\/d21a5027-1452-4cfe-b45d-a1c5ae7708c5.jpg"},{"id":651,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/2\/22\/Cardaminopsis_arenosa.jpeg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d3\/d31\/d319caf2-983d-40bd-b918-f7f5c6dcb023.jpg"},{"id":652,"image":"http:\/\/www.terra.hu\/haznov\/jpg\/Cardaminopsis.arenosa.4230.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f0\/f04\/f0427c77-3dbb-4604-a2ef-7f4aa97ebad9.jpg"},{"id":653,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/3\/39\/Cardaminopsis_arenosa_detail.jpeg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/7c\/7cc\/7cc1fd9f-6f78-49e8-9d26-885710f13fcb.jpg"},{"id":657,"image":"http:\/\/flora.upol.cz\/data\/photos\/24589.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b0\/b01\/b01cc4e5-f706-455f-b16f-0e72e9527abd.jpg"},{"id":73480,"image":"http:\/\/www.freenatureimages.eu\/plants\/Flora%20C\/Cardaminopsis%20croatica\/Cardaminopsis%20croatica%201,%20Saxifraga-Jasenka%20Topic.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/cf\/cf6\/cf67e07b-62aa-44a4-a41b-c45d0dad7486.jpg"},{"id":73481,"image":"http:\/\/flora.nhm-wien.ac.at\/Bilder-A-F\/Cardaminopsis-arenosa-1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/86\/86d\/86d8108d-f15e-46f7-b928-1489859edd42.jpg"},{"id":73482,"image":"http:\/\/www.luontoportti.com\/suomi\/images\/18034.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/16\/164\/164bfb7e-0125-447e-bdf4-1e81ad2cd891.jpg"},{"id":73483,"image":"http:\/\/c8.alamy.com\/comp\/EJECWE\/cardaminopsis-arenosa-sand-rock-cress-or-tall-rock-cress-growing-above-EJECWE.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/ba\/ba5\/ba55bc01-a91b-44ab-ae76-8f7accf1ed13.jpg"},{"id":73484,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/7\/71\/Cardaminopsis_arenosa_03.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e7\/e75\/e75003cc-7041-43de-a3d5-c63b8c6989a4.jpg"},{"id":73485,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/2\/2f\/Illustration_Cardaminopsis_arenosa0.jpg\/1200px-Illustration_Cardaminopsis_arenosa0.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/2b\/2b4\/2b4d096b-1889-4ada-a98c-95a2fe714097.jpg"}]},{"id":23953,"name":"Lauka veronika","nameSynonyms":"","latinName":"Veronica agrestis","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EViengad\u012bgs, neliels (ga 10-30 cm) c\u016bkn\u0101tru dzimtas lakstaugs. Stubl\u0101js gulo\u0026scaron;s vai pacils, zarains, zari starveid\u012bgi uz vis\u0101m pus\u0113m. Stubl\u0101js un lapas ar \u012bsiem mati\u0146iem. Lapas apmatojums skraj\u0026scaron;. Lapas iegareni olveid\u012bgas (ga 0.7-1.2 cm, pl 0.5-0.8 cm), diezgan sul\u012bgas, mala zobaina, gals strups, pamats ieapa\u013c\u0026scaron; vai sekli sirdsveid\u012bgs. Lapas ar \u012bsu k\u0101tu, k\u0101ta garums parasti nep\u0101rsniedz pusi no pl\u0101tnes garuma. Ziedi pa vienam vai vair\u0101kiem aug\u0026scaron;\u0113jo lapu \u017e\u0101kl\u0113s. Kauss dal\u012bts 4 iegareni lancetisk\u0101s da\u013c\u0101s. Ziedi pas\u012bki (vainaga \u0026Oslash; 0.5-0.8 cm), \u013coti gai\u0026scaron;i, zilganbalti, parasti ar tum\u0026scaron;\u0101k\u0101m, zil\u0101m sv\u012btr\u0101m, vainags nep\u0101rsniedz kausu. Putek\u0026scaron;\u0146lapas \u012bs\u0101kas nek\u0101 vainags. Aug\u013cu laik\u0101 ziedk\u0101ts aptuveni lapas garum\u0101, lokveid\u012bgi noliecas uz leju. Poga\u013ca otr\u0101di sirdsveid\u012bga, ar dzi\u013cu jomu, abi cirk\u0146i \u013coti izcelti. Poga\u013ca bl\u012bvi gari dziedzermataina, irbu\u013ca palieka diezgan gara (ga 0.1-0.15 cm), aptuveni jomas garum\u0101 vai mazliet to p\u0101rsniedz. Zied no maija beig\u0101m l\u012bdz oktobrim.\u003C\/p\u003E","slug":"lauka-veronika","images":[{"id":3307,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Plantaginaceae\/veronica-agrestis-ha-kuleuven.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/cf\/cfa\/cfa08460-1234-4599-9eed-6ed7290021b6.jpg"},{"id":3310,"image":"http:\/\/luirig.altervista.org\/cpm\/albums\/bot-006\/veronica-agrestis21932.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/6c\/6c1\/6c150d26-cb3d-4f53-9f22-213af2ca4cea.jpg"},{"id":3312,"image":"http:\/\/luirig.altervista.org\/cpm\/albums\/bot-006\/veronica-agrestis21547.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/87\/878\/87838279-ba42-44f7-b1de-0b77df2c80fd.jpg"},{"id":3313,"image":"http:\/\/www.dnfc.net\/images\/Veronica%20persica_PrApr2015.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f2\/f23\/f2380c46-6470-44b1-a0e2-3f8f6fd1c256.jpg"},{"id":3314,"image":"http:\/\/luirig.altervista.org\/cpm\/albums\/bot-006\/veronica-agrestis21549.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/6b\/6b0\/6b055203-4317-4248-b4d2-9aec383ff595.jpg"},{"id":73529,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/7\/73\/Veronica_persica_saint-fuscien_80_19052007_4.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d4\/d46\/d465e8de-c8ce-4a7a-8461-4ac7601515ff.jpg"},{"id":73530,"image":"http:\/\/www.biopix.com\/photos\/jcs-veronica-agrestis-55921.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/bc\/bcb\/bcbd7fc1-1b38-4b07-97fa-3b3b657fd8d4.jpg"},{"id":73531,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/3\/31\/Veronica_persica_saint-fuscien_80_19052007_6.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/50\/50b\/50b4575f-1ff1-403a-9310-d8b5d499d552.jpg"},{"id":73532,"image":"https:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Plantaginaceae\/veronica-agrestis-fr-kuleuven.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/83\/834\/83478c93-5ca3-4f7a-9de6-b46ccd017910.jpg"},{"id":73533,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/c\/c7\/567_Veronica_agrestis.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e4\/e46\/e4645f8c-21c6-4957-a007-c38b824085ac.jpg"},{"id":73534,"image":"https:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Plantaginaceae\/veronica-agrestis-ha-kuleuven.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e0\/e02\/e0276322-5464-47f1-8c4a-30c1433f3362.jpg"},{"id":73535,"image":"http:\/\/www.aphotoflora.com\/images\/plantaginaceae\/veronica_agrestis_green_field_speedwell_flowers_05-07-07.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/ff\/ff6\/ff6c5ec5-88a3-4f0f-9d57-7ddcbd244118.jpg"},{"id":73536,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/0\/04\/Veronica_agrestis_Sturm48.jpg\/220px-Veronica_agrestis_Sturm48.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/85\/859\/859d9d1d-ecfb-42e8-9242-1723f2cc3f5f.jpg"}]},{"id":12966,"name":"Lauka vijol\u012bte","nameSynonyms":"t\u012bruma atraitn\u012bte, t\u012bruma vijol\u012bte","latinName":"Viola arvensis","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003ELauka vijol\u012bte,\u0026nbsp;t\u012bruma atraitn\u012bte,\u0026nbsp;t\u012bruma vijol\u012bte\u003C\/strong\u003E (lat\u012b\u0146u:\u0026nbsp;\u003Cem\u003EViola arvensis\u003C\/em\u003E) ir viengad\u012bgs, s\u012bks vai neliels (ga 5-30 cm) vijol\u012b\u0026scaron;u dzimtas lakstaugs. Stubl\u0101js st\u0101vs, pacils, parasti kails, bag\u0101t\u012bgi zaro. Lapas olveid\u012bgas vai eliptiskas (ga 0.8-5 cm, pl 0.4-2 cm), ar zobainu malu, smailu galu un \u0137\u012b\u013cveid\u012bgu pamatu. Pielapes pl\u016bksnainas, to vid\u0113j\u0101 daiva gara (l\u012bdz 3-4 cm), lapveid\u012bga. Ziedi pa vienam garos ziedk\u0101tos lapu \u017e\u0101kl\u0113s. Vainags divkr\u0101sains: gai\u0026scaron;i dzeltens un balts (ga 0.5-2 cm), mazliet gar\u0101ks nek\u0101 kauss. Piesis l\u012bdz 0.4 cm gar\u0026scaron;. Nodala divas pasugas: V.a. ssp. arvensis un V.a. ssp. minima Gaud. V.a. ssp. minima rakstur\u012bgs vair\u0101k vai maz\u0101k apmatots stubl\u0101js, kas maz zaro. Ziedi s\u012bk\u0101ki (ga l\u012bdz 1 cm), bl\u0101vi dzelteni. Latvij\u0101 pasugas parasti nenodala. Att\u0113l\u0101 redzamais augs ir V.a. ssp. arvensis. Zied no apr\u012b\u013ca l\u012bdz oktobrim.\u003C\/p\u003E","slug":"lauka-vijolite","images":[{"id":3401,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/8\/84\/Viola_arvensis_habitus.jpeg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/6a\/6ae\/6ae62af1-2789-4052-8d0f-0bb34c863ab8.jpg"},{"id":3406,"image":"http:\/\/www.arthropodafotos.de\/pictures\/plan\/14CHS03849o.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/95\/95e\/95e7481e-3b3b-4fd7-b6c2-87cbc61a1745.jpg"},{"id":58930,"image":"http:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/0\/08\/Viola_arvensis.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/48\/483\/48309c1d-325e-4a82-bb2e-7373a064420a.jpg"},{"id":58931,"image":"https:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Violaceae\/viola-arvensis-ha-ahaines-d.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/0d\/0d1\/0d1d9e0a-a2db-477b-8852-e9dad9f49a8e.jpg"},{"id":58933,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/7\/71\/Viola_arvensis_kz1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/70\/70c\/70cd54b0-4284-4f7b-93e0-74d07f8f7517.jpg"},{"id":58934,"image":"https:\/\/extension.umass.edu\/landscape\/sites\/landscape\/files\/weeds\/stems\/vioar2w.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e4\/e40\/e403562f-9fa6-4055-89b0-38ff0ae3936d.jpg"}]},{"id":13030,"name":"Lauku sinepe","nameSynonyms":"t\u012bruma sinepe","latinName":"Brassica arvensis","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cspan lang=\u0022LT\u0022\u003E\u003Cstrong\u003ELauku sinepe, t\u012bruma sinepe\u003C\/strong\u003E (lat\u012b\u0146u:\u0026nbsp;\u003Cem\u003EBrassica arvensis\u003C\/em\u003E)\u003C\/span\u003E\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cspan lang=\u0022LT\u0022\u003E\u003Cspan lang=\u0022LT\u0022\u003EInform\u0101cija b\u016bs pieejama dr\u012bzum\u0101.\u003C\/span\u003E\u003C\/span\u003E\u003C\/p\u003E","slug":"lauku-sinepe","images":[{"id":29633,"image":"http:\/\/luirig.altervista.org\/cpm\/albums\/bot-units75\/sinapis-arvensis-subsp-arvensis3677.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/81\/817\/817b16b1-50d0-4c85-ade1-d82d784a1651.jpg"},{"id":29637,"image":"http:\/\/www.florsurbanes.net\/santmarti\/chamaesyce_serpens.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/24\/241\/2416e6fa-6a48-4776-8cf1-2ab30f678b3e.jpg"},{"id":56044,"image":"http:\/\/www.thewildflowersociety.com\/wfs_diary\/wfs_diary_images_large\/sinapis_arvensis_charlock_large.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/4a\/4a2\/4a295878-4ca9-47df-b378-e93fbf0f4fb0.jpg"},{"id":56045,"image":"http:\/\/www.maltawildplants.com\/CRUC\/Pics\/SNPAV\/Sinapis_arvensis_[IMG_0988].jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/df\/dfe\/dfe0fac2-db2a-4ff6-95ae-d315ff56c613.jpg"},{"id":56047,"image":"http:\/\/www.actaplantarum.org\/galleria_flora\/albums\/Angiospermae\/Brassicaceae\/Sinapis_arvensis\/Sinapis_arvensis_43815_202150.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/ad\/ad9\/ad9898fd-258e-481e-ab00-ed570aca52f4.jpg"},{"id":56048,"image":"http:\/\/calphotos.berkeley.edu\/imgs\/512x768\/0000_0000\/0507\/0207.jpeg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/26\/261\/26172a88-f116-4dbd-8559-f72e281b1b6b.jpg"}]},{"id":13123,"name":"Lo\u017e\u0146u v\u0101rpata","nameSynonyms":"","latinName":"Elytrigia repens","latinNameSynonyms":"Agropyron repens","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003ELo\u017e\u0146u v\u0101rpata\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;(lat\u012b\u0146u:\u0026nbsp;\u003Cspan lang=\u0022la\u0022 xml:lang=\u0022la\u0022\u003E\u003Cem\u003EElytrigia repens,\u0026nbsp;Agropyron repens\u003C\/em\u003E\u003C\/span\u003E) ir daudzgad\u012bgs 30 - 70 cm augsts\u0026nbsp;graudz\u0101\u013cu dzimtas\u0026nbsp;lakstaugs. \u013boti bie\u017ei sastopams ce\u013cmal\u0101s, kr\u016bm\u0101jos, t\u012brumos, p\u013cav\u0101s.\u0026nbsp;Saknenis\u0026nbsp;gar\u0026scaron;, zarains, lo\u017e\u0146\u0101jo\u0026scaron;s.\u0026nbsp;Stumbru\u0026nbsp;nedaudz, tie pie pamata pacili, kaili un gludi, ar lap\u0101m.\u0026nbsp;Lapaspam\u012b\u0026scaron;us, vienk\u0101r\u0026scaron;as, veselas, \u0026scaron;auri line\u0101ras, 0,5 - 1 cm platas, plakanas, raupjas, zilganza\u013cas. Lapu makstis garas, kailas, gludas, m\u0113l\u012bte \u013coti maza, apmal\u012btes veid\u0101. Zied no j\u016bnija l\u012bdz augustam.\u0026nbsp;Ziedkopa\u0026nbsp;- taisna, 10 - 20 cm gara, \u0026scaron;aura v\u0101rpa ar apm\u0113ram 20 v\u0101rpi\u0146\u0101m. V\u0101rpi\u0146as plati lancetiskas, ar 5 - 7 divdzimumu ziediem; v\u0101rpi\u0146as pl\u0113ksnes 2, gandr\u012bz vien\u0101das (\u0101r\u0113j\u0101 pl\u0113ksne parasti ar 5 dz\u012bsl\u0101m), mazliet \u012bs\u0101kas par zieda pl\u0113ksn\u0113m. Zieda pl\u0113ksnes 2, nevien\u0101das; zieda \u0101r\u0113j\u0101 pl\u0113ksne liel\u0101ka, kaila, ar akotu vai nosmailota, zieda iek\u0026scaron;\u0113j\u0101 pl\u0113ksne pl\u0113vaina, gar \u0026scaron;\u0137autn\u0113m ar skropsti\u0146\u0101m.\u0026nbsp;Putek\u0026scaron;\u0146lapas\u0026nbsp;3, ar liel\u0101m putek\u0026scaron;\u0146n\u012bc\u0101m.\u0026nbsp;Auglis\u0026nbsp;- 0,7 - 1 cm gar\u0026scaron; grauds (pl\u0113ksnenis).\u003C\/p\u003E","slug":"loznu-varpata","images":[{"id":977,"image":"http:\/\/www.naturalmedicinalherbs.net\/pictures\/wendys\/elytrigia-repens=couch-grass.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c1\/c11\/c116413c-8a8f-4a3c-82f6-4630de951c80.jpg"},{"id":979,"image":"http:\/\/botanika.wendys.cz\/images\/stories\/710\/O710_4.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/52\/524\/52494a6d-ba3a-40fd-b27a-0744cb5853d5.jpg"},{"id":981,"image":"http:\/\/infoherbs.com.ua\/wp-content\/uploads\/2015\/03\/elytrigia-repens.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e1\/e1f\/e1f4334a-c375-45b8-b74e-a7c915903edf.jpg"},{"id":56900,"image":"https:\/\/c1.staticflickr.com\/4\/3360\/3532533589_98705b94c1_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d4\/d48\/d4805ad2-3d09-482b-a6c3-089dd89280e7.jpg"},{"id":69579,"image":"http:\/\/www.augalininkyste.lt\/wp-content\/uploads\/2016\/08\/79-Varputis-paprastasis-1271.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b9\/b9b\/b9be5baa-9747-43fd-b010-a5fc45ffa55d.jpg"},{"id":69580,"image":"http:\/\/www.freenatureimages.eu\/plants\/Flora%20D-I\/Elytrigia%20repens\/Elytrigia%20repens%203,%20Kweek,%20Saxifraga-Hans%20Dekker.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/81\/814\/8148c6a3-5eae-4e7f-9a18-ecbc9a39e5ba.jpg"}]},{"id":23977,"name":"Maura kumel\u012bte","nameSynonyms":"","latinName":"Matricaria discoidea","latinNameSynonyms":"Chamomilla suaveolens, lepidotheca suaveolens","description":"\u003Cp\u003EViengad\u012bgs, s\u012bks vai neliels (ga 5-25 cm) kurvjzie\u017eu dzimtas lakstaugs. Stubl\u0101js st\u0101vs, kails, bie\u017ei \u013coti zarains. Lapas (ga 2-5 cm) vair\u0101kk\u0101rt pl\u016bksnaini dal\u012btas line\u0101r\u0101s, \u0026scaron;aur\u0101s (pl 0.05-0.1 cm) pl\u016bksn\u0101s. Ziedi bl\u012bvos un ieapa\u013cos kurv\u012b\u0026scaron;os pa vienam daudzo zaru gal\u0101. Kurv\u012b\u0026scaron;a \u0101rpuse ar m\u012bkst\u0101m v\u012bkala lap\u0101m ar br\u016bnu malu. M\u0113lziedu nav. Kurv\u012bt\u012b ir tikai dzeltenza\u013ci stobrziedi, kam gal\u0101 4 tr\u012bsst\u016braini zobi\u0146i. Auglis - ap 1 mm gar\u0026scaron; s\u0113klenis. Kausmati\u0146u nav. Zied no maija l\u012bdz oktobrim.\u003C\/p\u003E","slug":"maura-kumelite","images":[{"id":1521,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Asteraceae\/matricaria-discoidea-le-gmittelhauser-e.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/6d\/6d6\/6d6dac00-31c3-4a3f-89d9-93c1533f4c50.jpg"},{"id":1523,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Asteraceae\/matricaria-discoidea-ha-gmittelhauser-c.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/2c\/2cc\/2cc25f76-8119-40ad-ad0d-be7ed0d82f1a.jpg"},{"id":1525,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Asteraceae\/matricaria-discoidea-le-gmittelhauser-a.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e0\/e0c\/e0c39399-888a-4e6a-a84d-6cd5cd9c899c.jpg"},{"id":1528,"image":"https:\/\/pixabay.com\/static\/uploads\/photo\/2015\/07\/15\/16\/35\/matricaria-discoidea-846635_960_720.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c0\/c0a\/c0a9aac2-f52f-442c-bc79-f33e90748bb7.jpg"},{"id":74061,"image":"http:\/\/canope.ac-besancon.fr\/flore\/Asteraceae\/photos\/matricaria_discoidea_nmk_20.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/20\/20c\/20cb294e-4c92-46f4-abf0-d8f7b5314449.jpg"},{"id":74062,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/5\/58\/Chamomilla_suaveolens_kz.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/70\/70e\/70ef9650-1ef8-4061-a8de-11b9b9549727.jpg"},{"id":74063,"image":"https:\/\/www.pnwflowers.com\/images\/plants\/0305661.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/00\/007\/00756ac3-61f7-4af8-b291-5013fac23756.jpg"},{"id":74064,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/d\/d6\/Matricaria_discoidea.jpeg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/00\/002\/002ea3ca-7c0b-457d-b81b-df9609f306be.jpg"},{"id":74065,"image":"http:\/\/www.aphotoflora.com\/images\/asteraceae\/matricaria_discoidea_pineapple_weed_flowering_plant_03-07-06.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c5\/c51\/c5126a63-67ad-4dfb-a3a0-0a0380c2d3bb.jpg"},{"id":74066,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/b\/b9\/Matricaria_discoidea_%E2%80%94_Flora_Batava_%E2%80%94_Volume_v20.jpg\/240px-Matricaria_discoidea_%E2%80%94_Flora_Batava_%E2%80%94_Volume_v20.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/34\/345\/3457baf3-bed8-4aa4-a5f1-6646cb507a5b.jpg"},{"id":74068,"image":"https:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Asteraceae\/matricaria-discoidea-le-ahaines-b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/15\/152\/15201524-9048-4fd9-9821-9f864032091f.jpg"},{"id":74069,"image":"https:\/\/warehouse1.indicia.org.uk\/upload\/p15vldhvrsmke1u1itdnmmj1eie16.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/97\/97f\/97f7f041-3ae9-43af-826b-ff954d4d94e2.jpg"}]},{"id":13003,"name":"Maura skarene","nameSynonyms":"","latinName":"Poa annua","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EMaura skarene\u003C\/strong\u003E (lat\u012b\u0146u:\u0026nbsp;\u003Cem\u003EPoa annua\u003C\/em\u003E) ir viengad\u012bgs, s\u012bks vai neliels (ga 5\u0026ndash;30 cm) graudz\u0101\u013cu dzimtas lakstaugs. Parasti veido cie\u0026scaron;u vel\u0113nu. No viena cera atiet daudz cilindrisku stiebru. Diezgan bl\u012bvi aplapots augs (lapu pl l\u012bdz 0.8 cm), tom\u0113r lapas nep\u0101rsniedz ziedkopu. Stiebri st\u0101vi, kaili, pie pamata mazliet pacili. Skara piramid\u0101la (ga 2\u0026ndash;5 cm), zari gludi. Maksts pussl\u0113gta. V\u0101rpi\u0146\u0101 3\u0026ndash;6 ziedi. V\u0101rpi\u0146as pl\u0113ksnes kailas, \u0101r\u0113j\u0101 ar 1, iek\u0026scaron;\u0113j\u0101 ar 3 dz\u012bsl\u0101m. \u0100r\u0113j\u0101 zieda pl\u0113ksne strupa, kaila, ar 5 dz\u012bsl\u0101m un bez akota. Auglis \u0026ndash; s\u012bks grauds. Zied no apr\u012b\u013ca l\u012bdz oktobrim, da\u017ereiz silt\u0101s bezsniega ziem\u0101s atku\u0026scaron;\u0146a laik\u0101 var atrast ziedo\u0026scaron;us eksempl\u0101rus cauru gadu.\u003C\/p\u003E","slug":"maura-skarene","images":[{"id":1780,"image":"http:\/\/hasbrouck.asu.edu\/imglib\/seinet\/Poaceae\/photos\/Poa-annua-FL-web-N3658.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/2d\/2d7\/2d76f55c-e0b7-4dc9-b51c-3d64b955585d.jpg"},{"id":1781,"image":"http:\/\/m.bonide.com\/photos\/poaannu_large.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/7f\/7fa\/7fae8732-69e4-4e08-a35d-1f3e7c5059e9.jpg"},{"id":1787,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Poaceae\/poa-annua-si-mlovit.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e4\/e41\/e41192ca-d537-40ad-af93-d306daa134c4.jpg"},{"id":54604,"image":"https:\/\/keyserver.lucidcentral.org\/weeds\/data\/media\/Images\/poa_annua\/poaannua13.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d9\/d99\/d99c6992-67f1-4084-9df8-8c7d903c4a73.jpg"},{"id":54605,"image":"https:\/\/www.csuchico.edu\/bcep\/species_lists\/images2\/Poa%20annua.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e8\/e8a\/e8a34d5e-3069-4826-8c91-3b208e67e458.jpg"}]},{"id":23952,"name":"Maura s\u016brene","nameSynonyms":"","latinName":"Polygonum aviculare","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EKatr\u0101 mauri\u0146\u0101 aug maura s\u016brene.T\u0101s stubl\u0101js ir 5\u0026nbsp;-\u0026nbsp;40\u0026nbsp;cm gar\u0026scaron;, stipri zarots, gu\u013co\u0026scaron;s vai pacils. Maura s\u016brene ir Eir\u0101zij\u0101, Zieme\u013camerik\u0101 un Zieme\u013c\u0101frik\u0101 diezgan pla\u0026scaron;i izplat\u012bta suga.\u0026nbsp;Latvij\u0101 bie\u017ei sastopama suga. T\u0101 aug, plezdamies garum\u0101, t\u0101d\u0113\u013c bie\u017ei vien veido kuplu \u017euburu.\u0026nbsp;Augu iev\u0101c t\u0101 zied\u0113\u0026scaron;anas laik\u0101, kas ilgst no j\u016blija l\u012bdz septembrim.\u003C\/p\u003E","slug":"maura-surene","images":[{"id":1820,"image":"http:\/\/www.naturalmedicinalherbs.net\/pictures\/wendys\/polygonum-aviculare=knotweed.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/76\/76e\/76e0e521-2661-4938-bb85-7944465d35ce.jpg"},{"id":1821,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Polygonaceae\/polygonum-aviculare-depressum-le-gmittelhauser-b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/ed\/edd\/edd1190a-2264-4091-8d43-2a35525fa6c4.jpg"},{"id":64372,"image":"https:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Polygonaceae\/polygonum-aviculare-depressum-ha-gmittelhauser-c.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b4\/b4d\/b4da3b84-b3db-4a3c-9686-c5758ba8259b.jpg"},{"id":64373,"image":"http:\/\/1.bp.blogspot.com\/-F2ULQPPBlTw\/VSfZS10XzsI\/AAAAAAAA15w\/TBVztLP2gk0\/s1600\/Knotweed%2B(Polygonum%2Baviculare)%2BOverview%2C%2BHealth%2BBenefits%2C%2BSide%2Beffects.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/3f\/3f0\/3f053f10-9576-4faf-80d8-ebc072c711e5.jpg"},{"id":73525,"image":"http:\/\/hasbrouck.asu.edu\/imglib\/seinet\/Polygonaceae\/photos\/Polygonum-aviculare-P-webtn.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/9e\/9e8\/9e8cf9ba-c7c2-48c7-8622-db658bd49531.jpg"},{"id":73526,"image":"http:\/\/warehouse1.indicia.org.uk\/upload\/p1647elru262f8622r2ug8ef81r.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/92\/928\/928c083f-504b-42ca-bd7a-96bd95c0a0ee.jpg"},{"id":73527,"image":"https:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Polygonaceae\/polygonum-aviculare-fl-dcameron-a.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/96\/966\/96691b24-d590-4132-88ed-7f47471e42b1.jpg"},{"id":73528,"image":"http:\/\/www.pfaf.org\/Admin\/PlantImages\/PolygonumAviculare.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/3c\/3c0\/3c0591a7-6f1e-4f60-a95e-68c4a35cdbda.jpg"}]},{"id":12999,"name":"Meln\u0101 naktene","nameSynonyms":"","latinName":"Solanum nigrum","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EMeln\u0101 naktene\u003C\/strong\u003E (lat\u012b\u0146u:\u0026nbsp;\u003Cem\u003ESolanum nigrum\u003C\/em\u003E) ir viengad\u012bgs, vid\u0113ja lieluma (ga 15-60 cm) nakte\u0146u dzimtas lakstaugs. Stubl\u0101js st\u0101vs, parasti \u013coti zarains, stingrs. Stubl\u0101ja un lapu apmatojums main\u012bgs: kails vai ar izklaidus atst\u0101vo\u0026scaron;iem mati\u0146iem (p\u0113c \u0026scaron;\u012bs paz\u012bmes nodala pasugas). Lapas pam\u012b\u0026scaron;us, olveid\u012bgas (ga 4-9 cm, pl 2-6 cm), ar k\u0101tu, gals un pamats smails. Lapas mala gandr\u012bz gluda vai k\u0101rtni zobaina (p\u0113c \u0026scaron;\u012bs paz\u012bmes nodala pasugas). Ziedi ritu\u013cos stubl\u0101ja un zaru gal\u0101. Kauss l\u012bdz pusei \u0026scaron;\u0137elts. Vainags balts (pl ap 1 cm), putek\u0026scaron;n\u012bcas dzeltenas. Auglis - apa\u013ca oga (\u0026Oslash; 0.7-1 cm), gatava melna. Zied no j\u016blija l\u012bdz oktobrim.\u003C\/p\u003E","slug":"melna-naktene","images":[{"id":2303,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Solanaceae\/solanum-nigrum-le-gmittelhauser-d.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/5c\/5c9\/5c9d9f60-d24b-44f4-9129-eb2cbb084fe7.jpg"},{"id":2304,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Solanaceae\/solanum-nigrum-fl-gmittelhauser-b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/5e\/5ea\/5eab6cdf-d6ad-468c-bef9-8fa6dcd8a32c.jpg"},{"id":2306,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Solanaceae\/solanum-nigrum-ha-gmittelhauser-c.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/9f\/9f8\/9f884ba9-5274-4f49-bca2-ebf48720a0f9.jpg"},{"id":2307,"image":"http:\/\/i1.treknature.com\/photos\/14253\/green_berries-1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/35\/35a\/35a06caa-4306-4256-9294-eb775031e626.jpg"},{"id":2311,"image":"http:\/\/www.friendsofqueensparkbushland.org.au\/wp-content\/gallery\/solanum-nigrum\/solanum-nigrum-g1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/bf\/bf2\/bf28f6ab-c18a-4904-a066-6a755f9997fa.jpg"}]},{"id":13021,"name":"Mezglain\u0101 s\u016brene","nameSynonyms":"Sk\u0101be\u0146lapu s\u016brene","latinName":"Persicaria lapathifolia","latinNameSynonyms":"Polygonum lapathifolium","description":"\u003Cp\u003E\u003Cspan lang=\u0022LT\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EMezglain\u0101 s\u016brene\u003C\/strong\u003E (lat\u012b\u0146u:\u0026nbsp;\u003Cem\u003EPersicaria lapathifolia, Polygonum lapathifolium\u003C\/em\u003E)\u003C\/span\u003E\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cspan lang=\u0022LT\u0022\u003E\u003Cspan lang=\u0022LT\u0022\u003EInform\u0101cija b\u016bs pieejama dr\u012bzum\u0101.\u003C\/span\u003E\u003C\/span\u003E\u003C\/p\u003E","slug":"mezglaina-surene","images":[{"id":13714,"image":"http:\/\/www.swcoloradowildflowers.com\/White%20Enlarged%20Photos\/2pela22.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/06\/064\/064250ce-b999-46f4-ba81-157043e23f8c.jpg"},{"id":13716,"image":"http:\/\/www.botanickafotogalerie.cz\/highslide\/images\/large\/51\/Persicaria_lapathifolia8.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/17\/17a\/17a040b7-3f2f-4b18-956d-252433adbafd.jpg"},{"id":59908,"image":"https:\/\/s-media-cache-ak0.pinimg.com\/originals\/69\/ce\/68\/69ce6818fcd315cf0d1fe427a86ce8fc.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e6\/e65\/e654cafa-e32a-45e4-bab1-be7a5f7133a1.jpg"},{"id":59911,"image":"http:\/\/wwx.inhs.illinois.edu\/files\/5213\/3960\/1912\/PerLap.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/eb\/eba\/eba9f807-9a74-4070-9baa-a24ac113085a.jpg"},{"id":59912,"image":"https:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Polygonaceae\/persicaria-lapathifolia-fl-gmittelhauser-b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/cc\/cce\/cce874df-e95c-4a52-bcaf-7b5301a81b09.jpg"}]},{"id":23965,"name":"Mie\u017ei","nameSynonyms":"Mie\u017ei s\u0101r\u0146augs","latinName":"Hordeum vulgare","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EMie\u017eiem pie viena v\u0101rpas ass locekl\u012b\u0026scaron;a ir tr\u012bs v\u0101rpi\u0146as. P\u0113c att\u012bst\u012bto v\u0101rpi\u0146u skaita pie v\u0101rpas ass locekl\u012b\u0026scaron;a mie\u017eus iedala divkan\u0026scaron;u un daudzkan\u0026scaron;u mie\u017eos, ko s\u012bk\u0101k iedala \u010detrkan\u0026scaron;u un se\u0026scaron;kan\u0026scaron;u mie\u017eos. Divkan\u0026scaron;u mie\u017eiem graudi parasti ir izl\u012bdzin\u0101t\u0101ki, rupj\u0101ki un simetriski, bet daudzkan\u0026scaron;u mie\u017eiem \u0026mdash; neizl\u012bdzin\u0101t\u0101ki, s\u012bk\u0101ki un asimetriski.\u003C\/p\u003E","slug":"miezi","images":[{"id":21726,"image":"http:\/\/nargil.ir\/plant\/images\/pic\/1899\/20151125220910Hordeum%20vulgare%20-%20Hordeum%20sativum.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c3\/c35\/c3535eed-07e6-48e9-a669-c0bc5325f60d.jpg"},{"id":21727,"image":"http:\/\/www.combio.pl\/mirex2\/static\/frontend\/onepage\/img\/portfolio\/8.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/97\/973\/973e67c8-bcbb-4355-b1cb-b2bd8925eb13.jpg"},{"id":21731,"image":"http:\/\/nargil.ir\/plant\/images\/pic\/1899\/20151125220926Hordeum%20vulgare%20-%20Hordeum%20sativum.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f3\/f3f\/f3f61b09-96f1-4157-be64-e19c2c367294.jpg"},{"id":56398,"image":"https:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Poaceae\/hordeum-vulgare-ha-jdavis-b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/7b\/7b5\/7b536aae-25d7-4240-8a13-1e5073529c2e.jpg"},{"id":73652,"image":"http:\/\/wisflora.herbarium.wisc.edu\/spec_images\/bigphoto\/HORVUL_KSOL.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/5c\/5ce\/5ce36fe8-3a7a-4d40-a1a9-ba45c15c1dcc.jpg"},{"id":73653,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/5\/52\/Escourgeon-Hordeum_vulgare_subsp._vulgare.jpg\/1200px-Escourgeon-Hordeum_vulgare_subsp._vulgare.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/15\/15c\/15ced9e8-1b77-489c-b77e-e7b7dc6b31aa.jpg"},{"id":73654,"image":"http:\/\/khartasia-crcc.mnhn.fr\/sites\/default\/files\/images\/413px-barley_in_slovenia-wiki.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/22\/220\/22063a44-b086-4c12-b1ee-21a1ef8dda22.jpg"},{"id":73656,"image":"http:\/\/www.biopix.com\/photos\/jcs-hordeum-vulgare-var-vulgare-48583.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/2a\/2a6\/2a60fa86-c20e-48c7-bd38-34b62fafa048.jpg"},{"id":73657,"image":"https:\/\/images-na.ssl-images-amazon.com\/images\/I\/514d77w6ZkL._SY450_.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f1\/f19\/f1955ccb-79bf-40e6-bcfa-161123bf5b8d.jpg"},{"id":73658,"image":"http:\/\/1.bp.blogspot.com\/-jmG27F6s3II\/VWSfS8c7iHI\/AAAAAAAA2V4\/EmPQdYLF0s4\/s1600\/Barley%2B%2528Hordeum%2BVulgare%2529%2BOverview%252C%2BHealth%2BBenefits%252C%2BSide%2Beffects%2B%25282%2529.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e9\/e98\/e98cf868-180c-4575-9d5d-d1ab117f79c8.jpg"},{"id":73659,"image":"http:\/\/luirig.altervista.org\/cpm\/albums\/07c\/006257-hordeum-vulgare.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/5c\/5ce\/5ce49df8-191c-4a1f-ac72-751c859cd8c4.jpg"},{"id":73661,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/c\/c1\/Illustration_Hordeum_vulgare0B.jpg\/1200px-Illustration_Hordeum_vulgare0B.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/fa\/fac\/fac343e3-5f0a-47e1-b0b4-1f56c4011820.jpg"}]},{"id":23958,"name":"M\u012bkst\u0101 gandrene","nameSynonyms":"","latinName":"Geranium molles","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EViengad\u012bgs vai divgad\u012bgs, s\u012bks vai neliels (ga 5-30 cm) gandre\u0146u dzimtas lakstaugs. Viss augs bag\u0101t\u012bgi kl\u0101ts ar gariem kr\u016bzainiem un \u012bsiem mati\u0146iem, aug\u0026scaron;da\u013c\u0101 ar\u012b ar dziedzermati\u0146iem. Stubl\u0101js pacils vai st\u0101vs. Lapas gandr\u012bz apa\u013cas, septi\u0146k\u0101rt vai devi\u0146k\u0101rt \u0026scaron;\u0137eltas (ga, pl 2-4 cm), uz stubl\u0101ja pam\u012b\u0026scaron;us. Ziedne\u0026scaron;a gal\u0101 2 ziedi. Vainags (ga 0.5-0.8 cm) gar\u0101ks nek\u0101 kauss (ga 0.3-0.5 cm). Vainaglapas s\u0101rtas, gal\u0101 ar dzi\u013cu jomu. Rieksti\u0146u skaldaug\u013ca v\u0101rsnes krokainas, kailas, kn\u0101bis ar dziedzermati\u0146iem. Zied no maija l\u012bdz augustam.\u003C\/p\u003E","slug":"miksta-gandrene","images":[{"id":73577,"image":"http:\/\/www.bee-paysage.fr\/images\/vgtx\/Geraniaceae-Geranium-molle-2-Geranium-a-feuilles-molles-Geranium-mou-Tete-rouge-Pied-rouge-Bec-de-grue.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a6\/a66\/a6601d21-796e-4240-a799-a367394145cb.jpg"},{"id":73578,"image":"http:\/\/florevirtuelle.free.fr\/photos\/Geraniaceae\/Geranium\/molle\/Geranium%20molle%20L.,%201753_-_G%C3%A9ranium%20mou,%20G%C3%A9ranium%20%C3%A0%20feuilles%20molles_(03).jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/2e\/2ed\/2ed246f3-2544-4d9d-9e92-34a822d98b33.jpg"},{"id":73579,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/6\/6d\/Geranium_molle1.jpg\/1200px-Geranium_molle1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/ec\/ec9\/ec961cd4-7ed2-435e-8b54-de28a7c1556d.jpg"},{"id":73580,"image":"http:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/9\/9d\/Geranium_molle_IMG_2481.jpg\/240px-Geranium_molle_IMG_2481.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/ac\/ac8\/ac825d43-d043-4a63-885e-7cbfd26299bd.jpg"},{"id":73581,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/7\/74\/Geranium_molle_%E2%80%94_Flora_Batava_%E2%80%94_Volume_v7.jpg\/1200px-Geranium_molle_%E2%80%94_Flora_Batava_%E2%80%94_Volume_v7.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f5\/f5c\/f5c1e12a-c5e8-4d99-9e80-bd2f34374e2e.jpg"},{"id":73582,"image":"http:\/\/florevirtuelle.free.fr\/photos\/Geraniaceae\/Geranium\/molle\/Geranium%20molle%20L.,%201753_-_G%C3%A9ranium%20mou,%20G%C3%A9ranium%20%C3%A0%20feuilles%20molles_(02).jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/23\/234\/23469703-39aa-401f-b77a-7c3790d99f57.jpg"},{"id":73583,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/d\/d1\/Geranium_molle-01_%28xndr%29.jpg\/1200px-Geranium_molle-01_%28xndr%29.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/1f\/1ff\/1ff55aeb-0aa9-44bd-91e1-819db5bf2bb5.jpg"}]},{"id":13015,"name":"M\u012bkstpienenes","nameSynonyms":"","latinName":"Sonchus spp.","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cspan lang=\u0022LT\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EM\u012bkstpienenes\u003C\/strong\u003E (lat\u012b\u0146u:\u0026nbsp;\u003Cem\u003ESonchus spp.\u003C\/em\u003E)\u003C\/span\u003E\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cspan lang=\u0022LT\u0022\u003E\u003Cspan lang=\u0022LT\u0022\u003EInform\u0101cija b\u016bs pieejama dr\u012bzum\u0101.\u003C\/span\u003E\u003C\/span\u003E\u003C\/p\u003E","slug":"mikstpienenes","images":[{"id":9227,"image":"https:\/\/plantevaernonline.dlbr.dk\/cp\/graphics\/ImageDatabase\/SONSS-MAT-700.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/8c\/8c9\/8c9536fb-2053-48fd-baf6-7e38efca3d6b.jpg"},{"id":9231,"image":"http:\/\/www.rogerclarke.com\/Bunhybee\/IMG_8044-CarduusNutans.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/3d\/3d6\/3d62e175-127c-480d-a3a3-72e6012a409b.jpg"},{"id":55378,"image":"http:\/\/survival-mastery.com\/wp-content\/uploads\/2015\/06\/Sow-thistle.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/32\/32a\/32a3c67b-f6bf-491d-a0f2-7a7ccc93945f.jpg"},{"id":55380,"image":"https:\/\/s-media-cache-ak0.pinimg.com\/736x\/ce\/f4\/61\/cef4618f34d7a909f02b43831b97380f.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/45\/455\/4554b82c-cf8c-44b1-8925-7c262cd7a234.jpg"},{"id":65460,"image":"https:\/\/projects.ncsu.edu\/cals\/plantbiology\/ncsc\/containerWeeds\/images\/Sonchus_asper_habit.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/2a\/2a4\/2a49e610-e42a-4830-ba18-d3e32da8a5c1.jpg"}]},{"id":23956,"name":"Nakts plauk\u0161\u0137ene","nameSynonyms":"","latinName":"Silene noctiflorum","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EViengad\u012bgs vai divgad\u012bgs, vid\u0113ja lieluma (ga 15-50 cm) ne\u013c\u0137u dzimtas lakstaugs. Stubl\u0101js st\u0101vs, aug\u0026scaron;da\u013c\u0101 zaro. Stubl\u0101js bl\u012bvi kl\u0101ts ar vienk\u0101r\u0026scaron;iem mati\u0146iem un dziedzermati\u0146iem, lip\u012bgs. Lapas uz stubl\u0101ja pret\u0113jas, no otr\u0101di olveid\u012bg\u0101m (ga 4-7 cm, pl 0.8-2 cm) (stubl\u0101ja apak\u0026scaron;da\u013c\u0101) l\u012bdz lancetisk\u0101m (aug\u0026scaron;da\u013c\u0101). Lapas apmatotas, pl\u0101tnes mala gluda, gals smails. Ziedu stubl\u0101ja un zaru gal\u0101 maz. Ziedkopa - vair\u0101kk\u0101rt zarots dih\u0101zijs. Ziedk\u0101ts bl\u012bvi dziedzermatains, lip\u012bgs. Parasti ziedk\u0101ts un stubl\u0101js ir aplipis ar smil\u0026scaron;u graudi\u0146iem un da\u017e\u0101diem gru\u017eiem. Vainaglapas b\u0101li ies\u0101rtas vai baltas, \u0026scaron;\u0137eltas div\u0101s \u0026scaron;aur\u0101s da\u013c\u0101s. Kauss saaudzis (ga 1.5-2 cm), bl\u012bvi dziedzermatains, tam 10 izcilnas garendz\u012bslas. Kausa zobi\u0146i line\u0101ri, gari, ar skropstaini apmatotu pl\u0113vjainu apmali, gar\u0101ki nek\u0101 poga\u013ca, poga\u013cai nogatavojoties un kausam sa\u017e\u016bstot, saritin\u0101s. Auglis - plati olveid\u012bga tr\u012bscirk\u0146u poga\u013ca, zobi\u0146i 6, atveroties poga\u013cai, zobi\u0146i atl\u012bkst. Zied no j\u016bnija otr\u0101s puses l\u012bdz septembrim.\u003C\/p\u003E","slug":"nakts-plaukskene","images":[{"id":73559,"image":"http:\/\/www.atlasbotani.eu\/fotoatlas\/00016\/003909-v.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d9\/d9f\/d9f9aade-570d-40a7-b398-91a2bf251a29.jpg"},{"id":73560,"image":"http:\/\/coicatalogue.uc.pt\/images\/COI00057941.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/86\/866\/8669e22e-dc13-45f2-890e-601385d9a578.jpg"},{"id":73561,"image":"https:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Caryophyllaceae\/silene-noctiflora-fl-jlynch.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c7\/c70\/c70e8159-5fde-4b97-9fcb-7c585e83c02f.jpg"},{"id":73562,"image":"http:\/\/botanicalillustrations.org\/ILLUSTRATIONS_thumbnails\/139076.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a8\/a8d\/a8d62924-1fa6-40f8-8529-ea4761a6404a.jpg"},{"id":73563,"image":"http:\/\/www.atlasbotani.eu\/fotoatlas\/00016\/003907-v.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/2f\/2fc\/2fc911bc-bacd-4a1c-bf40-73a23fd73d63.jpg"}]},{"id":23976,"name":"N\u0101tres","nameSynonyms":"","latinName":"Urtica spp.","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EPie n\u0101tr\u0113m pieder aptuveni 30\u0026mdash;45 sugas. \u0122ints ir izplat\u012bta vis\u0101 pasaul\u0113, lai gan liel\u0101k\u0101 da\u013ca \u0123int\u012b ietilpsto\u0026scaron;o sugu ir sastopamas tikai re\u0123ion\u0101li.\u003Cbr \/\u003EPie bie\u017e\u0101k sastopamaj\u0101m n\u0101tru sug\u0101m pieder liel\u0101 n\u0101tre (\u003Cem\u003EUrtica dioica\u003C\/em\u003E) un s\u012bk\u0101 n\u0101tre (\u003Cem\u003EUrtica urens\u003C\/em\u003E). N\u0101tres uztur\u0101 lieto k\u0101 \u0101rstniec\u012bbas augu. Liel\u0101kajai da\u013cai sugu uz lap\u0101m un stubl\u0101jiem ir dze\u013cmati\u0146i.\u003Cbr \/\u003EMaz\u0101s, jaun\u0101s n\u0101tres lieto p\u0101rtik\u0101, piem\u0113ram, gatavojot no lapi\u0146\u0101m sal\u0101tus vai p\u0113c iz\u017e\u0101v\u0113\u0026scaron;anas taisot no t\u0101m t\u0113ju. N\u0101tres tiek ar\u012b izmantotas da\u017eados kop\u0026scaron;anas l\u012bdzek\u013cos, piem\u0113ram, matu \u0026scaron;amp\u016bnos un da\u017e\u0101du roku kr\u0113mos. N\u0101tres ir bar\u012bba dz\u012bvniekiem un kukai\u0146iem.\u003C\/p\u003E","slug":"natres","images":[{"id":18486,"image":"https:\/\/laidbackgardener.files.wordpress.com\/2014\/07\/urticaire.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e3\/e38\/e38629c7-c08d-44c1-968d-8529930c2ded.jpg"},{"id":18488,"image":"http:\/\/www.greenmagica.co.za\/uploads\/3\/7\/0\/0\/3700148\/1550074_orig.jpg?227","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/8b\/8ba\/8bafe021-c578-4bd8-9ddf-f903d9c6117f.jpg"},{"id":18489,"image":"http:\/\/www.williamaveryhudson.com\/images\/herbarium\/thumbnails\/Urtica_dioica.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/93\/930\/930ef49c-1926-47dd-a74a-29a8bd5b49d8.jpg"},{"id":18491,"image":"http:\/\/www.cauldronsandcrockpots.com\/wp-content\/uploads\/2011\/06\/IMG_0059-640x960.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/84\/84d\/84d33601-78c8-4a43-8bcc-e510e3caf75f.jpg"},{"id":74055,"image":"http:\/\/animacenter.org\/Resources\/nettleflower1.jpeg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/25\/251\/25163d8f-feba-43c3-a314-c03e66f22fe0.jpg"},{"id":74056,"image":"http:\/\/www.ecoterrazas.com\/blog\/wp-content\/uploads\/ortiga.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/68\/683\/68345cf0-361e-4481-998d-35d0bd0d5db2.jpg"},{"id":74057,"image":"http:\/\/www.thetortoisetable.org.uk\/common\/files\/catalogue\/259\/main_Stinging%20nettle_Urtica%20spp_Urticaceae_LR_Nov09.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/32\/32a\/32ab27d1-ca08-4157-a07d-e0e1be607403.jpg"},{"id":74058,"image":"http:\/\/delta-intkey.com\/angio\/images\/ebo12791.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/5e\/5eb\/5eb4a06d-18ce-4f0d-90df-9d2a19ab3aed.jpg"}]},{"id":23949,"name":"Ne\u012bst\u0101 madara","nameSynonyms":"","latinName":"Galium spurium L.","latinNameSynonyms":"Galium vaillantii DC.","description":"\u003Cp\u003EViengad\u012bgs, s\u012bks l\u012bdz vid\u0113js (ga 10-70 cm) rubiju dzimtas lakstaugs. Stubl\u0101js gulo\u0026scaron;s vai k\u0101pel\u0113jo\u0026scaron;s. Stubl\u0101ja \u0026scaron;\u0137autnes, lapas mala un apak\u0026scaron;puse ar asiem, \u0101\u0137veid\u012bgiem dzelo\u0146iem. Lapas ne\u012bst\u0101 mietur\u012b pa 6-10, line\u0101ri lancetiskas (ga 2-4 cm, pl 0.2-0.5 cm), visplat\u0101k\u0101s vid\u016b, gal\u0101 ar dzelo\u0146smaili. Ziedi saliktos div\u017euburo\u0146os stubl\u0101ja galotn\u0113 un lapu \u017e\u0101kl\u0113s, aug\u013cu laik\u0101 gar\u0101ki nek\u0101 lapas. Ziedi \u013coti s\u012bki, za\u013cgandzelteni (vainaga pl ap 0.15 cm). Rieksti\u0146u skaldaugl\u012b rieksti\u0146i (ga 0.2-0.25 cm) bl\u012bvi kl\u0101ti ar \u012bsiem, skarbiem un atliektiem sarveida mati\u0146iem (G.s. var. vaillantii (DC.) Gren.) vai aug\u013ci gludi, kaili (G.s. var. spurium). Zied no j\u016bnija l\u012bdz septembrim.\u003C\/p\u003E","slug":"neista-madara","images":[{"id":73499,"image":"https:\/\/api.gbif.org\/v1\/image\/unsafe\/200x150\/http%3A%2F%2Fwww.westafricanplants.senckenberg.de%2Fimages%2Fpictures%2Frubi_galium_spurium_subsp-_africanum_rvbli_5_5761_917fb5.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e0\/e08\/e088a478-0ecc-41d0-b887-f93907d932f6.jpg"},{"id":73500,"image":"http:\/\/www.monde-de-lupa.fr\/Pelouses\/ImagesPel\/Galium%20img\/Galium%20spurium%20Touraine%206-12%20024%20(2).jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f9\/f99\/f99f035d-646e-4a38-9601-8a2b12cc2fab.jpg"},{"id":73501,"image":"http:\/\/www.maltawildplants.com\/RUBI\/Pics\/GLMSP\/GLMSP-Galium_spurium_t.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/ba\/bae\/baeac111-0d95-402a-b265-62eff287038b.jpg"},{"id":73502,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/3\/32\/Galium_spurium_2002-06-26_Jena_Germany.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/42\/42f\/42f6ea69-c6f6-403f-8730-03767864e5e4.jpg"},{"id":73503,"image":"http:\/\/www.maltawildplants.com\/RUBI\/Pics\/GLMSP\/Galium_spurium_[IMG_3531].jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/02\/022\/022b6e5a-4d86-46bc-9ffa-78797f92ea50.jpg"},{"id":73504,"image":"http:\/\/luirig.altervista.org\/cpm\/albums\/bot-units28\/galium-spurium41737.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/6b\/6ba\/6ba300fb-9b35-480e-9920-9caa7f871aa5.jpg"},{"id":73505,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/8\/81\/Galium_spurium_2002-06-26_Jena_Germany_2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e7\/e76\/e7640ed2-a94b-43a3-b4de-3652824d9aff.jpg"},{"id":73506,"image":"https:\/\/api.tela-botanica.org\/img:000043976CRS.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/9f\/9fb\/9fb00441-a299-47df-9513-ca10950ba47e.jpg"},{"id":73507,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/d\/dc\/Galium_spurium_ssp_vaillantii.jpg\/1200px-Galium_spurium_ssp_vaillantii.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/cd\/cd2\/cd2ca677-51c7-4c82-b686-7db1080e6bda.jpg"}]},{"id":12996,"name":"Pan\u0101tres","nameSynonyms":"","latinName":"Lamium spp.","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EPan\u0101tres\u003C\/strong\u003E (lat\u012b\u0146u:\u0026nbsp;\u003Cem\u003ELamium spp.\u003C\/em\u003E)\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cspan lang=\u0022LT\u0022\u003EInform\u0101cija b\u016bs pieejama dr\u012bzum\u0101.\u003C\/span\u003E\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003E\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003E\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003E\u003Cspan style=\u0022color: #545454; font-family: arial,sans-serif; font-size: small; font-style: normal; font-variant: normal; letter-spacing: normal; line-height: 18.2px; text-align: left; text-indent: 0px; text-transform: none; white-space: normal; word-spacing: 0px; display: inline ! important; float: none; background-color: #ffffff;\u0022\u003E\u0026nbsp;\u003C\/span\u003E\u003C\/strong\u003E\u003C\/p\u003E","slug":"panatres","images":[{"id":16705,"image":"https:\/\/plantevaernonline.dlbr.dk\/cp\/graphics\/ImageDatabase\/LAMSS-MAT-700.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f4\/f4d\/f4d06a57-3718-451f-9f80-1d2d5f2c4eac.jpg"},{"id":16709,"image":"http:\/\/hasbrouck.asu.edu\/imglib\/seinet\/Lamiaceae\/photos\/Lam_amp_F_N0485.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/ea\/ea2\/ea2b9c09-40c7-4ae1-9ae4-405282b290f8.jpg"},{"id":16713,"image":"http:\/\/web2.mendelu.cz\/af_291_projekty2\/vseo\/files\/182\/15857.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f6\/f63\/f63cfec1-56d7-4f7e-8193-8c79092fa2fb.jpg"},{"id":56049,"image":"https:\/\/s-media-cache-ak0.pinimg.com\/736x\/a1\/52\/37\/a152378f2dd5e0985edb663366f1747d.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/9e\/9e5\/9e5326ac-b8e3-44d6-960d-18b98c64e1d0.jpg"},{"id":56052,"image":"https:\/\/s-media-cache-ak0.pinimg.com\/736x\/74\/99\/7a\/74997a24b3b4b988ba02a9741baafafd.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/02\/027\/027c2a38-387b-4c7f-b1ed-96ef5ab7b1e8.jpg"}]},{"id":13007,"name":"Parast\u0101 gai\u013cs\u0101re","nameSynonyms":"","latinName":"Echinochloa crusgalli","latinNameSynonyms":"Panicum crusgalli","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EParast\u0101 gai\u013cs\u0101re\u003C\/strong\u003E (lat\u012b\u0146u:\u003Cem\u003E\u0026nbsp;Echinochloa crusgalli, Panicum crusgalli\u003C\/em\u003E) ir viengad\u012bgs, vid\u0113js (ga 15-70 cm) graudz\u0101\u013cu dzimtas lakstaugs. Augs pel\u0113kza\u013c\u0026scaron;. Stiebrs st\u0101vs vai pacils, stingrs, gluds, aug\u0026scaron;da\u013c\u0101 raupj\u0026scaron; un parasti kails t\u0101pat k\u0101 lapas maksts. Stiebra mezgli da\u017ereiz apmatoti. Lapas \u012bsas un platas (pl 0.5-1.5 cm), plati line\u0101ras vai lancetiskas. M\u0113l\u012btes nav. Skara pla\u0026scaron;a, ar vair\u0101kiem daudzmaz vienpus\u0113jiem, st\u0101viem, v\u0101rpveida s\u0101nzariem, kas novietoti pam\u012b\u0026scaron;us un ir nevien\u0101da garuma (ga 1-7(10) cm). V\u0101rpi\u0146as \u0026scaron;auras un \u012bsas (ga 0.2-0.4 cm), uz zariem bl\u012bvi. Katr\u0101 v\u0101rpi\u0146\u0101 2 ziedi: aug\u0026scaron;\u0113jais divdzimumu, apak\u0026scaron;\u0113jais neaugl\u012bgs. V\u0101rpi\u0146as pl\u0113ksnes ar sarveid\u012bgiem mati\u0146iem, \u0101r\u0113j\u0101 pl\u0113ksne ar 3 dz\u012bsl\u0101m, iek\u0026scaron;\u0113j\u0101 - ar 5 dz\u012bsl\u0101m, beidzas ar garu vai \u012bsu smaili vai bez smailes (atkar\u012bb\u0101 no \u0026scaron;\u012bs paz\u012bmes nodala tr\u012bs variet\u0101tes; da\u017ei autori t\u0101s uzskata par pasug\u0101m). Zieda pl\u0113ksnes kailas, sp\u012bd\u012bgas, pl\u0113vjainas, atskaitot neaugl\u012bg\u0101 zieda \u0101r\u0113jo zieda pl\u0113ksni, kam ar\u012b ir gar\u0101ka vai \u012bs\u0101ka smaile. Ziedot v\u0101rpa izskat\u0101s dzeltenza\u013ca, nogatavojoties graudiem (grauda ga ap 0.2 cm) k\u013c\u016bst br\u016bna, sp\u012bd\u012bga. Grauds cie\u0026scaron;i ieskauts pl\u0113ksn\u0113s un nobirst reiz\u0113 ar t\u0101m. Zied j\u016blij\u0101 un august\u0101.\u003C\/p\u003E","slug":"parasta-gailsare","images":[{"id":15964,"image":"http:\/\/hasbrouck.asu.edu\/imglib\/seinet\/genfield\/palexander\/set003\/Echinochloa_c-g_19Aug06_1595.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/1a\/1a0\/1a0798c2-cdf0-4d4e-8aed-8536fab1b0dc.jpg"},{"id":15966,"image":"http:\/\/keyserver.lucidcentral.org\/weeds\/data\/media\/Images\/echinochloa_crusgalli\/echinochloacrusgalli35.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/09\/091\/091aa48b-406b-4825-a509-b4701b412bc1.jpg"},{"id":15968,"image":"http:\/\/cdn.c.photoshelter.com\/img-get\/I0000RbpLVXPSNSk\/s\/900\/900\/Grass-Barnyard-39665.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/dd\/dd7\/dd702c94-00ab-42ef-8cc2-495c2bda668b.jpg"},{"id":15969,"image":"http:\/\/publish.plantnet-project.org\/uploads\/publish_prod_plantinvasivekruger_collection_synthese_illustrations\/echcg_20090702_192528.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/71\/71d\/71d7c5ee-08bb-4623-876d-add01adc1b79.jpg"},{"id":15970,"image":"http:\/\/idao.cirad.fr\/content\/oswald\/species\/e\/echcr\/echcr_03.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c0\/c04\/c042397c-55a0-47c2-8844-98be38690bf3.jpg"}]},{"id":13034,"name":"Parasta krustaine","nameSynonyms":"","latinName":"Senecio vulgaris","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cspan lang=\u0022LT\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EParasta krustaine\u003C\/strong\u003E (lat\u012b\u0146u:\u0026nbsp;\u003Cem\u003ESenecio vulgaris\u003C\/em\u003E) ir viengad\u012bgs, vid\u0113ja lieluma (ga 10-40 cm) kurvjzie\u017eu dzimtas lakstaugs. Stubl\u0101js st\u0101vs, vienk\u0101r\u0026scaron;s vai zarains, parasti kails. Lapas pl\u016bksnaini \u0026scaron;\u0137eltas (ga 3-7 cm, pl 1.5-2.5 cm), virspus\u0113 tum\u0026scaron;za\u013cas, apak\u0026scaron;pus\u0113 bl\u0101vas, zilganza\u013cas, lapas pl\u016bksnu mala zobaina. Apak\u0026scaron;\u0113j\u0101s lapas ar k\u0101tu, aug\u0026scaron;\u0113j\u0101s s\u0113do\u0026scaron;as, pie pamata ar austi\u0146\u0101m. Lapas kailas. \u0100r\u0113j\u0101 v\u012bkala lapas 8-10, t\u0101s l\u012bdz pusei tum\u0026scaron;as. V\u012bkala lapas 21. M\u0113lziedu parasti nav (reti atrodami eksempl\u0101ri ar 8 \u012bsiem m\u0113lziediem). Ziedi \u0026scaron;auros kurv\u012b\u0026scaron;os (pl ap 0.5 cm, ga ap 1 cm) skraj\u0101 vairogveida ziedkop\u0101 stubl\u0101ja un zaru gal\u0101. Kurv\u012bt\u012b tikai dzelteni stobrziedi (to skaits 60-80). Auglis - pel\u0113kbr\u016bns, apmatots s\u0113klenis. Zied no maija l\u012bdz septembrim.\u003C\/span\u003E\u003C\/p\u003E","slug":"parasta-krustaine","images":[{"id":2413,"image":"http:\/\/www.conabio.gob.mx\/malezasdemexico\/asteraceae\/senecio-vulgaris\/imagenes\/hoja-pilosidad.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/28\/280\/280e00fa-b7ee-47e8-a472-07aa05771338.jpg"},{"id":2415,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/7\/7e\/Senecio_vulgaris.jpeg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/43\/43b\/43b0851b-a40b-4bd5-a4fb-41c7609c6d85.jpg"},{"id":59885,"image":"https:\/\/extension.umass.edu\/landscape\/sites\/landscape\/files\/weeds\/flowers\/senvu4377w.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/68\/68f\/68fae939-110e-4c61-832a-782d75bfd196.jpg"},{"id":59886,"image":"http:\/\/luirig.altervista.org\/cpm\/albums\/leo-m2\/leo-mic-Senecio-vulgaris-1294.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d0\/d0e\/d0efe41b-617c-46f5-a50b-98bc468829b6.jpg"},{"id":59887,"image":"https:\/\/florapittsburghensis.files.wordpress.com\/2011\/03\/senecio-vulgaris-2011-03-20-beechview-01.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e9\/e9f\/e9f4eb0b-b2da-4445-a085-336d2b0602f2.jpg"}]},{"id":23963,"name":"Parast\u0101 p\u0113rkonene","nameSynonyms":"","latinName":"Erysimum cheiranthoides","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EViengad\u012bgs, da\u017e\u0101da lieluma (ga 15-120 cm) krustzie\u017eu dzimtas lakstaugs. Izskats atkar\u012bgs no aug\u0026scaron;anas vietas un var b\u016bt diezgan main\u012bgs. Stubl\u0101js st\u0101vs, \u0026scaron;\u0137aut\u0146ains, vienk\u0101r\u0026scaron;s vai zaro, kl\u0101ts ar piek\u013c\u0101v\u012bgiem, \u017euburainiem mati\u0146iem. Lapas vis\u0101 stubl\u0101ja garum\u0101 l\u012bdz ziedkopai, lancetiskas vai line\u0101ras (ga 2-8 cm, pl 0.5-1.5 cm), s\u0113do\u0026scaron;as vai ar \u012bsu k\u0101tu (apak\u0026scaron;\u0113j\u0101s). Lapas mala gluda vai att\u0101li zobaina, gals smails vai strups, pamats neizteikti \u0137\u012b\u013cveid\u012bgs. Lapu rozeti pie pamata neveido. Ziedi s\u012bki, bl\u012bv\u0101 \u0137ekar\u0101, kas izziedot pagarin\u0101s l\u012bdz pusei no auga garuma. Kauslapas (ga 0.2-0.3 cm) \u012bs\u0101kas nek\u0101 dzelten\u0101s vainaglapas (ga 0.3-0.5 cm). Auglis - no aug\u013ckopas ass ac\u012bm redzami atliecies p\u0101kstenis (ga 2-3 cm). Aug\u013ca k\u0101ts nep\u0101rsniedz pusi no p\u0101kste\u0146a garuma. P\u0101kste\u0146a gal\u0101 \u012bsa irbu\u013ca palieka. Zied no maija l\u012bdz oktobrim.\u003C\/p\u003E","slug":"parasta-perkonene","images":[{"id":22492,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Brassicaceae\/erysimum-cheiranthoides-fl-gmittelhauser.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f5\/f59\/f59bd45f-7e40-4369-9739-d9cbdeb0f8f3.jpg"},{"id":22497,"image":"https:\/\/c2.staticflickr.com\/6\/5768\/21954465330_62119dae1b_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/4c\/4c3\/4c333daf-97ae-4700-bca6-b4e20bf739f6.jpg"},{"id":54135,"image":"https:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Brassicaceae\/erysimum-cheiranthoides-fl-ahaines.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c1\/c11\/c11c616d-3612-4884-b8c8-a37d11c2cbe7.jpg"},{"id":54136,"image":"https:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Brassicaceae\/erysimum-cheiranthoides-le-gmittelhauser.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/76\/768\/76887057-6973-4dc1-869e-f9054dbd4cfe.jpg"},{"id":54138,"image":"http:\/\/zielnik-karpacki.pl\/application\/images\/uploads\/albums\/album_20\/roslina_780\/1588.jpeg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c4\/c44\/c4411605-2126-4ae8-ab2f-b9c78ab7b123.jpg"},{"id":73061,"image":"http:\/\/floreduquebec.ca\/medias\/erysimum_cheiranthoides\/erysimum_cheiranthoides_5.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/2f\/2f1\/2f1a0df3-0a89-486d-9fc4-8a5fc36417cc.jpg"},{"id":73637,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/5\/52\/Erysimum_cheiranthoides_Sturm1.jpg\/220px-Erysimum_cheiranthoides_Sturm1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/90\/905\/905c1b53-b414-4960-8e72-7f0eb695a4e5.jpg"},{"id":73639,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/2\/21\/Erysimum_cheiranthoides_%E2%80%94_Flora_Batava_%E2%80%94_Volume_v3.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/de\/de9\/de9bb79b-4e14-4870-ac23-68fa098b9fc8.jpg"},{"id":73640,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/4\/4b\/ErysimumCheiranthoides.jpg\/1103px-ErysimumCheiranthoides.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/89\/892\/89224303-4d6f-4956-b0b8-b6d830b6f984.jpg"},{"id":73641,"image":"https:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Brassicaceae\/erysimum-cheiranthoides-st-gmittelhauser.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/10\/10e\/10e2c87c-c79a-4723-9830-05a2fb2d7187.jpg"}]},{"id":23964,"name":"Parast\u0101 plauk\u0161\u0137ene","nameSynonyms":"","latinName":"Silene latifolia","latinNameSynonyms":"Silene cucubalus, silene vulgaris","description":"\u003Cp\u003EDaudzgad\u012bgs, vid\u0113ja lieluma (ga 15-65 cm) ne\u013c\u0137u dzimtas lakstaugs. Stubl\u0101js st\u0101vs, aug\u0026scaron;da\u013c\u0101 zaro. Viss augs kails. Lapas zilgani za\u013cas, pacietas, no eliptisk\u0101m l\u012bdz lancetisk\u0101m (ga 3-7 cm, pl 0.8-2 cm), mala gluda, gals smails. Lapas uz stubl\u0101ja pret\u0113ji s\u0113do\u0026scaron;as, bet pie pamata rozetveida pu\u0026scaron;\u0137\u012b - k\u0101tainas. Ziedu dih\u0101zijs pla\u0026scaron;s un skraj\u0026scaron;. Ziedi var b\u016bt gan divdzimumu, gan viendzimuma. Vainags balts, dzi\u013ci \u0026scaron;\u0137elts, putek\u0026scaron;\u0146lapas t\u0101lu p\u0101rsniedz stobri\u0146u. Vainadzi\u0146a nav. Kauss b\u0101li za\u013c\u0026scaron;, uzp\u016bsts (ga l\u012bdz 1.5 cm), ar tr\u012bsst\u016brainiem zobi\u0146iem. Kausam rakstur\u012bgas 20 gareniskas dz\u012bslas un t\u012bklveid\u012bgs dz\u012bslojums starp t\u0101m. Auglis - st\u0101va, olveid\u012bga un m\u012bksta poga\u013ca ar 6 tr\u012bsst\u016brainiem zobi\u0146iem. Zied no j\u016bnija l\u012bdz augustam.\u003C\/p\u003E","slug":"parasta-plaukskene","images":[{"id":27461,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/9\/9e\/Silene_latifolia_2.jpeg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/8d\/8de\/8de299ef-89c2-496a-9a0c-8ac1735d41b5.jpg"},{"id":27462,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Caryophyllaceae\/silene-latifolia-le-atal.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/15\/151\/151bd648-2740-4b3d-9c17-f64f1460cdab.jpg"},{"id":27465,"image":"http:\/\/www.hotel-r.net\/im\/hotel\/es\/silene-24.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/7d\/7d8\/7d8b8ffb-9291-4084-a2fe-d4edc6230ac4.jpg"},{"id":71230,"image":"http:\/\/luirig.altervista.org\/cpm\/albums\/leo-m2\/leo-mic-Silene-latifolia-1323.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/46\/46d\/46de3127-ec0c-4204-8ed2-a25e9fb05d8c.jpg"},{"id":71231,"image":"http:\/\/www.habitas.org.uk\/flora\/images\/small\/204631s.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/39\/392\/39202644-5acf-451f-bfef-e91be1fbc4f5.jpg"},{"id":73643,"image":"http:\/\/luirig.altervista.org\/cpm\/albums\/leo-m2\/leo-mic-Silene-latifolia-258.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a5\/a5a\/a5ae2614-8c73-461a-9a29-2165536ecd18.jpg"},{"id":73644,"image":"https:\/\/previews.123rf.com\/images\/sinnawin\/sinnawin1207\/sinnawin120700019\/14384353-White-campion-flower-or-Silene-latifolia-which-is-an-evening-opening-flower-with-a-distinctive-infla-Stock-Photo.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d0\/d04\/d0407a07-bd28-4adc-af22-77bad9ecfccf.jpg"},{"id":73645,"image":"https:\/\/img.plantis.info\/wp-content\/uploads\/2016\/06\/Silene-latifolia-3.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/60\/606\/606f7748-894b-49c3-a189-ca0290a9909d.jpg"},{"id":73646,"image":"http:\/\/caliban.mpiz-koeln.mpg.de\/~stueber\/lindman\/340.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/db\/db8\/db88b3f7-a5ed-4278-874f-d89bf208cc4e.jpg"},{"id":73647,"image":"http:\/\/www.pfaf.org\/Admin\/PlantImages\/SileneLatifolia.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a8\/a86\/a86a082b-460e-45fe-b45e-3c0e179e6aff.jpg"},{"id":73648,"image":"https:\/\/img.plantis.info\/wp-content\/uploads\/2016\/06\/Silene-latifolia.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d1\/d1a\/d1ae448f-ffae-45e3-9123-1c3bf63dd1fc.jpg"},{"id":73651,"image":"http:\/\/www.pfaf.org\/Admin\/PlantImages\/SileneLatifolia2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/69\/694\/6948a62f-3fa0-4d53-ab17-909385c5da51.jpg"}]},{"id":12956,"name":"Parast\u0101 rudzusmilga","nameSynonyms":"","latinName":"Apera spica-venti","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EParast\u0101 rudzusmilga\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;(lat\u012b\u0146u:\u0026nbsp;\u003Cem\u003EApera spica-venti\u003C\/em\u003E) ir viengad\u012bgs 30\u0026ndash;100 cm augsts\u0026nbsp;lakstaugs. Bie\u017ei sastopams smil\u0026scaron;ain\u0101s viet\u0101s un t\u012brumos k\u0101 nez\u0101le. Cers skraj\u0026scaron;. Strumbru nedaudz, tie taisni, kaili, gludi.\u0026nbsp;Lapas\u0026nbsp;pam\u012b\u0026scaron;us, vienk\u0101r\u0026scaron;as, veselas, line\u0101ras, l\u012bdz 0,3 cm platas, plakanas, gar mal\u0101m un no ab\u0101m pus\u0113m \u013coti raupjas. Lapu makstis garas, gludas vai galotn\u0113 nedaudz raupjas, m\u0113l\u012bte iegarena, galotn\u0113 sa\u0026scaron;\u0137elta. Zied\u0026nbsp;j\u016bnij\u0101un\u0026nbsp;j\u016blij\u0101. Ziedkopa \u0026ndash; liela skara ar daudz\u0101m v\u0101rpi\u0146\u0101m, daudziem atst\u0101vo\u0026scaron;os pu\u0026scaron;\u0137os sakopotiem \u013coti skarbiem, tieviem zari\u0146iem, kas l\u012bdz zied\u0113\u0026scaron;anai piek\u013c\u0101vu\u0026scaron;ies pie stumbra, zied\u0113\u0026scaron;anas laik\u0101 un p\u0113c tam izplesti. V\u0101rpi\u0146as ar 1 ziedu, za\u013cas vai cit\u0101d\u0101 kr\u0101s\u0101, \u013coti s\u012bkas, mazliet no s\u0101niem saspiestas. V\u0101rpi\u0146as pl\u0113ksnes nevien\u0101das, \u0101r\u0113j\u0101 pl\u0113ksne parasti pusotrreiz \u012bs\u0101ka par iek\u0026scaron;\u0113jo pl\u0113ksni.\u0026nbsp;Ziedi\u0026nbsp;divdzimumu.\u003C\/p\u003E","slug":"parasta-rudzusmilga","images":[{"id":294,"image":"https:\/\/farm5.staticflickr.com\/4152\/4978788777_065d595664_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/1d\/1d8\/1d87e28b-1125-43f3-97cb-b1005d9a1b3a.jpg"},{"id":296,"image":"http:\/\/www.stropiri.ro\/wp-content\/uploads\/2015\/12\/Apera-spica-venti.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/0a\/0a5\/0a50e5b0-1f71-436c-8511-4e807a3243bf.jpg"},{"id":299,"image":"http:\/\/flora.upol.cz\/data\/photos\/237.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/11\/118\/118a2f0f-7448-495e-b8c1-6d5d719f99c4.jpg"},{"id":301,"image":"http:\/\/www.alfachem.com.ua\/upload\/iblock\/5e8\/a604cfb5965e86c10e7819cfd9d1b534.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/ad\/adb\/adb7a251-1b22-420d-b625-fe5b6b3adadc.jpg"},{"id":67443,"image":"http:\/\/plants-of-styria.uni-graz.at\/images\/apera-spica-venti-03-IMG_5512.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/80\/80c\/80c26415-0fb6-47f4-b95f-51da983f0c67.jpg"}]},{"id":23944,"name":"Parast\u0101 sal\u0101tene","nameSynonyms":"","latinName":"Lapsana communis L.","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003ENipplewort is an annual or perennial herbaceous plant growing to 1\u0026ndash;1.2\u0026nbsp;m (3\u0026nbsp;ft 3\u0026nbsp;in\u0026ndash;3\u0026nbsp;ft 11\u0026nbsp;in) tall, with erect, hairy branching stems and clear (not milky) sap. The leaves are alternate and spirally arranged; the larger leaves at the base of the flowering stem are often pinnate, with a large oval terminal leaflet and one to four small side leaflets, while smaller leaves higher on the stem are simple oval; all leaves have toothed margins. The flowers are yellow, produced in a capitulum 1\u0026ndash;2\u0026nbsp;cm (0.39\u0026ndash;0.79\u0026nbsp;in) diameter, the capitula being numerous in loose clusters at the top of the stem.\u0026nbsp;\u003Csup id=\u0022cite_ref-fnwe_7-0\u0022 class=\u0022reference\u0022\u003E\u003C\/sup\u003E\u003Csup id=\u0022cite_ref-blamey_8-0\u0022 class=\u0022reference\u0022\u003E\u003C\/sup\u003EThe capitulum is surrounded by a whorl of involucral bracts, the outer ones very small and the inner ones erect, narrow and stiff and all the same length. The eight to fifteen florets are pale yellow and shaped like a tongue with a five-toothed tip. Each has five stamens and a gynoecium composed of two fused carpels. The fruit is a cypsela surrounded by the hardened remains of the involucral bracts. The numerous small seeds are retained in the cypsela until the plant is shaken by the wind or a passing animal.\u003C\/p\u003E","slug":"parasta-salatene","images":[{"id":73464,"image":"https:\/\/www.kuleuven-kulak.be\/kulakbiocampus\/lage%20planten\/Lapsana%20communis%20-%20Akkerkool\/Lapsana%20communis-akkerkool1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/77\/77e\/77e9b3e3-1d50-4660-9659-48943bef688f.jpg"},{"id":73465,"image":"http:\/\/luirig.altervista.org\/cpm\/albums\/bot-units10\/lapsana-communis-subsp-communis28423.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/71\/716\/716c9f65-2886-4f8f-856c-d9211b9bc578.jpg"},{"id":73466,"image":"https:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Asteraceae\/lapsana-communis-le-rcarr.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/46\/46b\/46bf2f5e-437f-4f5a-bc6c-c76e91f3c5d7.jpg"},{"id":73467,"image":"http:\/\/vaplantatlas.org\/img\/plants\/originals\/Lapsana_communis%232186b%232_400.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/8d\/8d8\/8d8e80e7-95c8-49fa-ae33-4d706beba3b6.jpg"},{"id":73468,"image":"http:\/\/luirig.altervista.org\/cpm\/albums\/bot-hawaii18\/08719-Lapsana-communis.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/08\/085\/0856ec4b-1b00-4527-8bfe-782dbb3da591.jpg"},{"id":73469,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/c\/c8\/LapsanaCommunisHabitus.jpg\/220px-LapsanaCommunisHabitus.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/ec\/ec6\/ec62d2c3-7e27-4a89-9172-5851b5d22445.jpg"},{"id":73470,"image":"https:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Asteraceae\/lapsana-communis-fl-gcarr1-a.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/cf\/cf0\/cf06cf21-0d1a-4bcb-909e-2287d9b65375.jpg"},{"id":73471,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/7\/7d\/48_Lapsana_communis.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/65\/657\/6576f25c-a970-4cd8-99b0-d77265bb1b37.jpg"}]},{"id":13109,"name":"Parast\u0101 skarene","nameSynonyms":"","latinName":"Poa trivialis","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cspan lang=\u0022LT\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EParast\u0101 skarene \u003C\/strong\u003E(lat\u012b\u0146u:\u0026nbsp;\u003Cem\u003EPoa trivialis\u003C\/em\u003E) ir daudzgad\u012bgs, vid\u0113js (ga 30-70 cm) graudz\u0101\u013cu dzimtas lakstaugs. Saknenis \u012bss, augs veido skraju ceru. Stiebrs st\u0101vs, pie pamata pacils, lauz\u012bts, zem ziedkopas raupj\u0026scaron;. Lapas \u0026scaron;auras (pl 0.3-0.5 cm). Lapas maksts raupja, plakana, bez \u0026scaron;\u0137autnes. Lapas m\u0113l\u012bte smaila, kaila (ga 0.4-0.7 cm). Ziedi skraj\u0101 skar\u0101 (ga 8-25 cm), apak\u0026scaron;\u0113jie pa 5, ziedkopa noziedot sak\u013caujas. Ziedu putek\u0026scaron;n\u012bcas violetas. V\u0101rpi\u0146as nelielas (ga 0.3-0.4 cm), olveid\u012bgas, s\u0101niski saplacin\u0101tas, v\u0101rpi\u0146\u0101 3 (reti 5) ziedi. V\u0101rpi\u0146as pl\u0113ksnes nevien\u0101das, smailas, \u0101r\u0113j\u0101 v\u0101rpi\u0146as pl\u0113ksne ar 1, iek\u0026scaron;\u0113j\u0101 - ar 3 dz\u012bsl\u0101m. Zieda pl\u0113ksnes nevien\u0101das. \u0100r\u0113j\u0101 zieda pl\u0113ksne (ga 0.2-0.4 cm) ar 5 dz\u012bsl\u0101m, vienm\u0113r bez smail\u012btes vai akota, smaila, uz \u0026scaron;\u0137autnes un mal\u0113j\u0101m dz\u012bsl\u0101m ar mati\u0146iem. Pl\u0113ksnes mal\u0113j\u0101s dz\u012bslas skaidri redzamas. Kallusam gar\u0026scaron; m\u012bkstu mati\u0146u pu\u0026scaron;\u0137is. Auglis - grauds bez vadzi\u0146as. Zied j\u016bnij\u0101 un j\u016blij\u0101.\u003C\/span\u003E\u003C\/p\u003E","slug":"parasta-skarene","images":[{"id":20108,"image":"http:\/\/luirig.altervista.org\/cpm\/albums\/bot-units73\/poa-trivialis33086.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b1\/b1f\/b1fe9acc-e213-439a-a1b5-f5be1709f3b5.jpg"},{"id":20110,"image":"http:\/\/luirig.altervista.org\/cpm\/albums\/bot-049\/poa-trivialis757.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/9e\/9ef\/9ef556fd-cd9c-435f-b567-851d19935bfe.jpg"},{"id":55462,"image":"http:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/4\/46\/Poa_trivialis_bloeiwijze.jpg\/600px-Poa_trivialis_bloeiwijze.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/3d\/3db\/3dbd3c7a-0af3-4a99-b7b7-baeec1e3652c.jpg"},{"id":64612,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/8\/85\/Poa_trivialis_Ruwbeembgras_bloeiwijze.jpg\/1200px-Poa_trivialis_Ruwbeembgras_bloeiwijze.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f9\/f94\/f944d92c-35d3-4cd5-811b-e6e82bbb5faf.jpg"}]},{"id":12987,"name":"Parast\u0101 virza","nameSynonyms":"","latinName":"Stellaria media","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EParast\u0101 virza\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;(lat\u012b\u0146u:\u0026nbsp;\u003Cem\u003EStellaria media\u003C\/em\u003E) \u0026ndash; viengad\u012bgs vai viengad\u012bgs p\u0101rziemojo\u0026scaron;s 20\u0026ndash;80 cm augsts\u0026nbsp;Ne\u013c\u0137u dzimtas\u0026nbsp;lakstaugs. \u013boti bie\u017ei sastopams sak\u0146u d\u0101rzos, laukos, ce\u013cmal\u0101s, m\u0113slain\u0113s u.c.\u0026nbsp;Stumbrs\u0026nbsp;gulo\u0026scaron;s vai pacils, zarains, apa\u013c\u0026scaron;, parasti vien\u0101 pus\u0113 ar raupjiem mati\u0146iem, ret\u0101k mati\u0146i ab\u0101s stumbra pus\u0113s.\u0026nbsp;Lapas\u0026nbsp;pret\u0113jas, s\u0113do\u0026scaron;as, olveida, 1,5\u0026ndash;2 cm garas, \u012bsi nosmailotas, ar k\u0101tiem. Mati\u0146i tikai pie lapas pamata, p\u0101r\u0113j\u0101 da\u013c\u0101 t\u0101 kaila. Zied no\u0026nbsp;marta\u0026nbsp;l\u012bdz\u0026nbsp;decembrim.\u0026nbsp;Ziedi\u0026nbsp;sakopoti skrajos dih\u0101zijos, ar k\u0101ti\u0146iem, kas vien\u0101 pus\u0113 ar mati\u0146iem.\u0026nbsp;Kauslapas\u0026nbsp;5, iegareni olveid\u012bgas, tikpat garas k\u0101 vainaglapas vai mazliet gar\u0101kas par t\u0101m. Kauslapu apmale balta, mugurpuse parasti ar mati\u0146iem.Vainaglapas\u0026nbsp;5, baltas, gandr\u012bz l\u012bdz pamatam \u0026scaron;\u0137eltas div\u0101s daiv\u0101s; da\u017ek\u0101rt vainaglapu nav.\u0026nbsp;Putek\u0026scaron;\u0146lapas\u0026nbsp;3\u0026ndash;5, pie pamata ar nekt\u0101rijiem.\u0026nbsp;Auglis- iegarena\u0026nbsp;poga\u013ca. S\u0113klas sarkan\u012bgi br\u016bnas vai melnas. Izplat\u012bta nez\u0101le, kas labi panes ap\u0113nojumu un att\u012bst\u0101s ar\u012b zem kult\u016braugu lapotnes. Vienam augam nogatavojas l\u012bdz 15000 s\u0113klu, t\u0101p\u0113c 1 m\u003Csup\u003E2\u003C\/sup\u003E\u0026nbsp;augsnes var b\u016bt l\u012bdz 200000\u0026nbsp;s\u0113klu. Vairojas ar\u012b ve\u0123etat\u012bvi. Augs, att\u012bstoties ruden\u012b, sp\u0113j p\u0101rziemot zem sniega segas un da\u017ek\u0101rt uzzied decembr\u012b. Nekt\u0101raugs.\u003C\/p\u003E","slug":"parasta-virza","images":[{"id":60965,"image":"https:\/\/nmedik.org\/images\/stories\/travnik\/stellaria-media-l1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/ce\/ce8\/ce8fcf3b-bcec-4a2d-82ac-739571c87155.jpg"},{"id":60967,"image":"http:\/\/galen-9.com\/wp-content\/uploads\/2014\/05\/zvezdchatka1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b3\/b3d\/b3d78fad-3b2c-468c-bc7a-36a38fdb5b3b.jpg"},{"id":60968,"image":"http:\/\/cemkin.ru\/data\/articles_pic\/mokrica.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/66\/66c\/66cc31d2-454c-437b-8d88-253259543c52.jpg"},{"id":60969,"image":"http:\/\/www.ayzdorov.ru\/images\/Travi\/zvezdchatka-dynge.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/22\/223\/223e7c2f-91e4-467c-a629-641ae7cd297f.jpg"}]},{"id":23954,"name":"Parastais su\u0146p\u0113ters\u012blis","nameSynonyms":"","latinName":"Aethusa cynapium","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cspan lang=\u0022LT\u0022\u003EInform\u0101cija b\u016bs pieejama dr\u012bzum\u0101.\u003C\/span\u003E\u003C\/p\u003E","slug":"parastais-sunpetersilis","images":[{"id":2964,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Apiaceae\/aethusa-cynapium-fl-kuleuven-b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a2\/a2a\/a2a08b61-a065-48be-bedf-84c60a9873b2.jpg"},{"id":2966,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Apiaceae\/aethusa-cynapium-fr-kuleuven-a.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/20\/200\/200d1028-408b-4809-a4af-6983191149a9.jpg"},{"id":2967,"image":"http:\/\/m1.i.pbase.com\/g1\/48\/839548\/2\/115760851.ZB5LwOw0.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d6\/d64\/d648fa91-67f1-4def-908e-f27100ad9ad4.jpg"},{"id":2969,"image":"http:\/\/www.biolib.cz\/IMG\/GAL\/38111.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/21\/211\/211d602f-41d4-4088-b511-78f7ed42c551.jpg"},{"id":2970,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Apiaceae\/aethusa-cynapium-st-kuleuven.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/8c\/8cf\/8cffeca5-6b4f-4659-8c0b-8e93eedc3556.jpg"},{"id":73537,"image":"http:\/\/www.innerpath.com.au\/matmed\/jpeg-gif\/Aethusa~cynapium.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d9\/d94\/d9444265-e291-42d6-a96c-1fc8c5304f9d.jpg"},{"id":73539,"image":"https:\/\/www.kuleuven-kulak.be\/kulakbiocampus\/lage%20planten\/Aethusa%20cynapium%20-%20Hondspeterselie\/Aethusa_cynapium-09-hondspeterselie1-C3.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c8\/c88\/c885f454-8e59-49a0-9e10-4155f22ea1a9.jpg"},{"id":73541,"image":"http:\/\/c8.alamy.com\/comp\/C57WY6\/fools-parsley-aethusa-cynapium-flowering-umbel-C57WY6.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d2\/d2e\/d2e5a690-0dc4-4da3-a79c-d10ff79735af.jpg"},{"id":73542,"image":"http:\/\/www.aphotoflora.com\/images\/apiaceae\/aethusa_cynapium_fools_parsley_flowers_28-06-11_2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a7\/a7f\/a7f85d15-13ff-43a3-a784-7154ad1117e0.jpg"},{"id":73543,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/2\/2d\/Illustration_Aethusa_cynapium0.jpg\/1200px-Illustration_Aethusa_cynapium0.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/6a\/6ad\/6ad19b90-c07b-465c-8dc3-9c5883d2036c.jpg"}]},{"id":12967,"name":"Pe\u013cast\u012b\u0161u lapsaste","nameSynonyms":"","latinName":"Alopecurus myosuroides","latinNameSynonyms":"Alopecurus agrestis","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EPe\u013cast\u012b\u0026scaron;u lapsaste\u003C\/strong\u003E (lat\u012b\u0146u: \u003Cem\u003EAlopecurus\u003C\/em\u003E\u003Cem\u003E\u0026nbsp;myosuroides, \u003Cem\u003EAlopecurus\u003C\/em\u003E\u0026nbsp;agrestis\u003C\/em\u003E) ir viengad\u012bgs, vid\u0113js (ga 20\u0026ndash;50 cm) graudz\u0101\u013cu dzimtas lakstaugs. Cers \u013coti skraj\u0026scaron;, da\u017ereiz augs ceru neveido. Stiebrs st\u0101vs, tievs un kails. Lapas maksts kaila. M\u0113l\u012bte \u012bsa (ga ap 0.2 cm). Lapas plakanas (pl 0.3-0.6 cm). Ziedkopa\u0026nbsp;\u0026ndash; bl\u012bva, cilindriska (ga 4-8 cm, pl 0.5-0.7 cm) v\u0101rpskara, kas s\u0101kotn\u0113ji gai\u0026scaron;za\u013ca, v\u0113l\u0101k ar violetu nokr\u0101su. V\u0101rpskara gal\u0101 smaila. V\u0101rpi\u0146as (ga 0.4\u0026ndash;0.7 cm) pa 1 vai 2, parasti kailas. V\u0101rpi\u0146as pl\u0113ksnes ar \u0026scaron;auru sp\u0101rnu, smailas, \u0026scaron;\u0137autne kl\u0101ta ar \u012bsiem mati\u0146iem. \u0100r\u0113j\u0101 zieda pl\u0113ksne mazliet p\u0101rsniedz v\u0101rpi\u0146as pl\u0113k\u0026scaron;\u0146u garumu. Akots s\u0101kas aptuveni \u0101r\u0113j\u0101s zieda pl\u0113ksnes vidusda\u013c\u0101 un 1.5-3 reizes p\u0101rsniedz pl\u0113ksnes garumu. Auglis\u0026nbsp;\u0026ndash; s\u012bks grauds (ga ap 1 mm). Zied no j\u016bnija l\u012bdz septembrim.\u003C\/p\u003E","slug":"pelastisu-lapsaste","images":[{"id":3738,"image":"http:\/\/www.freenatureimages.eu\/plants\/Flora%20A-B\/Alopecurus%20myosuroides\/slides\/Alopecurus%20myosuroides%202,%20Duist,%20Saxifraga-Branko%20Bakan.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/08\/08d\/08dc5ed0-53af-46dc-a26d-bbc75f29e408.jpg"},{"id":3740,"image":"https:\/\/c2.staticflickr.com\/4\/3910\/14153496717_3cb91f24a2_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/8e\/8e1\/8e198c4d-13e6-4d46-aff6-8e90fe3338d5.jpg"},{"id":3742,"image":"http:\/\/luirig.altervista.org\/cpm\/albums\/bot-units62\/alopecurus-myosuroides20159.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f8\/f88\/f88a7910-9694-4531-9ed8-23d1a634756d.jpg"},{"id":55509,"image":"https:\/\/c1.staticflickr.com\/4\/3422\/3356656086_37d64c9007_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d4\/d43\/d4392c8c-e5eb-4a9b-8751-2fe98ed0c397.jpg"},{"id":65385,"image":"http:\/\/warehouse1.indicia.org.uk\/upload\/p17sfm1075416lvm214t5c1aok4.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/2a\/2a8\/2a834686-2050-4cdd-bc28-13cfb26a0517.jpg"}]},{"id":13012,"name":"Persijas veronika","nameSynonyms":"","latinName":"Veronica persica","latinNameSynonyms":"Veronica persicaria","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cspan lang=\u0022LT\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EPersijas veronika \u003C\/strong\u003E(lat\u012b\u0146u:\u0026nbsp;\u003Cem\u003EVeronica persica\u003C\/em\u003E) \u0026nbsp;ir viengad\u012bgs, s\u012bks vai neliels (ga 5-35 cm) c\u016bkn\u0101tru dzimtas lakstaugs. Stubl\u0101js gulo\u0026scaron;s vai pacils, sp\u0113c\u012bgs, zarains, apmatots, nesak\u0146ojas. Lapas plati olveid\u012bgas (ga 1-3 cm), mala att\u0101li lielzobaina. Ziedk\u0101ts gar\u0026scaron;, tom\u0113r ne vair\u0101k k\u0101 2 reizes p\u0101rsniedz seglapas garumu. Ziedi lieli (pl 0.8-1.2 cm), gai\u0026scaron;zili, vainaglapas 4, apak\u0026scaron;\u0113j\u0101 vis\u012bs\u0101k\u0101. Poga\u013cas joma dzi\u013ca. Irbu\u013ca palieka tieva. Zied no maija l\u012bdz oktobrim.\u003C\/span\u003E\u003C\/p\u003E","slug":"persijas-veronika","images":[{"id":3345,"image":"http:\/\/flora.nhm-wien.ac.at\/Bilder-P-Z\/Veronica-persica-1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f7\/f76\/f76eb5ce-259d-4484-aae8-a9c1b09c4481.jpg"},{"id":3347,"image":"http:\/\/www.delawarewildflowers.org\/images\/100320_143807.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/95\/95a\/95a6db18-3170-40ad-ac93-39d7fb48ee42.jpg"},{"id":3348,"image":"http:\/\/www.monde-de-lupa.fr\/Pelouses\/ImagesPel\/Veronica%20img\/Veronica%20persica%20Kientzheim%2022-3-09%20025.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b3\/b32\/b32110be-2b48-4725-8967-97e5f58ac007.jpg"},{"id":3351,"image":"http:\/\/flora.nhm-wien.ac.at\/Bilder-P-Z\/Veronica-persica.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f4\/f44\/f441ae8a-cba5-4e20-80c1-72ce8b3cb428.jpg"},{"id":54132,"image":"http:\/\/atlas.przyroda.net.pl\/obrazy\/przetacznik_perski.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a2\/a22\/a224fd8e-75e7-400f-8ff2-dd645fd80dbb.jpg"},{"id":58509,"image":"https:\/\/s-media-cache-ak0.pinimg.com\/originals\/b7\/7b\/69\/b77b6958c24d1498e2e392781b212864.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d9\/d9e\/d9e90e33-d36e-442b-a6c6-35927970d669.jpg"}]},{"id":23974,"name":"Platlapu aklis","nameSynonyms":"","latinName":"Galeopsis landanum","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EViengad\u012bgs, neliels (ga 10-40 cm) l\u016bpzie\u017eu dzimtas lakstaugs. Stubl\u0101js st\u0101vs, zarains, zari sl\u012bpi vai lokveid\u012bgi aug\u0026scaron;upv\u0113rsti. Stubl\u0101js kl\u0101ts ar m\u012bkstiem, lejupv\u0113rstiem vienk\u0101r\u0026scaron;iem mati\u0146iem un dziedzermati\u0146iem, zem mezgliem nav resn\u0101ks. Lapas lancetiskas vai iegareni olveid\u012bgas (ga 3-7 cm, pl 0.4-3.5 cm), gals smails, mala strupi zobaina, k\u0101ts \u012bss, pl\u0101tne abpus\u0113ji apmatota. Ziedi pu\u0026scaron;\u0137os lapu \u017e\u0101kl\u0113s pa 5-10. Kauss (ga 0.8-1 cm) ar nevien\u0101da garuma akotveid\u012bgi nosmailotiem zobi\u0146iem. Vainags (ga 1.8-2.3 cm) s\u0101rti violets vai purpurs\u0101rts, apak\u0026scaron;l\u016bpas vid\u0113j\u0101 daiva daudz gar\u0101ka un plat\u0101ka nek\u0101 s\u0101nu daivas, dzelten\u012bgi balta pie pamata, ar tum\u0026scaron;\u0101k sarkanu, t\u012bklveid\u012bgu z\u012bm\u0113jumu. Aug\u0026scaron;l\u016bpa s\u0101nskat\u0101 maz velv\u0113ta, \u012bs\u0101ka nek\u0101 apak\u0026scaron;l\u016bpa. Auglis - pel\u0113kbr\u016bns, rievains rieksti\u0146\u0026scaron; skaldaugl\u012b. Zied no j\u016bnija l\u012bdz septembrim.\u003C\/p\u003E","slug":"platlapu-aklis","images":[{"id":74044,"image":"https:\/\/farm9.staticflickr.com\/8599\/28765517461_18f538ba70_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/75\/750\/75059fa8-4dad-4e49-ab5e-287062fd68b8.jpg"},{"id":74045,"image":"https:\/\/farm9.staticflickr.com\/8858\/28770808161_73cb89fb7b_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/91\/91e\/91eb5ca1-693f-427b-9e27-855340569c04.jpg"},{"id":74046,"image":"https:\/\/farm9.staticflickr.com\/8052\/28765518911_4655a5feba_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/05\/057\/0572fb86-5d04-4853-b799-58e441e4f085.jpg"},{"id":74047,"image":"https:\/\/s-media-cache-ak0.pinimg.com\/originals\/15\/ac\/37\/15ac377d401e4a287d18c489c34e9008.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/ff\/ff3\/ff3056e7-7159-4650-b240-071437bdf74d.jpg"}]},{"id":13035,"name":"Plauk\u0161\u0137enes","nameSynonyms":"","latinName":"Silene","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cspan lang=\u0022LT\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EPlauk\u0026scaron;\u0137enes\u003C\/strong\u003E (lat\u012b\u0146u:\u0026nbsp;\u003Cem\u003ESilene\u003C\/em\u003E)\u003C\/span\u003E\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cspan lang=\u0022LT\u0022\u003E\u003Cspan lang=\u0022LT\u0022\u003EInform\u0101cija b\u016bs pieejama dr\u012bzum\u0101.\u003C\/span\u003E\u003C\/span\u003E\u003C\/p\u003E","slug":"plaukskenes","images":[{"id":8268,"image":"http:\/\/www.hotel-r.net\/im\/hotel\/es\/silene-6.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/ed\/edf\/edf8103b-0ab4-44b7-b432-4dbad184598e.jpg"},{"id":8269,"image":"http:\/\/hasbrouck.asu.edu\/imglib\/seinet\/Caryophyllaceae\/photos\/Silene-antirhina-F2-web-N.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d3\/d36\/d3636cd0-f9c8-456b-8e31-9deeb4095552.jpg"},{"id":8270,"image":"http:\/\/www.hotel-r.net\/im\/hotel\/es\/silene-24.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/8c\/8c6\/8c6a1e18-e954-4018-8182-1a4d212f9d9d.jpg"},{"id":8271,"image":"http:\/\/hasbrouck.asu.edu\/imglib\/seinet\/Caryophyllaceae\/photos\/Silene-scouleri-F2-web.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/87\/873\/873cd520-202c-4155-926d-4d8ce01b0910.jpg"},{"id":8273,"image":"http:\/\/m0.i.pbase.com\/u18\/michel_87\/large\/40845680.Pbase1011015.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/22\/222\/2222f3f0-9eba-4140-8321-991e3b4f42f2.jpg"}]},{"id":13108,"name":"P\u013cavas skarene","nameSynonyms":"","latinName":"Poa pratensis","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cspan lang=\u0022LT\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EP\u013cavas skarene\u003C\/strong\u003E (lat\u012b\u0146u:\u0026nbsp;\u003Cem\u003EPoa pratensis\u003C\/em\u003E) ir \u0026nbsp;daudzgad\u012bgs, vid\u0113js vai liels (ga 15-100 cm) graudz\u0101\u013cu dzimtas lakstaugs. Augs kails, sakne\u0146i gari, lo\u017e\u0146\u0101jo\u0026scaron;i. Stiebrs st\u0101vs, zem ziedkopas gluds. Lapas \u0026scaron;auras (pl 0.1-0.5 cm), gals kapucveida. Lapas maksts kaila, cilindriska un gluda. Lapas m\u0113l\u012bte strupa (ga 0.2-0.3 cm). Ziedi pla\u0026scaron;i piramid\u0101l\u0101 skar\u0101 (ga 5-10 cm), zari horizont\u0101li, apak\u0026scaron;\u0113jie parasti pa 5, ziedkopa noziedot sak\u013caujas. Skaras zari gludi vai ar s\u012bkiem dzelon\u012b\u0026scaron;iem. V\u0101rpi\u0146as nelielas (ga 0.5-0.7 cm), olveid\u012bgas, s\u0101niski saplacin\u0101tas. V\u0101rpi\u0146as pl\u0113ksnes nevien\u0101das, smailas, \u012bsas. Zieda pl\u0113ksnes nevien\u0101das. \u0100r\u0113j\u0101 zieda pl\u0113ksne (ga 0.2-0.5 cm) vienm\u0113r bez smail\u012btes vai akota. Ziedu putek\u0026scaron;n\u012bcas dzeltens\u0101rtas. Auglis - grauds bez vadzi\u0146as (garenrievas). Zied no maija l\u012bdz j\u016blijam.\u003C\/span\u003E\u003C\/p\u003E","slug":"plavas-skarene","images":[{"id":1790,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Poaceae\/poa-pratensis-pratensis-si-gmittelhauser-d.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/02\/021\/02163929-6fe4-4868-8823-2f52efddef0e.jpg"},{"id":1792,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Poaceae\/poa-pratensis-pratensis-ha-gmittelhauser-a.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/2c\/2c5\/2c5df585-9bf8-4228-9c29-f886e223855a.jpg"},{"id":1795,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/6\/60\/Poa_pratensis_detail.jpeg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b0\/b0a\/b0a1ddfe-7a60-4be1-85db-be8b59e30911.jpg"},{"id":1799,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/4\/42\/Poa_pratensis.jpeg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/fd\/fd7\/fd74af33-8e92-4165-88dd-a72a5a3df3ee.jpg"},{"id":71023,"image":"http:\/\/calphotos.berkeley.edu\/imgs\/512x768\/0000_0000\/0901\/0513.jpeg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/02\/024\/024a4862-8250-4392-85e2-2944586e90a5.jpg"}]},{"id":23961,"name":"Raibais aklis","nameSynonyms":"","latinName":"Galeopsis speciosa","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EViengad\u012bgs, vid\u0113js vai liels (ga 10-100 cm) l\u016bpzie\u017eu dzimtas lakstaugs. Stubl\u0101js st\u0101vs, zaro, kl\u0101ts ar atst\u0101vo\u0026scaron;iem mati\u0146iem. Lapas olveida vai lancetiskas (ga 4-10 cm, pl 1.5-5 cm), uz stubl\u0101ja pret\u0113jas, ar k\u0101tu. Pl\u0101tnes mala zobaina, gals un pamats smails, da\u017ereiz pamats plati \u0137\u012b\u013cveid\u012bgs. Ziedi lieli (ga 2.5-3 cm), pu\u0026scaron;\u0137os lapu \u017e\u0101kl\u0113s stubl\u0101ja un zaru gal\u0101. Kauss stobrveid\u012bgs, ar 10 dz\u012bsl\u0101m un 5 dzelo\u0146veid\u012bgi nosmailin\u0101tiem zobi\u0146iem. Vainags divreiz gar\u0101ks nek\u0101 kauss, divl\u016bpains un dzeltens. Apak\u0026scaron;l\u016bpas vid\u0113j\u0101 daiva vismaz gal\u0101 violeta, ar\u012b pamats tum\u0026scaron;\u0101k dzeltens nek\u0101 velv\u0113t\u0101 aug\u0026scaron;l\u016bpa un apak\u0026scaron;l\u016bpas s\u0101nu daivas. Auglis - tr\u012bs\u0026scaron;\u0137aut\u0146ains rieksti\u0146\u0026scaron; skaldaugl\u012b. Zied no j\u016bnija l\u012bdz septembrim.\u003C\/p\u003E","slug":"raibais-aklis","images":[{"id":1298,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/6\/6b\/Galeopsis_speciosa-02-Kaernten-2008-Thomas_Huntke.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/7d\/7d4\/7d4692b2-6e01-4174-bc33-fe1ecde55d1a.jpg"},{"id":1299,"image":"http:\/\/luirig.altervista.org\/cpm\/albums\/bot-units68\/galeopsis-speciosa23275.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/fa\/fa9\/fa92b55f-be10-4e41-9a98-3945f549d6ba.jpg"},{"id":1302,"image":"https:\/\/plantevaernonline.dlbr.dk\/cp\/graphics\/ImageDatabase\/GAESS-FLO-700.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/50\/50e\/50e4218c-766d-47e8-a284-7deb50e7ed26.jpg"},{"id":54590,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/6\/65\/Galeopsis_speciosa_-_plant_(aka).jpg\/633px-Galeopsis_speciosa_-_plant_(aka).jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/4b\/4bf\/4bf37c29-2a4c-4d10-9599-91cf3ed6393f.jpg"},{"id":55812,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/c\/cb\/GaleopsisSpeciosa.jpg\/640px-GaleopsisSpeciosa.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c4\/c42\/c42cf417-dfd2-44b4-9b4c-173f2a3f59a2.jpg"},{"id":73610,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/7\/78\/Galeopsis_speciosa_-_blossom_%28aka%29.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/4e\/4e7\/4e79c52f-9dd4-41be-ba73-97aee708c3cb.jpg"},{"id":73611,"image":"http:\/\/www.flowersinsweden.com\/jamtflow\/Galeopsis_speciosa_flower.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/37\/37e\/37e75f12-d1e6-48e2-9133-9b93e345280a.jpg"},{"id":73613,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/3\/38\/Bunter_Hohlzahn_Galeopsis_speciosa_Mangfalltal-001.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/75\/758\/758ae4cc-98d8-4742-af62-dbed5da093fc.jpg"}]},{"id":13004,"name":"Rapsis","nameSynonyms":"rapsis-s\u0101r\u0146augs","latinName":"Brassica napus","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003ERapsis,\u0026nbsp;rapsis-s\u0101r\u0146augs\u0026nbsp;\u003C\/strong\u003E(lat\u012b\u0146u:\u0026nbsp;\u003Cem\u003EBrassica napus\u003C\/em\u003E) ir viengad\u012bgs, liels (ga 60\u0026ndash;130 cm) krustzie\u017eu dzimtas lakstaugs. Sakne tieva, v\u0101rpstveida. Augs zilganza\u013c\u0026scaron;, kails vai gandr\u012bz kails. Stubl\u0101js st\u0101vs, zaro. Lapas m\u012bkstas un sul\u012bgas. Apak\u0026scaron;\u0113j\u0101s lapas koklesveid\u012bgas, k\u0101tainas (ga 6\u0026ndash;20 cm), s\u0101kot no stubl\u0101ja vidus lapas s\u012bk\u0101kas (iegareni lancetiskas), veselas vai gandr\u012bz veselas, s\u0113do\u0026scaron;as, ar gludu malu un strupu galu. Ziedi bl\u012bv\u0101 \u0137ekar\u0101 stubl\u0101ja un zaru gal\u0101, izziedot \u0137ekars j\u016btami pagarin\u0101s un ir skraj\u0026scaron;. Kauslapas za\u013cas, st\u0101vas (ga 0.5\u0026ndash;0.7 cm), zied\u0113\u0026scaron;anas beig\u0101s nedaudz atliecas. Vainaglapas spilgti dzeltenas (ga 0.8-1.2 cm), ar platu, otr\u0101di olveida pl\u0101tn\u012bti, p\u0101reja \u012bs\u0101 nadzi\u0146\u0101 pak\u0101peniska. Putek\u0026scaron;\u0146lapas dzeltenas, st\u0101vas. Auglis - \u013coti liels, mas\u012bvs p\u0101kstenis (ga 5\u0026ndash;10 cm, pl 0.3\u0026ndash;0.5 cm) vid\u0113ji gar\u0101 (ga 1.5\u0026ndash;3 cm) k\u0101t\u0101. P\u0101kste\u0146i gludi vai mazliet mezglaini, no aug\u013ckopas ass atst\u0101v horizont\u0101li. Aug\u013ca kn\u0101bis tievs, konisks. S\u0113klas ieapa\u013cas, tum\u0026scaron;br\u016bnas. Zied apr\u012b\u013ca beig\u0101s un maij\u0101; nereti otrreiz ar\u012b vasaras beig\u0101s.\u003C\/p\u003E","slug":"rapsis","images":[{"id":378,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Brassicaceae\/brassica-napus-fl-sgarske-b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/6e\/6ea\/6ea7b9f3-59d7-40ce-9ab6-2aaf9adff352.jpg"},{"id":382,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/c\/ce\/Brassica_napus_2.jpg\/640px-Brassica_napus_2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b7\/b70\/b70a6e8f-151b-4bc6-bda6-e84f2f08070c.jpg"},{"id":383,"image":"http:\/\/mbpollen.com\/wp-content\/uploads\/2015\/04\/Rape-Brassica-napus%E2%80%A82.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/70\/70b\/70b095bc-0cfb-4987-8e5e-c43d2a52899a.jpg"},{"id":54156,"image":"http:\/\/www.sumiagro.pl\/wp-content\/uploads\/2013\/03\/rzepak-samosiewy-1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e0\/e0e\/e0eea603-f121-4d43-9829-d77db992630e.jpg"},{"id":67044,"image":"http:\/\/missouriplants.com\/Yellowalt\/Brassica_napus_plant.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/9b\/9b6\/9b626c8b-e92b-4663-80d0-deca13c294a6.jpg"}]},{"id":13039,"name":"Sarenes","nameSynonyms":"","latinName":"Setaria spp.","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cspan lang=\u0022LT\u0022\u003E\u003Cstrong\u003ESarenes\u003C\/strong\u003E\u0026nbsp;(lat\u012b\u0146u:\u0026nbsp;\u003Cem\u003ESetaria spp.\u003C\/em\u003E)\u003C\/span\u003E\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cspan lang=\u0022LT\u0022\u003E\u003Cspan lang=\u0022LT\u0022\u003EInform\u0101cija b\u016bs pieejama dr\u012bzum\u0101.\u003C\/span\u003E\u003C\/span\u003E\u003C\/p\u003E","slug":"sarenes","images":[{"id":32044,"image":"http:\/\/www.fairfun.net\/tour14\/140913-20_Korea\/flora\/P1800715m.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/61\/61f\/61ff8c91-1f41-4cc1-a15b-3f3e87e237bb.jpg"},{"id":32046,"image":"http:\/\/nyc.books.plantsofsuburbia.com\/wp-content\/uploads\/2015\/08\/Setaria-viridis.-By-Marilee-Lovit.-Copyright-%C2%A9-2015-Marilee-Lovit.New-England-Wild-Flower-Society.gobotany.newenglandwild.org_.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/20\/20e\/20e9a4ec-0c4e-4b46-8e66-879cbf330610.jpg"},{"id":32047,"image":"http:\/\/keyserver.lucidcentral.org\/weeds\/data\/media\/Images\/setaria_sphacelata\/setariasphacelata8.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/24\/241\/241628f7-0a4c-4b40-96d2-0c1a0199f969.jpg"},{"id":32049,"image":"http:\/\/www.missouribotanicalgarden.org\/Portals\/0\/Gardening\/Gardening%20Help\/images\/Pests\/Annual_Weeds961.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/ee\/eeb\/eeb49319-7a91-49fd-b5c2-21fa93efe72e.jpg"},{"id":32051,"image":"http:\/\/www.floravascular.com\/data_almacen\/Setaria\/Setaria%20verticillata_001447_jdf_1_3_800px.jpg?KeepThis=true\u0026TB_iframe=true\u0026height=600\u0026width=550","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/07\/077\/077a4c35-9e6b-4f55-809b-a0988da4a7f3.jpg"}]},{"id":12982,"name":"S\u0101rt\u0101 pan\u0101tre","nameSynonyms":"","latinName":"Lamium purpureum","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003ES\u0101rt\u0101 pan\u0101tre\u003C\/strong\u003E (lat\u012b\u0146u:\u0026nbsp;\u003Cem\u003ELamium purpureum\u003C\/em\u003E) ir viengad\u012bgs l\u012bdz daudzgad\u012bgs, s\u012bks vai neliels (ga 5\u0026ndash;30 cm) l\u016bpzie\u017eu dzimtas lakstaugs. Stubl\u0101js \u013coti zarains, pacils, st\u0101vs vai zari gulo\u0026scaron;i. Augs kails vai stubl\u0101ja aug\u0026scaron;da\u013c\u0101 skraji apmatots, zied\u0113\u0026scaron;anas s\u0101kum\u0101 bie\u017ei ar violetu nokr\u0101su. Lapas sirdsveid\u012bgi olveid\u012bgas, parasti mazliet gar\u0101kas nek\u0101 platas (ga 0.8\u0026ndash;3 cm, pl 0.6\u0026ndash;2.5 cm), apak\u0026scaron;\u0113j\u0101s ar k\u0101tu, kas p\u0101rsniedz pl\u0101tnes garumu. Aug\u0026scaron;\u0113j\u0101s lapas (seglapas) ar \u013coti \u012bsu k\u0101tu. Pl\u0101tnes mala lielz\u0101\u0123zobaina, gals \u012bsi smails, pamats sekli sirdsveid\u012bgs. Lapas abpus\u0113ji kl\u0101tas ar piegulo\u0026scaron;iem mati\u0146iem. Ziedi mieturveid\u012bgos pu\u0026scaron;\u0137os stubl\u0101ja un zaru galotn\u0113. Kauss zvanveid\u012bgs (ga 0.7\u0026ndash;0.9 cm), kausa zobi\u0146i gari, \u012blenveid\u012bgi. Vainags (ga 1.3\u0026ndash;1.8 cm) gai\u0026scaron;i l\u012bdz tum\u0026scaron;i purpurs\u0101rts, uz aug\u0026scaron;l\u016bpas ir mati\u0146i. Vainaga stobri\u0146\u0101 mati\u0146u gredzens. Apak\u0026scaron;l\u016bpa tr\u012bsdaivaina, vid\u0113j\u0101 daiva gal\u0101 ar dzi\u013cu iegriezumu, tum\u0026scaron;\u0101kiem punktiem un sekli zobainu malu. Auglis - iepel\u0113ks, grumbu\u013cains rieksti\u0146\u0026scaron; skaldaugl\u012b. Zied no apr\u012b\u013ca l\u012bdz oktobrim.\u003C\/p\u003E","slug":"sarta-panatre","images":[{"id":26503,"image":"http:\/\/static.panoramio.com\/photos\/large\/89915648.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/28\/282\/28238694-7e0e-4246-bb82-8b8c4f9d3423.jpg"},{"id":54070,"image":"http:\/\/www.sumiagro.pl\/wp-content\/uploads\/2013\/03\/jasnota-purpurowa.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e0\/e0f\/e0fecfc7-923f-41af-8f31-3c576ed855db.jpg"},{"id":59915,"image":"http:\/\/www.pfaf.org\/Admin\/PlantImages\/LamiumPurpureum2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/17\/17c\/17c7cb7a-f5b3-40ef-93e4-4d168587b4a9.jpg"},{"id":59916,"image":"http:\/\/www.plant-identification.co.uk\/images\/labiatae\/lamium-purpureum-4.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/28\/28c\/28c57edb-a571-4ee8-be14-df7a291b49c5.jpg"},{"id":63011,"image":"https:\/\/img.plantis.info\/wp-content\/uploads\/2015\/10\/Lamium-purpureum-4.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d3\/d38\/d383ae44-fc93-459a-84d7-bab956f0cc0a.jpg"},{"id":63012,"image":"http:\/\/www.missouriplants.com\/Pinkopp\/Lamium_purpureum_plant.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f2\/f27\/f278b55c-d2bc-4dfb-a89b-e7fafb153d5b.jpg"}]},{"id":13009,"name":"Saules dievkr\u0113sli\u0146\u0161","nameSynonyms":"","latinName":"Euphorbia helioscopia","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cspan lang=\u0022LT\u0022\u003E\u003Cstrong\u003ESaules dievkr\u0113sli\u0146\u0026scaron;\u003C\/strong\u003E (lat\u012b\u0146u:\u0026nbsp;\u003Cem\u003EEuphorbia helioscopia\u003C\/em\u003E) ir viengad\u012bgs, neliels (ga 10-40 cm) dievkr\u0113sli\u0146u dzimtas lakstaugs. Visas auga da\u013cas ar baltu piensulu. Stubl\u0101js st\u0101vs, skraji apmatots vai kails, vienk\u0101r\u0026scaron;s, retumis pamata tuvum\u0101 ir pret\u0113ju lapainu dzinumu p\u0101ris, kas atg\u0101dina zarus. Nereti no saknes att\u012bstas vair\u0101ki stubl\u0101ji. Lapas l\u0101pstveid\u012bgas (ga 0.8-3 cm, pl 0.5-1.5 cm), k\u013c\u016bst liel\u0101kas virzien\u0101 no stubl\u0101ja pamata uz galotni. Lapas k\u0101ts \u013coti \u012bss, pl\u0101tnes mala pamata tuvum\u0101 gluda, gals s\u012bkzobains. Ziedkopa (plats, salikts daudz\u017euburonis) stubl\u0101ja galotn\u0113 bl\u012bva. V\u012bkala lapas atg\u0101dina stubl\u0101ja lapas. Aug\u0026scaron;\u0113j\u0101s v\u012bkali\u0146a lapas s\u012bk\u0101kas, eliptiskas, pa 2. Nekt\u0101riji, kas atrodas pieziedlapu (v\u012bkali\u0146a) saauguma viet\u0101s, ieapa\u013ci vai ov\u0101li, bez radzi\u0146iem. Nekt\u0101riji za\u013cgandzelteni. Auglis - tr\u012bs rieksti\u0146u skaldauglis; katrs rieksti\u0146\u0026scaron; gluds, ar 3 riev\u0101m. Zied no j\u016bnija l\u012bdz augustam.\u003C\/span\u003E\u003C\/p\u003E","slug":"saules-dievkreslins","images":[{"id":1090,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Euphorbiaceae\/euphorbia-helioscopia-st-nkramer.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c3\/c31\/c31e1fb9-7025-4e06-9710-88d23fab3d06.jpg"},{"id":1091,"image":"https:\/\/plantevaernonline.dlbr.dk\/cp\/graphics\/ImageDatabase\/EPHHE-EAR-700.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/27\/27d\/27db38e3-2a14-4ec2-b4a9-9a92a0c138b7.jpg"},{"id":1092,"image":"http:\/\/www.thewildflowersociety.com\/wfs_diary\/wfs_diary_images_large\/euphorbia_helioscopia_sun_spurge_large.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/42\/427\/427034e3-a57c-4e04-bad5-73ab5b039ef4.jpg"},{"id":1093,"image":"http:\/\/www.maltawildplants.com\/EUPH\/Pics\/EUPHL\/Euphorbia_helioscopia_[IMG_6724].jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/01\/014\/014ccf1f-fa5d-4a73-be7c-987cf1704a5a.jpg"},{"id":1094,"image":"http:\/\/luirig.altervista.org\/cpm\/albums\/bot-047\/euphorbia-helioscopia866.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/23\/23b\/23bf5fca-636b-4cf4-a0bd-766223789506.jpg"}]},{"id":23969,"name":"S\u0113jumu krizant\u0113ma","nameSynonyms":"","latinName":"Chrysanthemum segetum","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EViengad\u012bgs augs. Augstums ~60 cm. Ziedi dzelteni ar br\u016bnu centru, lieli. Zied j\u016blij\u0101, august\u0101, septembr\u012b. Audz\u0113 dob\u0113s, grieztiem ziediem. Patiks augt saulain\u0101 viet\u0101.\u003C\/p\u003E","slug":"sejumu-krizantema","images":[{"id":32436,"image":"http:\/\/calphotos.berkeley.edu\/imgs\/512x768\/0000_0000\/0407\/2675.jpeg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b0\/b0b\/b0b83c80-c423-4c4d-a8e9-41560f16c430.jpg"},{"id":32438,"image":"http:\/\/m0.i.pbase.com\/o3\/99\/524399\/1\/111411210.B2eYFQMB.DSC01142.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b0\/b07\/b0781234-dbf8-4706-b5ce-67356ddc6bd2.jpg"},{"id":32441,"image":"http:\/\/www.bee-paysage.fr\/images\/vgtx\/Asteraceae-Glebionis-segetum-Chrysanthemum-segetum-2-Chrysantheme-des-moissons-Chrysantheme-des-bles-Marguerite-doree.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f6\/f6f\/f6f100a7-d1b3-4e9f-b772-fa87acc5252e.jpg"},{"id":54190,"image":"http:\/\/dssherbicide.pl\/cp\/graphics\/ImageDatabase\/CHYSE-MAT-700.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/6d\/6d2\/6d26b2a3-c48a-4903-b463-9375b01160b0.jpg"},{"id":62072,"image":"https:\/\/plantevaernonline.dlbr.dk\/cp\/graphics\/ImageDatabase\/CHYSE-EAR-700.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d6\/d6f\/d6ff0ba5-63f9-4686-bba4-25eb14960555.jpg"},{"id":62073,"image":"http:\/\/luirig.altervista.org\/cpm\/albums\/02b\/000730-chrysanthemum-segetum.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d0\/d02\/d02738c9-a591-422a-968c-53cd6911eabc.jpg"},{"id":73971,"image":"http:\/\/runeberg.org\/nordflor\/pics\/11.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f1\/f1a\/f1a29d1c-de87-4a8d-aa68-a23aad270e91.jpg"},{"id":73972,"image":"http:\/\/www.aphotoflora.com\/images\/asteraceae\/chrysanthemum_segetum_corn_marigold_flower_07-08-04.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/4a\/4a7\/4a747dbc-96ab-4c84-80eb-5655a3e0914e.jpg"},{"id":73973,"image":"http:\/\/floralegacy.s3.amazonaws.com\/files2\/324\/32461-1600x1200.jpeg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/53\/53c\/53c0c8ac-f69c-4dd6-9455-9e3588cda6d1.jpg"},{"id":73974,"image":"http:\/\/www.biopix.com\/photos\/jcs-chrysanthemum-segetum-28706.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/0e\/0ec\/0ec5aaa1-e0ac-4f80-b5d5-45c95357e7fe.jpg"},{"id":73975,"image":"http:\/\/c8.alamy.com\/comp\/B3B9J0\/corn-marigold-chrysanthemum-segetum-xanthophthalmum-segetum-glebionis-B3B9J0.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/6a\/6a6\/6a61c7e8-7fd2-411a-92a8-5e7690db9c60.jpg"},{"id":73976,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/d\/df\/Glebionis_segetum_1.jpg\/1200px-Glebionis_segetum_1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/bb\/bbc\/bbc06f8b-7314-4a3e-8ad2-9c08e25590dd.jpg"},{"id":73977,"image":"http:\/\/www.pfaf.org\/Admin\/PlantImages\/ChrysanthemumSegetum2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/ec\/ec3\/ec3ee19e-1e30-46ae-aafb-76adc1c0960a.jpg"},{"id":73978,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/9\/9e\/Chrysanthemum_segetum.jpg\/140px-Chrysanthemum_segetum.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/95\/955\/955877dc-281c-4ba5-9142-53172083cbaf.jpg"}]},{"id":13019,"name":"S\u012bk\u0101 gandrene","nameSynonyms":"","latinName":"Geranium pusillum","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cspan lang=\u0022LT\u0022\u003E\u003Cstrong\u003ES\u012bk\u0101 gandrene\u003C\/strong\u003E (lat\u012b\u0146u:\u0026nbsp;\u003Cem\u003EGeranium pusillum\u003C\/em\u003E) ir viengad\u012bgs, s\u012bks vai neliels (ga 10-30 cm) gandre\u0146u dzimtas lakstaugs. Stubl\u0101js st\u0101vs vai pacils, zarains, kails vai \u012bsi apmatots. Parasti vienam augam stubl\u0101ji vair\u0101ki. Lapas apveids ieapa\u013c\u0026scaron; (ga, pl 1.5-6 cm), lapas septi\u0146k\u0101rt vai devi\u0146k\u0101rt \u0026scaron;\u0137eltas, ar k\u0101tu. Ziednesis, ziedk\u0101ts un kauss ar \u012bsiem mati\u0146iem un dziedzermati\u0146iem. Vainaglapas gai\u0026scaron;violetas vai s\u0101rtas (ga 0.3-0.5 cm), apm\u0113ram tikpat garas, cik kauslapas, joma sekla. Rieksti\u0146u skaldaug\u013ca v\u0101rsnes gludas, \u012bsi piegulo\u0026scaron;i apmatotas. Kn\u0101bis ar dziedzermati\u0146iem. Zied no maija l\u012bdz oktobrim.\u003C\/span\u003E\u003C\/p\u003E","slug":"sika-gandrene","images":[{"id":1202,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Geraniaceae\/geranium-pusillum-ha-wwagner.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a9\/a93\/a9380d60-e69a-426b-8313-fb870d5456e7.jpg"},{"id":1203,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/2\/2b\/Geranium_pusillum.jpeg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/7c\/7c8\/7c87007e-5e1b-4f7d-a11e-57fb80491254.jpg"},{"id":1207,"image":"http:\/\/www.thewildflowersociety.com\/wfs_diary\/wfs_diary_images_large\/geranium_pusillum_small_flowered_cranesbill_close_large.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/cd\/cd4\/cd436efb-cf60-4bd4-a987-0af0239916d8.jpg"},{"id":1209,"image":"http:\/\/luirig.altervista.org\/cpm\/albums\/bot-units68\/geranium-pusillum3812.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/bc\/bc2\/bc242170-d452-402c-af88-e18d4ce48623.jpg"},{"id":1210,"image":"http:\/\/www.carolscornwall.com\/Plants%20Lichens%20and%20Fungi\/Plant-Geranium%20pusillum20-06-09.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/86\/86b\/86ba3f1f-2e4a-4398-9be1-4b57021c917c.jpg"}]},{"id":13002,"name":"Sk\u0101benes","nameSynonyms":"","latinName":"Rumex spp.","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003ESk\u0101benes\u003C\/strong\u003E (lat\u012b\u0146u:\u0026nbsp;\u003Cem\u003ERumex spp.\u003C\/em\u003E)\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cspan lang=\u0022LT\u0022\u003EInform\u0101cija b\u016bs pieejama dr\u012bzum\u0101.\u003C\/span\u003E\u003C\/p\u003E","slug":"skabenes","images":[{"id":26977,"image":"http:\/\/enfo.agt.bme.hu\/drupal\/sites\/default\/files\/Rumex_spp.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/86\/869\/8695658d-5782-48a4-8def-dca44c29f717.jpg"},{"id":26978,"image":"http:\/\/hasbrouck.asu.edu\/imglib\/seinet\/Polygonaceae\/photos\/Rumex-salicifolius-mexica_1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/53\/539\/53955d6d-09ca-40ee-950d-98eb89e7bd2d.jpg"},{"id":26979,"image":"http:\/\/www.ljuba.si\/wp-content\/uploads\/2015\/05\/Ko-zacvetijo-kislice_Rumex-sp_foto-%C4%8Celik-T_DSC_0243-1024x678.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/3c\/3cf\/3cf155ad-ab79-4f65-8568-eae889e2ccb7.jpg"},{"id":26980,"image":"http:\/\/www.floravascular.com\/data_almacen\/Rumex\/Rumex%20obtusifolius_003566_41927_1_7_800px.jpg?KeepThis=true\u0026TB_iframe=true\u0026height=600\u0026width=550","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d7\/d70\/d7023f03-b5cf-41f4-a1c2-dafaf5c15e24.jpg"},{"id":26981,"image":"http:\/\/keyserver.lucidcentral.org\/weeds\/data\/media\/Images\/rumex_crispus\/rumexcrispus22.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/18\/18a\/18a9dc42-ff8d-4fa2-83fc-5cde412ed742.jpg"},{"id":68582,"image":"http:\/\/www.saguaro-juniper.com\/i_and_i\/flowers\/dock\/05-03hsc_no05_%202455.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/6d\/6d3\/6d3ced52-399a-4492-a513-f25635c87ebe.jpg"}]},{"id":23951,"name":"Skaujo\u0161\u0101 pan\u0101tre","nameSynonyms":"","latinName":"Lamiun amplexicaule","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EViengad\u012bgs, neliels (ga 10-30 cm) l\u016bpzie\u017eu dzimtas lakstaugs. Augs kopum\u0101 \u013coti skraji aplapots. Stubl\u0101js kails (aug\u0026scaron;da\u013c\u0101 var b\u016bt skraji apmatots), zarains, parasti st\u0101vs, ret\u0101k pacils. Lapas ieapa\u013cas (ga, pl 1-3.5 cm), ar k\u0101tu, kas var pat tr\u012bsreiz p\u0101rsniegt pl\u0101tnes garumu. Pl\u0101tnes mala rantaina, gals noapa\u013cots. Ziedi s\u0113do\u0026scaron;i, ne\u012bst\u0101 mietur\u012b stubl\u0101ja vai zaru gal\u0101 ieapa\u013cu, skaujo\u0026scaron;u seglapu \u017e\u0101kl\u0113s. Ziedi vair\u0101k vai maz\u0101k st\u0101vi. Seglapas ieapa\u013cas, mala rantaina, bie\u017ei daivaina vai \u0026scaron;\u0137elta. Kauss vair\u0101kas reizes \u012bs\u0101ks nek\u0101 vainaga stobri\u0146\u0026scaron;, apmatots, gal\u0101 ar gari nosmailotiem zobi\u0146iem. Vainags s\u0101rts, divl\u016bpains, gar\u0026scaron; (ga 1-2 cm), vair\u0101k nek\u0101 pusi vainaga garuma veido tievs un gar\u0026scaron; stobri\u0146\u0026scaron;. Aug\u0026scaron;l\u016bpa velv\u0113ta, apmatota. Apak\u0026scaron;l\u016bpa tr\u012bsda\u013c\u012bga, pie pamata sa\u0026scaron;aurin\u0101ta, gal\u0101 ar jomu. Parasti uz katras no apak\u0026scaron;l\u016bpas vidus daiv\u0101m abpus jomas gal\u0101 ir paliels, sarkans punkts. Auglis - gai\u0026scaron;pel\u0113ks, k\u0101rpains rieksti\u0146\u0026scaron; skaldaugl\u012b. Zied no maija l\u012bdz septembrim.\u003C\/p\u003E","slug":"skaujosa-panatre","images":[{"id":73515,"image":"https:\/\/img.plantis.info\/wp-content\/uploads\/2016\/04\/Lamium-amplexicaule-1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/0a\/0a2\/0a25fdfa-2bfc-4aaa-bcef-ee0e71e1a467.jpg"},{"id":73516,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/0\/03\/Lamiun_amplexicaule_FlowersCloseup2_DehesaBoyaldePuertollano.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/6f\/6f7\/6f775883-8807-4cea-afd5-93e7dd1afa59.jpg"},{"id":73517,"image":"http:\/\/www.smmflowers.org\/bloom\/pics\/A2693aCXR.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/41\/41e\/41e7cb7f-49b4-47ce-9ed2-4c32d3fd57ff.jpg"},{"id":73518,"image":"http:\/\/www.sbs.utexas.edu\/bio406d\/images\/pics\/lam\/Lamium%20amplexicaule%20hb1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/1a\/1a5\/1a5d8823-1e4d-4809-bb8e-3fd48546cbc6.jpg"},{"id":73519,"image":"http:\/\/identifythatplant.com\/wp-content\/uploads\/2013\/06\/Henbit1-889x1024.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a2\/a21\/a2124c3e-5448-46af-8ab0-603e7a304a55.jpg"},{"id":73520,"image":"http:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/d\/d1\/Lamium_amplexicaule_0904.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/ed\/ed6\/ed653f3a-140c-4f14-ad6f-32d967e9db53.jpg"},{"id":73521,"image":"http:\/\/luirig.altervista.org\/cpm\/albums\/bot-046\/lamium-amplexicaule486.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b2\/b2e\/b2eba50a-10a3-46dc-a1e9-678c524278d0.jpg"},{"id":73522,"image":"https:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Lamiaceae\/lamium-amplexicaule-st-pdrobot-b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/22\/222\/2227ef72-e57d-470b-8323-f6f7eee29c5e.jpg"},{"id":73523,"image":"https:\/\/img.plantis.info\/wp-content\/uploads\/2016\/04\/Lamium-amplexicaule.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b0\/b06\/b067d9d4-3d52-4397-93d0-20a450db95c5.jpg"},{"id":73524,"image":"https:\/\/s-media-cache-ak0.pinimg.com\/originals\/64\/55\/19\/6455192534da260455f2ca7906941c84.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/34\/345\/3456263f-089b-482d-ba25-aeb0101309ca.jpg"}]},{"id":13018,"name":"\u0160\u0137elt\u0101 gandrene","nameSynonyms":"","latinName":"Geranium dissectum","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cspan lang=\u0022LT\u0022\u003E\u003Cstrong\u003E\u0026Scaron;\u0137elt\u0101 gandrene\u003C\/strong\u003E (lat\u012b\u0146u:\u0026nbsp;\u003Cem\u003EGeranium dissectum\u003C\/em\u003E) ir viengad\u012bgs, neliels (ga 10-40 cm) gandre\u0146u dzimtas lakstaugs. Stubl\u0101js st\u0101vs vai pacils, kl\u0101ts ar \u012bsiem, atst\u0101vo\u0026scaron;iem mati\u0146iem. Lapas (ga, pl 2-4 cm) l\u012bdz pamatam dal\u012btas 5-7 line\u0101r\u0101s pl\u016bksn\u0101s. Ziednesis l\u012bdz 3 cm gar\u0026scaron;. Kauslapas un vainaglapas aptuveni vien\u0101da garuma (ga 0.4-0.6 cm), kauslapas beidzas ar dzelo\u0146smaili (ga l\u012bdz 0.2 cm). Vainaglapas s\u0101rti violetas, ar nelielu jomu. Auglis - rieksti\u0146u skaldauglis ar apmatot\u0101m v\u0101rsn\u0113m, \u012bsu (ga ap 1 cm) kn\u0101bi, kas kl\u0101ts ar dziedzermati\u0146iem. Zied no j\u016bnija l\u012bdz augustam.\u003C\/span\u003E\u003C\/p\u003E","slug":"skelta-gandrene","images":[{"id":12748,"image":"http:\/\/www.marz-kreations.com\/WildPlants\/GERN\/Pics\/GRNDS\/Geranium_dissectum_[IMG_0554].jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/88\/889\/889f05bb-cc98-451c-9098-6e66120056ce.jpg"},{"id":12749,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/5\/56\/Geranium_dissectum_blatt.jpeg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/fb\/fb6\/fb629bd9-df36-4bbc-b4ca-66e922e4497f.jpg"},{"id":12750,"image":"http:\/\/www.luontoportti.com\/suomi\/images\/17790.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f8\/f89\/f898a41b-2a5b-402a-9550-2bdf7eab3137.jpg"},{"id":12754,"image":"http:\/\/www.carolscornwall.com\/Plants%20Lichens%20and%20Fungi\/Plant-Geranium%20dissectum21-04-09.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/6e\/6ec\/6ece9972-9a8b-45bc-9353-bdc9e6e3e95b.jpg"},{"id":12755,"image":"http:\/\/www.wildaboutbritain.co.uk\/pictures\/data\/4\/medium\/105_Cut-leaved_Cranesbill_-_Geranium_dissectum.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/ff\/ff0\/ff08cb01-61ea-48ab-96c4-5548657eaa98.jpg"}]},{"id":13017,"name":"Smalk\u017eodzenes","nameSynonyms":"","latinName":"Descurainia spp.","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003ESmalk\u017eodzenes\u003C\/strong\u003E (lat\u012b\u0146u:\u0026nbsp;\u003Cem\u003EDescurainia spp.\u003C\/em\u003E)\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp\u003E\u003Cspan lang=\u0022LT\u0022\u003EInform\u0101cija b\u016bs pieejama dr\u012bzum\u0101.\u003C\/span\u003E\u003C\/p\u003E","slug":"smalkzodzenes","images":[{"id":27223,"image":"http:\/\/www.rochester.edu\/College\/bio\/labs\/Minckley\/Plant_Photos\/Cryptantha_angustifolia.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e1\/e15\/e1553aad-da6f-499c-a23c-fa6550b4f0f9.jpg"},{"id":27225,"image":"http:\/\/hasbrouck.asu.edu\/imglib\/seinet\/Brassicaceae\/photos\/Descurainia-pinnata-P-web_0.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/5e\/5ea\/5eacd668-b9c9-4b2d-8334-8a96a52acff7.jpg"},{"id":27227,"image":"http:\/\/hasbrouck.asu.edu\/imglib\/seinet\/Brassicaceae\/photos\/Descurainia-californica-F.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a7\/a73\/a736d2f1-0038-4799-b000-3ef8e454f779.jpg"},{"id":27228,"image":"http:\/\/hasbrouck.asu.edu\/imglib\/seinet\/Brassicaceae\/photos\/Descurainia-obtusa-F-web-.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/58\/58e\/58e9fc2f-9f2f-4abf-af21-e7f59b452990.jpg"},{"id":27229,"image":"http:\/\/www.kew.org\/science\/tropamerica\/neotropikey\/families\/images\/Brassicaceae\/Descurainia%20myriophylla-Peru-Montesinos.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/98\/982\/982e62c9-e042-4b0e-9ba1-c6e178f7a344.jpg"},{"id":27231,"image":"http:\/\/www.swcoloradowildflowers.com\/Yellow%20Enlarged%20Photos\/7deso2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f9\/f93\/f938690e-12a2-4b0c-a0e2-47d33d5b68e8.jpg"}]},{"id":23947,"name":"Sofijas smalk\u017eodzene","nameSynonyms":"","latinName":"Descurania sophia","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EViengad\u012bgs, neliels l\u012bdz vid\u0113ja lieluma (ga 15-80 cm) krustzie\u017eu dzimtas lakstaugs. Stubl\u0101js st\u0101vs, vienk\u0101r\u0026scaron;s vai zarains, parasti apmatots. Pel\u0113c\u012bgie mati\u0146i da\u017ereiz augam pie\u0026scaron;\u0137ir bl\u0101vi iepel\u0113ku nokr\u0101su. Lapas uz stubl\u0101ja vis\u0101 garum\u0101 l\u012bdz pat ziedkopai. Lapas daudzk\u0101rt pl\u016bksnaini dal\u012btas line\u0101r\u0101s vai \u0026scaron;auri lancetisk\u0101s pl\u016bksn\u0101s (lapas ga 3-10 cm, pl l\u012bdz 4 cm). Lapas k\u0101ts \u012bss vai lapas s\u0113do\u0026scaron;as. Ziedi s\u012bki, \u0137ekar\u0101 stubl\u0101ja vai zaru gal\u0101. Kauslapas st\u0101vas vai atst\u0101v (ga 0.15-0.25 cm), dzeltenza\u013cas, apm\u0113ram tikpat garas, cik b\u0101li dzelten\u0101s vainaglapas (ga 0.2-0.25 cm). Auglis - p\u0101kstenis - \u0026scaron;aurs un gar\u0026scaron; (ga l\u012bdz 3 cm, pl ap 0.1 cm), lokveid\u012bgi izliekts pret aug\u013ckopas asi. Zied no maija l\u012bdz oktobrim.\u003C\/p\u003E","slug":"sofijas-smalkzodzene","images":[{"id":32318,"image":"http:\/\/www.swcoloradowildflowers.com\/Yellow%20Enlarged%20Photos\/7deso2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/01\/011\/01113749-d13e-4200-8019-323308cd1a33.jpg"},{"id":32319,"image":"http:\/\/hasbrouck.asu.edu\/imglib\/seinet\/Brassicaceae\/photos\/Descurainia-sophia-P-web-.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/be\/be6\/be6a6367-2e6a-480b-8aa5-25fe9a73efef.jpg"},{"id":32320,"image":"http:\/\/pics.davesgarden.com\/pics\/2009\/07\/31\/RosemaryA\/bc85d7.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/bd\/bd9\/bd971b9b-8f70-4b19-9e99-83bb473ed7a0.jpg"},{"id":32323,"image":"http:\/\/www.thewildflowersociety.com\/wfs_diary\/wfs_diary_images_large\/descurainia_sophia_flixweed_large.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/bf\/bfa\/bfa57627-e810-46fd-b6ad-c19ed898b462.jpg"},{"id":32326,"image":"http:\/\/www.anpc.ab.ca\/wiki\/images\/7\/71\/Descsoph_XID_Descurainia_sophia2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/df\/df1\/df1735af-d9b8-4fb3-a865-bd7b58d04c98.jpg"},{"id":73487,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/0\/04\/Descurainia_sophia_Habitus_2011-4-24_RioMontoro_SierraMadrona.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/ba\/baf\/baf669ce-5eca-45e5-a557-331aebb5ed03.jpg"},{"id":73488,"image":"https:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Brassicaceae\/descurainia-sophia-fl-pdrobot-b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a5\/a5b\/a5bb0f1c-3adb-4c2c-9bbe-afb632f0b25d.jpg"},{"id":73489,"image":"https:\/\/www.mindenpictures.com\/cache\/pcache2\/80107984.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/50\/50a\/50a034aa-fccc-4cb1-9b8f-34baa29d07fb.jpg"},{"id":73490,"image":"http:\/\/delawarewildflowers.org\/images\/descurainia_sophia.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/1b\/1b4\/1b448b1d-b0bd-4d12-914f-b10887938029.jpg"},{"id":73491,"image":"http:\/\/www.agroatlas.ru\/content\/weeds\/Descurainia_Sophia\/Descurainia_Sophia.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/79\/794\/7949251b-b228-41f4-aa0b-eed351628bf1.jpg"}]},{"id":13011,"name":"Struplapu sk\u0101bene","nameSynonyms":"","latinName":"Rumex obtusifolius","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cspan lang=\u0022LT\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EStruplapu sk\u0101bene\u003C\/strong\u003E (lat\u012b\u0146u:\u0026nbsp;\u003Cem\u003ERumex obtusifolius\u003C\/em\u003E) ir daudzgad\u012bgs, vid\u0113js l\u012bdz liels (ga 50-130 cm) s\u016bre\u0146u dzimtas lakstaugs. Stubl\u0101js st\u0101vs, s\u012bkrievains, za\u013c\u0026scaron; vai sarkan\u012bgi br\u016bns, zaro ziedkop\u0101. Lapas iegareni olveid\u012bgas (ga l\u012bdz 25 cm, pl l\u012bdz 15 cm), ar k\u0101tu, apak\u0026scaron;\u0113jo lapu k\u0101ta garums var p\u0101rsniegt pl\u0101tnes garumu. Pl\u0101tnes mala jomaina, gals strups vai noapa\u013cots, pamats sekli sirdsveid\u012bgs. Stubl\u0101ja aug\u0026scaron;\u0113j\u0101s lapas lancetiskas, k\u0101ts \u012bss, gals smails. Ziedi skraj\u0101, bet liel\u0101, daudzzarain\u0101 skar\u0101. Skaras zari st\u0101vi. Latvij\u0101 sastopam\u0101 suga p\u0113c apzied\u0146a lapu formas nodal\u0101ma div\u0101s pasug\u0101s: R.o. ssp. obtusifolius (sastopama retumis) un R.o. ssp. sylvestris (Wallr.) \u010celak. (sastopama bie\u017ei). Pasugas tiek nodal\u012btas atkar\u012bb\u0101 no iek\u0026scaron;\u0113jo apzied\u0146a lapu formas, kas var b\u016bt olveid\u012bgi tr\u012bsst\u016braina vai iegareni olveid\u012bga, un zobi\u0146u garuma uz iek\u0026scaron;\u0113j\u0101 apzied\u0146a lapu malas (pasugai R.o. ssp. sylvestris rakstur\u012bgi visbie\u017e\u0101k 3 gari un \u012blensmaili zobi\u0146i). Neatkar\u012bgi no pasugas iek\u0026scaron;\u0113j\u0101 apzied\u0146a lapas ar lielu augon\u012bti (k\u0101rpveida uzbiezin\u0101jumu uz aug\u013ca). Zied no j\u016bnija l\u012bdz augustam.\u003C\/span\u003E\u003C\/p\u003E","slug":"struplapu-skabene","images":[{"id":12194,"image":"http:\/\/www.naturalmedicinalherbs.net\/pictures\/wendys\/rumex-obtusifolius=round-leaved-dock.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e5\/e5a\/e5a89cff-9539-406e-8791-cc743ef9c17c.jpg"},{"id":12196,"image":"http:\/\/hasbrouck.asu.edu\/imglib\/seinet\/Polygonaceae\/photos\/Rum_obt_P_N6194.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/47\/472\/472e5c8e-d54f-466f-8ab8-ab212f48ba30.jpg"},{"id":55458,"image":"http:\/\/www.minnesotawildflowers.info\/udata\/r9ndp23q\/pd\/rumex-obtusifolius-68436-24.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/29\/296\/2967db2d-bd9a-4496-8413-1a922ccbd689.jpg"},{"id":55459,"image":"http:\/\/pics.davesgarden.com\/pics\/2013\/04\/20\/RosinaBloom\/708030.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c9\/c95\/c95b4dea-8a21-4026-9f41-590041fab261.jpg"},{"id":55460,"image":"https:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Polygonaceae\/rumex-obtusifolius-le-dkausen-b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d1\/d1e\/d1eedd5b-2ac3-4cb4-a72a-bba72fa91568.jpg"}]},{"id":13128,"name":"Su\u0146u ilz\u012bte","nameSynonyms":"","latinName":"Anthemis cotula","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cspan lang=\u0022LT\u0022\u003E\u003Cstrong\u003ESu\u0146u ilz\u012bte\u003C\/strong\u003E (\u003Cem\u003EAnthemis cotula\u003C\/em\u003E) ir viengad\u012bgs, vid\u0113js (ga 15-50 cm) kurvjzie\u017eu dzimtas lakstaugs. Stubl\u0101js st\u0101vs, st\u012bvs, zarains, parasti kails. Augam rakstur\u012bga sevi\u0026scaron;\u0137i nepat\u012bkama smaka, kas, pasmar\u017eojot, saj\u016btama uzreiz. Lapas (ga 2-3.5 cm) vair\u0101kk\u0101rt pl\u016bksnaini dal\u012btas \u0026scaron;auri lancetisk\u0101s vai line\u0101r\u0101s pl\u016bksn\u0101s. Uz stubl\u0101ja lapas pam\u012b\u0026scaron;us, diezgan bl\u012bvi. V\u012bkala lapas strupas, apmatotas, vair\u0101k\u0101s rind\u0101s. Ziedu kurv\u012b\u0026scaron;i nelieli (pl 2-2.5 cm), diezgan \u012bsos ziedk\u0101tos, pa vienam daudzo zaru gal\u0101. Kurv\u012b\u0026scaron;a \u0101rmal\u0101 ir balti, gal\u0101 tr\u012bszobaini sievi\u0026scaron;\u0137ie m\u0113lziedi (ga ap 1 cm), bet centr\u0101 dzelteni divdzimumu stobrziedi. Baltie m\u0113lziedi sterili (nav dr\u012bksnas), dzelteno stobrziedu irbulis parasti \u012bs\u0101ks nek\u0101 stobrzieda vainags, pl\u0113k\u0026scaron;\u0146lapi\u0146as line\u0101ras un strupas, atrodas tikai kurv\u012b\u0026scaron;a gultnes centr\u0101. Auglis - vair\u0101k vai maz\u0101k ov\u0101ls, k\u0101rpains s\u0113klenis. Zied no j\u016bnija vidus l\u012bdz augustam.\u003C\/span\u003E\u003C\/p\u003E","slug":"sunu-ilzite","images":[{"id":4300,"image":"http:\/\/calphotos.berkeley.edu\/imgs\/512x768\/0000_0000\/0809\/2398.jpeg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/1f\/1fe\/1fe2a683-9054-4b84-a83f-1175836a3b3f.jpg"},{"id":4302,"image":"http:\/\/uswildflowers.com\/images\/full\/pict5855.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a0\/a04\/a04c3e7c-4454-45e7-8223-d47bef1510d1.jpg"},{"id":59900,"image":"http:\/\/pfaf.org\/Admin\/PlantImages\/AnthemisCotula2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c0\/c06\/c06a40f0-9a8e-4bec-a9dd-91f30f0e5c82.jpg"},{"id":59901,"image":"https:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Asteraceae\/anthemis-cotula-ha-ahaines-b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/dd\/ddf\/ddf54845-7019-4352-ab7e-8111eece019c.jpg"}]},{"id":13112,"name":"S\u016brenes","nameSynonyms":"","latinName":"Polygonum spp.","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003ES\u016bre\u0146u \u003C\/strong\u003Edzimta (Polygonaceae) galvenok\u0101rt ir lakstaugu, reti kr\u016bmu dzimta. Rakstur\u012bgas veselas lapas, pie lapas pamata, saaugot pielap\u0113m, veidojas turz\u012bte. Ziedi \u0137ekarveida, skarveida vai v\u0101rpveida ziedkop\u0101. Apziednis vienk\u0101r\u0026scaron;s, apzied\u0146a lapas vien\u0101 vai divos gredzenos, to skaits 5 vai 6. Auglis - rieksti\u0146\u0026scaron;. Pasaul\u0113 zin\u0101mas ap 1100 sugas, izplat\u012btas zieme\u013cu puslodes m\u0113ren\u0101 klimata josl\u0101. Latvij\u0101 ap 45 sugas, no t\u0101m apm\u0113ram 20 ir reti, vienu vai da\u017eas reizes konstat\u0113ti ievaz\u0101ti (advent\u012bvi) augi vai kult\u016brb\u0113g\u013ci. Vair\u0101kums Latvij\u0101 past\u0101v\u012bgi sastopamo savva\u013cas floras sugu ir diezgan bie\u017eas saus\u0101s nez\u0101lien\u0113s, da\u017e\u0101d\u0101s p\u013cav\u0101s un \u016bdens piekrast\u0113.\u003C\/p\u003E","slug":"surenes","images":[{"id":11736,"image":"http:\/\/i304.photobucket.com\/albums\/nn171\/stevil2008_photo\/Harerug_P6293175.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/91\/91e\/91e86f2d-3c62-43a5-b252-c70076c67a01.jpg"},{"id":11741,"image":"http:\/\/www.genstrom.net\/images\/jpg\/public\/biology\/botany\/herbarium\/nrw\/polygonum_bistorta_180813_inflorescence.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a3\/a32\/a322b5a1-b37b-46b2-b082-e9b3c2f1c545.jpg"},{"id":55484,"image":"http:\/\/hasbrouck.asu.edu\/imglib\/seinet\/Polygonaceae\/photos\/Polygonum-pennsylvanicum-.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/36\/36f\/36f1809e-5442-4bbe-899e-94365e32ac3e.jpg"},{"id":55486,"image":"https:\/\/s-media-cache-ak0.pinimg.com\/originals\/4a\/c2\/07\/4ac20740e6776ffa507db74588fc5191.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/8e\/8e5\/8e55b53e-fa36-446e-bff9-5360697aacb7.jpg"},{"id":55488,"image":"http:\/\/www.missouribotanicalgarden.org\/Portals\/0\/Gardening\/Gardening%20Help\/images\/Pests\/Annual_Weeds950.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/53\/535\/535f289e-2aec-42d4-baa2-ede850dd4f53.jpg"}]},{"id":23945,"name":"T\u0101la s\u012bkpliksti\u0146\u0161","nameSynonyms":"","latinName":"Arabidopsis thaliana","latinNameSynonyms":"Arabis thaliana L., Sisymbrium thalianum (L.)","description":"\u003Cp\u003EVisas auga da\u013cas ir kl\u0101tas ar mati\u0146iem. Stubl\u0101js ir st\u0101vs, vienk\u0101r\u0026scaron;s vai zarots, no lapu rozetes var atiet ar\u012b vair\u0101ki stubl\u0101ji. Lapas - veselas, rozet\u0113, uz stubl\u0101ja maz lapu. Rozetes lapas l\u0101pstveid\u012bgas l\u012bdz otr\u0101di olveid\u012bgas: (garums 1-3.5 cm, bet platums 0.2-1 cm), rakstur\u012bga gluda mala un strups gals. Stubl\u0101ja lapas ir s\u012bk\u0101kas. Ziedi \u0137ekar\u0101 stubl\u0101ja un s\u0101nu vasu galos. Vainaglapas baltas (0.3-0.4 cm), kauslapas za\u013cas un \u012bs\u0101kas (0.15-0.2 cm). Auglis - kails un izliekts p\u0101kstenis, kas diezgan gar\u0101 k\u0101t\u0101 (0.5-1.5 cm) atst\u0101v sl\u012bpi aug\u0026scaron;up no ziedkopas ass. S\u0113klas izk\u0101rtotas katr\u0101 cirkn\u012b vien\u0101 rind\u0101. Zied\u0113\u0026scaron;anas laiks - maij\u0101, j\u016bnij\u0101.\u003C\/p\u003E","slug":"tala-sikplikstins","images":[{"id":368,"image":"https:\/\/inbotanicalmood.files.wordpress.com\/2014\/05\/arabidopsis_thaliana_24703_116770.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a9\/a9e\/a9e1bdee-809d-42d2-b4b9-828f53b519d5.jpg"},{"id":369,"image":"http:\/\/www.ccmb.res.in\/staff\/imran\/Arabidopsis.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c3\/c38\/c38240f6-3e20-4f94-a6b5-032ab614677f.jpg"},{"id":372,"image":"http:\/\/www.ipmdss.dk\/cp\/graphics\/ImageDatabase\/ARATH-MAT-700.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/08\/081\/08186416-fa6c-4b07-83ab-ff8ade1066f6.jpg"},{"id":374,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Brassicaceae\/arabidopsis-thaliana-fr-ahaines-d.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/99\/99c\/99c88afc-49b8-411b-9a6c-73981a8a0be5.jpg"},{"id":375,"image":"https:\/\/www.tum.de\/typo3temp\/_processed_\/csm_Ackerschmalwand_web_neu2_11c6d114e7.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/98\/981\/981f2719-d9ad-45b0-98c6-c9ae1bed020d.jpg"},{"id":73472,"image":"https:\/\/cdn.elifesciences.org\/articles\/06100\/elife-06100-fig1-v1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/13\/13c\/13cb549e-3e0d-4119-9938-68f14f3709b6.jpg"},{"id":73476,"image":"http:\/\/delawarewildflowers.org\/images\/arabidopsis_thaliana.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/2b\/2bf\/2bf5dd57-5268-4d9c-83e1-ee5eb25eda73.jpg"},{"id":73479,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/6\/6d\/194_Arabidopsis_thaliana%2C_Turritis_glabra.jpg\/170px-194_Arabidopsis_thaliana%2C_Turritis_glabra.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/67\/675\/675c7ad5-0633-41bf-8d53-f96884a58ee8.jpg"},{"id":74210,"image":"https:\/\/oregonstate.edu\/dept\/nursery-weeds\/weedspeciespage\/arabidopsis\/habit_5_750.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/8b\/8b5\/8b57a421-ed04-4b33-90fe-823581fa4220.jpg"},{"id":74211,"image":"https:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Brassicaceae\/arabidopsis-thaliana-le-ahaines-b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/56\/566\/5668e7c5-8f63-4d4f-9660-0688534d4f0b.jpg"},{"id":74212,"image":"https:\/\/scx2.b-cdn.net\/gfx\/news\/hires\/2016\/planthemoglo.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/5c\/5cf\/5cfeee83-0699-421f-a763-a753c3032628.jpg"},{"id":74213,"image":"http:\/\/www.biology-pages.info\/A\/arabidopsis.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b9\/b9a\/b9a724f3-76da-4901-a2a1-d35840ca9dcd.jpg"}]},{"id":13036,"name":"T\u012bruma gaurs","nameSynonyms":"","latinName":"Spergula arvensis","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cspan lang=\u0022LT\u0022\u003E\u003Cstrong\u003ET\u012bruma gaurs\u003C\/strong\u003E (lat\u012b\u0146u:\u0026nbsp;\u003Cem\u003ESpergula arvensis\u003C\/em\u003E) ir viengad\u012bgs, s\u012bks vai neliels (ga 10-40 cm) ne\u013c\u0137u dzimtas lakstaugs. Stubl\u0101js st\u0101vs, kails vai skraji kl\u0101ts ar dziedzermati\u0146iem, parasti zarains. Lapas line\u0101ras (ga 1-3 cm, pl ap 0.1 cm), kop\u0101 ar lapveid\u012bgajiem dzinumiem uz stubl\u0101ja vis\u0101 t\u0101 garum\u0101 veido \u0026scaron;\u0137ietamus mieturus. Lapas apak\u0026scaron;puse ar rievu, lapas lip\u012bgas. Ziedi skraj\u0101 dih\u0101zij\u0101 stubl\u0101ja un zaru gal\u0101. Vainaglapas un kauslapas aptuveni vien\u0101da garuma (ga 0.25-0.4 cm) vai vainaglapas mazliet gar\u0101kas. Vainaglapas baltas, kauslapas za\u013cas. Kauslapas parasti kl\u0101tas ar dziedzermati\u0146iem un t\u0101m ir \u0026scaron;aura, balta apmale. Auglis - man\u0101mi gar\u0101ka nek\u0101 kauss,ieapa\u013ca poga\u013ca, kas atveras ar 5 atliektiem zobi\u0146iem. S\u0113klas bl\u0101vas, l\u0113cveida. Zied no maija l\u012bdz septembrim.\u003C\/span\u003E\u003C\/p\u003E","slug":"tiruma-gaurs","images":[{"id":2340,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Caryophyllaceae\/spergula-arvensis-ha-mlovit-b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/20\/206\/206014bc-ce3c-415c-a6c1-0c72f9ce663e.jpg"},{"id":2343,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Caryophyllaceae\/spergula-arvensis-fr-atal.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/2f\/2fe\/2febcab6-b225-40d4-95d9-125fb133baf2.jpg"},{"id":2344,"image":"http:\/\/www.wildlifeinsight.com\/wp-content\/gallery\/gb_wildflowers\/cornspurrey_3715.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/3b\/3b2\/3b2c706d-ec58-402e-88e3-a9e86ebf4cb0.jpg"},{"id":2345,"image":"http:\/\/botanique32.free.fr\/galerie\/albums\/A_VOTER_Messicoles32\/Spergula_arvensis\/Spergula_arvensis-7.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/68\/68b\/68bc4b61-a14f-458e-bea7-e1d8053ac90a.jpg"},{"id":2347,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Caryophyllaceae\/spergula-arvensis-ha-fbramley.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/93\/932\/932f6d98-fd24-431e-a05d-03df9e7fe056.jpg"}]},{"id":13008,"name":"T\u012bruma kumel\u012bte","nameSynonyms":"nesmar\u017e\u012bg\u0101 su\u0146kumel\u012bte","latinName":"Matricaria inodora","latinNameSynonyms":"Matricaria perforata, Tripleurospermum inodorum","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003ENesmar\u017e\u012bg\u0101 su\u0146kumel\u012bte\u003C\/strong\u003E (lat\u012b\u0146u:\u0026nbsp;\u003Cem\u003EMatricaria inodora, Matricaria perforata\u003C\/em\u003E) ir viengad\u012bgs, vid\u0113ja lieluma (ga 20-60 cm) kurvjzie\u017eu dzimtas lakstaugs. Stubl\u0101js st\u0101vs, kails, zaro. Lapas (ga 3-8 cm) uz stubl\u0101ja pam\u012b\u0026scaron;us, kailas, daudzk\u0101rt pl\u016bksnainas line\u0101r\u0101s (pl 0.05 cm) pl\u016bksn\u0101s. Ziedu kurv\u012b\u0026scaron;i (pl 1.5-4 cm) pa vienam daudzo zaru galos. V\u012bkallapas vair\u0101k\u0101s rind\u0101s, da\u017e\u0101da garuma. V\u012bkallapas apmale gai\u0026scaron;a, bl\u0101vi dzeltenbr\u016bna, mazliet pl\u0113vjaina, gals strups. Kurv\u012b\u0026scaron;a \u0101rmal\u0101 ir balti m\u0113lziedi, centr\u0101 - dzelteni stobrziedi. Auglis - strups s\u0113klenis. Zied no j\u016bnija l\u012bdz oktobrim.\u003C\/p\u003E","slug":"tiruma-kumelite","images":[{"id":13521,"image":"http:\/\/www.eplante.ro\/plant_pics\/158.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/41\/414\/41415cca-de13-4e4a-9145-710795725018.jpg"},{"id":13522,"image":"http:\/\/www.remedia-homeopathy.com\/img\/upload\/arzneibild_gross\/Matricaria-inodora.12225.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/95\/950\/9504e87f-35d1-4ca6-acdc-36965b11ea50.jpg"},{"id":13523,"image":"http:\/\/4.bp.blogspot.com\/-aoDmHSmb3D4\/UXVIxUYW_MI\/AAAAAAAAHUA\/VzyvcWfjyEQ\/s1600\/Matricaria+maritima+inodora.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/3c\/3c2\/3c2e4c6b-90e7-4bd3-bfc5-87ed60c211e7.jpg"},{"id":13525,"image":"http:\/\/www.giorgioventurini.net\/fiori\/composite\/matricaria_inodora\/matricaria_inod8186.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/24\/241\/24182621-ed7a-4185-8a1b-945ee10d6532.jpg"},{"id":13526,"image":"http:\/\/wildlife-media.at\/bild\/11671\/geruchlose-kamille.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d1\/d1d\/d1d4e01d-8e93-423c-935c-b72a3f69c253.jpg"}]},{"id":13027,"name":"T\u012bruma l\u0101\u010dauza","nameSynonyms":"","latinName":"Bromus arvensis","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cspan lang=\u0022LT\u0022\u003E\u003Cstrong\u003ET\u012bruma l\u0101\u010dauza\u003C\/strong\u003E (lat\u012b\u0146u:\u0026nbsp;\u003Cem\u003EBromus arvensis\u003C\/em\u003E) ir viengad\u012bgs, liels (ga 60-100 cm) graudz\u0101\u013cu dzimtas lakstaugs. Stiebrs st\u0101vs, ziedkopa vienpus\u0113ji nokarena. Lapas skraji apmatotas, lapu makstis kailas vai, apak\u0026scaron;\u0113j\u0101m lap\u0101m, \u013coti \u012bsi apmatotas. M\u0113l\u012bte \u0026scaron;\u0137eldraina. Skara pla\u0026scaron;a, liela (ga l\u012bdz 25 cm), zari\u0146i tievi, gari un nol\u012bku\u0026scaron;i, apak\u0026scaron;\u0113jie zari parasti pa 5 vai 6, skarai s\u0101rti violeta nokr\u0101sa. V\u0101rpi\u0146as \u0026scaron;auras, slaidas (ga 1.5-2.3 cm), kailas. \u0100r\u0113j\u0101 v\u0101rpi\u0146as pl\u0113ksne ar 3-5 dz\u012bsl\u0101m, iek\u0026scaron;\u0113j\u0101 - ar 5-9 dz\u012bsl\u0101m. \u0100r\u0113j\u0101 un iek\u0026scaron;\u0113j\u0101 zieda pl\u0113ksne aptuveni vien\u0101da garuma. \u0100r\u0113jai zieda pl\u0113ksnei mala uzritin\u0101ta, gal\u0101 2 zobi\u0146i. Akots taisns, aptuveni pl\u0113ksnes garum\u0101 (ga 0.8-1 cm). Auglis - pl\u0113ksn\u0113s iesl\u0113gts grauds. Zied j\u016bnij\u0101, j\u016blij\u0101.\u003C\/span\u003E\u003C\/p\u003E","slug":"tiruma-lacauza","images":[{"id":20756,"image":"http:\/\/cod.edu\/people\/faculty\/chenpe\/ECOL\/2005_06_29\/Bromus_inermis.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d1\/d1b\/d1b45990-ee3c-4934-9a9c-b5937832e2c5.jpg"},{"id":20757,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/1\/1a\/Bromus_arvensis_NRCS-1.jpg\/1024px-Bromus_arvensis_NRCS-1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c6\/c62\/c6284a2d-b22e-40a7-be07-78b90b896793.jpg"},{"id":56053,"image":"http:\/\/www.intersemillas.es\/uploads\/forrajeras\/Bromus_inermis.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/dd\/dd8\/dd8ec0ac-e3b3-41b7-a809-5816ea296998.jpg"},{"id":62682,"image":"http:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/e\/e5\/BromusInermisFlowering.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/bd\/bdf\/bdf196ed-32f5-41eb-a241-19d737001254.jpg"},{"id":62683,"image":"http:\/\/www.florealpes.com\/photos\/bromusarvensis_4.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/8e\/8e3\/8e340a95-fc1e-4cd7-b3d2-583419e478f1.jpg"}]},{"id":23975,"name":"T\u012bruma m\u012bkstpiene","nameSynonyms":"","latinName":"Sonchus arvensis","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EDaudzgad\u012bgs, vid\u0113js vai liels (ga 50-150 cm) kurvjzie\u017eu dzimtas lakstaugs. Saknenis trausls, lo\u017e\u0146\u0101jo\u0026scaron;s. Visas auga da\u013cas ar baltu piensulu. Stubl\u0101js st\u0101vs, dobs, vienk\u0101r\u0026scaron;s vai aug\u0026scaron;da\u013c\u0101 zaro, aplapots vienm\u0113r\u012bgi, tikai aug\u0026scaron;\u0113j\u0101s lapas da\u017ereiz att\u0101lu. Lapas s\u0113do\u0026scaron;as, lancetiskas, pl\u016bksnaini daivainas vai \u0026scaron;\u0137eltas (ga 5-15 cm, pl 2-4 cm), virspuse tum\u0026scaron;za\u013ca, apak\u0026scaron;puse zilganza\u013ca, pl\u016bksnas apveids tr\u012bsst\u016brains, lapas mala smaili zobaina, gals smails. Lapas austi\u0146as ieapa\u013cas, piek\u013cautas pie stubl\u0101ja. Uz v\u012bkallap\u0101m un kurv\u012b\u0026scaron;a k\u0101ta da\u017ereiz ir dziedzermati\u0146i. Ziedu kurv\u012b\u0026scaron;i lieli (pl l\u012bdz 6 cm), \u010demurveida ziedkop\u0101 stubl\u0101ja vai zaru gal\u0101; pirm\u0101s pak\u0101pes zari satuvin\u0101ti. V\u012bkala lapas vair\u0101k\u0101s rind\u0101s. M\u0113lziedi dzelteni, m\u0113l\u012bte gara. Auglis - tum\u0026scaron;br\u016bns, eliptisks s\u0113klenis, katr\u0101 pus\u0113 ar 5 izciln\u0101m rib\u0101m. Matkauss vienk\u0101r\u0026scaron;s. Zied no j\u016bnija beig\u0101m l\u012bdz oktobrim.\u003C\/p\u003E","slug":"tiruma-mikstpiene","images":[{"id":2314,"image":"http:\/\/www.naturalmedicinalherbs.net\/pictures\/wendys\/sonchus-arvensis=field-milk-thistle.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/14\/147\/147cef84-bd23-456e-8b84-c7b11dcab248.jpg"},{"id":2316,"image":"http:\/\/www.anpc.ab.ca\/wiki\/images\/8\/8f\/Sonculig_XID_Sonchus_uliginosus2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b6\/b6e\/b6e3a178-744c-4e2a-9063-e027f758252c.jpg"},{"id":2317,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/6\/66\/Sonchus_arvensis_bgiu.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/08\/086\/08666922-d2bd-4a93-965a-82ecc20c5e55.jpg"},{"id":2320,"image":"http:\/\/www.anpc.ab.ca\/wiki\/images\/c\/cb\/Sonculig_XID_Sonchus_uliginosus.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d7\/d79\/d791a6e2-0289-4869-a9be-f6814059a27a.jpg"},{"id":63507,"image":"http:\/\/1.bp.blogspot.com\/-I0p8mFyrdFQ\/VMzruuiZ38I\/AAAAAAAAAFA\/sjnRn3qFbH0\/s1600\/Tempuyung.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f2\/f2e\/f2e1a30f-a298-4258-abce-7845da99b7ed.jpg"},{"id":63508,"image":"http:\/\/www.discoverlife.org\/IM\/I_MWS\/0288\/320\/Sonchus_arvensis,I_MWS28857.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/dd\/ddd\/ddd6247f-ddc6-47d4-bab1-a2b8bfdc712b.jpg"},{"id":74048,"image":"http:\/\/www.minnesotawildflowers.info\/udata\/r9ndp23q\/pd\/sonchus-arvensis-034.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/29\/29e\/29e8471e-2634-4130-8267-b3cd455ef030.jpg"},{"id":74049,"image":"https:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Asteraceae\/sonchus-arvensis-arvensis-fl-mlovit-a.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f6\/f60\/f60cc81f-5fab-4ca0-b78e-31824a81291a.jpg"},{"id":74050,"image":"https:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Asteraceae\/sonchus-arvensis-glabrescens-fl-ahaines-b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/ba\/baa\/baa5579d-b6c3-41f7-bba6-977e485463c0.jpg"},{"id":74051,"image":"https:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Asteraceae\/sonchus-arvensis-arvensis-fl-gmittelhauser-f.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/78\/785\/785416bb-929e-4586-ad13-e2f32f712242.jpg"},{"id":74052,"image":"http:\/\/www.minnesotawildflowers.info\/udata\/r9ndp23q\/pd\/sonchus-arvensis-029.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/84\/846\/846008ff-3f5b-44d9-bca1-630636f5f6fc.jpg"},{"id":74053,"image":"https:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Asteraceae\/sonchus-arvensis-arvensis-fl-ahaines.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/0b\/0bb\/0bb2f194-67b9-4f7e-936f-7677e83b6fd1.jpg"}]},{"id":12995,"name":"T\u012bruma naudulis","nameSynonyms":"","latinName":"Thlaspi arvense","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003ET\u012bruma naudulis\u003C\/strong\u003E (\u003Cspan lang=\u0022LT\u0022\u003Elat\u012b\u0146u:\u0026nbsp;\u003C\/span\u003E\u003Cem\u003EThlaspi arvense\u003C\/em\u003E)\u0026nbsp;\u0026ndash; viengad\u012bgs, neliels vai vid\u0113js (ga 20\u0026ndash;50 cm) krustzie\u017eu dzimtas lakstaugs. Stubl\u0101js st\u0101vs, kails, nezaro vai ar da\u017eiem \u012bsiem zariem ziedkopas l\u012bmen\u012b. Piezemes lapas iegareni olveid\u012bgas, k\u0101tainas. Stubl\u0101ja lapas lancetiskas (ga 2\u0026ndash;7 cm, pl 0.3\u0026ndash;2 cm), mala sekli un neregul\u0101ri zobaina, pamats skaujo\u0026scaron;s, bultveid\u012bgs. Ziedi gar\u0101, pak\u0101peniski izziedo\u0026scaron;\u0101 \u0137ekar\u0101 stubl\u0101ja galotn\u0113 vai zara gal\u0101. Kauslapas dzeltenza\u013cas, vainaglapas baltas (ga 0.2\u0026ndash;0.4 cm), divreiz gar\u0101kas nek\u0101 kauslapas. Auglis - sugai \u013coti rakstur\u012bgs plati ov\u0101ls divcirk\u0146u p\u0101ksten\u012btis (ga 1\u0026ndash;2 cm) ar sp\u0101rnu (pl 0.3 cm) un jomu gal\u0101. Zied no apr\u012b\u013ca l\u012bdz oktobrim.\u003C\/p\u003E","slug":"tiruma-naudulis","images":[{"id":2437,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/6\/61\/Thlaspi_arvense.jpeg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/6c\/6c9\/6c94da8e-7174-4f8c-96d9-84aeb38b920f.jpg"},{"id":2441,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Brassicaceae\/thlaspi-arvense-fl-gmittelhauser-b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/7c\/7c7\/7c75463e-6236-459b-b794-9dde6a5ca4a3.jpg"},{"id":58942,"image":"https:\/\/extension.umass.edu\/landscape\/sites\/landscape\/files\/weeds\/stems\/thlar1138w.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/1c\/1ce\/1ceea142-49ec-465a-8ef7-1042e70053c4.jpg"},{"id":58944,"image":"http:\/\/calphotos.berkeley.edu\/imgs\/512x768\/0000_0000\/0107\/1833.jpeg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/ff\/ff9\/ff9f05e1-9dc2-4701-a0f2-6c3a6fe8a0b8.jpg"},{"id":58945,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/7\/78\/Acker-Hellerkraut_Thlaspi_arvense_5_11.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/79\/797\/7976607e-fea3-4c4f-9a6c-2e94a47dd372.jpg"}]},{"id":12969,"name":"T\u012bruma neaizmirstul\u012bte","nameSynonyms":"","latinName":"Myosotis arvensis","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003ET\u012bruma neaizmirstul\u012bte\u003C\/strong\u003E (lat\u012b\u0146u:\u0026nbsp;\u003Cem\u003EMyosotis arvensis\u003C\/em\u003E) ir\u0026nbsp;viengad\u012bgs, vid\u0113ja lieluma (ga 10-45 cm) skarblapju dzimtas lakstaugs. Stubl\u0101js st\u0101vs, zaro, nereti no pamata atiet vair\u0101ki stubl\u0101ji. Zari st\u0101vi. Viss augs kl\u0101ts ar m\u012bkstiem, atst\u0101vo\u0026scaron;iem mati\u0146iem. Lapas iegarenas l\u012bdz lancetiskas, l\u0101pstveid\u012bgas (ga 1.5-6, pl 0.4-2 cm), s\u0113do\u0026scaron;as, gals strups. Ziedi ritu\u013cveida ziedkop\u0101s stubl\u0101ja un zaru gal\u0101. Pie ziedkopas pamata un ziedkop\u0101 lapu nav. Ziedi s\u012bki (pl 0.2-0.4 cm), vainags gai\u0026scaron;zils, pie p\u0101rejas stobri\u0146\u0101 dzeltenu zv\u012b\u0146u vainadzi\u0146\u0026scaron;. Kauss \u0026scaron;\u0137elts vair\u0101k nek\u0101 l\u012bdz pusei, bl\u012bvi kl\u0101ts ar \u0101\u0137veid\u012bgiem un atst\u0101vo\u0026scaron;iem mati\u0146iem, aug\u013cu laik\u0101 aizv\u0113ries. Ziedk\u0101ts aug\u013cu laik\u0101 vair\u0101kk\u0101rt gar\u0101ks nek\u0101 kauss, no ziedkopas ass atst\u0101v. Auglis - \u010detru sp\u012bd\u012bgu rieksti\u0146u skaldauglis. Zied no maija l\u012bdz oktobrim.\u003C\/p\u003E","slug":"tiruma-neaizmirstulite","images":[{"id":1592,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Boraginaceae\/myosotis-arvensis-st-jcrellin.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a3\/a32\/a3292981-ef81-4add-ab79-2ee82161ae1c.jpg"},{"id":1593,"image":"http:\/\/photos.yanas.cz\/myosotis-arvensis-i.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/2a\/2aa\/2aaf2f9f-5cbc-4286-a75b-5ac26c04a8ca.jpg"},{"id":1599,"image":"http:\/\/luirig.altervista.org\/cpm\/albums\/bot-units47\/myosotis-arvensis-subsp-arvensis715.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/dc\/dc0\/dc02cecf-bc72-4ba9-9d08-72bc02ffd8bd.jpg"},{"id":1600,"image":"http:\/\/www.thewildflowersociety.com\/wfs_diary\/wfs_diary_images_large\/myosotis_arvensis_field_forget_me_not_large.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/01\/019\/019a4766-7d6f-4612-8000-53e710c1bc74.jpg"},{"id":58881,"image":"http:\/\/luirig.altervista.org\/cpm\/albums\/leo-m2\/leo-mic-Myosotis-arvensis-1303.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/34\/349\/3499ef61-db38-49a8-ae31-66df0aff2190.jpg"}]},{"id":23970,"name":"T\u012bruma pavirza","nameSynonyms":"","latinName":"Anagallis arvensis","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EViengad\u012bgs, s\u012bks (ga 5-20 cm) pr\u012bmulu dzimtas lakstaugs. Stubl\u0101js \u010detr\u0026scaron;\u0137aut\u0146ains, kails, gulo\u0026scaron;s vai pacils, trausls. Jau no pamata stubl\u0101js bag\u0101t\u012bgi zaro. Lapas pret\u0113jas, gareni olveid\u012bgas (ga 0.5-1.5 cm, pl 0.3-0.7 cm), s\u0113do\u0026scaron;as, mala gluda, gals smails. Lapas apak\u0026scaron;puse ar tum\u0026scaron;iem dziedzeriem. Ziedi (ga ap 0.6 cm) \u0137ie\u0123e\u013csarkani, pa vienam garos ziedk\u0101tos (ga 2-5 cm) lapu \u017e\u0101kl\u0113s. Kauss un vainags piecda\u013c\u012bgs. Ziedk\u0101ts aug\u013cu laik\u0101 nokarens. Auglis - lodveid\u012bga v\u0101ci\u0146poga\u013ca (ga ap 0.5 cm). Zied no maija beig\u0101m l\u012bdz augustam.\u003C\/p\u003E","slug":"tiruma-pavirza","images":[{"id":61871,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/4\/49\/Anagallis-arvensis-Horashim2014-Zachi-Evenor01.jpg\/220px-Anagallis-arvensis-Horashim2014-Zachi-Evenor01.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/7f\/7fe\/7fe161ca-c650-4f18-a236-1554a17f2432.jpg"},{"id":61872,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/0\/05\/Anagallis_arvensis-01_%28xndr%29.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/ff\/ffc\/ffc244a2-660f-4051-9a65-c17e842ebb1a.jpg"},{"id":61873,"image":"https:\/\/img.plantis.info\/wp-content\/uploads\/2016\/05\/Anagallis-arvensis.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d9\/d9c\/d9c6da9e-c6a7-4084-8d25-9c605100b128.jpg"},{"id":61875,"image":"http:\/\/www.biopix.com\/photos\/jcs-anagallis-arvensis-19009.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/bb\/bb3\/bb352829-c407-47cf-b43b-78614cb4a9b5.jpg"},{"id":65515,"image":"http:\/\/www.discoverlife.org\/IM\/I_TQBH\/0031\/320\/Anagallis_arvensis,I_TQBH3116.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d1\/d1e\/d1e696f5-2829-4ed0-bfd9-951724f332b8.jpg"},{"id":65516,"image":"http:\/\/4.bp.blogspot.com\/-sKnzuo0XSDU\/T4kMl_BreUI\/AAAAAAAACRY\/T4KuD9mwiXQ\/s1600\/niidea1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/9a\/9a9\/9a9fcadd-a2d0-4a40-a854-3a2c0d9e5261.jpg"},{"id":73979,"image":"https:\/\/www.henriettes-herb.com\/files\/images\/photos\/a\/an\/anagallis-arvensis-3.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c1\/c15\/c159c07a-8a98-43fc-9052-c974bd78916d.jpg"},{"id":73980,"image":"http:\/\/www.maltawildplants.com\/PRIM\/Pics\/ANGAR\/Anagallis_arvensis_[IMG_2402].jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/ad\/ad1\/ad1e79f3-416f-49da-b91d-741d03fd7b61.jpg"},{"id":73981,"image":"http:\/\/pfaf.org\/Admin\/PlantImages\/AnagallisArvensis3.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/3f\/3f8\/3f8add69-8341-4e98-9f8f-014183fe48a3.jpg"}]},{"id":13029,"name":"T\u012bruma p\u0113rkone","nameSynonyms":"","latinName":"Raphanus raphanistrum","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cspan lang=\u0022LT\u0022\u003E\u003Cstrong\u003ET\u012bruma p\u0113rkone\u003C\/strong\u003E (\u003Cspan lang=\u0022LT\u0022\u003Elat\u012b\u0146u:\u0026nbsp;\u003C\/span\u003E\u003Cem\u003ERaphanus raphanistrum\u003C\/em\u003E) ir viengad\u012bgs, vid\u0113js vai liels (ga 30-80 cm) krustzie\u017eu dzimtas lakstaugs. Stubl\u0101js mas\u012bvs, diezgan sul\u012bgs, vienk\u0101r\u0026scaron;s vai zaro, vismaz pie pamata cietmatains. Ar\u012b stubl\u0101ja aug\u0026scaron;da\u013c\u0101 ir cieti, atst\u0101vo\u0026scaron;i mati\u0146i. Lapas koklesveid\u012bgas (apak\u0026scaron;\u0113j\u0101s) l\u012bdz veselas (aug\u0026scaron;\u0113j\u0101s), ar k\u0101tu (ga 3-20 cm, pl 1.5-6 cm), cietmatainas, mala strupi zobaina, pl\u0101tnes gals strups (apak\u0026scaron;\u0113j\u0101m) vai smails (aug\u0026scaron;\u0113j\u0101m). Ziedi \u0137ekar\u0101 stubl\u0101ja vai zaru gal\u0101. Kauslapas dzeltenza\u013cas, st\u0101vas (ga 0.5-1 cm), piek\u013cautas pie vainaglap\u0101m. Vainaglapas dzeltenas (ga 1.2-2 cm), iegareni olveid\u012bgas, ar garu nadzi\u0146u. Auglis - gar\u0026scaron; (ga 3-8 cm), ribains un sl\u012bpi aug\u0026scaron;up atst\u0101vo\u0026scaron;s p\u0101kstenis ar garu (ga 1-2 cm) kn\u0101bi. Nogatavojoties ribainais p\u0101kstenis sal\u016bst atsevi\u0026scaron;\u0137os posmos, kuros katr\u0101 ir pa vienai br\u016bnai s\u0113klai. \u0026Scaron;\u0101du p\u0101ksteni bie\u017ei sauc par panteni. Zied no j\u016bnija l\u012bdz septembrim.\u003C\/span\u003E\u003C\/p\u003E","slug":"tiruma-perkone","images":[{"id":2008,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Brassicaceae\/raphanus-raphanistrum-ha-gmittelhauser-b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/6e\/6e9\/6e9dc77b-5512-4b9c-81a5-60649ad95be0.jpg"},{"id":2009,"image":"http:\/\/www.friendsofqueensparkbushland.org.au\/wp-content\/gallery\/raphanus-raphanistrun\/raphanus-raphanistrum-wild-radish-g2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/62\/624\/62481f0e-708f-4e28-98ce-67d924b4d79b.jpg"},{"id":2014,"image":"http:\/\/luirig.altervista.org\/cpm\/albums\/bot-038\/raphanus-raphanistrum-subsp-landra902.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/91\/910\/91011300-54f0-401a-958a-555a62ceca55.jpg"},{"id":59943,"image":"https:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Brassicaceae\/raphanus-raphanistrum-fl-ahaines-b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/7a\/7a0\/7a0d32d9-979f-4265-b406-dd7d0e8a7ddd.jpg"},{"id":61022,"image":"http:\/\/science.halleyhosting.com\/nature\/plants\/4petal\/must\/raphanus\/raphanistrum\/raphanistrum1a.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/42\/429\/4293d0a4-17e0-4e10-8221-16e698ba1192.jpg"}]},{"id":23957,"name":"T\u012bruma radzene","nameSynonyms":"","latinName":"Cerastium arvense","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EDaudzgad\u012bgs, s\u012bks vai neliels (ga 5-30 cm) ne\u013c\u0137u dzimtas lakstaugs. Stubl\u0101js pacils, neziedo\u0026scaron;ie dzinumi ar vienk\u0101r\u0026scaron;iem mati\u0146iem, ziedo\u0026scaron;ie aug\u0026scaron;da\u013c\u0101 ar dziedzermati\u0146iem. Lapas line\u0101ras vai lancetiskas (ga 1-2.3 cm, pl 0.1-0.4 cm), s\u0113do\u0026scaron;as, pl\u0101tnes mala gluda, gals smails. Nereti no lapas \u017e\u0101kles atiet \u012bss, lapains dzinums. Ziedi diezgan lieli, skraj\u0101 dih\u0101zij\u0101 stubl\u0101ja gal\u0101. Seglapas apmatotas, ar pl\u0113vjainu malu. Vainaglapas baltas (ga 1.2-1.8 cm), \u0026scaron;\u0137eltas l\u012bdz tre\u0026scaron;da\u013cai, divreiz gar\u0101kas nek\u0101 kauss. Ar bl\u012bviem dziedzermati\u0146iem kl\u0101tais ziedk\u0101ts ar\u012b p\u0113c nozied\u0113\u0026scaron;anas st\u0101vs. Auglis - gar\u0101ka nek\u0101 kauss poga\u013ca ar zobainu (10 zobi\u0146i) malu. Zied maij\u0101 un j\u016bnij\u0101.\u003C\/p\u003E","slug":"tiruma-radzene","images":[{"id":264,"image":"http:\/\/www.naturalmedicinalherbs.net\/pictures\/wendys\/cerastium-arvense=field-mouse-ear-chickweed.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/6f\/6fd\/6fde860c-9cd4-4ae0-80e0-1f0c8bea0ddd.jpg"},{"id":265,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Caryophyllaceae\/cerastium-arvense-st-kuleuven-a.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/04\/048\/04889cd0-9fa3-48b8-9edf-5f486b5d497c.jpg"},{"id":269,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Caryophyllaceae\/cerastium-arvense-ha-gmittelhauser-b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c6\/c6b\/c6b41ae8-557e-480d-8b50-26a528206ce7.jpg"},{"id":271,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Caryophyllaceae\/cerastium-arvense-le-gmittelhauser.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/33\/331\/331e6f66-ca9c-4713-87e9-3c68ffceeeb8.jpg"},{"id":273,"image":"http:\/\/web.unbc.ca\/~fsty201\/CARYOPHYLLACEAE\/Cerastium%20arvense-spring%20image-flower.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/3b\/3b9\/3b9067f2-ae36-4dda-b3c8-a45af8ee4d6a.jpg"},{"id":73564,"image":"http:\/\/www.minnesotawildflowers.info\/udata\/r9ndp23q\/pd\/cerastium-arvense-8736-1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/65\/654\/6544aa13-9fe3-4374-907b-438bacfe1bcc.jpg"},{"id":73565,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/8\/87\/Cerastium_arvense2.jpg\/250px-Cerastium_arvense2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/ea\/ea4\/ea45d918-b030-4258-8265-6ddc28a7189e.jpg"},{"id":73566,"image":"https:\/\/www.pnwflowers.com\/images\/plants\/9704072.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/8d\/8d0\/8d024499-24d9-4b9f-bd24-943e3c68b0d3.jpg"},{"id":73567,"image":"https:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Caryophyllaceae\/cerastium-arvense-st-kuleuven-a.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/95\/953\/9539aa8b-a10b-4693-9260-746021309e2b.jpg"},{"id":73568,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/4\/47\/Akkerhoornbloem_-_Cerastium_arvense.jpg\/240px-Akkerhoornbloem_-_Cerastium_arvense.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/78\/786\/78601eee-07c5-4880-a69a-9db139558051.jpg"},{"id":73569,"image":"https:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Caryophyllaceae\/cerastium-arvense-ha-gmittelhauser-b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/bc\/bc2\/bc208148-cc60-4997-a829-1a48d03c8bf7.jpg"},{"id":73570,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/8\/8f\/Illustration_Cerastium_arvense0.jpg\/1200px-Illustration_Cerastium_arvense0.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/af\/af5\/af5bd263-a45f-4155-bb0f-1b9d6b2cbddb.jpg"},{"id":73571,"image":"https:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Caryophyllaceae\/cerastium-arvense-ha-gmittelhauser.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/51\/516\/51604ab2-6ba3-42d0-899f-23c3103bcb07.jpg"}]},{"id":12998,"name":"T\u012bruma t\u012btenis","nameSynonyms":"","latinName":"Convolvulus arvensis","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003ET\u012bruma t\u012btenis\u003C\/strong\u003E (lat\u012b\u0146u:\u0026nbsp;\u003Cem\u003EConvolvulus arvensis\u003C\/em\u003E) ir daudzgad\u012bgs, liels (ga 30\u0026ndash;150 cm) t\u012bte\u0146u dzimtas lakstaugs. Saknenis dzi\u013ci zem\u0113. Stubl\u0101js vij\u012bgs, aug\u0026scaron;da\u013c\u0101 apmatots. Lapas uz stubl\u0101ja pam\u012b\u0026scaron;us, pl\u0101tnes apveids no olveid\u012bga l\u012bdz \u0026scaron;auri eliptiskam (ga 2\u0026ndash;7 cm, pl 0.8\u0026ndash;5 cm), da\u017ereiz lapas tr\u012bsst\u016brainas. Pl\u0101tnes pamats \u0026scaron;\u0137\u0113pveida, mala gluda, gals smails. Ziedi pa vienam lapu \u017e\u0101kl\u0113s. Vainags piltuvveid\u012bgs, saaudzis, balts vai gai\u0026scaron;s\u0101rts (ga 1.5\u0026ndash;2.5 cm), \u0101rpus\u0113 ar 5 tum\u0026scaron;\u0101k\u0101m sv\u012btr\u0101m. Kauss za\u013c\u0026scaron;, \u012bss. Uz ziedk\u0101ta att\u0101lu no kausa ir 2 s\u012bkas pieziedlapas. Auglis - divcirk\u0146u poga\u013ca (ga 0.6\u0026ndash;0.8 cm). Zied no j\u016bnija l\u012bdz septembrim.\u003C\/p\u003E","slug":"tiruma-titenis","images":[{"id":861,"image":"http:\/\/delawarewildflowers.org\/images\/080622_081331.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/42\/427\/42763bd9-eef0-40aa-ad30-9934b11ed476.jpg"},{"id":862,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/a\/a8\/Convolvulus_arvensis.jpeg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/96\/965\/965903ad-33f0-4e8e-9893-017cfaf86ad9.jpg"},{"id":864,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/a\/a8\/Convolvulus_arvensis_11_ies.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d6\/d67\/d67e7c4d-f76e-4d00-96fe-091c8080bcf5.jpg"},{"id":866,"image":"http:\/\/minneflora.com\/images\/identified\/medium\/field-bindweed-convolvulus-arvensis-01.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/42\/429\/4292393f-7fcc-4e52-9ce8-6ac7edcf4016.jpg"},{"id":54103,"image":"https:\/\/s-media-cache-ak0.pinimg.com\/originals\/92\/8a\/af\/928aaf3981bdf68998769a3e460fa7af.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f5\/f5f\/f5f98cd6-908a-480e-b37f-5eef6c21a2f7.jpg"}]},{"id":12997,"name":"T\u012bruma usne","nameSynonyms":"","latinName":"Cirsium arvense","latinNameSynonyms":"Cirsium arvensis, Cirsium vulgare","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003ET\u012bruma usne\u003C\/strong\u003E (lat\u012b\u0146u:\u003Cem\u003E Cirsium arvense,\u0026nbsp;Cirsium vulgare\u003C\/em\u003E) ir daudzgad\u012bgs, vid\u0113js vai liels (ga 50\u0026ndash;130 cm) kurvjzie\u017eu dzimtas lakstaugs. Sak\u0146u sist\u0113ma sp\u0113c\u012bga, sakne\u0146i lo\u017e\u0146\u0101jo\u0026scaron;i. Stubl\u0101js st\u0101vs, zaro, rievains, apak\u0026scaron;da\u013c\u0101 kails, aug\u0026scaron;da\u013c\u0101 kl\u0101ts ar t\u012bmek\u013cmati\u0146iem. Lapas iegarenas vai lancetiskas, parasti veselas, ret\u0101k pl\u016bksnaini daivainas (ga 5\u0026ndash;12 cm, pl 1\u0026ndash;5 cm). Pl\u0101tnes apak\u0026scaron;puse gai\u0026scaron;\u0101ka nek\u0101 virspuse. Lapas pl\u016bksnu (ja t\u0101das ir) smaile v\u0113rsta lapas gala virzien\u0101 (nevis horizont\u0101li vai lejup). Lapas mala dzelo\u0146aini zobaina, gals smails, aug\u0026scaron;\u0113j\u0101s lapas s\u0113do\u0026scaron;as, apak\u0026scaron;\u0113j\u0101s ar \u012bsu k\u0101tu. Ziedu kurv\u012b\u0026scaron;i pas\u012bki (\u0026Oslash; ap 1 cm), skarveid\u012bg\u0101 ziedkop\u0101 stubl\u0101ja un zaru gal\u0101. V\u012bkala lapas ar t\u012bmek\u013cmati\u0146iem, gals ar \u012bsu dzelo\u0146smaili. Ziedi (stobrziedi) gai\u0026scaron;s\u0101rti vai violeti s\u0101rti (ga 1\u0026ndash;1.5 cm), parasti viendzimuma. Kausmati\u0146i gari (ga 2\u0026ndash;3 cm), pel\u0113c\u012bgi vai dzelten\u012bgi balti. Auglis \u0026ndash; za\u013cganpel\u0113ks s\u0113klenis. Zied no j\u016bnija beig\u0101m l\u012bdz oktobrim. P\u0113c dzelo\u0146ain\u012bbas un lieluma Latvij\u0101 nodal\u0101mas 2 variet\u0101tes (da\u017ei autori t\u0101s trakt\u0113 augst\u0101k\u0101 taksonomisk\u0101 rang\u0101): C.a. var. arvense (syn. C. horridum (Wimm. et Grab.) Stank.) ar gari cieti dzelo\u0146ain\u0101m lap\u0101m, sal\u012bdzino\u0026scaron;i intens\u012bv\u0101kas kr\u0101sas purpurvioletiem ziediem, k\u0101 ar\u012b parasti maz\u0101ku augumu (ga l\u012bdz 75 cm). \u0026Scaron;\u012b variet\u0101te da\u017ereiz var\u0113tu \u0026scaron;\u0137ist l\u012bdz\u012bga asajam dadzim (C. vulgare). Otra variet\u0101te C.a. var. mite Wimm. et Grab. sastopama daudz bie\u017e\u0101k, tai rakstur\u012bgi \u012bs\u0101ki un sal\u012bdzino\u0026scaron;i m\u012bkst\u0101ki dzelo\u0146i, ziedi bl\u0101v\u0101ki, augum\u0101 liel\u0101ka (l\u012bdz 130 cm).\u003C\/p\u003E","slug":"tiruma-usne","images":[{"id":615,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/2\/28\/Cirsium_arvense_bluete.jpeg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/68\/68d\/68d9df67-5af0-4625-bf9f-909ca612ab9b.jpg"},{"id":616,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Asteraceae\/cirsium-arvense-ha-gmittelhauser-i.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f6\/f65\/f65fcee9-1004-4560-8efd-f022b1e2f1a8.jpg"},{"id":617,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Asteraceae\/cirsium-arvense-le-gmittelhauser-m.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/eb\/eb8\/eb891b5a-ea56-41ae-9cb6-82d1ae09259d.jpg"},{"id":620,"image":"http:\/\/delawarewildflowers.org\/images\/090907_143444.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/27\/278\/278dfe6e-1e66-49ab-8f76-3345ac3fa355.jpg"}]},{"id":23955,"name":"T\u012bruma veronika","nameSynonyms":"","latinName":"Veronica arvensis","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EViengad\u012bgs, s\u012bks vai neliels (ga 5-25 cm) c\u016bkn\u0101tru dzimtas lakstaugs. Stubl\u0101js pacils vai st\u0101vs, kl\u0101ts ar atst\u0101vo\u0026scaron;iem mati\u0146iem, bag\u0101t\u012bgi zaro. Lapas uz stubl\u0101ja pret\u0113jas, apak\u0026scaron;\u0113j\u0101s ar \u013coti \u012bsu k\u0101tu, pl\u0101tne olveid\u012bga (ga 0.5-2 cm, pl 0.4-1.5 cm), mala strupi z\u0101\u0123zobaina, gals strups. Apak\u0026scaron;\u0113jo lapu pamats sekli sirdsveid\u012bgs. Aug\u0026scaron;\u0113j\u0101s lapas pak\u0101peniski p\u0101riet iegaren\u0101s vai lancetisk\u0101s seglap\u0101s ar gludu malu un parasti 1-2 zobi\u0146iem katr\u0101 pus\u0113 seglapas pamata tuvum\u0101. Ziedi pa vienam aug\u0026scaron;\u0113jo seglapu \u017e\u0101kl\u0113s. Ziedk\u0101ts \u012bss (ga ap 0.1 cm), \u012bs\u0101ks nek\u0101 kauss. Kauss (ga 0.3-0.45 cm) kl\u0101ts ar dziedzermati\u0146iem, \u010detrda\u013c\u012bgs, divas no kauslap\u0101m liel\u0101kas. Vainags gai\u0026scaron;zils, mazliet \u012bs\u0101ks vai tikpat gar\u0026scaron; (ga 0.2-0.3 cm), cik kauss. Vainaga apak\u0026scaron;\u0113j\u0101 daiva \u0026scaron;aur\u0101ka nek\u0101 p\u0101r\u0113j\u0101s. Aug\u0026scaron;\u0113j\u0101 daiva parasti visplat\u0101k\u0101. Aug\u013cu laik\u0101 ziedkopa pagarin\u0101s un k\u013c\u016bst skraja. Auglis - otr\u0101di sirdsveid\u012bga poga\u013ca (ga 0.3-0.4 cm), \u012bs\u0101ka nek\u0101 kauss, apmatota. Poga\u013cas joma dzi\u013ca, irbu\u013ca palieka jomas garum\u0101. Zied no maija l\u012bdz septembrim.\u003C\/p\u003E","slug":"tiruma-veronika","images":[{"id":3315,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/c\/c6\/Veronica_arvensis_detail.jpeg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/78\/78b\/78b8bdc8-f830-4ce4-9adf-0bc957959f14.jpg"},{"id":3316,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Plantaginaceae\/veronica-arvensis-le-gmittelhauser-b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/0f\/0f8\/0f80ef35-a03d-4b87-9bc0-f49702176771.jpg"},{"id":3321,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/7\/7e\/Veronica_arvensis_blatt.jpeg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/48\/482\/482f7a82-fc2f-4b24-adba-b0d6719c3b9e.jpg"},{"id":3322,"image":"https:\/\/plantevaernonline.dlbr.dk\/cp\/graphics\/ImageDatabase\/VERAR-COT-700.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c3\/c31\/c315413c-dd20-4da8-bac0-3644ce53f942.jpg"},{"id":3324,"image":"https:\/\/plantevaernonline.dlbr.dk\/cp\/graphics\/ImageDatabase\/VERAR-MAT-700.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/14\/142\/142b5f74-8737-478c-b5a1-f2fe5be43165.jpg"},{"id":73544,"image":"http:\/\/www.missouriplants.com\/Blueopp\/Veronica_arvensis_flower.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/1b\/1bb\/1bb32dc2-2a17-49f9-8ccf-2405c599a367.jpg"},{"id":73545,"image":"https:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Plantaginaceae\/veronica-arvensis-ha-ahaines-b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/2f\/2fa\/2fab9167-aaee-4b83-97de-a20214a40960.jpg"},{"id":73546,"image":"http:\/\/www.missouriplants.com\/Blueopp\/Veronica_arvensis_plant.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/92\/92e\/92ed8041-6b83-4967-808a-133a77aef49f.jpg"},{"id":73547,"image":"https:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Plantaginaceae\/veronica-arvensis-le-gmittelhauser-b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f2\/f29\/f294907f-0e02-49e8-a720-c344c2e4dd9d.jpg"},{"id":73548,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/c\/cf\/Veronica_arvensis_saint-fuscien_80_19052007_10.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a8\/a87\/a87bc4a4-cf5c-46a4-b7a8-1a9edad250c0.jpg"},{"id":73549,"image":"http:\/\/www.pfaf.org\/Admin\/PlantImages\/VeronicaArvensis2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/ed\/ede\/edea6fa1-2e3e-44c9-987b-24b2ea18087c.jpg"}]},{"id":23950,"name":"T\u012bruma zilausis","nameSynonyms":"","latinName":"Consolida regalis","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EAugums vid\u0113js, 25 \u0026mdash; 70 cm. Sakne br\u016bngana, v\u0101rpstveida, parasti mazliet saliekta. Stumbrs pacils, stipri zarojas, kailsvai mazliet p\u016bkains. Lapas divk\u0101rt vai tr\u012bsk\u0101rt pl\u016bksnaini dal\u012btas, uz stumbra sak\u0101rtotas pam\u012b\u0026scaron;us. Apak\u0026scaron;\u0113j\u0101s lapas ar k\u0101tiem, aug\u0026scaron;\u0113j\u0101s s\u012bk\u0101kas, s\u0113do\u0026scaron;as. Ziedi spilgti violeti, \u013coti reti b\u0101li zili, b\u0101li ro\u017eaini vai balti, l\u012bdz 4 cm gari, skrajos \u0137ekaros. Kauslapas piecas, l\u012bdz\u012bgas vainaglap\u0101m, aug\u0026scaron;\u0113j\u0101 apzied\u0146a lapa ar 1,4\u0026mdash;2 cm garu piesi. Vainaglapa viena, t\u0101 atrodas pies\u012b un veidojusies, saaugot \u010detr\u0101m vainaglap\u0101m. Putek\u0026scaron;\u0146lapas 8\u0026mdash;10. Zied no j\u016bnija l\u012bdz septembrim. Auglis \u0026mdash; daudzs\u0113klu somenis, kails, ar \u012bsu kn\u0101b\u012bti. S\u0113klas tum\u0026scaron;i pel\u0113kas, kl\u0101tas ar pl\u0113vain\u0101m zv\u012b\u0146\u0101m. Augs ir ind\u012bgs. S\u0113klas satur ind\u012bgus alkalo\u012bdus delson\u012bnu un delkoz\u012bnu. Ar\u012b auga za\u013c\u0101s lapas ir ind\u012bgas.\u003C\/p\u003E","slug":"tiruma-zilausis","images":[{"id":849,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Ranunculaceae\/consolida-regalis-ha-atrnkoczy.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/bf\/bff\/bff5a63a-8d79-462b-abe8-6616723e0b22.jpg"},{"id":852,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Ranunculaceae\/consolida-regalis-fl-atrnkoczy.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/6c\/6c9\/6c9bc577-b41c-4747-9e53-e1712a48d975.jpg"},{"id":854,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/a\/a0\/Consolida_regalis.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/77\/77e\/77e2d5e6-a54b-4878-98ad-af5ba1d486ac.jpg"},{"id":855,"image":"http:\/\/luirig.altervista.org\/cpm\/albums\/bot-units65\/consolida-regalis-subsp-regalis7723.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e3\/e32\/e3254828-5151-4891-8b90-a0b4e87b50ce.jpg"},{"id":857,"image":"http:\/\/www.ex-situ-erhaltung.de\/img\/big\/Consolida-regalis-bib-C.Wolf(2005).jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f4\/f4d\/f4d24a36-d578-49bb-8021-fa3cc50d94f5.jpg"},{"id":73509,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/b\/b0\/Ranunculaceae_-_Consolida_regalis-2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/0a\/0a9\/0a96aaf7-92d0-4266-9a35-bd821e4e1461.jpg"},{"id":73510,"image":"http:\/\/www.luontoportti.com\/suomi\/images\/6499.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/53\/536\/536fa379-8e7d-4941-bdfa-880b366c91fd.jpg"},{"id":73511,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/0\/05\/Illustration_Consolida_regalis0.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/76\/76c\/76c4e2fd-44a3-48e9-b3e7-ccc38224b735.jpg"},{"id":73512,"image":"http:\/\/luirig.altervista.org\/cpm\/albums\/enrrom01\/001-consolida-regalis.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/7f\/7fb\/7fb46c57-0321-41f5-b020-901651cbb43c.jpg"},{"id":73513,"image":"https:\/\/ih0.redbubble.net\/image.3416888.1207\/flat,1000x1000,075,f.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/2b\/2b9\/2b944891-5302-439f-bd7b-b3f21b21fea3.jpg"},{"id":73514,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/2\/2a\/Consolida_regalis_030705.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/1c\/1cb\/1cbdf625-2900-437c-8f8b-bc9635e1e990.jpg"}]},{"id":12974,"name":"T\u012bruma zv\u0113re","nameSynonyms":"T\u012bruma sinepe","latinName":"Sinapis arvensis","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003ET\u012bruma zv\u0113re\u003C\/strong\u003E (lat\u012b\u0146u:\u0026nbsp;\u003Cem\u003ESinapis arvensis\u003C\/em\u003E) ir viengad\u012bgs, vid\u0113ja lieluma (ga 15\u0026ndash;80 cm) krustzie\u017eu dzimtas lakstaugs. Sakne v\u0101rpstveida. Stubl\u0101js st\u0101vs, zarains, t\u0101pat k\u0101 lapas kl\u0101ts ar paskarbiem mati\u0146iem. Lapas (ga 3-10 cm, pl 1.5\u0026ndash;6 cm) koklesveid\u012bgas (apak\u0026scaron;\u0113j\u0101s) vai veselas (aug\u0026scaron;\u0113j\u0101s), k\u0101tainas, ar nevien\u0101dzobainu pl\u0101tnes malu un smailu galu. Ziedu \u0137ekars zied\u0113\u0026scaron;anas s\u0101kum\u0101 \u012bss, bl\u012bvs, izziedot daudzk\u0101rt pagarin\u0101s. Ziedi \u012bs\u0101 (ga ap 0.5 cm) ziedk\u0101t\u0101. Kauslapas za\u013cas, atst\u0101vo\u0026scaron;as. Vainaglapas spilgti dzeltenas (ga 1\u0026ndash;1.5 cm), otr\u0101di olveid\u012bgas, strauji sa\u0026scaron;aurin\u0101s nadzi\u0146\u0101. Auglis\u0026nbsp;\u0026ndash; kails p\u0101kstenis (ga 2\u0026ndash;4 cm) ar garu (l\u012bdz 2 cm) kn\u0101bi. Auglis sl\u012bpi atst\u0101v no aug\u013ckopas ass. Aug\u013ca k\u0101ts sal\u012bdzin\u0101jum\u0101 ar p\u0101kste\u0146a garumu \u012bss (ga 0.3\u0026ndash;0.7 cm). Aug\u013ca v\u0101rsnes ar 3 dz\u012bsl\u0101m, gatavas s\u0113klas melnas. Zied no maija l\u012bdz augustam.\u003C\/p\u003E","slug":"tiruma-zvere","images":[{"id":2248,"image":"http:\/\/www.thewildflowersociety.com\/wfs_diary\/wfs_diary_images_large\/sinapis_arvensis_charlock_large.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/43\/43c\/43c43598-f5ea-43ee-a66d-e1581dcaa32b.jpg"},{"id":54063,"image":"http:\/\/luirig.altervista.org\/cpm\/albums\/bot-units75\/sinapis-arvensis-subsp-arvensis3677.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/15\/156\/156b4e00-cf32-4590-8b1f-61fd781ac467.jpg"},{"id":54065,"image":"https:\/\/4.bp.blogspot.com\/-l1LqFi_doOE\/VuhbaBamYNI\/AAAAAAAAe4s\/J3fn1jWGk2c3M7hy7-GcaLJpfvTdjMXHQ\/s1600\/DSC03060%2Bgorczyca%2Bpolna.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/3f\/3fb\/3fb9eff4-2022-4698-98f7-2b0d8c57bdf4.jpg"},{"id":68484,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/3\/36\/Sinapis_arvensis_marais-la-chaussee-tirancourt_80_30052007_2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/ef\/ef1\/ef163647-5979-4819-9757-e7bd61f0aca8.jpg"},{"id":68485,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/6\/6f\/Leutratal-Sinapis-arvensis-2416.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/30\/302\/302e886e-ab21-4daf-a450-88434b9d5b9f.jpg"}]},{"id":13038,"name":"Trejkr\u0101su vijol\u012bte","nameSynonyms":"","latinName":"Viola tricolor","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cspan lang=\u0022LT\u0022\u003E\u003Cstrong\u003ETrejkr\u0101su vijol\u012bte\u003C\/strong\u003E (lat\u012b\u0146u:\u0026nbsp;\u003Cem\u003EViola tricolor\u003C\/em\u003E) ir viengad\u012bgs vai divgad\u012bgs, neliels (ga 10-30 cm) vijol\u012b\u0026scaron;u dzimtas lakstaugs. Saknenis lo\u017e\u0146\u0101jo\u0026scaron;s. Stubl\u0101js pacils vai st\u0101vs, kails vai apmatots, parasti zaro. Lapas k\u0101tainas, uz stubl\u0101ja pam\u012b\u0026scaron;us, iegareni olveid\u012bgas (ga 1-4.5 cm, pl 0.6-2 cm), gals smails vai strups, pamats sekli sirdsveid\u012bgs, pl\u0101tnes mala strupi rantaina. Ziedi lapu \u017e\u0101kl\u0113s. Vainaglapas lielas (ga 1-2.5 cm), gar\u0101kas nek\u0101 kauslapas. Aug\u0026scaron;\u0113j\u0101s vainaglapas st\u0101vas, tum\u0026scaron;i violetas, s\u0101nu vainaglapas no dzelten\u012bg\u0101m l\u012bdz gai\u0026scaron;i violet\u0101m, saskaras ar aug\u0026scaron;\u0113j\u0101m. Apak\u0026scaron;\u0113j\u0101 (lejupv\u0113rst\u0101) vainaglapa visgai\u0026scaron;\u0101k\u0101, pie pamata dzeltena, ar strupu (ga 0.4-0.6 cm) piesi. Pielapes pl\u016bksnaini \u0026scaron;\u0137eltas. Auglis - tr\u012bsv\u0101r\u0026scaron;\u0146u poga\u013ca (ga 0.5-1 cm). Diezgan main\u012bga izskata augs. Zied no apr\u012b\u013ca l\u012bdz oktobrim.\u003C\/span\u003E\u003C\/p\u003E","slug":"trejkrasu-vijolite","images":[{"id":35174,"image":"http:\/\/static3.depositphotos.com\/1001025\/121\/i\/950\/depositphotos_1217963-Viola-tricolor.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/95\/95e\/95e3e8f9-9ea9-4603-97d7-0d4c4997975a.jpg"},{"id":35175,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/0\/0f\/Viola_tricolor.jpeg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d4\/d41\/d414c3ad-0e1b-4d42-a766-b98d46931579.jpg"},{"id":35176,"image":"http:\/\/blogs.reading.ac.uk\/whiteknightsbiodiversity\/files\/2011\/12\/Viola-tricolor.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/16\/164\/164ee2fe-185a-4f75-8697-48bfd85c3682.jpg"},{"id":35177,"image":"http:\/\/st.depositphotos.com\/2773533\/3282\/i\/950\/depositphotos_32822239-Heartsease-flower-viola-tricolor-in.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/2d\/2d3\/2d35f2d8-7d78-44e5-a6a0-b4e1a91759da.jpg"},{"id":35179,"image":"http:\/\/plants.nature4stock.com\/wp-content\/uploads\/2012\/10\/IMG_2016_Viola_tricolor.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/85\/85f\/85fb6e9d-b108-494a-a86e-7409d25efc8f.jpg"}]},{"id":13016,"name":"Vanagu v\u012b\u0137is","nameSynonyms":"","latinName":"Vicia cracca","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cspan lang=\u0022LT\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EVanagu v\u012b\u0137is\u003C\/strong\u003E (lat\u012b\u0146u:\u0026nbsp;\u003Cem\u003EVicia cracca\u003C\/em\u003E) ir daudzgad\u012bgs, vid\u0113js vai liels (ga 20-130 cm) tauri\u0146zie\u017eu dzimtas lakstaugs ar \u013coganu, gulo\u0026scaron;u vai k\u0101pel\u0113jo\u0026scaron;u stubl\u0101ju. Stubl\u0101js kl\u0101ts ar bl\u012bviem, piegulo\u0026scaron;iem mati\u0146iem. Lapas nep\u0101ra pl\u016bksnaini saliktas no 10-30 lancetisk\u0101m (ga 1.5-2 cm, pl 0.2-0.5 cm) lapi\u0146\u0101m. Lapas gal\u0101 \u017euburaina v\u012btne. Pielapes s\u012bkas. Ziedi (ga ap 1 cm) zili vai s\u0101rti violeti, bl\u012bv\u0101 un \u0026scaron;aur\u0101 \u0137ekar\u0101. Karoga pl\u0101tn\u012bte nadzi\u0146a garum\u0101. Kauss kails, zvanveid\u012bgs, ar 5 zobi\u0146iem. Ziedu \u0137ekars un lapa, k\u0101 \u017e\u0101kl\u0113 atrodas ziedkopa, aptuveni vien\u0101da garuma. Auglis - kaila, lancetiska (ga 1.5-2.5 cm) p\u0101ksts ar 4-8 s\u0113kl\u0101m, gatava tum\u0026scaron;br\u016bna. Zied no j\u016bnija l\u012bdz augustam.\u003C\/span\u003E\u003C\/p\u003E","slug":"vanagu-vikis","images":[{"id":3359,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Fabaceae\/vicia-cracca-le-gmittelhauser-e.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/2a\/2a5\/2a5b8a31-143b-4b4d-8f08-42d0f8b14f56.jpg"},{"id":3361,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Fabaceae\/vicia-cracca-fl-gmittelhauser-b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/40\/405\/405c0e5e-536c-4c23-b21a-1c45491c76ff.jpg"},{"id":3363,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Fabaceae\/vicia-cracca-ha-gmittelhauser-c.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/0c\/0cc\/0cc79bec-fbe1-4f99-94f4-fa646b0a7bf2.jpg"},{"id":54682,"image":"http:\/\/luirig.altervista.org\/cpm\/albums\/bot-044\/002-vicia-cracca.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b1\/b14\/b144b054-d012-48c9-96a9-fdeb4dd9aa4c.jpg"},{"id":54683,"image":"https:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Fabaceae\/vicia-cracca-ha-gmittelhauser-d.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/9a\/9a8\/9a86e275-a839-4eec-9fde-e2e3dcc4d263.jpg"}]},{"id":753,"name":"V\u0113jauza","nameSynonyms":"v\u0113ja auza","latinName":"Avena fatua","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EVejauza,\u0026nbsp;v\u0113ja auza\u003C\/strong\u003E (lat\u012b\u0146u:\u0026nbsp;\u003Cem\u003EAvena fatua\u003C\/em\u003E) ir\u0026nbsp;viengad\u012bgs, vid\u0113js vai liels (ga 40-120 cm) graudz\u0101\u013cu dzimtas lakstaugs. Stiebrs st\u0101vs, kails. Lapas kailas, bez austi\u0146\u0101m, m\u0113l\u012bte smaila (ga 0.2-0.4 cm), gals zobains. Apak\u0026scaron;\u0113jo lapu maksts apmatota. Ziedi pla\u0026scaron;\u0101 skar\u0101 ar nokareniem zariem. Skaras zari uz vis\u0101m pus\u0113m. V\u0101rpi\u0146as \u0026scaron;auras, garas un slaidas (ga 1.5-2.5 cm). Ziedi parasti 3, graudi viegli izbirst. V\u0101rpi\u0146as ass un zieda pl\u0113ksnes kl\u0101tas ar gariem, dzeltenbr\u016bniem mati\u0146iem. V\u0101rpi\u0146as pl\u0113ksnes apm\u0113ram vien\u0101das. \u0100r\u0113j\u0101 zieda pl\u0113ksne gar\u0101ka nek\u0101 iek\u0026scaron;\u0113j\u0101, gals divzobains. Akots gar\u0026scaron; (ga 1.5-3 cm), lauz\u012bts, tum\u0026scaron;s. Auglis - pl\u0113ksn\u0113s iesl\u0113gts grauds (ga 1-2 cm). Zied no j\u016bnija l\u012bdz augustam.\u003C\/p\u003E","slug":"vejauza","images":[{"id":62790,"image":"http:\/\/wisflora.herbarium.wisc.edu\/spec_images\/photos\/AVEFAT_KST.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a9\/a94\/a94aeb07-7384-4bbc-9c1e-a16056660f24.jpg"},{"id":62791,"image":"http:\/\/m.nzpcn.org.nz\/flora_images_large\/Avena-fatua-01.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d6\/d61\/d61ee47d-9d26-4ad1-a530-a12c798767c7.jpg"},{"id":62792,"image":"http:\/\/keys.lucidcentral.org\/keys\/v3\/scotia\/key\/Plants%20and%20Fungi%20of%20south%20western%20NSW\/Media\/Images\/Avena_fatua\/Avena_fatua_P_Sinkyrik_Czech.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/91\/91b\/91b8e84c-6413-4f3e-8b78-f0276c8d0983.jpg"},{"id":63505,"image":"http:\/\/www.ethlife.ethz.ch\/archive_articles\/130124_invasive_konkurrenz_mas\/avena_fatua_l-hires.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/6d\/6d3\/6d33f853-72d7-4bb3-b46e-8cff10059192.jpg"}]},{"id":23980,"name":"Velnarutku gr\u0101bekl\u012bte","nameSynonyms":"","latinName":"Erodium cicutarium","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EViengad\u012bgs, neliels (ga 10-40 cm) gandre\u0146u dzimtas lakstaugs. Stubl\u0101js pacils vai st\u0101vs, diezgan drukns, pie pamata zaro atsevi\u0026scaron;\u0137os stubl\u0101jos, viss augs bl\u012bvi kl\u0101ts ar vienk\u0101r\u0026scaron;iem mati\u0146iem un dziedzermati\u0146iem. Lapas rozet\u0113 un uz stubl\u0101ja, pl\u016bksnaini \u0026scaron;\u0137eltas l\u012bdz dal\u012btas s\u012bk\u0101s un \u0026scaron;aur\u0101s pl\u016bksn\u0101s. Da\u017ereiz aug\u0026scaron;\u0113jo lapu pl\u016bksnas liel\u0101kas. Lapas kop\u0113jais apveids no iegarena l\u012bdz eliptiskam (ga 3-12 cm, pl 1-6 cm), lapas ar k\u0101tu. Ir apm\u0113ram l\u012bdz pusei saaugu\u0026scaron;as pielapes. Ziedu nedaudz (pa 3-8), \u010demurveid\u012bg\u0101 ziedkop\u0101 stubl\u0101ja galotn\u0113. Ziedk\u0101ts gar\u0026scaron;. Pieziedlapas \u013coti s\u012bkas, pie ziedk\u0101ta pamata veido it k\u0101 v\u012bkalu. Kauslapas za\u013cas, smailas (ga 0.3-0.6 cm). Vainaglapas ro\u017eaini l\u012bdz violeti s\u0101rtas (0.5-0.9 cm), skrajas, pie pamata apmatotas. Rieksti\u0146u skaldauglis apmatots, ar spir\u0101liski sagriezu\u0026scaron;os kn\u0101bi (ga 2-4 cm). Zied no maija l\u012bdz septembrim.\u003C\/p\u003E","slug":"velnarutku-grabeklite","images":[{"id":1186,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Geraniaceae\/erodium-cicutarium-le-kmorse.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/2a\/2af\/2afa1cef-43dc-419d-a4c1-13fec4bd0d16.jpg"},{"id":1189,"image":"http:\/\/www.naturalmedicinalherbs.net\/pictures\/wendys\/erodium-cicutarium=stork\u0027s-bill.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/55\/55e\/55e4b392-912e-45d7-a7b5-1c0874a09bf7.jpg"},{"id":1190,"image":"https:\/\/florapittsburghensis.files.wordpress.com\/2012\/05\/erodium-cicutarium-2012-05-14-bridgeville-01.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/ee\/eeb\/eebfc358-6af8-461a-a54c-83547ac412d2.jpg"},{"id":1191,"image":"http:\/\/www.anpc.ab.ca\/wiki\/images\/5\/55\/Erodcicu_XID_Erodium_cicutarium_rosette.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/22\/228\/22841dc9-5bca-47d1-b8d7-86d5854a240e.jpg"},{"id":1192,"image":"http:\/\/thehigherlearning.com\/wp-content\/uploads\/2015\/03\/erodium-flower.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/3f\/3f8\/3f8271a3-7e76-4f1e-a2e0-d610e0b8cd0c.jpg"},{"id":74084,"image":"https:\/\/img.plantis.info\/wp-content\/uploads\/2016\/05\/Erodium-cicutarium.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/9e\/9eb\/9ebdc62e-9111-4e08-8131-c9fd1e82797e.jpg"},{"id":74085,"image":"http:\/\/redbuttecanyon.net\/introduced_images\/e_cicutarium.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/26\/26e\/26e65a2d-7677-4043-b3a7-478f3a4cd02d.jpg"},{"id":74086,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/2\/2a\/Erodium_cicutarium%2C_flower_and_seed-pod.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/dd\/dd9\/dd92e7ee-2a6c-416e-90ce-c5fb7b1dc18b.jpg"},{"id":74087,"image":"https:\/\/www.ct-botanical-society.org\/img\/pics_e\/erodiumcicu.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/43\/434\/434aaf41-c5a4-4f0b-a01e-700cace13e70.jpg"},{"id":74088,"image":"http:\/\/www.missouriplants.com\/Pinkalt\/Erodium_cicutarium_plant.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/56\/56b\/56bb4abf-552e-4a68-ac28-a38f3765b406.jpg"},{"id":74089,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/6\/61\/Illustration_Erodium_cicutarium0.jpg\/220px-Illustration_Erodium_cicutarium0.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/74\/742\/7428012e-d08a-430c-89d0-f0312c70854e.jpg"}]},{"id":13031,"name":"V\u0113rme\u013clapu ambrozija","nameSynonyms":"","latinName":"Ambrosia artemisiifolia","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EV\u0113rme\u013clapu ambrozija\u003C\/strong\u003E (lat\u012b\u0146u:\u0026nbsp;\u003Cem\u003EAmbrosia artemisiifolia\u003C\/em\u003E) ir viengad\u012bgs, liels (ga 50-100 cm) kurvjzie\u017eu dzimtas lakstaugs. Vienm\u0101jnieks. Stubl\u0101js st\u0101vs, apmatots, parasti bag\u0101t\u012bgi zaro. Lapas divk\u0101rt pl\u016bksnainas, ar k\u0101tu, k\u0101ta ass apmatota. Lapas apveids vair\u0101k vai maz\u0101k tr\u012bsst\u016brains (ga 4-20 cm, pl 3-12 cm). Pl\u0101tnes virspuse tum\u0026scaron;i za\u013ca, apak\u0026scaron;puse pel\u0113c\u012bga, apmatota. V\u012bri\u0026scaron;\u0137ie ziedi ieapa\u013cos kurv\u012b\u0026scaron;os \u0137ekarveida ziedkop\u0101s stubl\u0101ja un zaru gal\u0101. Vainags stobrveid\u012bgs. Ziedgultn\u0113 matveid\u012bgas pieziedlapas. Sievi\u0026scaron;\u0137ie ziedi pa vienam vai mazskaitl\u012bgos pu\u0026scaron;\u0137os, reduc\u0113ti, atrodas zem v\u012bri\u0026scaron;\u0137o ziedu kurv\u012b\u0026scaron;iem. V\u012bkala lapas saaugu\u0026scaron;as. Auglis - olveid\u012bgs s\u0113klenis, ko ap\u0146em dzelo\u0146ains v\u012bkals ar 5-7 dzelo\u0146iem. Zied no augusta l\u012bdz oktobrim.\u003C\/p\u003E","slug":"vermellapu-ambrozija","images":[{"id":32271,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Asteraceae\/ambrosia-artemisiifolia-ha-gmittelhauser-b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/5a\/5aa\/5aa6f3d6-0b83-4b2e-b2f9-fe41bcbfc51d.jpg"},{"id":32273,"image":"http:\/\/www.gerhard.nitter.de\/Bilder\/Ambrosia-artemisiifolia-0.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/ec\/ecf\/ecfa8705-1922-46da-8072-6802ba473ec8.jpg"},{"id":32274,"image":"http:\/\/luirig.altervista.org\/cpm\/albums\/bot-units42\/ambrosia-artemisiifolia1075.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/9d\/9dc\/9dcbf0c0-70e5-4f90-b6a9-9e3e34a24322.jpg"},{"id":32276,"image":"http:\/\/www.freenatureimages.eu\/plants\/Flora%20A-B\/Ambrosia%20artemisiifolia,%20Common%20Ragweed\/slides\/Ambrosia%20artemisiifolia%202,%20Alsemambrosia,%20Saxifraga-Rutger%20Barendse.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/ee\/eeb\/eeb47abd-b29e-4674-b2d6-6542ae6760a4.jpg"},{"id":66796,"image":"http:\/\/www.discoverlife.org\/IM\/I_TQBH\/0019\/320\/Ambrosia_artemisiifolia,I_TQBH1974.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/8f\/8f5\/8f5786b3-505a-476b-baa2-133bee107ca9.jpg"}]},{"id":12979,"name":"Veronikas","nameSynonyms":"","latinName":"Veronica spp.","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EVeronikas\u003C\/strong\u003E (lat\u012b\u0146u:\u0026nbsp;\u003Cem\u003EVeronica spp.\u003C\/em\u003E)\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cspan lang=\u0022LT\u0022\u003EInform\u0101cija b\u016bs pieejama dr\u012bzum\u0101.\u003C\/span\u003E\u003C\/p\u003E","slug":"veronikas","images":[{"id":9083,"image":"http:\/\/2.bp.blogspot.com\/-1C2_NMIDEk0\/TtupoPfEatI\/AAAAAAAAOkc\/r0CIF7XMm48\/s1600\/speedwell2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a8\/a81\/a817fc82-e28b-4f30-8458-840831a0edbc.jpg"},{"id":9084,"image":"http:\/\/4.bp.blogspot.com\/-WgyNF2IqSAA\/TtupobetbYI\/AAAAAAAAOkk\/NEkAYmYS5cc\/s1600\/speedwell.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f1\/f17\/f170d348-af17-4cd5-8f8a-57290aa83783.jpg"},{"id":9085,"image":"http:\/\/2.bp.blogspot.com\/-4myTI5YbQkU\/TxmGpRZxIII\/AAAAAAAAP1Q\/ZwC_-W9mC-w\/s1600\/Veronica_serpyllifolia1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c4\/c4e\/c4ee72a9-008e-41f1-8cb0-ca790b552a19.jpg"},{"id":9086,"image":"http:\/\/www.oblawncare.com\/wp-content\/themes\/striking\/cache\/images\/245_CornSpeedwell-628x942.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/7c\/7c2\/7c2b4255-abe4-4f27-83d3-25365153b953.jpg"},{"id":55508,"image":"https:\/\/s-media-cache-ak0.pinimg.com\/736x\/24\/d0\/26\/24d026a856d341261aaf06ca2bab9f5e.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a2\/a2f\/a2fac026-5bdb-4167-bcac-f4d67cf13cb3.jpg"}]},{"id":13026,"name":"Za\u013c\u0101 sarene","nameSynonyms":"","latinName":"Setaria viridis","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cspan lang=\u0022LT\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EZa\u013c\u0101 sarene\u003C\/strong\u003E (lat\u012b\u0146u:\u0026nbsp;\u003Cem\u003ESetaria viridis\u003C\/em\u003E) ir viengad\u012bgs, s\u012bks vai vid\u0113js (ga 5-50 cm) graudz\u0101\u013cu dzimtas lakstaugs. Augs ac\u012bm redzami dzeltenza\u013c\u0026scaron;. Stiebrs st\u0101vs, kails (aug\u0026scaron;da\u013c\u0101 raupj\u0026scaron;), vienk\u0101r\u0026scaron;s vai augs veido nelielu ceru. Lapas (pl 0.3-0.8 cm) kailas, gals nosmailots, mala raupja, pie pamata skropstainas. Lapas m\u0113l\u012bti veido skropstainu mati\u0146u pu\u0026scaron;\u0137is. V\u0101rpskara olveid\u012bgi cilindriska (ga 3-8 cm, reti vair\u0101k), vienm\u0113r\u012bgi bl\u012bva. Nereti aug\u0026scaron;\u0113j\u0101 lapa p\u0101rsniedz ziedkopu. Katr\u0101 v\u0101rpi\u0146\u0101 (ga ap 0.3 cm) ir 1 divdzimumu zieds, bet otrs ir neatt\u012bst\u012bts, neaugl\u012bgs. V\u0101rpi\u0146as pl\u0113ksnes nevien\u0101das, olveid\u012bgas, viena no t\u0101m (t\u0101pat k\u0101 tre\u0026scaron;\u0101 pl\u0113ksne, ko veido neatt\u012bst\u012bt\u0101 zieda ziedpl\u0113ksne) v\u0101rpi\u0146as garum\u0101. Divdzimumu zieda ziedpl\u0113ksnes nekad nav \u0026scaron;\u0137\u0113rsrievainas. V\u0101rpi\u0146as pamats uzbiezin\u0101ts. Ap katru v\u0101rpi\u0146u ir 1-5 sari\u0146i, kam ir za\u013ca vai dzeltenza\u013ca nokr\u0101sa. Sari\u0146i nav atskabargaini. V\u0113l\u0101 ruden\u012b p\u0113c saln\u0101m sari\u0146i da\u017ereiz ieg\u016bst violetu nokr\u0101su. Auglis - olveid\u012bgs, gal\u0101 smails (ga ap 0.2 cm) grauds. Zied no j\u016blija l\u012bdz septembrim.\u003C\/span\u003E\u003C\/p\u003E","slug":"zala-sarene","images":[{"id":2205,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Poaceae\/setaria-viridis-in-mlovit-a.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/75\/754\/7543d394-0226-4829-a02a-b0a008c199db.jpg"},{"id":2207,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Poaceae\/setaria-viridis-le-mlovit.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/14\/145\/145fe7f8-1a3e-43c3-92d2-7f38f9602c71.jpg"},{"id":2209,"image":"http:\/\/www.cropscience.bayer.bg\/BCSWeb\/www\/BCS_BG_Internet.nsf\/id\/BG_Setaria_viridis\/$file\/Setaria%20viridis%203%20600.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/56\/56b\/56bbe562-0ae1-494c-9f8a-653a06cbc236.jpg"},{"id":54188,"image":"http:\/\/atlas.przyroda.net.pl\/obrazy\/wlosnica_zielona.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c5\/c58\/c58849e4-b170-44d9-a7ef-945840921e99.jpg"},{"id":61007,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/3\/38\/Groene_naaldaar_plant_%28Setaria_viridis%29.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/53\/532\/532e711c-d581-4a2e-a572-2f0b46aa1807.jpg"}]},{"id":12983,"name":"Z\u012bda magone","nameSynonyms":"","latinName":"Papaver rhoeas","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EZ\u012bda magone\u003C\/strong\u003E (lat\u012b\u0146u:\u0026nbsp;\u003Cem\u003EPapaver rhoeas\u003C\/em\u003E) ir viengad\u012bgs, vid\u0113js (ga 25\u0026ndash;60 cm) mago\u0146u dzimtas lakstaugs. Stubl\u0101js st\u0101vs, zaro, satur baltu piensulu, sarmatains. Augam ir k\u0101tainas piezemes (rozetes) lapas un gandr\u012bz s\u0113do\u0026scaron;as vai s\u0113do\u0026scaron;as stubl\u0101ja lapas. Lapas (ga 4-10 cm, pl 2\u0026ndash;4 cm) vienk\u0101rt pl\u016bksnaini dal\u012btas, pl\u016bksnas lancetiskas. Ziedi lieli (\u0026Oslash; l\u012bdz 10 cm), pa vienam stubl\u0101ja un zaru gal\u0101. Pirms zied\u0113\u0026scaron;anas zieds nol\u012bcis. Kauslapas 2, apmatotas, nobirst ziedam plaukstot. Vainaglapas 4, olveid\u012bgas, tum\u0026scaron;i sarkanas. Nereti pie vainaglapas pamata ir melns plankums. Auglis\u0026nbsp;\u0026ndash; kaila, ov\u0101la poga\u013ca (ga 1.5-2 cm). Gal\u0101 dr\u012bksnas disks izcilns, stari 8\u0026ndash;12. S\u0113kl\u0101m nogatavojoties, poga\u013ca atveras ar caurumi\u0146iem zem dr\u012bksnas diska. Zied no j\u016bnija l\u012bdz septembrim.\u003C\/p\u003E","slug":"zida-magone","images":[{"id":1748,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Papaveraceae\/papaver-rhoeas-le-sbaskauf.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/7c\/7c9\/7c9ff270-2f7c-445d-b84c-e07b99d6af8a.jpg"},{"id":1749,"image":"http:\/\/biodiversitysitia.gr\/wpsitia\/wp-content\/uploads\/2013\/07\/papaver_rhoeas.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e3\/e36\/e36e77aa-88e1-463b-ae45-85a915fdacd4.jpg"},{"id":54092,"image":"https:\/\/static1.squarespace.com\/static\/53b1a4ffe4b0be1ad02217c5\/53bd8a4de4b05c06d49de0b0\/53d046cde4b0c09c6f12e980\/1406158580138\/Papaver+rhoeas+%28Corn+or+Flanders+poppy%29.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/89\/89f\/89f5e094-d885-415e-a4aa-f64d12c78d8c.jpg"},{"id":54636,"image":"http:\/\/www.gardensonline.com.au\/Uploads\/Plant\/3943\/Papaver-Rhoeas-2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d0\/d05\/d05f3667-fb70-4b20-9b91-97764c0741fa.jpg"},{"id":74180,"image":"https:\/\/images-na.ssl-images-amazon.com\/images\/I\/61e4ljjvoyL._SY550_.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/8c\/8ca\/8ca0998c-5efc-49df-9b1a-3bc4dbd3d7bb.jpg"},{"id":74181,"image":"https:\/\/cdn11.bigcommerce.com\/s-q83qdckkjh\/images\/stencil\/1280x1280\/products\/171\/4277\/Red-Corn-PoppyBC3__77245.1565300639.jpg?c=2\u0026imbypass=on","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/31\/31e\/31e88c64-9e5a-4d4f-974c-a7aa6821e21c.jpg"},{"id":74182,"image":"https:\/\/www.brc.ac.uk\/plantatlas\/sites\/www.brc.ac.uk.plantatlas\/files\/styles\/largest_1152_870\/public\/images\/Papaver_rhoeas_vc27_Mundesley_PShannon.jpg?itok=yg7ix4K9","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/69\/694\/694567ca-8d5e-43a7-afbb-fddd4e3b0102.jpg"},{"id":74183,"image":"https:\/\/www.printcollection.com\/files\/1\/0117\/3662\/products\/papaver-rhoeas-red-poppy_12d54bcf-d41f-46e3-b115-fd44c3883ed7.jpeg?v=1482569170","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b0\/b0a\/b0aec284-66d0-4fc5-a8e9-c3542e56d4fb.jpg"}]},{"id":13005,"name":"Zil\u0101 rudzupu\u0137e","nameSynonyms":"parast\u0101 rudzupu\u0137e","latinName":"Centaurea cyanus","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cspan lang=\u0022LT\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EZil\u0101 rudzupu\u0137e\u003C\/strong\u003E (lat\u012b\u0146u:\u0026nbsp;\u003Cem\u003ECentaurea cyanus\u003C\/em\u003E) ir daudzgad\u012bgs, vid\u0113js (ga 20\u0026ndash;60 cm) kurvjzie\u017eu dzimtas lakstaugs. Stubl\u0101js st\u0101vs, zarains. Viss augs apmatots. Lapas line\u0101ras vai lancetiskas (ga 3\u0026ndash;8 cm, pl 0.2\u0026ndash;0.5 cm), s\u0113do\u0026scaron;as, stubl\u0101ja apak\u0026scaron;\u0113j\u0101s lapas var b\u016bt pl\u016bksnainas. Ziedu kurv\u012b\u0026scaron;i pa vienam zaru gal\u0101. V\u012bkala lapas za\u013cas, olveid\u012bgas, ar zobainu, tum\u0026scaron;u, pl\u0113vjainu piedevu gal\u0101. Kurv\u012b\u0026scaron;a \u0101rmal\u0101 piltuvziedi tum\u0026scaron;i zili, plati, neaugl\u012bgi. Kurv\u012b\u0026scaron;a centr\u0101 violeti divdzimumu stobrziedi. Auglis \u0026ndash; ap 0.4 cm gar\u0026scaron;, apmatots s\u0113klenis. Zied no j\u016bnija l\u012bdz septembrim.\u003C\/span\u003E\u003C\/p\u003E","slug":"zila-rudzupuke","images":[{"id":766,"image":"http:\/\/www.gardensonline.com.au\/Uploads\/Plant\/926\/Centaurea-Cyanus-Clump.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/8d\/8dd\/8dda3c95-65f6-4804-a025-74a6e7f7bc6c.jpg"},{"id":768,"image":"http:\/\/www.florelaurentienne.com\/flore\/Groupes\/Spermatophytes\/Angiospermes\/Dicotyles\/103Composees\/images\/Centaurea_cyanus_003_950.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/8d\/8da\/8dac7198-26ea-4cb1-83d7-8eddd4636cb3.jpg"},{"id":54641,"image":"http:\/\/www.gardensonline.com.au\/Uploads\/Plant\/926\/Centaurea-Cyanus7.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/fb\/fb2\/fb28175b-f434-4991-91ec-670586536575.jpg"},{"id":54642,"image":"https:\/\/livelymoo.files.wordpress.com\/2016\/09\/centaurea-cyanus.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/3f\/3f5\/3f5bfdf5-5354-4cc0-b2c8-0a7eef148053.jpg"},{"id":62569,"image":"http:\/\/cues.cfans.umn.edu\/old\/pollinators\/plantspics\/images\/Centaurea%20cyanus%205395004.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/65\/65f\/65f11b96-9d71-41ac-919a-aa52fc65469c.jpg"}]}]}