{"count":122,"items":[{"id":23456,"name":"Abdovina","nameSynonyms":"kepec bazovina, burjan","latinName":"Sambucus ebulus","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EVi\u0026scaron;egodi\u0026scaron;nja zeljasta biljka, cela neprijatnog mirisa, visoka 0,5-2 m, sa jakim puze\u0107im korenom. Stabljika ujesen odumire, redovno uspravna, brazdasta, gola ili rasuto dlakava. Li\u0026scaron;\u0107e jednom ili dva puta neparno perasto deljeno; listi\u0107a 5-9; izdu\u017eeni, za\u0026scaron;iljeni, o\u0026scaron;tro testerasti, goli ili na nali\u010dju dlakavi. Zalisci listoliki, lancetasti, nazubljeni. Cvetovi neprijatnog mirisa, u vr\u0026scaron;noj ambrelastoj, cimoznoj cvasti, sa 3 glavne osovine; \u0026scaron;iroki 6-8 mm, beli ili crvenkasti, sa crvenim pra\u0026scaron;nicima. Bobi\u010daste ko\u0026scaron;tunice elipsoidalne, duge 4 mm, sjajnocrne, ve\u0107inom sa 3 (-4) ko\u0026scaron;tice; ove su jajaste, ne\u0026scaron;to troivi\u010dave. Cveta u aprilu mesecu. Javlja se kao korovska biljka na vrlo razli\u010ditim, ali uvek sa dosta svetlosti, stani\u0026scaron;tima; po obodu \u0026scaron;ume, kraj puteva, na zapu\u0026scaron;tenim njivama, kraj \u017eivica i \u0111ubri\u0026scaron;ta. Ponekad u gotovo \u010distim manjim ili ve\u0107im sastojinama, razmno\u017eavaju\u0107i se brzo i lako semenom (ptice) i vegetativno (puze\u0107e korenje). Od davnina va\u017ei kao otrovna biljka, ali bez mnogo razloga; kiselo-sladunjavi plodovi deluju kao purgativ i diuretik, a izazivaju i znojenje; sadr\u017ee razne kiseline, ulja, tanin i dr. Ime roda poti\u010de od latinske re\u010di sambuca = muzi\u010dki instrument nekada pravljen od drveta ovih biljaka ili gr\u010dke re\u010di sambyx = crvena boja, na koju nali\u010di crveni sok ploda.\u003C\/p\u003E","slug":"abdovina","images":[{"id":6289,"image":"http:\/\/www.about-garden.com\/images_forum\/gallery\/1332\/12480-sambucus-ebulus.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/de\/de3\/de39398d-333f-4c41-a42d-3de53e072fa1.jpg"},{"id":6291,"image":"http:\/\/www.apatita.com\/herbario\/Adoxaceae\/large\/Sambucus_ebulus_1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/ba\/ba6\/ba6797f6-abf0-4244-9ed7-e17d590ebe32.jpg"},{"id":6293,"image":"http:\/\/luirig.altervista.org\/cpm\/albums\/bot-units85\/sambucus-ebulus32450.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/97\/97d\/97d4a7d6-63da-4808-987f-a9b1719b421c.jpg"},{"id":62010,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/0\/03\/Sambucus_ebulus_20090827_172840_Akamailu0003_43p3544N_2p9990W_r.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/51\/517\/51743950-45c5-4b35-81bf-a8eb0af5d1a6.jpg"},{"id":62012,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/5\/56\/Sambucus_ebulus_20110820_123542_Getxo_43p346556N_2p989278W_r.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c3\/c3b\/c3b095d3-922d-401a-9db8-9a5cee9afb93.jpg"},{"id":62013,"image":"http:\/\/www.agroatlas.ru\/content\/related\/Sambucus_ebulus\/Sambucus_ebulus.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/6f\/6f8\/6f8b9102-865b-4ae6-95ce-3349f3ffc2d8.jpg"}]},{"id":23181,"name":"Ambrozija","nameSynonyms":"vi\u0161egodi\u0161nja","latinName":"Ambrosia trifida","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EJednogodi\u0026scaron;nja, zeljasta, jednodoma biljka. Stablo je uspravno, visoko 0.5-3.5 m, od baze je razgranato. Listovi su prosti, 3-7 re\u017enjeviti, naspramni, re\u017enjevi su po obodu celi, gornji listovi su prosti. Cvasti su jednopolne, mu\u0026scaron;ke glavice grade debele slo\u017eene grozdaste cvasti na vrhu grana i stabla. \u017denske cvasti se nalaze ispod mu\u0026scaron;kih grozdova u grupicama od 4-8, u pazuhu gornjih listova. \u017denske glavice sadr\u017ee po jedna \u017eenski cvet. Plod je ahenija. Cvetanje i opra\u0026scaron;ivanje: VII-VIII; anemofilija (vetrom). Plodono\u0026scaron;enje i razno\u0026scaron;enje: VIII-IX; epizoohorija (na povr\u0026scaron;ini \u017eivotinja), antropohorija (\u010dovek).\u003Cbr \/\u003EStani\u0026scaron;te: ruderalna mesta pored puteva, usevi strnih \u017eita, nasipi kanala, \u0026scaron;ikare, suve subnitrofilne travne formacije, drvoredi, antropogene \u0026scaron;ume, nedavno pose\u010dene \u0026scaron;ume, mlade \u0026scaron;ume i \u0026scaron;ume panja\u010de, skorije kr\u010dene povr\u0026scaron;ine. Autohtoni areal porekla je Severna Amerika (Kanada, SAD). U Evropi se pojavila po\u010detkom XX. veka, a u Vojvodini 80.-tih godina pro\u0026scaron;log veka. Kod nas je uneta slu\u010dajno, a isklju\u010divi vektor \u0026scaron;irenja je transport \u0026ndash; uvoz nekontrolisanog semenskog materijala, preno\u0026scaron;enje semena poljoprivrednih proizvoda. Prisutna je sporadi\u010dno u formiranim populacijama, a na periferiji areala u Vojvodini sa siroma\u0026scaron;nijim populacijama ili pojedina\u010dno primerci. U okolnim dr\u017eavama se javlja i \u003Cem\u003EAmbrosia coronopifolia\u003C\/em\u003E, tako\u0111e vi\u0026scaron;egodi\u0026scaron;nja biljka, a \u010dije pojavljivanje i kod nas mo\u017ee da se o\u010dekuje.\u003C\/p\u003E","slug":"ambrozija","images":[{"id":32852,"image":"https:\/\/florapittsburghensis.files.wordpress.com\/2010\/09\/ambrosia-trifida-2010-09-05-beechview-02.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/9e\/9e3\/9e35852d-1f98-4043-9bcc-c4f7f434dda1.jpg"},{"id":32856,"image":"http:\/\/www.cod.edu\/people\/faculty\/chenpe\/DANADA\/2012_07_09\/Ambrosia_trifida.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/9a\/9a6\/9a6b8a90-06da-45b3-a566-8b673066d536.jpg"},{"id":32857,"image":"https:\/\/c1.staticflickr.com\/9\/8007\/7311623546_91b5a6f067_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/9b\/9be\/9beabf80-08f4-4344-9645-6a8a9cf30be8.jpg"},{"id":32859,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/4\/44\/Ambrosia_trifida_(inflorescences).jpg\/640px-Ambrosia_trifida_(inflorescences).jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/ce\/ce4\/ce4b3aae-024f-4470-995c-a9c090c0e0ff.jpg"},{"id":32860,"image":"http:\/\/cod.edu\/people\/faculty\/chenpe\/prairie\/2005_07_11\/Ambrosia_trifida.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/2a\/2a9\/2a995923-ae19-47cf-b32b-9059269e8fdc.jpg"}]},{"id":22981,"name":"Ambrozija pelenasta","nameSynonyms":"","latinName":"Ambrosia artemisiifolia","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cem\u003EAmbrosia artemisiifolia \u003C\/em\u003EL. u narodu poznata kao ambrozija, pelenasta ambrozija, limund\u017eik, je korovsko-ruderalna biljka une\u0026scaron;ena iz Severne i Srednje Amerike u Evropu oko 1800. godine. Zahvaljuju\u0107i svojoj invazivnoj prirodi, pelenasta ambrozija je u po\u010detku osvojila stani\u0026scaron;ta sa otvorenim tipom vegetacije, neobrasle terene. Danas, pelenasta ambrozija zakorovljuje gotovo sve useve i zasade, brzo se \u0026scaron;iri i postaje kosmopolita. Brzom \u0026scaron;irenju ove biljke u velikoj meri je doprineo i lo\u0026scaron;e dora\u0111en semenski materijal koji nije o\u010di\u0026scaron;\u0107en od semena ovog korova. U poljoprivrednoj proizvodnji, \u003Cem\u003EAmbrosia\u003C\/em\u003E\u003Cem\u003Eartemisiifolia \u003C\/em\u003EL. danas predstavlja zna\u010dajan problem pre svega u okopavinama. Na mnogim terenima je, po svojoj brojnosti, jedan od najzna\u010dajnijih korova.\u003C\/p\u003E","slug":"ambrozija-pelenasta","images":[{"id":32271,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Asteraceae\/ambrosia-artemisiifolia-ha-gmittelhauser-b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/5a\/5aa\/5aa6f3d6-0b83-4b2e-b2f9-fe41bcbfc51d.jpg"},{"id":32273,"image":"http:\/\/www.gerhard.nitter.de\/Bilder\/Ambrosia-artemisiifolia-0.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/ec\/ecf\/ecfa8705-1922-46da-8072-6802ba473ec8.jpg"},{"id":32274,"image":"http:\/\/luirig.altervista.org\/cpm\/albums\/bot-units42\/ambrosia-artemisiifolia1075.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/9d\/9dc\/9dcbf0c0-70e5-4f90-b6a9-9e3e34a24322.jpg"},{"id":32276,"image":"http:\/\/www.freenatureimages.eu\/plants\/Flora%20A-B\/Ambrosia%20artemisiifolia,%20Common%20Ragweed\/slides\/Ambrosia%20artemisiifolia%202,%20Alsemambrosia,%20Saxifraga-Rutger%20Barendse.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/ee\/eeb\/eeb47abd-b29e-4674-b2d6-6542ae6760a4.jpg"},{"id":66796,"image":"http:\/\/www.discoverlife.org\/IM\/I_TQBH\/0019\/320\/Ambrosia_artemisiifolia,I_TQBH1974.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/8f\/8f5\/8f5786b3-505a-476b-baa2-133bee107ca9.jpg"}]},{"id":23294,"name":"Bela detelina","nameSynonyms":"","latinName":"Trifolium repens","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EVi\u0026scaron;egodi\u0026scaron;nja biljka sa sna\u017enim osovinskim korenom i razgranatim rizomom. Glavno stablo puze\u0107e oko 30 (re\u0111e do 40) cm dugo, na \u010dvorovima se ukorenjuje, golo. Listovi s golim vrlo dugim dr\u0026scaron;kama (do 20) cm. Listi\u0107i klinasto objajasti do elipti\u010dni, ve\u0107inom 1-2 (do 3) cm dugi i samo malo u\u017ei. Glavice na dr\u0026scaron;kama iste du\u017eine ili du\u017eim od lisne dr\u0026scaron;ke, okrugle, rastresite, ve\u0107inom s 40 do 80 cvetova do 2 cm \u0026scaron;iroke. Cvetovi na dr\u0026scaron;kama otprilike iste du\u017eine kao \u010da\u0026scaron;ica, posle cvetanja oboreni nani\u017ee, beli ili ru\u017ei\u010dasti, posle cvetanja mrki. Plod mahuna linearna, spljo\u0026scaron;tena s tankim omota\u010dem, s 3-4 semena. Seme jajasto do bubre\u017easto, sumporno do narand\u017easto-\u017euto, kasnije mrko. Cvetanje od maja do jeseni. Stani\u0026scaron;te: Po ba\u0026scaron;tama i njivama, pored puteva, na utrinama, po vla\u017enim livadama, na obalama reka i potoka, skoro svuda od nizija do alpijskog regiona. Op\u0026scaron;te rasprostranjenje: \u010citava Evropa, severna i zapadna Azija, severna Afrika i Severna Amerika; odoma\u0107ena u Ju\u017enoj Americi i isto\u010dnoj Aziji. Privredni zna\u010daj: Odli\u010dna biljka za sto\u010dnu hranu.\u003C\/p\u003E","slug":"bela-detelina","images":[{"id":2485,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Fabaceae\/trifolium-repens-le-gmittelhauser-c.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/60\/609\/60971e71-3a9d-4277-a06a-74c79135050c.jpg"},{"id":2487,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Fabaceae\/trifolium-repens-fl-gmittelhauser-a.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/7b\/7bd\/7bdb99de-731f-4f57-95cf-85a8a60b5aa9.jpg"},{"id":2490,"image":"http:\/\/www.ppdl.purdue.edu\/PPDL\/images\/trifolium-repens.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/4f\/4fa\/4fa4914c-1ec3-4db9-aeed-b79e12d3ccaa.jpg"},{"id":2492,"image":"http:\/\/meltonwiggins.com\/whiteclover\/trifolium_repens5.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/17\/17f\/17fb73d5-5421-44d8-bf91-c90f34126796.jpg"},{"id":72240,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/9\/99\/Starr_070313-5645_Trifolium_repens.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d6\/d60\/d60c37da-ef00-489d-a489-5b44f435cb59.jpg"},{"id":72241,"image":"https:\/\/s-media-cache-ak0.pinimg.com\/originals\/2b\/fe\/d1\/2bfed11186cb835c07dbd284b071181a.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/1f\/1fa\/1fad87a0-4758-4bce-b42c-4e30fcd550ef.jpg"}]},{"id":22982,"name":"Boca obi\u010dna","nameSynonyms":"","latinName":"Xanthium strumarium","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cspan class=\u0022ff2 fc0 fs10 \u0022\u003EXanthium strumarium L. je poreklom iz Severne Amerike. Danas je jedan od najra\u0026scaron;irenijih korovskih vrsta u Indiji. Narodni naziv za ovu biljku je obi\u010dna boca. Jednogodi\u0026scaron;nja je biljka, visine od 16-20 cm. Ima vretenast koren, a stablo je uspravno i granato. Listovi i lisne dr\u0026scaron;ke obrasli su beli\u010dastim dlakama. Listovi su srcasto-trouglastog oblika, sa nali\u010dja obi\u010dno beli\u010dasti a sa lica tamno zeleni. Po obodu su grubo nazubljeni do re\u017enjeviti (sa tri re\u017enja). Mu\u0026scaron;ke glavice su oko 5 mm duga\u010dke, loptaste, sa zelenkastim cvetovima i \u017elezdama. \u017denske glavice su u pazuhu sa dva cveta. Cveta i plodonosi od juna do oktobra. Plod je ahenija, elipsoidnog oblika, du\u017eine 14-18 mm, sa 2 kljuna, pokriven kuki\u010dastim bodljama. Jedna biljka godi\u0026scaron;nje proizvede 180-200 semena, maksimalno 1000. Klija i ni\u010de od ranog prole\u0107a pa do leta, pri temperaturi od 4-5\u0026deg;C. Koren i plodovi obe biljke koriste se u medicini. Poznato je njeno dobro dejstvo u le\u010denju leukoderme, epilepsije, ujeda od mnogih insekata i groznice. Tako\u0111e je poznato i njeno antibakterijsko dejstvo. Otrovna je za svinje i krupnu stoku.\u003C\/span\u003E\u003C\/p\u003E","slug":"boca-obicna","images":[{"id":11993,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/a\/a4\/Xanthium_strumarium_000.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/8d\/8de\/8deb230d-71b1-4d44-ac2a-64cb9fe32e96.jpg"},{"id":11999,"image":"http:\/\/www.conabio.gob.mx\/malezasdemexico\/asteraceae\/xanthium-strumarium\/imagenes\/habito2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/2b\/2b4\/2b435605-e4a3-44bc-b69f-c0100c44a8d9.jpg"},{"id":12000,"image":"http:\/\/cdn.c.photoshelter.com\/img-get\/I0000Woii6IL44aY\/s\/900\/900\/Cocklebur-Common-19115.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d6\/d60\/d6056875-9f83-4a1d-a162-1fc89c030c7c.jpg"},{"id":70750,"image":"http:\/\/www.florafinder.com\/LargePhotos\/DA\/Xanthium_strumarium_var_canadense-6D9191BBDA.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/03\/036\/036d0a9e-996f-4b82-ae6d-c6d55722d451.jpg"},{"id":70751,"image":"http:\/\/science.halleyhosting.com\/nature\/gorge\/sun\/button\/xanthium\/strumarium3a.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/2a\/2a9\/2a997f12-3758-4cb4-be8c-96ee61962214.jpg"},{"id":70752,"image":"http:\/\/keys.lucidcentral.org\/keys\/v3\/eafrinet\/weeds\/key\/weeds\/Media\/Html\/images\/Xanthium_strumarium_(Large_Cocklebur)\/xanthium_strumarium02.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/ae\/aed\/aedf5eb8-85da-4a6f-8994-8036d5a97d0c.jpg"}]},{"id":23288,"name":"Bro\u0107ac","nameSynonyms":"","latinName":"Galium mollugo","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EVi\u0026scaron;egodi\u0026scaron;nja biljka, 25-100cm visoka, sa ne\u017enim valjkastim rizomom. Stabljika granata, uspravna, ustaju\u0107a, \u010detvorouglasta. Listovi duguljasti ili \u0026scaron;iroko lancetasti, prema vrhu naglo stegnuti.\u003Cbr \/\u003ECvetne dr\u0026scaron;ke duge, raskre\u010dene posle cvetanja, stoga je cvast razre\u0111ena. Plodi\u0107i poluloptasti.V-IX.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EStani\u0026scaron;te. \u003C\/strong\u003EPo ba\u0026scaron;tama, zidinama, \u017eivim ogradama, oko ku\u0107a, po zidinama, livadama, \u0026scaron;umama.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EOp\u0026scaron;te rasprostranjenje. \u003C\/strong\u003EOd Portugala preko Francuske do Ma\u0111arske i Rumunije, severno do ju\u017ene Engleske i severne Poljske, na jug do srednje Italije i ju\u017ene Srbije.\u003C\/p\u003E","slug":"brocac","images":[{"id":29569,"image":"http:\/\/www.minnesotawildflowers.info\/udata\/r9ndp23q\/pd\/galium-mollugo-15c-2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a4\/a4f\/a4fd0aac-fdb8-400c-a3c0-a2ee09df3565.jpg"},{"id":29570,"image":"http:\/\/www.all-creatures.org\/picb\/wfshl-bedstraw-wh-07.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/48\/481\/481aa01d-65f8-451b-b061-4d0d3204bc68.jpg"},{"id":29572,"image":"http:\/\/www.all-creatures.org\/picb\/wfshl-bedstraw-wh-04a.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/1e\/1ed\/1edd8b67-5b65-4d16-8b51-68f666c5f85a.jpg"},{"id":29573,"image":"http:\/\/www.freenatureimages.eu\/plants\/Flora%20D-I\/Galium%20mollugo,%20Hedge-bedstraw\/slides\/Galium%20mollugo%204,%20Glad%20walstro,%20Saxifraga-Rutger%20Barendse.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/43\/434\/434d53b4-fd10-47a4-bb7a-d542fcd9edfd.jpg"},{"id":65154,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/2\/20\/Galium_mollugo-subsp-erectum_bonneil_02_02082007_1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/7e\/7ef\/7ef45eee-1ccf-4bb5-b329-5ad579d87ea9.jpg"},{"id":65155,"image":"http:\/\/www.plant-identification.co.uk\/images\/rubiaceae\/galium-mollugo-5.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/7c\/7c5\/7c5a3303-7f69-4694-a55c-a3da827b1878.jpg"}]},{"id":23025,"name":"Bulka obi\u010dna","nameSynonyms":"","latinName":"Papaver rhoeas","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EJednogodi\u0026scaron;nja ili vrlo retko dvogodi\u0026scaron;nja biljka, visine 20-90 cm sa brojnim, uspravnim, jednostavnim ili granatim, glatkim ili \u010dekinjastim dlakavim stabljikama. Listovi vrlo razli\u010diti, obi\u010dno sede\u0107i, izdu\u017eeno jajasti ili elipti\u010dni, perasto ili dvostruko perasto deljeni ili perasto use\u010deni, sivozeleni. Cvetovi pojedina\u010dni, vr\u0026scaron;ni, do 10 cm u pre\u010dniku, na duga\u010dkim peteljkama, bledocrveni ili zatvoreni, retko beli ili ljubi\u010dasti, pri osnovi sa okruglom, sjajnom, \u010desto belo oivi\u010denom, crnom mrljom. Plod \u010daura objajasta ili loptasta, pri osnovi zaobljena, gola, duplo du\u017ea nego \u0026scaron;ira. Seme bubre\u017eastog oblika, mre\u017easto, zatvoreno mrke boje. Cvetanje: V-VI.\u003Cbr \/\u003EStani\u0026scaron;te: Rasprostranjena po njivama, u usevima, poljima, utrinama, suvim i kamenitim mestima, pored puteva, oko naselja, u ravnici kao i planinama. Op\u0026scaron;te rasprostranjenje: Evropa, bez Arktika, umerena Azija, severna Afrika, Kanarska ostrva, Madera, atlanski i pacifi\u010dki deo Severne Amerike, uvla\u010di se u Australiju i Novi Zeland. U Srbiji \u0026scaron;iroko rasprostranjena.\u003C\/p\u003E","slug":"bulka-obicna","images":[{"id":1748,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Papaveraceae\/papaver-rhoeas-le-sbaskauf.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/7c\/7c9\/7c9ff270-2f7c-445d-b84c-e07b99d6af8a.jpg"},{"id":1749,"image":"http:\/\/biodiversitysitia.gr\/wpsitia\/wp-content\/uploads\/2013\/07\/papaver_rhoeas.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e3\/e36\/e36e77aa-88e1-463b-ae45-85a915fdacd4.jpg"},{"id":54092,"image":"https:\/\/static1.squarespace.com\/static\/53b1a4ffe4b0be1ad02217c5\/53bd8a4de4b05c06d49de0b0\/53d046cde4b0c09c6f12e980\/1406158580138\/Papaver+rhoeas+%28Corn+or+Flanders+poppy%29.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/89\/89f\/89f5e094-d885-415e-a4aa-f64d12c78d8c.jpg"},{"id":54636,"image":"http:\/\/www.gardensonline.com.au\/Uploads\/Plant\/3943\/Papaver-Rhoeas-2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d0\/d05\/d05f3667-fb70-4b20-9b91-97764c0741fa.jpg"},{"id":74180,"image":"https:\/\/images-na.ssl-images-amazon.com\/images\/I\/61e4ljjvoyL._SY550_.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/8c\/8ca\/8ca0998c-5efc-49df-9b1a-3bc4dbd3d7bb.jpg"},{"id":74181,"image":"https:\/\/cdn11.bigcommerce.com\/s-q83qdckkjh\/images\/stencil\/1280x1280\/products\/171\/4277\/Red-Corn-PoppyBC3__77245.1565300639.jpg?c=2\u0026imbypass=on","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/31\/31e\/31e88c64-9e5a-4d4f-974c-a7aa6821e21c.jpg"},{"id":74182,"image":"https:\/\/www.brc.ac.uk\/plantatlas\/sites\/www.brc.ac.uk.plantatlas\/files\/styles\/largest_1152_870\/public\/images\/Papaver_rhoeas_vc27_Mundesley_PShannon.jpg?itok=yg7ix4K9","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/69\/694\/694567ca-8d5e-43a7-afbb-fddd4e3b0102.jpg"},{"id":74183,"image":"https:\/\/www.printcollection.com\/files\/1\/0117\/3662\/products\/papaver-rhoeas-red-poppy_12d54bcf-d41f-46e3-b115-fd44c3883ed7.jpeg?v=1482569170","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b0\/b0a\/b0aec284-66d0-4fc5-a8e9-c3542e56d4fb.jpg"}]},{"id":23287,"name":"\u010cestitka poljska","nameSynonyms":"","latinName":"Thlaspi arvense","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EJednogodi\u0026scaron;nja prezimna semenska korovska biljka, klija ve\u0107inom u prole\u0107e, ali i u jesen. Pogoduje joj humusno, peskovito tlo ilova\u010de, bogato hranljivim materijama.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EKotiledoni okruglo ovalni, 6-8 mm dugi, sa jasno izra\u017eenom peteljkom, punih ivica sa slavo uvu\u010denim vrhom. Listovi svetlozeleni, u osnovi okrenuto jajoliki, sa peteljkom. Gornji duguljasti, sa osnovom u obliku strele, naj\u010de\u0026scaron;\u0107e sa dosta useka ili nazubljeni, bez dla\u010dica. Cvetovi su mali i beli. Plodovi su veliki, ravni, sa krilima. Oko 900 semenki po biljci, tamnosme\u0111i, sa koncentri\u010dnim rebrima i u tlu sposobnost klijanja zadr\u017eavaju oko 30 godina. Seme klija na 2 do 30\u0026deg;C.\u003C\/p\u003E","slug":"cestitka-poljska","images":[{"id":2437,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/6\/61\/Thlaspi_arvense.jpeg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/6c\/6c9\/6c94da8e-7174-4f8c-96d9-84aeb38b920f.jpg"},{"id":2441,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Brassicaceae\/thlaspi-arvense-fl-gmittelhauser-b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/7c\/7c7\/7c75463e-6236-459b-b794-9dde6a5ca4a3.jpg"},{"id":58942,"image":"https:\/\/extension.umass.edu\/landscape\/sites\/landscape\/files\/weeds\/stems\/thlar1138w.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/1c\/1ce\/1ceea142-49ec-465a-8ef7-1042e70053c4.jpg"},{"id":58944,"image":"http:\/\/calphotos.berkeley.edu\/imgs\/512x768\/0000_0000\/0107\/1833.jpeg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/ff\/ff9\/ff9f05e1-9dc2-4701-a0f2-6c3a6fe8a0b8.jpg"},{"id":58945,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/7\/78\/Acker-Hellerkraut_Thlaspi_arvense_5_11.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/79\/797\/7976607e-fea3-4c4f-9a6c-2e94a47dd372.jpg"}]},{"id":23029,"name":"\u010cestoslavica br\u0161ljenasta","nameSynonyms":"","latinName":"Veronica hederifolia","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EJednogodi\u0026scaron;nja biljka. Koren tanak. Stabljika visine 5-30 cm, le\u017ei na zemlji ili se izdi\u017ee, jo\u0026scaron; od osnove bogato razgranata, pokrivena prore\u0111enim duga\u010dkim dlakama. Donji listovi stabla naspramni, sa prili\u010dno duga\u010dkom lisnom dr\u0026scaron;kom, okruglasto srcasti ili bubre\u017easti, sa srcasto urezanom osnovom, ostali naizmeni\u010dni, \u010desto \u0026scaron;iri no \u0026scaron;to su duga\u010dki, svi deljeni u 3-5 (7) \u0026plusmn; \u0026scaron;iljatih re\u017enjeva, srednji re\u017eanj je naj\u0026scaron;iri. Cvetovi pojedina\u010dni u pazuhu listova. Cvetne dr\u0026scaron;ke prave, pokrivene maljama, duga\u010dke kao listovi iz \u010dijeg pazuha polaze ili do 2 puta du\u017ee od listova, u vreme plodono\u0026scaron;enja lu\u010dno savijene. \u010da\u0026scaron;ica deljena u 4 \u0026scaron;iroko srcasto trouglasta, na vrhu \u0026scaron;iljata re\u017enja, du\u017e oboda gusto pokrivenih duga\u010dkim trepljama. Krunica tanjirasta, \u0026scaron;iroka 2-3 mm, ru\u017ei\u010daste, ljubi\u010daste ili plave boje, re\u0111e bela, deljena na 4 skoro jednaka, na vrhu zatupasta re\u017enja, od kojih je donji naju\u017ei; kruni\u010dna cev vrlo kratka. Pra\u0026scaron;nika 2, kra\u0107i od krunice. \u010daura zaobljeno \u010detvorore\u017enjevita, loptasto naduvena, duga\u010dka do 5 mm, \u0026scaron;iroka oko 6 mm, kra\u0107a od \u010da\u0026scaron;ice, gola, na vrhu nije use\u010dena ili sasvim malo use\u010dena; stubi\u0107 duga\u010dak do 1 mm. U svakoj komorici ploda nalazi se po 1-2 semena; seme je poluloptasto ili elipti\u010dno, izbrazdano, sa donje strane \u010dankoliko izdubljeno. Cveta od marta do maja meseca.\u003Cbr \/\u003ERaste po \u0026scaron;umama i raznim tipovima ruderalnih stani\u0026scaron;ta.\u003C\/p\u003E","slug":"cestoslavica-brsljenasta","images":[{"id":3327,"image":"http:\/\/flora.nhm-wien.ac.at\/Bilder-P-Z\/Veronica-hederifolia-1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/82\/82e\/82ed4ee5-6451-4b26-a36c-d6c2350ae1cc.jpg"},{"id":3328,"image":"http:\/\/www.thewildflowersociety.com\/wfs_diary\/wfs_diary_images_large\/veronica_hederifolia_ssp_hederifolia_ivy_leaved_speedwell_large.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/ff\/ffd\/ffd90946-eddf-49e6-aee9-8457a0a499cf.jpg"},{"id":3330,"image":"http:\/\/www.delawarewildflowers.org\/images\/100401_133702.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/ea\/eaa\/eaa0c167-4b11-4128-bca4-d6450197e945.jpg"},{"id":3331,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/6\/6c\/Veronica_hederifolia.jpeg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/79\/793\/79373a96-02f5-419b-ba31-78e9bfae68a1.jpg"},{"id":54113,"image":"http:\/\/www.sumiagro.pl\/wp-content\/uploads\/2013\/03\/przetacznik-bluszczykowy-3.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/66\/669\/6697cc6b-99c5-4c20-ac38-cefe999d4898.jpg"}]},{"id":23028,"name":"\u010cestoslavica persijska","nameSynonyms":"","latinName":"Veronica persica","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EJednogodi\u0026scaron;nja zeljasta biljka koja \u010desto klija u jesen. Prezimljuje u obliku klijanca, a razvoj nastavlja slede\u0107e godine. Grana se od samog korena, grane su polegle, duga\u010dke 10-40 cm. Polegli delovi stabla pu\u0026scaron;taju adventivne korenove. Listovi su prosti, naspramni, \u0026scaron;iroko do uzano jajoliki, po obodu su nazubljeni, lisna dr\u0026scaron;ka se od baze biljke ka vrhu skra\u0107uje. Cvetovi su dvopolni, pojedina\u010dni, svetlo do tamnoplavi. Razvijaju se u pazuhu listova na petaljkama koje su du\u017ee od listova. Plod je \u010daura. Cvetanje i opra\u0026scaron;ivanje: mart-maj, ponekad druga generacija i do novembra; entomofilija (insektima), autogamija (samoopra\u0026scaron;ivanje). Plodono\u0026scaron;enje i razno\u0026scaron;enje: april-jun; antropohorija (\u010dovek).\u003Cbr \/\u003EPoreklom je iz Jugozapadne i Srednje Azije, ali je danas rasprostranjena \u0026scaron;irom sveta. Mo\u017ee se na\u0107i u travnjacima (uklju\u010duju\u0107i sportska igrali\u0026scaron;ta i parkove), na ruderalnim mestima pored puteva, u vinogradima, ba\u0026scaron;tama, usevima strnih \u017eita i leptirnja\u010da, u strnji\u0026scaron;tima, okopavinama. Nije poznato kako je unesena, ali najverovatnije sa semenom trava, lucerke i deteline. U Evropi se ra\u0026scaron;irila po\u010detkom 19. veka, prvi podatak poti\u010de iz 1800. godine. Naj\u010de\u0026scaron;\u0107e se \u0026scaron;iri spontano i posredstvom \u010doveka. Populacije su \u010desto veoma guste, pokrivaju veliku povr\u0026scaron;inu. \u010cesta u celoj Vojvodini i potpuno odoma\u0107ena. Vrsta nije rasprostranjena jedino u \u0026scaron;umskim i vodenim ekosistemima.\u003C\/p\u003E","slug":"cestoslavica-persijska","images":[{"id":3345,"image":"http:\/\/flora.nhm-wien.ac.at\/Bilder-P-Z\/Veronica-persica-1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f7\/f76\/f76eb5ce-259d-4484-aae8-a9c1b09c4481.jpg"},{"id":3347,"image":"http:\/\/www.delawarewildflowers.org\/images\/100320_143807.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/95\/95a\/95a6db18-3170-40ad-ac93-39d7fb48ee42.jpg"},{"id":3348,"image":"http:\/\/www.monde-de-lupa.fr\/Pelouses\/ImagesPel\/Veronica%20img\/Veronica%20persica%20Kientzheim%2022-3-09%20025.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b3\/b32\/b32110be-2b48-4725-8967-97e5f58ac007.jpg"},{"id":3351,"image":"http:\/\/flora.nhm-wien.ac.at\/Bilder-P-Z\/Veronica-persica.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f4\/f44\/f441ae8a-cba5-4e20-80c1-72ce8b3cb428.jpg"},{"id":54132,"image":"http:\/\/atlas.przyroda.net.pl\/obrazy\/przetacznik_perski.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a2\/a22\/a224fd8e-75e7-400f-8ff2-dd645fd80dbb.jpg"},{"id":58509,"image":"https:\/\/s-media-cache-ak0.pinimg.com\/originals\/b7\/7b\/69\/b77b6958c24d1498e2e392781b212864.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d9\/d9e\/d9e90e33-d36e-442b-a6c6-35927970d669.jpg"}]},{"id":23355,"name":"Cikorija","nameSynonyms":"vodopija","latinName":"Cichorium intybus","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EVi\u0026scaron;egodi\u0026scaron;nja biljka, 30-120 (200) cm visoka. Koren vretenast. Stabljika uspravna, kruta, uglasta. Listovi zeleni, prizemni listovi oblancetasti, listovi u gornjem delu stabljike sede\u0107i, duguljasti do lancetasti. Cvetovi jezi\u010dasti, svetloplavi, retko beli ili ru\u017ei\u010dasticrveni. Plod ahenija, slamasto\u017euta, svetlosme\u0111a do crnkasta. Cvetanje: VII-IX. Stani\u0026scaron;te: Pored puteva , po zidinama, oranice, livade, progale nizinskih i mezofilnih \u0026scaron;uma.\u003C\/p\u003E","slug":"cikorija","images":[{"id":18850,"image":"http:\/\/www.delawarewildflowers.org\/images\/cichorium_intybus.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e2\/e2c\/e2c80b3b-0495-45a5-aa95-1d2e49dc7a44.jpg"},{"id":18852,"image":"http:\/\/www.delawarewildflowers.org\/images\/cichorium_intybus_3.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/1a\/1a1\/1a1d72fc-6fe3-4d53-bcfa-77e2823f47e2.jpg"},{"id":55343,"image":"http:\/\/www.oardc.ohio-state.edu\/weedguide\/images\/IMG_2143%20cropped.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/be\/be2\/be2bc6b0-cc2d-428f-ad0d-44f97e587ebf.jpg"},{"id":62167,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/9\/97\/Wegwarte_Cichorium_intybus.jpg\/220px-Wegwarte_Cichorium_intybus.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/4a\/4a5\/4a57277a-0add-464d-8e44-ebe5a12df78e.jpg"},{"id":62168,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/a\/a1\/Cichorium_intybus_ENBLA05.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/de\/de7\/de73c973-cf22-41bd-a50b-12bd883bc005.jpg"},{"id":62169,"image":"http:\/\/oregonstate.edu\/dept\/nursery-weeds\/weedspeciespage\/chicory\/habit_750.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/8e\/8e9\/8e90f07b-3063-48cc-be10-84d05c49b6dc.jpg"}]},{"id":22993,"name":"\u010cistac jednogodi\u0161nji","nameSynonyms":"","latinName":"Stachys annua","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EJednogodi\u0026scaron;nja ozima biljka visoka do 30 cm. Stabljika tanka, uspravna i granata, gola ili u donjem delu s retkim dlakama. Listovi izdu\u017eeno elipti\u010dni, dugi 2,5-5 cm, tanki, \u017eutozeleni; u sredini stabla su najve\u0107i, ve\u0107inom su sede\u0107i. Cvetovi su bledo\u017euti, ukrug grupisani, veli\u010dine oko 1 cm; donja usna cveta je ne\u0026scaron;to du\u017ea od gornje i sme\u0111asto je obojena. Cveta uleto, VI-IX.\u003Cbr \/\u003ERaste najvi\u0026scaron;e u brdskim predelima, kao korov u \u017eitima i ako je su\u0026scaron;no leto na strni\u0026scaron;tima, zatim u krompiru i drugim usevima. Zbog intenzivne agrotehnike sve re\u0111i je korov. Preferira su\u0026scaron;na i \u0026scaron;ljunkovita, karbonatna tla, zbog \u010dega se javlja (u ravnici naj\u010de\u0026scaron;\u0107e) na nasipima pruga. Otrovna je zbog sadr\u017eaja nekih alkaloida, zbog toga mu nije mesto u krmi za stoku. Ima i lekovita svojstva, a kao i mnoge usnatice dobra je p\u010delinja pa\u0026scaron;a.\u0026nbsp;\u003C\/p\u003E","slug":"cistac-jednogodisnji","images":[{"id":2389,"image":"http:\/\/florevirtuelle.free.fr\/photos\/Lamiaceae\/Stachys\/annua\/Stachys%20annua%20(L.)%20L.,%201763_-_%C3%89piaire%20annuelle_(01).jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/80\/809\/809a5721-5a10-4163-822d-812baa69dbaf.jpg"},{"id":56413,"image":"http:\/\/abiris.snv.jussieu.fr\/flore\/Images\/Epiaire_annuelle\/HR_Epiaire_annuelle_place.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/ae\/aec\/aec057ce-c4c6-49fa-b8b0-36c4d7a9968c.jpg"},{"id":56414,"image":"http:\/\/www.plantarium.ru\/dat\/plants\/8\/800\/96800_877bb88f.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d5\/d57\/d5775942-e9e9-454e-b120-68ca9a8aaca3.jpg"},{"id":62946,"image":"http:\/\/botany.cz\/foto\/stachysan1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/91\/916\/91652907-5dd9-481d-b712-a7f0c7c5b014.jpg"},{"id":62947,"image":"http:\/\/bonnier.flora-electronica.com\/photos\/Stachys%20annua%201.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a2\/a2d\/a2d8dc3f-b485-4035-a3af-0fb1a627b7ed.jpg"}]},{"id":23170,"name":"Crna sla\u010dica","nameSynonyms":"","latinName":"Brassica nigra","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EOva biljka poznata je kao sna\u017ean antiseptik, a koristi se i u le\u010denju upale plu\u0107a, zglobova i nerava Crna sla\u010dica poreklom je iz Ju\u017ene Amerike odakle su je u Evropu u 15. veku preneli \u0026scaron;panski osvaja\u010di. Spada u medonosne biljke jer ima obilje nektara i polena, a poznata je po svojoj lekovitosti, niskoj kalori\u010dnosti i visokoj hranljivoj vrednosti. Najvi\u0026scaron;e se koristi seme, ali \u0026scaron;iroku primenu ima i ulje sla\u010dice.\u003C\/p\u003E","slug":"crna-slacica","images":[{"id":388,"image":"http:\/\/www.kenbowles.net\/SDwildflowers\/FamilyIndexes\/Brassicaceae\/BrassicaNigra9548.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/8e\/8e4\/8e44a2ab-b117-4c59-8860-1d1056854d66.jpg"},{"id":392,"image":"http:\/\/hasbrouck.asu.edu\/imglib\/seinet\/Brassicaceae\/photos\/Brassica-nigra-FS-web-N15.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/78\/783\/78317276-eb8b-4778-8a09-add749adcd99.jpg"},{"id":395,"image":"http:\/\/science.halleyhosting.com\/nature\/plants\/4petal\/must\/brassica\/nigra\/nigra7b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d9\/d9d\/d9d43fa8-80a0-4022-8b00-cf5d28777d48.jpg"},{"id":55431,"image":"https:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Brassicaceae\/brassica-juncea-fl-gmittelhauser-b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/62\/623\/623bb6c5-90c4-4769-a2a2-5fd958b4271f.jpg"},{"id":55432,"image":"https:\/\/ih1.redbubble.net\/image.7742334.4020\/flat,1000x1000,075,f.u2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e1\/e1c\/e1cf2637-8294-4b22-a4f5-895bcbb81588.jpg"}]},{"id":23061,"name":"Dimnja\u010da obi\u010dna","nameSynonyms":"","latinName":"Fumaria officinalis","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EJednogodi\u0026scaron;nja odn. prezimna semenska korovska biljka, klija u prole\u0107e i jesen sa neprijatnim, lako narkoti\u010dkim mirisom. Najvi\u0026scaron;e joj pogoduje rastresito tlo od peska ili ilova\u010de, bogato hranljivim materijama (povoljni uslovi tla). Mala konkurentnost.\u003Cbr \/\u003E\u017ditarice, uljana repica, repa, kukuruz, mahunarke, krompir\u003Cbr \/\u003EKotiledoni sa plavi\u010dastom glazurom odn. stabljika crvenkaste do svetlosme\u0111e boje. Prvi listovi podeljeni u vidu \u0026scaron;ake, kasnije dvostruko do trostruko izdeljeni, sa uzanim vrhom. Semenke su u tlu preko 11 godina sposobne za klijanje. Optimalna temperatura klijanja oko 7\u0026deg;C.\u003C\/p\u003E","slug":"dimnjaca-obicna","images":[{"id":1144,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Papaveraceae\/fumaria-officinalis-le-jlindsey.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/12\/126\/126ee6e2-f4f9-49d3-962a-2351b057fdcf.jpg"},{"id":1145,"image":"http:\/\/blogs.reading.ac.uk\/whiteknightsbiodiversity\/files\/2012\/11\/Fumaria-officinalis.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/bd\/bd5\/bd5bdd71-3e08-4246-9bc7-f943476b5531.jpg"},{"id":1146,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Papaveraceae\/fumaria-officinalis-fr-jlindsey.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/cc\/ccf\/ccf41bee-6291-4832-b46b-b49c77215a9a.jpg"},{"id":1153,"image":"http:\/\/www.naturspaziergang.de\/Pflanzenfotos\/Fumaria_officinalis.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c9\/c9b\/c9b70cca-ad24-4559-9af5-07dfdada9134.jpg"},{"id":65375,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/c\/c3\/Fumaria_officinalis_fluy_802007_2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/47\/473\/4730728b-48fe-4c9a-b3d2-05f3059e70db.jpg"}]},{"id":23001,"name":"Divlja loboda","nameSynonyms":"","latinName":"Atriplex patula","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EJednogodi\u0026scaron;nja biljka visine 30-100 cm. Stablo uspravno, gusto razgranato; kod mladih biljaka je bar\u0026scaron;unasto maljavo, kasnije ogoli. Donje grane stoje naspramno, listovi na njima su kopljasti. Gornji listovi su trouglasto-srcoliki, s obe strane ravnomerno tamnozeleni. Mlade biljke imaju listove pokrivene mehurastim dlakama, \u0026scaron;to im daje pepeljast izgled. Cvast je u obliku duge grozdaste metlice. Termofilna biljka koja cveta relativno kasno, VII-IX. Plod je pljosnat, bubre\u017east ora\u0026scaron;\u010di\u0107, iz kojeg se zrelo seme osipa, dormantno je i klija slede\u0107e sezone.\u003Cbr \/\u003ESve do vi\u0026scaron;ih nadmorskih visina nastanjuje sva mesta bogata azotom, izrazito je nitrofilna. Kao korov se zbog toga javlja na \u0111ubrenim mestima, na komposti\u0026scaron;tima, u povr\u0107u, na smetli\u0026scaron;tima na rubovima naselja. Od stoke naro\u010dito svinje rado jedu mlade biljke, ali stare izbegavaju zbog neugodnog mirisa.\u003C\/p\u003E","slug":"divlja-loboda","images":[{"id":580,"image":"http:\/\/hasbrouck.asu.edu\/imglib\/seinet\/Chenopodiaceae\/photos\/Atriplex-patula-SL-web-N3.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/53\/532\/532204e0-19e2-422d-bf40-f0a79c4b7a0f.jpg"},{"id":584,"image":"http:\/\/www.carolscornwall.com\/Plants%20Lichens%20and%20Fungi\/Plant-Atriplex%20patula06-08-09.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/db\/db6\/db6b02f7-ec6d-4be6-a275-abba94e52c39.jpg"},{"id":587,"image":"http:\/\/mimulus.ca\/wp-content\/uploads\/2014\/12\/Atriplex-patula-orache-2-web.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d0\/d0c\/d0c7bdaa-64c3-4fb9-8d7b-47e94d8f783f.jpg"},{"id":62699,"image":"http:\/\/www.ispotnature.org\/sites\/default\/files\/images\/2149\/common%20orache%20(atriplex%20patula).3.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/87\/871\/871bb6b2-112a-43bb-adee-0714e4790775.jpg"},{"id":62700,"image":"https:\/\/florapittsburghensis.files.wordpress.com\/2010\/08\/atriplex-patula-2010-08-14-beechview-01.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/ad\/ade\/adea0f54-6c28-49de-924e-9f5a69f0693d.jpg"}]},{"id":23461,"name":"Divlja mrkva","nameSynonyms":"\u017euta mrkva","latinName":"Daucus carota","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EDvogodi\u0026scaron;nja, re\u0111e jednogodi\u0026scaron;nja, biljka sa vretenastim korenom crvene, \u017eute ili bele boje, jednostavnim ili ponekad razgranatim. Kod kulturnih biljaka koren je repastog oblika. Stabljika visine 50-80 (150) cm, rebrasta, \u010dekinjasto dlakava, re\u0111e gola, obi\u010dno razgranata. Listovi \u010dekinjasto dlakavi ili gotovo goli, 2-4 puta perasto deljeni, jajasti ili izdu\u017eeno jajasti, prizemni na dr\u0026scaron;kama, gornji sede\u0107i, sa izdu\u017eenim, po obodu opnastim rukavcem. Ise\u010dci drugoga reda jajasti ili elipti\u010dni, perasto deljeni, sa nazubljenim ili use\u010denim kri\u0026scaron;kama, koji su kod donjih listova zatupasti ili kratko \u0026scaron;iljati, kod gornjih u\u017ei, ponekad linearni ili na vrhu sa bodljom. \u0026Scaron;titovi sa zracima pokrivenim o\u0026scaron;trim dlakama, re\u0111e golim, razli\u010dite du\u017eine. \u0026Scaron;titi\u0107i sa ve\u0107im brojem cvetova. U sredini \u0026scaron;tita nalazi se tamno purpurni cvet. Listi\u0107i involukruma brojni, trodeli ili perasto deljeni, pri osnovi opnasto oivi\u010deni, razli\u010dito trepljasti. Listi\u0107i involuceluma brojni, razli\u010ditog oblika, ponekad trodeli ili trozubi ili perasto deljeni, trepljasto dlakavi. Zupci na \u010da\u0026scaron;ici mali. Kruni\u010dni listi\u0107i beli, \u017eu\u0107kasti, ru\u017ei\u010dasti ili purpurni, obrnuto srcasto jajasti, du\u017eine 1,5-3 mm. Plod elipsoidnog ili jajastog oblika du\u017eine 2-3 mm, sa 5 glavnih i 4 sporedna rebra, pokriven lancetasto \u0026scaron;iljatim bodljama, koje su pri osnovi gotovo slobodne, na vrhu kukaste. Plodi\u0107i na popre\u010dnom preseku poluokruglasto uglasti. Sporedna rebra sa pojedina\u010dnim kanalima sa etarskim uljem, na ventralnim stranama po 2 kanala. Cveta od juna do septembra. Raste na suvim i vla\u017enim livadama, naro\u010dito na peskovitim terenima, na nasipima, obalama, pored puteva, na me\u0111ama, u poljima, obradivim povr\u0026scaron;inama, svetlim \u0026scaron;umama.\u003C\/p\u003E","slug":"divlja-mrkva-1","images":[{"id":17104,"image":"http:\/\/blackthumbgardener.com\/wp-content\/uploads\/2013\/02\/Daucus-carota.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/41\/414\/4144ca65-0145-471a-8c1f-e3ff5314a605.jpg"},{"id":17106,"image":"http:\/\/minneflora.com\/images\/identified\/medium\/wild-carrot-daucus-carota-01.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/cf\/cf3\/cf3880f4-be93-43bb-a3ec-d134d7cfa497.jpg"},{"id":17111,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Apiaceae\/daucus-carota-fl-gmittelhauser-d.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/8b\/8bb\/8bbae119-25e6-4bf7-843b-1c59247f671c.jpg"},{"id":55323,"image":"https:\/\/ih1.redbubble.net\/image.9990622.3762\/flat,1000x1000,075,f.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/60\/608\/608fbd5b-9cb6-45c7-abbc-62dcc439843f.jpg"},{"id":71239,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/a\/a6\/Daucus_carota.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b5\/b58\/b58c78fd-5fcc-41ca-8648-6cd0e8072ac5.jpg"},{"id":71240,"image":"http:\/\/www.missouriplants.com\/Whitealt\/Daucus_carota_plant.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/76\/761\/761d2851-99aa-4340-a3ee-86f0f02d8768.jpg"}]},{"id":23018,"name":"Divlja rotkva","nameSynonyms":"","latinName":"Raphanus raphanistrum","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EKotiledoni u obliku srca, \u0026scaron;iroki, jaki, sa duboko uvu\u010denim vrhom, sa dugom peteljkom. Listovi jajoliki, use\u010deni sa listi\u0107ima u obliku epra, 2-5 jajolikih, nazubljenih bo\u010dnih lisnih re\u017enjeva koji se pove\u0107avaju prema sredini i jedan veoma veliki zavr\u0026scaron;ni re\u017eanj. Cvetovi svetlo\u017euti do beli, sa jasno izra\u017eenim venama, njihovi kotiledoni stoje uspravno i \u010dekinjasto su obrasli. Plodovi su nanizani jedan do drugog, u njima sadr\u017eane semenke su jajolike do okrugle, svetlosme\u0111e sa crnom mrljom. Po biljci se obrazuje oko 150-300 semenki, koje na osnovu svog sadr\u017eaja ulja u tlu dugo zadr\u017eavaju sposobnost klijanja. Klijanje nastupa na 2-5\u0026deg;C, optimalno 20\u0026deg;C.\u003C\/p\u003E","slug":"divlja-rotkva-1","images":[{"id":2008,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Brassicaceae\/raphanus-raphanistrum-ha-gmittelhauser-b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/6e\/6e9\/6e9dc77b-5512-4b9c-81a5-60649ad95be0.jpg"},{"id":2009,"image":"http:\/\/www.friendsofqueensparkbushland.org.au\/wp-content\/gallery\/raphanus-raphanistrun\/raphanus-raphanistrum-wild-radish-g2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/62\/624\/62481f0e-708f-4e28-98ce-67d924b4d79b.jpg"},{"id":2014,"image":"http:\/\/luirig.altervista.org\/cpm\/albums\/bot-038\/raphanus-raphanistrum-subsp-landra902.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/91\/910\/91011300-54f0-401a-958a-555a62ceca55.jpg"},{"id":59943,"image":"https:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Brassicaceae\/raphanus-raphanistrum-fl-ahaines-b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/7a\/7a0\/7a0d32d9-979f-4265-b406-dd7d0e8a7ddd.jpg"},{"id":61022,"image":"http:\/\/science.halleyhosting.com\/nature\/plants\/4petal\/must\/raphanus\/raphanistrum\/raphanistrum1a.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/42\/429\/4293d0a4-17e0-4e10-8221-16e698ba1192.jpg"}]},{"id":23066,"name":"Divlja salata","nameSynonyms":"","latinName":"Lactuca serriola","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EPrezimljuju\u0107a jednogodi\u0026scaron;nja ili dvogodi\u0026scaron;nja, 30-150 cm visoka. Koren vretenast. Stabljika beli\u010dasta, \u010desto crveno poprskana, gola ili u donjem delu sa bodljama. Listovi kruti, na nali\u010dju po glavnom nervu sa bodljama, perasto re\u017enjeviti, pri osnovi strelasti i opkoljavaju. Gran\u010dice cvasti sa strelastim, ljuspastim listi\u0107ima, po celoj du\u017eini sa glavicama. Cvetovi svetlo\u017euti, osu\u0026scaron;eni plavkasti. Plod crnkasta ahenija, ne\u0026scaron;to hrapava. Cvetanje: VII-IX.\u003Cbr \/\u003EStani\u0026scaron;te: Pored puteva, pored pruga, oranice, vinogradi, sun\u010dane padine, stenovita i \u017ebunasta mesta, prore\u0111ene svetle \u0026scaron;ume. Op\u0026scaron;te rasprostranjenje: Evropa, Sibir do Altaja i Himalaja, Kavkaz, Persija, Mesopotamija, Sirija, Arabija, severna Afrika od Etiopije do Kanarskih ostrva. Unesena u Severnu Ameriku.\u0026nbsp;\u003C\/p\u003E","slug":"divlja-salata-1","images":[{"id":10286,"image":"http:\/\/www.survival.org.au\/images\/bf\/lactuca_serriola_top_600.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/8e\/8e5\/8e5883de-0795-4c41-b0cd-3d78437d9a7d.jpg"},{"id":10287,"image":"https:\/\/fairdinkumseeds.com\/wp-content\/uploads\/2014\/01\/lettuce-opium-lacuta-serriola.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b8\/b8c\/b8ca5b99-a88c-4024-a2fd-dbf2cd2880d9.jpg"},{"id":10291,"image":"http:\/\/howtoto.com\/wp-content\/uploads\/2010\/03\/prickly-lettuce-lactuca-serriola.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/df\/dfd\/dfd98734-2edf-497e-aa6f-dcdd90eef95a.jpg"},{"id":10292,"image":"http:\/\/www.apatita.com\/herbario\/Asteraceae\/large\/Lactuca_serriola_4.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/ac\/acf\/acfc9a33-e435-409c-88d1-b3fc6ae17227.jpg"},{"id":62051,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/b\/b1\/Lactuca_serriola.jpg\/220px-Lactuca_serriola.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/3c\/3c7\/3c7ceb36-edb1-4359-a6d6-ed03ebf60bd6.jpg"}]},{"id":22977,"name":"Divlji sirak","nameSynonyms":"","latinName":"Sorghum halepense","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cem\u003ESorghum halepense\u003C\/em\u003E, u narodu poznat pod nazivima divlji sirak, metla ili ko\u0026scaron;tan, je vi\u0026scaron;egodi\u0026scaron;nja biljka visine oko jednog, mada nekad dosti\u017ee visinu i do tri metra. Pri osnovi je busenasto razgranata, sa dobro razvijenim rizomima, koji su krato puze\u0107i i sa stolonima. Rizomi su podzemni izdanci izdu\u017eenog oblika sa neograni\u010denim rastenjem. Osovina je valjkasta, zadebljala i slu\u017ei kao rezervoar hranljivih materija. Kod korovskih biljaka, kao \u0026scaron;to je divlji sirak, slu\u017ee za magacioniranje hrane i vegetativno razmno\u017eavanje, obrazuju\u0107i brojne nadzemne izdanke. Na jednom hektaru obradive povr\u0026scaron;ine mo\u017ee da se nade i do tri tone rizoma ove biljke iz familije trava (Poaceae). Na ovaj na\u010din se divlji sirak vro brzo i efikasno \u0026scaron;iri, zauzimaju\u0107i nove povr\u0026scaron;ine.\u003C\/p\u003E","slug":"divlji-sirak-1","images":[{"id":17940,"image":"http:\/\/calphotos.berkeley.edu\/imgs\/512x768\/0000_0000\/1111\/0782.jpeg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/45\/455\/45581231-4847-4e2a-aef3-c4d8cc2d7b3e.jpg"},{"id":17942,"image":"http:\/\/www.conabio.gob.mx\/malezasdemexico\/poaceae\/sorghum-halepense\/imagenes\/habito-habitat2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/25\/257\/257b661e-527d-44af-8bd4-0e5c5b2d709f.jpg"},{"id":17943,"image":"http:\/\/www.northcoastweeds.org.au\/wp-content\/uploads\/Sorghum-halepense-plant2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/86\/86f\/86f76cdf-8c0e-46fc-91bf-b83467cc728e.jpg"},{"id":17944,"image":"http:\/\/www.unavarra.es\/herbario\/fotos\/Sorg_hale\/image002.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e4\/e42\/e429f7ee-2246-417e-8cda-fcc47d25528b.jpg"},{"id":17945,"image":"http:\/\/plants.usda.gov\/gallery\/large\/soha_008_lhp.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/91\/918\/918cd516-4975-403b-94bc-106a1a2f97a6.jpg"}]},{"id":22999,"name":"Dvornik obi\u010dni","nameSynonyms":"","latinName":"Polygonum persicaria","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EJednogodi\u0026scaron;nja, do 80 cm visoka biljka. Stablo \u010dlankovito, uspravno i grmoliko razgranato. Listovi duguljasti, veliki 7-12 x 1,5-2,5 cm, naj\u0026scaron;iri u sredini. Imaju kratke peteljke ili su sede\u0107i; na licu \u010desto imaju karakteristi\u010dnu tamnu mrlju. Nali\u010dje im je bez \u017elezda. Cvetovi su zelenkastobeli do crvenkasti, skupljeni u cilindri\u010dnu, slo\u017eeno grozdastu cvast pri vrhu stabljike. Cvetanje VI-IX. Plod je pljosnat, srcolik, sjajno gladak, trobridan. Seme klija u prole\u0107e, kada vreme malo otopli.\u003Cbr \/\u003EKosmopolit je koji preferira vla\u017ena stani\u0026scaron;ta i tla bogata azotom. Kao korov napada vla\u017ene i suve aerirane (obra\u0111ene) oranice, od kultura naro\u010dito krompir i repu. Predstavlja problem kad se javlja u velikom broju, ina\u010de nije izra\u017een kompetitor. Raste i na livadama, ruderalnim mestima, u jarkovima, sve do vi\u0026scaron;ih nadmorskih visina. Stoka ga izbegava zbog lo\u0026scaron;eg ukusa, iako su mladi listovi i so\u010dni vrhovi stabljike jestivi i za \u010doveka. Lekovit je i medonosan. Ali treba biti oprezan jer mo\u017ee biti i otrovan, a ta otrovnost se gubi su\u0026scaron;enjem\u003C\/p\u003E","slug":"dvornik-obicni","images":[{"id":1854,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Polygonaceae\/persicaria-maculosa-le-dcameron-b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/aa\/aaa\/aaad03ea-5f54-475a-aeaa-6eebf729cb91.jpg"},{"id":1855,"image":"http:\/\/m1.i.pbase.com\/u39\/crocodile\/large\/31969841.ladysthumb.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/04\/04c\/04cf57ae-1176-4eaf-8ca7-e3d19e1ddce0.jpg"},{"id":1860,"image":"http:\/\/kamniski-vrh.net\/images\/def\/polygonum_persicaria1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c8\/c8f\/c8fe6b33-07ef-4e08-a897-786b955921c1.jpg"},{"id":1862,"image":"http:\/\/www.coldclimategardening.com\/images\/smartweed.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e9\/e9f\/e9fd1bbb-2e0f-4c69-a4c5-4682bca3701a.jpg"},{"id":54142,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/3\/34\/Polygonum_persicaria.jpg\/640px-Polygonum_persicaria.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e2\/e22\/e22296ef-43f3-4ed0-90c0-0ee402a3e91a.jpg"}]},{"id":23000,"name":"Dvornik pti\u010diji","nameSynonyms":"","latinName":"Polygonum aviculare","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EJednogodi\u0026scaron;nja, sitna i neugledna, ve\u0107inom prilegnuta i veoma razgranata kozmopolitska biljka \u010dlankovite i isprugane, 10-40 cm duge stabljike, koja na \u010dvrorovimanosi sitne opnenaste palisti\u0107e. Listovi su naizmeni\u010dni, tamnozeleni, sa kratkom peteljkom ili sede\u0107i. Mogu biti elipsasti ili lancetasti, tupi ili za\u0026scaron;iljeni, veoma variraju u obliku i veli\u010dini, u zavisnosti od mesta na kome se nalaze. Cveta tokom celog leta i jeseni sitnim, ru\u017ei\u010dastim ili belim, ponekad i zelenkastim cveti\u0107ima, sme\u0026scaron;tenim u pazuhu litova.\u003C\/p\u003E","slug":"dvornik-pticiji","images":[{"id":1820,"image":"http:\/\/www.naturalmedicinalherbs.net\/pictures\/wendys\/polygonum-aviculare=knotweed.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/76\/76e\/76e0e521-2661-4938-bb85-7944465d35ce.jpg"},{"id":1821,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Polygonaceae\/polygonum-aviculare-depressum-le-gmittelhauser-b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/ed\/edd\/edd1190a-2264-4091-8d43-2a35525fa6c4.jpg"},{"id":64372,"image":"https:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Polygonaceae\/polygonum-aviculare-depressum-ha-gmittelhauser-c.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b4\/b4d\/b4da3b84-b3db-4a3c-9686-c5758ba8259b.jpg"},{"id":64373,"image":"http:\/\/1.bp.blogspot.com\/-F2ULQPPBlTw\/VSfZS10XzsI\/AAAAAAAA15w\/TBVztLP2gk0\/s1600\/Knotweed%2B(Polygonum%2Baviculare)%2BOverview%2C%2BHealth%2BBenefits%2C%2BSide%2Beffects.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/3f\/3f0\/3f053f10-9576-4faf-80d8-ebc072c711e5.jpg"},{"id":73525,"image":"http:\/\/hasbrouck.asu.edu\/imglib\/seinet\/Polygonaceae\/photos\/Polygonum-aviculare-P-webtn.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/9e\/9e8\/9e8cf9ba-c7c2-48c7-8622-db658bd49531.jpg"},{"id":73526,"image":"http:\/\/warehouse1.indicia.org.uk\/upload\/p1647elru262f8622r2ug8ef81r.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/92\/928\/928c083f-504b-42ca-bd7a-96bd95c0a0ee.jpg"},{"id":73527,"image":"https:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Polygonaceae\/polygonum-aviculare-fl-dcameron-a.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/96\/966\/96691b24-d590-4132-88ed-7f47471e42b1.jpg"},{"id":73528,"image":"http:\/\/www.pfaf.org\/Admin\/PlantImages\/PolygonumAviculare.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/3c\/3c0\/3c0591a7-6f1e-4f60-a95e-68c4a35cdbda.jpg"}]},{"id":22983,"name":"Dvornik veliki","nameSynonyms":"","latinName":"Polygonum lapathifolium","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EPrava, uzdignuta i polegla, preko 0,5m duga\u010dka, obi\u010dno granata zeljasta jednogodi\u0026scaron;nja biljka. Stablo zeleno ili crvenkasto ili ljubi\u010dasto, golo ili retko dlakavo. Ohree opnaste gole. Listovi delimi\u010dno, grubo dlakavi, s donje strane \u017elezdasti, izdu\u017eeni, jajasti ili kopljasti. Klasovi debeli, gusti, \u017elezdasti, obi\u010dno malo povijeni. Ora\u0026scaron;ica zatvorena u cvetni omota\u010d, so\u010divasta ili trostrana udubljenih strana. Cvetanje: VI-IX. Stani\u0026scaron;te: U jednogodi\u0026scaron;njoj vegetaciji na obalama voda ili na vla\u017enim mestima uop\u0026scaron;te, a \u010desta je i kao korov u okopavinama, strnikama i luceri\u0026scaron;tima. Op\u0026scaron;te rasprostranjenje: Skoro kosmopolitska biljka. U Srbiji rasprostranjena.\u003C\/p\u003E","slug":"dvornik-veliki","images":[{"id":1836,"image":"http:\/\/minneflora.com\/images\/identified\/medium\/pale-smartweed-polygonum-lapathifolium-02.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e7\/e7e\/e7e0500b-fc00-486a-b796-a8457822df66.jpg"},{"id":1839,"image":"http:\/\/www.apatita.com\/herbario\/Polygonaceae\/large\/Polygonum_lapathifolium_5.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/99\/991\/9916af98-4bb7-4a12-8941-056b7a8f29d1.jpg"},{"id":1841,"image":"http:\/\/www.freenatureimages.eu\/plants\/Flora%20O-R\/Polygonum%20lapathifolium,%20Pale%20Persicaria\/slides\/Polygonum%20lapathifolium%204,%20Knopige%20duizendknoop,%20Saxifraga-Rutger%20Barendse.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/23\/232\/23241277-b375-4e36-ac3f-d1a7c94aeb0f.jpg"},{"id":55480,"image":"http:\/\/calphotos.berkeley.edu\/imgs\/512x768\/0000_0000\/1005\/0716.jpeg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e1\/e18\/e186d903-f197-4d82-ad44-bbe7145292a9.jpg"},{"id":55821,"image":"http:\/\/static.panoramio.com\/photos\/large\/38703664.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e1\/e19\/e19bc0f1-b06e-42e2-8ffb-031cea1018cd.jpg"},{"id":55822,"image":"http:\/\/science.halleyhosting.com\/nature\/gorge\/3petal\/buck\/polygonum\/lapathifolium\/lapathifolium4a.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/03\/036\/03628a27-e005-43a1-8917-ed61f330ad95.jpg"}]},{"id":23064,"name":"Gomoljasti grahor","nameSynonyms":"","latinName":"Lathyrus tuberosus","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EIzdr\u017eljiva biljka sa akumulacionim krtolama veli\u010dine le\u0026scaron;nika, koja izraste do 120 cm. Razmno\u017eavanje se vr\u0026scaron;i prete\u017eno preko nadzemnih izdanaka. Posebno joj pogoduje suvo, kre\u010dnja\u010dko tlo od ilova\u010de ili gline.\u003Cbr \/\u003EKotiledoni se nalaze ispod povr\u0026scaron;ine tla tako da nisu vidljivi. Listovi su elipti\u010dni, jajoliki, jednostruko podeljeni u obliku pera, sa donje strane plavozeleni zavr\u0026scaron;avaju\u0107i se jednostavnim ili razgranatim \u017eilicama. Cvetovi su jarkocrveni, u opu\u0026scaron;tenim cvastima, sme\u0026scaron;tenim u pazuhu lista, sa lepim mirisom. Krtole su ukusne i prete\u017eno ih jedu divlje svinje.\u0026nbsp;\u003C\/p\u003E","slug":"gomoljasti-grahor","images":[{"id":22699,"image":"http:\/\/climbers.lsa.umich.edu\/wp-content\/uploads\/2014\/02\/Sarzik-Lathyrus-tuberosus-flower-74721.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/00\/003\/003445ef-f4ea-4a56-aea1-555ca8a69723.jpg"},{"id":22700,"image":"http:\/\/greenlifeuniverse.com\/species\/photos\/lathyrus%20tuberosus\/Lathyrus%20tuberosus%20(earthnut%20pea,%20aardaker,%20tuberous%20sweetpea%20(1).jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/54\/547\/5474852b-3c95-4a42-bf7e-844ae29f7b38.jpg"},{"id":22702,"image":"http:\/\/www.ex-situ-erhaltung.de\/img\/big\/Lathyrus-tuberosus-nhmwien-A.Mrkvicka(2002).jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/55\/553\/553987e8-f40e-4238-a5e9-22010706bfef.jpg"},{"id":54639,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/1\/11\/Lathyrus_tuberosus_fremontiers_80_10062007_2.jpg\/685px-Lathyrus_tuberosus_fremontiers_80_10062007_2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/03\/036\/036aba22-77c8-47d9-8cb9-ff6182b69ced.jpg"},{"id":54640,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/8\/80\/Lathyrus_tuberosus3.jpg\/580px-Lathyrus_tuberosus3.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c9\/c94\/c949bb0d-0f19-404e-8268-4aa26267aeaa.jpg"}]},{"id":23062,"name":"Gor\u010dika obi\u010dna","nameSynonyms":"","latinName":"Sonchus oleraceus","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EJednogodi\u0026scaron;nja semenska korovska bilja, visine do 100 cm. Posebno joj pogoduje vla\u017eno peskovito tlo ili ilova\u010da, tlo bogato hranljivim materijama. Kotiledoni okrugli, sa malom peteljkom, na krajevima ravno uvu\u010deni. Prvi listovi su neobrasli, sjajnozeleni, jajoliki. Naredni imaju peteljku, use\u010deni, sa listi\u0107ima u obliku pera, dok gornji listovi obuhvataju stabljiku. Male \u017eute cvetne \u010da\u0026scaron;ice se nalaze u opu\u0026scaron;tenim, pojedina\u010dnim klasovima. Svaka biljka obrazuje do 4.700 semenki (u ekstremnom slu\u010daju 100.000 semenki). One su donekle spljo\u0026scaron;tene, sme\u0111e, sa 3 rebra.\u003C\/p\u003E","slug":"gorcika-obicna","images":[{"id":2332,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Asteraceae\/sonchus-oleraceus-ha-gmittelhauser-d.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/59\/598\/5985044b-67df-48ad-bc53-5f253f0672ad.jpg"},{"id":2333,"image":"http:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/4\/4e\/2006-11-16Sonchus_oleraceus03-03.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/2c\/2c2\/2c278cb4-741b-4dd7-ab28-678e01003005.jpg"},{"id":53994,"image":"https:\/\/keyserver.lucidcentral.org\/weeds\/data\/media\/Images\/sonchus_oleraceus\/sonchusoleraceus39.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/6b\/6b1\/6b1eabe5-4e51-4608-b0f9-cd942c339e83.jpg"},{"id":65274,"image":"https:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Asteraceae\/sonchus-oleraceus-le-gmittelhauser-e.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/55\/55e\/55ec6060-fd63-4550-9ab0-2e87ac9f293c.jpg"},{"id":65277,"image":"http:\/\/www.friendsofqueensparkbushland.org.au\/wp-content\/gallery\/sonchus-oleraceus\/sonchus-oleraceus-sowthistle-g2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/5a\/5ab\/5ab16b3d-8f94-4766-8322-0b875ea690bf.jpg"},{"id":65279,"image":"http:\/\/www.zimbabweflora.co.zw\/speciesdata\/images\/16\/162170-2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/37\/37f\/37fb459e-fb2e-421c-b01e-13d67ecbb312.jpg"}]},{"id":22994,"name":"Goru\u0161ica poljska","nameSynonyms":"","latinName":"Sinapis arvensis","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EJednogodi\u0026scaron;nja biljka, visoka 30-80 cm, tankog vretenastog korena. Stablo uspravno, razgranato, maljavo sa dla\u010dicama okrenutim nadole, retko golo. Listovi hrapavi i tako\u0111e sa krutim maljama, nazubljeni, donji dublje urezani od gornjih. Cvetovi jarko ili ble\u0111e \u017euti, sakupljeni na vrhu stabljike i grana u grozdastim cvastima. Plod je duga sabljasta ljuska, sa do 12 semenki koje su \u017eutosme\u0111e i duge 1,5-2,5 mm. Cveta VI-VII.\u003Cbr \/\u003EKosmopolitna biljka koja se ra\u010duna u okrilje povremeno agresivnih korova. Ni\u010de od prole\u0107a do kasne jeseni, ponekad u ve\u0107em broju pokriva \u017eitna polja. U slobodnoj prirodi se javlja na pustim i ruderalnim mestima, sve do planinskog pojasa, naj\u010de\u0026scaron;\u0107e na humoznim i kre\u010dnim tlima, kisela izbegava. Na pa\u0026scaron;njacima je nepo\u017eeljna jer je otrovna za stoku, \u010dak i seme je otrovno za ptice.\u003C\/p\u003E","slug":"gorusica-poljska","images":[{"id":2248,"image":"http:\/\/www.thewildflowersociety.com\/wfs_diary\/wfs_diary_images_large\/sinapis_arvensis_charlock_large.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/43\/43c\/43c43598-f5ea-43ee-a66d-e1581dcaa32b.jpg"},{"id":54063,"image":"http:\/\/luirig.altervista.org\/cpm\/albums\/bot-units75\/sinapis-arvensis-subsp-arvensis3677.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/15\/156\/156b4e00-cf32-4590-8b1f-61fd781ac467.jpg"},{"id":54065,"image":"https:\/\/4.bp.blogspot.com\/-l1LqFi_doOE\/VuhbaBamYNI\/AAAAAAAAe4s\/J3fn1jWGk2c3M7hy7-GcaLJpfvTdjMXHQ\/s1600\/DSC03060%2Bgorczyca%2Bpolna.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/3f\/3fb\/3fb9eff4-2022-4698-98f7-2b0d8c57bdf4.jpg"},{"id":68484,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/3\/36\/Sinapis_arvensis_marais-la-chaussee-tirancourt_80_30052007_2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/ef\/ef1\/ef163647-5979-4819-9757-e7bd61f0aca8.jpg"},{"id":68485,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/6\/6f\/Leutratal-Sinapis-arvensis-2416.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/30\/302\/302e886e-ab21-4daf-a450-88434b9d5b9f.jpg"}]},{"id":23361,"name":"Graorica","nameSynonyms":"Pti\u010dja grahorica","latinName":"Vicia cracca","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EVi\u0026scaron;egodi\u0026scaron;nja biljka. Rizom puze\u0107i, razgranat, na popre\u010dnom preseku okrugao. Stabljika visoka 30-150 cm, nerazgranata ili razgranata. Li\u0026scaron;\u0107e se zavr\u0026scaron;ava razgranatim ra\u0026scaron;ljikama i ima 6-12 pari sede\u0107ih listi\u0107a; ovi su uzano elipti\u010dni do linearni, na vrhu \u0026scaron;iljati ili zaobljeni. Cvasti su obi\u010dno du\u017ee od lista u \u010dijem pazuhu se nalaze, sastavljene od velikog broja cvetova (ve\u0107inom oko 15). Cvet velik, ljubi\u010daste boje. Plod mahuna, izdu\u017eeno rombi\u010dna, spljo\u0026scaron;tena, gola, mrke do crne boje, sa dr\u0026scaron;kom koja ne izlazi iz \u010da\u0026scaron;ice. Seme okruglo, maslinastomrke boje, i\u0026scaron;arano tamnijim pegama, nalazi se po 4-8 komada u mahini. Cvetanje: VI-VIII. Stani\u0026scaron;te: Na livadama, u \u0026scaron;ikarama, \u0026scaron;ibljacima, na njivama, u svetlim \u0026scaron;umama. Op\u0026scaron;te rasprostranjenje: Ra\u0026scaron;irena skoro u celoj Evropi, severno i na Islandu; ne javlja se u jedno delu Ju\u017ene Evrope; u Turskoj je retka, sre\u0107e se na Kavkazu, u Maloj Aziji, u Sibiru. U Srbiji rasprostranjena.\u003C\/p\u003E","slug":"graorica","images":[{"id":3359,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Fabaceae\/vicia-cracca-le-gmittelhauser-e.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/2a\/2a5\/2a5b8a31-143b-4b4d-8f08-42d0f8b14f56.jpg"},{"id":3361,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Fabaceae\/vicia-cracca-fl-gmittelhauser-b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/40\/405\/405c0e5e-536c-4c23-b21a-1c45491c76ff.jpg"},{"id":3363,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Fabaceae\/vicia-cracca-ha-gmittelhauser-c.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/0c\/0cc\/0cc79bec-fbe1-4f99-94f4-fa646b0a7bf2.jpg"},{"id":54682,"image":"http:\/\/luirig.altervista.org\/cpm\/albums\/bot-044\/002-vicia-cracca.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b1\/b14\/b144b054-d012-48c9-96a9-fdeb4dd9aa4c.jpg"},{"id":54683,"image":"https:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Fabaceae\/vicia-cracca-ha-gmittelhauser-d.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/9a\/9a8\/9a86e275-a839-4eec-9fde-e2e3dcc4d263.jpg"}]},{"id":23065,"name":"Hibridni \u0161tir","nameSynonyms":"","latinName":"Amaranthus hybridus","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EJednogodi\u0026scaron;nja, jednodoma, zeljasta biljka. Koren je kratak, gusto razgranat. Stablo je uspravno, visoko 20-100 cm, od sredine razgranato, grane su uspravne. Listovi su naizmeni\u010dni, prosti, na dugim dr\u0026scaron;kama, po obodu celi. Cvetovi su jednopolni, zeleno-\u017euti, grupisani su u duga\u010dke, u donjem delu rastresite klasolike cvasti, od kojih vr\u0026scaron;na cvast znatno du\u017ea od bo\u010dnih. Plod je \u010daura. Cvetanje i opra\u0026scaron;ivanje: VII-X; anemofilija (vetrom), entomofilija (insektima). Plodono\u0026scaron;enje i razno\u0026scaron;enje: VII-X; anemohorija (vetrom), epizoohorija (na povr\u0026scaron;ini \u017eivotinja).\u003Cbr \/\u003EAutohtoni areal mu je u Americi (SAD, tropska Srednja Amerika, Ju\u017ena Amerika) i u severnim tropskim zemljama. U Evropu je unet slu\u010dajno, prvi put se konstatuje 1914. godine, a pre 50 godina po\u010deo je intenzivno da se \u0026scaron;iri. Postaje kosmopolit. U Karpatskoj kotlini i u Vojvodini se pojavljuje 30.-tih godina pro\u0026scaron;log veka. Vektor \u0026scaron;irenja je transport. Kod nas ima formiran populacioni status, populacije su mestimi\u010dno masovne, veoma bogate, sa velikim brojem jedinki. \u010cesta je na suvim stani\u0026scaron;tima, ruderalnim mestima, u usevima (intenzivne monokulture), vinogradima, povrtnjacima, kulturnim povr\u0026scaron;inama ba\u0026scaron;ta i parkova, u zajednicama korova na deponijama otpada. U Vojvodini je odoma\u0107en.\u0026nbsp;\u003C\/p\u003E","slug":"hibridni-stir","images":[{"id":17755,"image":"http:\/\/luirig.altervista.org\/cpm\/albums\/bot-units02\/amaranthus-hybridus19333.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/3a\/3ac\/3ac4dd63-e8a9-40bf-9f4a-76054a38846d.jpg"},{"id":17757,"image":"http:\/\/www.apatita.com\/herbario\/Amaranthaceae\/large\/Amaranthus_hybridus_4.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/4e\/4e4\/4e4978ab-0a7b-4891-a69e-71e294573292.jpg"},{"id":17758,"image":"http:\/\/hasbrouck.asu.edu\/imglib\/seinet\/Amaranthaceae\/amaranthus_hybridus1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/bf\/bf5\/bf5abe9d-29bc-4bba-955a-a2d631aea685.jpg"},{"id":65301,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/1\/10\/Amarant_gr%C3%BCn.jpg\/220px-Amarant_gr%C3%BCn.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/78\/78d\/78d63888-0500-428b-8403-bed1b265479b.jpg"},{"id":65307,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/7\/7f\/Amaranthushybridus.jpg\/220px-Amaranthushybridus.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/56\/567\/5670b9e9-8540-4e08-ae8a-05c6e5213b26.jpg"}]},{"id":23453,"name":"Jednogodi\u0161nja krasolika","nameSynonyms":"","latinName":"Stenactis annua","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EJednogodi\u0026scaron;nja ili dvogodi\u0026scaron;nja zeljasta biljka, visoka oko 100 cm, (ponekad i 150 cm). Stablo je uspravno, dlakavo, u gornjem delu granato. Listovi u donjem delu stabla su na dr\u0026scaron;kama lopati\u010dasti do jajast, sa krupnim zupcima. Na stablu su listovi vi\u0026scaron;e-manje kopljasti do lancetasti, sede\u0107i, raspore\u0111eni naizmeni\u010dno. Cvetovi su dvopolni ili samo \u017eenski, sakupljeni u glavi\u010daste cvasti. Sredi\u0026scaron;nji su cevasti i \u017euti, a obodni jezi\u010dasti su samo \u017eenski, beli\u010dasti do belo-plavi. Plod je ahenija. Cvetanje i opra\u0026scaron;ivanje: VI-IX, entomofilija (insektima). Plodono\u0026scaron;enje i razno\u0026scaron;enje: VII-X, anemohorija (vetrom).\u003C\/p\u003E","slug":"jednogodisnja-krasolika","images":[{"id":65158,"image":"http:\/\/bonnier.flora-electronica.com\/photos\/Stenactis%20annua%201.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/1a\/1ac\/1ac2aad1-aa3a-4fe4-982b-873ce851bd64.jpg"},{"id":65159,"image":"http:\/\/www.nahuby.sk\/images\/fotosutaz\/2009\/09\/12\/anna_ducka_170391.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f0\/f0d\/f0d94a2e-cee3-4cc4-908b-61f1477b32e7.jpg"},{"id":65160,"image":"https:\/\/thumbs.dreamstime.com\/x\/daisy-fleabane-stenactis-annua-autumn-field-opens-59691637.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f0\/f0e\/f0e0df6e-7115-4e5a-8bdf-6566cda7a8f0.jpg"},{"id":65161,"image":"http:\/\/bonnier.flora-electronica.com\/photos\/Stenactis%20annua%203.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/88\/888\/88801329-f03e-4152-a53d-12b879cd4308.jpg"},{"id":65162,"image":"http:\/\/bonnier.flora-electronica.com\/photos\/Stenactis%20annua%204.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/13\/13f\/13fdfdcd-961f-4455-82ab-6dc7003ddc1c.jpg"},{"id":65163,"image":"https:\/\/c1.staticflickr.com\/5\/4075\/4745283169_5112870561_z.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a7\/a7d\/a7dabe51-e842-45f3-928f-df0caf6b71ab.jpg"}]},{"id":23068,"name":"Je\u017eevica","nameSynonyms":"","latinName":"Dactylis glomerata","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EVi\u0026scaron;egodi\u0026scaron;nja biljka, hemikriptofit, visoka 30-100 cm. Gradi malene busenove, ali nema podzemne rizome. Stabljike dosta krute, uspravne ili kolenasto ustaju\u0107e. Li\u0026scaron;\u0107e ravno, duga\u010dko do 40 cm, plavi\u010dasto-zeleno. Metlica jajasto-piramidalna. Klasi\u0107i nose 3-4 (5) cveta, ponekad ljubi\u010daste boje Pleve nejednake, lancetaste, za\u0026scaron;iljene. Cvetanje: V-VI.\u003Cbr \/\u003EStani\u0026scaron;te: Po livadama, u kulturama, kraj puteva, u \u0026scaron;ikarama, se\u010dinama, mezokserofilnim \u0026scaron;umama; re\u0111e u svetlim \u0026scaron;umama. Op\u0026scaron;te rasprostranjenje: Evropa, Azija, Severna Afrika; introducirana u Severnu ameriku kao fura\u017ena biljka. U Srbiji rasprostranjena.\u0026nbsp;\u003C\/p\u003E","slug":"jezevica","images":[{"id":908,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Poaceae\/dactylis-glomerata-le-atal.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f6\/f6a\/f6a396d7-0fde-48d7-b4ac-6a99a0e2c6d9.jpg"},{"id":911,"image":"http:\/\/jimbotany.com\/Monastery_Plants\/Dactylis%20glomerata%20%202013-04-23.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f7\/f7e\/f7e489df-9400-476c-9a1e-29755cf248f6.jpg"},{"id":912,"image":"http:\/\/hasbrouck.asu.edu\/imglib\/seinet\/Poaceae\/photos\/Dactylis-glomerata-F-web-_1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/2f\/2f6\/2f6b4e8a-cbe7-4b96-8a82-3108bc8f6902.jpg"},{"id":913,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Poaceae\/dactylis-glomerata-si-gmittelhauser-a.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/37\/37f\/37fecbb2-fe0e-4f52-87bc-9b9bc6d36b49.jpg"},{"id":54085,"image":"https:\/\/keyserver.lucidcentral.org\/weeds\/data\/media\/Images\/dactylis_glomerata\/dactylisglomerata23.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/10\/10b\/10bce0b4-6b9c-4fe1-9747-4121e1dc34f2.jpg"}]},{"id":23026,"name":"Kamilica bezmirisna","nameSynonyms":"","latinName":"Matricaria inodora","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EKotiledoni okruglasti, \u010dvrsti. Listovi najpre duguljasti, zatim use\u010deni sa listi\u0107ima u obliku pera. Listi\u0107i kra\u0107i i deblji nego kod prave kamilice. Sasvim ili gotovo sasvim bez mirisa. Za razliku od prave kamilice ova vrsta mo\u017ee da dostigne visinu od 120 cm. Krunice cveta su pojedina\u010dne, \u017eutih cvasti sa belim laticama. Dno cvasti je u obliku tu\u010dka, sa kopljastim, zao\u0026scaron;trenim listi\u0107ima i nije \u0026scaron;uplje. Do 100.000 semenki po biljci su tamnosme\u0111e sa krunicom. Klijanje od 5 do 35\u0026deg;C.\u003C\/p\u003E","slug":"kamilica-bezmirisna","images":[{"id":13521,"image":"http:\/\/www.eplante.ro\/plant_pics\/158.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/41\/414\/41415cca-de13-4e4a-9145-710795725018.jpg"},{"id":13522,"image":"http:\/\/www.remedia-homeopathy.com\/img\/upload\/arzneibild_gross\/Matricaria-inodora.12225.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/95\/950\/9504e87f-35d1-4ca6-acdc-36965b11ea50.jpg"},{"id":13523,"image":"http:\/\/4.bp.blogspot.com\/-aoDmHSmb3D4\/UXVIxUYW_MI\/AAAAAAAAHUA\/VzyvcWfjyEQ\/s1600\/Matricaria+maritima+inodora.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/3c\/3c2\/3c2e4c6b-90e7-4bd3-bfc5-87ed60c211e7.jpg"},{"id":13525,"image":"http:\/\/www.giorgioventurini.net\/fiori\/composite\/matricaria_inodora\/matricaria_inod8186.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/24\/241\/24182621-ed7a-4185-8a1b-945ee10d6532.jpg"},{"id":13526,"image":"http:\/\/wildlife-media.at\/bild\/11671\/geruchlose-kamille.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d1\/d1d\/d1d4e01d-8e93-423c-935c-b72a3f69c253.jpg"}]},{"id":23002,"name":"Kamilica prava","nameSynonyms":"","latinName":"Matricaria chamomilla","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EKotiledoni u obliku tu\u010dka, na kraju trougaon, bez peteljke i neobrasli dla\u010dicama. Listovi najpre kopljasti sa jednim do dva uzana re\u017enja, kasnije dvostruko do trostruko podeljeni u obliku pera sa uzanim, vlaknastim perima, neobraslim ili slabo obraslim. Cvetna lo\u017ea je u obliku kegle, bez dla\u010dica i iznutra \u0026scaron;uplja. Glavice cvasti sa belim cvetovima, savijaju se no\u0107u i posle oplodnje nadole. Glavice cvasti razvijaju prilikom trljanja karakteristi\u010dan \u0026bdquo;miris kamilice\u0026rdquo;. Semenke su oko 1 mm, sivosme\u0111e, sa 4-5 rebara. Svaka biljka obrazuje oko 500 semenki, koje preko 11 godina ostaju sposobne za klijanje u tlu. Visina iznosi 15-40 cm.\u003C\/p\u003E","slug":"kamilica-prava","images":[{"id":18874,"image":"http:\/\/calphotos.berkeley.edu\/imgs\/512x768\/0000_0000\/0207\/0114.jpeg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/dd\/dd3\/dd3ec282-4fc5-4a37-8801-e3c311c3e717.jpg"},{"id":18878,"image":"http:\/\/www.herbalexport.co.rs\/img_dl\/109\/kam2_lg.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a0\/a08\/a0871385-fed2-433f-bee7-379dc575c080.jpg"},{"id":54153,"image":"http:\/\/kwiaty-ogrody.pl\/wp-content\/uploads\/2009\/10\/me-096.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/0b\/0b7\/0b7b3c72-75d9-4a9c-9675-dd283e6242ad.jpg"},{"id":56041,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/c\/c8\/Matricaria_February_2008-1.jpg\/640px-Matricaria_February_2008-1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/4c\/4ca\/4cad983e-f19e-4c4e-88bb-8b846c65bcc4.jpg"},{"id":56042,"image":"http:\/\/luirig.altervista.org\/cpm\/albums\/bot-units47\/matricaria-chamomilla3642.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e2\/e2a\/e2aab19a-e264-44d5-afab-aca3ccf4c821.jpg"},{"id":61015,"image":"http:\/\/static.panoramio.com\/photos\/large\/9322793.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/23\/239\/23961293-5627-4cfe-99e1-ef3c4eaa3857.jpg"}]},{"id":23452,"name":"Kanadska hudoletnica","nameSynonyms":"","latinName":"Conyza canadensis","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EJednogodi\u0026scaron;nja do dvogodi\u0026scaron;nja biljka, 10-120 cm visoka, sa tankim vretenastim korenom. Stabljika sa mnogo listova, uspravna. Listovi lancetasti do linearno lancetasti. Glavice male, 3-5 mm u pre\u010dniku, mnoge u terminalnoj, izdu\u017eenoj, jako granatoj, metli\u010dastoj cvasti. Sredi\u0026scaron;ni cvetovi \u017eu\u0107kastobeli, cevasti, dvopolni. Obodni cvetovi, \u017eenski, beli ili ru\u017ei\u010dasti. Plod 1 mm duga\u010dak. Cvetanje: VI-X. Stani\u0026scaron;te: Poreklom je iz Severne Amerike. Sada je rasprostranjena kao neofita skoro po celom svetu-kosmopolit. Prenesena u Evropu ve\u0107 u 17 veku. Odoma\u0107ena vrsta. U Srbiji se javlja pored puteva, pruga, po obroncima i padinama nasipa, na ivici kukuruzi\u0026scaron;ta, po oranicama.\u003C\/p\u003E","slug":"kanadska-hudoletnica","images":[{"id":30132,"image":"http:\/\/malag.aes.oregonstate.edu\/wildflowers\/images\/Horseweed8August06Sisters_4.jpg.w620.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d7\/d7f\/d7f6766b-e7cc-4b41-9fe0-d53364786f8d.jpg"},{"id":30136,"image":"http:\/\/4.bp.blogspot.com\/-J-2b0XQwavI\/UjmwshUXStI\/AAAAAAAABMY\/z47us5gCS0w\/s1600\/Conyza+canadensis_bl.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/2c\/2cd\/2cd44dbd-a168-4844-aaa6-b34001821298.jpg"},{"id":54128,"image":"http:\/\/mn5b1g.bay.livefilestore.com\/y1pVzlY91wmx6sHJf29PB0W8ljquwxVlPAXr9ncU7pTYTBzKeEmLDF7dJjSJfXHlyAamYcAafewIo9AMCeQOaH0_d2iHZZek-jH\/przymiotno_kanadyjskie_2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/fa\/fa9\/fa92b425-695d-432e-a310-06f6e40a4da8.jpg"},{"id":54129,"image":"http:\/\/przyroda.osiedle.net.pl\/obrazy\/przymiotno_kanadyjskie.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/33\/335\/33501110-9bd1-4441-9834-f283233904f7.jpg"},{"id":62768,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/6\/60\/Conyza-canadensis-plant.jpg\/220px-Conyza-canadensis-plant.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/10\/10c\/10c20dcb-0ac3-4acb-8284-cddefb5b9645.jpg"},{"id":71099,"image":"http:\/\/www.minnesotawildflowers.info\/udata\/r9ndp23q\/pd\/conyza-canadensis-13.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/26\/260\/2601010f-1e6d-49c4-b28a-5170b47420a2.jpg"}]},{"id":23358,"name":"Kanadska suvoletnica","nameSynonyms":"repu\u0161nja\u010da, hudoletnica","latinName":"Erigeron canadensis","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EJednogodi\u0026scaron;nja do dvogodi\u0026scaron;nja biljka, 10-120 cm visoka, sa tankim vretenastim korenom. Stabljika sa mnogo listova, uspravna. Listovi lancetasti do linearno lancetasti. Glavice male, 3-5 mm u pre\u010dniku, mnoge u terminalnoj, izdu\u017eenoj, jako granatoj, metli\u010dastoj cvasti. Sredi\u0026scaron;ni cvetovi \u017eu\u0107kastobeli, cevasti, dvopolni. Obodni cvetovi, \u017eenski, beli ili ru\u017ei\u010dasti. Plod 1 mm duga\u010dak. Cvetanje: VI-X. Stani\u0026scaron;te: Poreklom je iz Severne Amerike. Sada je rasprostranjena kao neofita skoro po celom svetu-kosmopolit. Prenesena u Evropu ve\u0107 u 17 veku. Odoma\u0107ena vrsta. U Srbiji se javlja pored puteva, pruga, po obroncima i padinama nasipa, na ivici kukuruzi\u0026scaron;ta, po oranicama.\u003C\/p\u003E","slug":"kanadska-suvoletnica","images":[{"id":22896,"image":"http:\/\/calphotos.berkeley.edu\/imgs\/512x768\/0000_0000\/1011\/2174.jpeg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/2d\/2d3\/2d3a4064-9b1c-43e1-8a7d-c616d860059d.jpg"},{"id":22897,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Asteraceae\/erigeron-canadensis-ha-gmittelhauser-b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/75\/755\/7553307a-e1ca-4944-91d8-f641a28b3b72.jpg"},{"id":22898,"image":"http:\/\/3.bp.blogspot.com\/-F0MXksChdhI\/Vdx-SqvjnHI\/AAAAAAAA24Q\/EvF0HwZG8lM\/s1600\/Horseweed%2B%2528Erigeron%2BCanadensis%2529%2BOverview%252C%2BHealth%2BBenefits%252C%2BSide%2Beffects%2B%25282%2529.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/46\/464\/46417eaf-639f-419d-9391-7d5d77beb7be.jpg"},{"id":22899,"image":"http:\/\/minneflora.com\/images\/identified\/medium\/horseweed-erigeron-canadensis-02.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/ff\/ff5\/ff57f088-0d04-4aa1-a24e-4818e5053559.jpg"},{"id":22901,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Asteraceae\/erigeron-canadensis-fr-gmittelhauser-g.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/cc\/ccf\/ccfd2133-faf6-45af-8456-4292a5e5331a.jpg"},{"id":22903,"image":"http:\/\/www.calflora.net\/bloomingplants\/images\/tallhorseweed9.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/19\/195\/195601be-5314-4e4a-a703-d2e030e1174e.jpg"}]},{"id":23187,"name":"Klasa\u010da","nameSynonyms":"ovsik","latinName":"Bromus mollis","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EJednogodi\u0026scaron;nja prezimljuju\u0107a, sivozelena biljka do 80cm visine, pri osnovi ve\u0107inom busenasto granata. Liske na vi\u0026scaron;e manje duga\u010dkim dr\u0026scaron;kama. Metlica kruta, uspravna, kratka, do 10cm du\u017eine. Grane cvasti sa mekanim dlakama. Klasi\u0107i jajastolancetasti, na vrlo kratkim dr\u0026scaron;kama. V-VII.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EStani\u0026scaron;te. \u003C\/strong\u003EPo livadama, njivama, ogradama, u \u017ebunju i oko puteva, do 1500m nadmorske visine.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EOp\u0026scaron;te rasprostranjenje. \u003C\/strong\u003ESrednja i ju\u017ena Evropa, Balkansko poluostrvo, Kavkaz, Mala Azija i severna Amerika. U Srbiji rasprostranjena.\u003C\/p\u003E","slug":"klasaca","images":[{"id":11717,"image":"http:\/\/hosho.ees.hokudai.ac.jp\/~tsuyu\/top\/plt\/grass\/bromus\/mol_03.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/ea\/ea3\/ea366059-9cb8-4a32-900b-08f6052b8c31.jpg"},{"id":11718,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/0\/01\/Zachte_dravik_Bromus_mollis_closeup.jpg\/1024px-Zachte_dravik_Bromus_mollis_closeup.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/da\/da4\/da41f6c4-cee3-40e9-9bef-b7cd8167f4fd.jpg"},{"id":54173,"image":"https:\/\/farm5.staticflickr.com\/4028\/4579838850_cbe1578eb1_o.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/66\/66d\/66d1adcd-7c2f-4393-a2a3-b49aa5e9ecab.jpg"},{"id":65156,"image":"http:\/\/popgen.unimaas.nl\/~jlindsey\/commanster\/Plants\/Grasses\/SpGrasses\/Bromus.hordeaceus2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d1\/d1f\/d1f695f0-4bdb-4dfc-b40f-a6abcb041f58.jpg"},{"id":65157,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/7\/70\/Zachte_dravik_Bromus_mollis_bloeiende_plant.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/11\/11f\/11f327e5-2518-48fb-8cbc-ce87a789bbcd.jpg"}]},{"id":23359,"name":"Kokotac","nameSynonyms":"","latinName":"Melilotus officinalis","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EOpis biljke: Kokotac je dvogodi\u0026scaron;nja ili redje jednogodi\u0026scaron;nja zeljasta biljka visoka i preko 2 m. Stabljika je vecinom uspravna ili se izdi\u017ee i vrlo razgranata. Ima listove slicne detelini, samo su po obodu zupcasti, troperi sa dr\u0026scaron;kama, listici su izdu\u017eeno elipticni, po obodu nazubljeni. Cvetovi su sitni, \u017euti, na dr\u0026scaron;kama, po 30-70 sakupljenih u grozdastoj cvasti. Cveta od juna do septembra, 10-15 dana pre cvetanja belog kokotca.\u003C\/p\u003E","slug":"kokotac","images":[{"id":27809,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/d\/db\/Melilotus_officinalis_blatt.jpeg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/7f\/7f4\/7f4beba3-8049-47fc-aff8-a4fb36f1d34d.jpg"},{"id":27811,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/b\/b0\/Melilotus_officinalis_habitus.jpeg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d2\/d2c\/d2cbddea-69ed-4dd7-a21f-16450cc635d7.jpg"},{"id":27812,"image":"http:\/\/www.tastygardener.com\/wp-content\/uploads\/2011\/06\/Melilotus-officinalis-Yellow-Sweet-Clover-2.jpg?6e582b","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/95\/958\/958994ce-9629-4a5d-8204-b8c1c673fada.jpg"},{"id":27814,"image":"http:\/\/hasbrouck.asu.edu\/imglib\/seinet\/Fabaceae\/photos\/Melilotus-officinalis-FL-.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/bf\/bf2\/bf2b535c-8dab-45fa-8b03-7eef048d0cbe.jpg"},{"id":27815,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/b\/b1\/Melilotus_officinalis.jpeg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/6c\/6c0\/6c0cbc4d-063f-4bd5-a6fe-3f82031247b6.jpg"},{"id":27817,"image":"http:\/\/www.cod.edu\/people\/faculty\/chenpe\/PRAIRIE\/2005_06_15\/Melilotus_officinalis.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/46\/46f\/46f7be45-45b3-4239-a9b8-08e0809f4393.jpg"}]},{"id":23455,"name":"Konjski bosiljak","nameSynonyms":"nana dugolisna","latinName":"Mentha longifolia","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003Ei\u0026scaron;egodi\u0026scaron;nja zeljasta blago miri\u0026scaron;ljava biljka sa puze\u0107im rizomom. Stabljike 30 do 100 (180) cm visoke, uspravne, razgranate ili skoro jednostavne, obi\u010dno o\u0026scaron;tro \u010detvorougle, beli\u010daste, gusto pokrivene kratkim, mesnatim dlakama. Listovi sede\u0107i (donji) na kratkim dr\u0026scaron;kama, liske jajasto izdu\u017eene, izdu\u017eeno lancetaste ili lancetaste. Cvetovi sakupljeni u prividne pr\u0026scaron;ljenove, koji su na krajevima stabljika i grana pribli\u017eeni i grupisani u guste, bezlisne, klasasto cilindri\u010dne i na vrhu su\u017eene cvasti. Ru\u017ei\u010dastoljubi\u010dasti su ili ljubi\u010dasti. Plod ora\u0026scaron;\u010di\u0107 koji je jajast i fino ta\u010dkast. Cvetanje: VII-IX. Stani\u0026scaron;te: Na vla\u017enim obalama reka, jezera, bara i kanala, na vla\u017enim livadama, u \u0026scaron;umama, du\u017e puteva i obradivih povr\u0026scaron;ina, u montanskom i subalpijskom pojasu sve do 1900 m nadmorske visine. Op\u0026scaron;te rasprostranjenje: U \u010ditavom Sredozemlju i u ve\u0107em delu srednje Evrope, severno sve do Velike Britanije, Belgije, Danske, u Maloj Aziji. Na Balkanskom poluostrvu, kao i u Srbiji \u0026scaron;iroko rasprostranjena. Privredni zna\u010daj: Ova vrsta se odavno gaji kao etarsko uljna i medonosna biljka. Koristi se u farmaceutskoj, poslati\u010darskoj i alkoholnoj (likeri) industriji.\u003C\/p\u003E","slug":"konjski-bosiljak","images":[{"id":51999,"image":"https:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Lamiaceae\/mentha-longifolia-st-jhamar1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e8\/e8a\/e8a2ac92-3851-4924-8de2-9187d5475f08.jpg"},{"id":52000,"image":"http:\/\/westerndesertflora.geolab.cz\/images\/plants\/Mentha_longifolia.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/66\/664\/664b49bf-1f80-442f-beec-8e9b553c097c.jpg"},{"id":52003,"image":"http:\/\/www.cherrug.se\/nature\/Plantae%20-%20Plants%20-%20V%C3%A4xter\/Mentha%20longifolia%20-%20Horse%20Mint%20-%20Gr%C3%A5mynta\/Mentha%20longifolia%20Lind%C3%A4ngelunds%20rekreationsomr%C3%A5de,%20Malm%C3%B6,%20Sk%C3%A5ne,%20Sweden%2020160925_0005.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/be\/bea\/bea3c935-9ff1-4f3e-ab95-44ba3dc66058.jpg"},{"id":52004,"image":"http:\/\/www.naturescene.co.uk\/flowers\/photos\/Mentha%20longifolia%20plant.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a3\/a33\/a338281f-b403-42e3-9233-93088ffb14ac.jpg"},{"id":52005,"image":"http:\/\/www.cherrug.se\/nature\/Plantae%20-%20Plants%20-%20V%C3%A4xter\/Mentha%20longifolia%20-%20Horse%20Mint%20-%20Gr%C3%A5mynta\/Mentha%20longifolia%20Lind%C3%A4ngelunds%20rekreationsomr%C3%A5de,%20Malm%C3%B6,%20Sk%C3%A5ne,%20Sweden%2020160925_0006.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a9\/a94\/a94a68c3-f2eb-499e-8444-bfa0b46bd5ce.jpg"},{"id":52006,"image":"http:\/\/static.panoramio.com\/photos\/large\/92934820.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/af\/afb\/afbc4318-903f-4b55-ac8c-546398318623.jpg"}]},{"id":23295,"name":"Kopriva","nameSynonyms":"","latinName":"Urtica dioica","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EOpis biljke: kopriva je dvodomna biljka s velikim korenom. Stabljika je uspravna i dose\u017ee visinu do 1 1\/2 metra. Listovi su nasuprotni, srcasti, za\u0026scaron;iljeni, pilasti, na kratkim peteljkama. Listovi i peteljke pokriveni su \u017eaokama koje su na vrhu kukaste a pri dnu debele. Na dodir se odlome i izlivaju o\u0026scaron;tar sok na ko\u017eu, koji \u017eari. Cvetne grancice nose ili mu\u0026scaron;ke ili \u017eenske cvetove. Neugledni su i zeleni, a oplodjuju se pomocu vetra. Plod je malen, jednose-meni ora\u0026scaron;cic.\u003C\/p\u003E","slug":"kopriva-1","images":[{"id":6496,"image":"http:\/\/www.thepoisongarden.co.uk\/images\/urtica_dioica_200811_1_800.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/40\/40a\/40adbb7b-7508-42f0-8027-455c4fc6ecdd.jpg"},{"id":6499,"image":"http:\/\/howe.scapaflow.co\/sites\/default\/files\/howe_flora\/Urtica_dioica.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/8a\/8aa\/8aa77f1e-d859-4c50-bc95-afb5dc18f24d.jpg"},{"id":6500,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Urticaceae\/urtica-dioica-dioica-le-gmittelhauser-b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/5c\/5cf\/5cf47659-d3aa-44b8-ab15-b70334727d94.jpg"},{"id":6502,"image":"http:\/\/www.greatfen.org.uk\/sites\/default\/files\/styles\/discovery_zone_full\/public\/fenland_nettle__urtica_dioica_subsp._galeopsifolia_woodwalton_fen.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/5e\/5e4\/5e492222-a609-45b0-b458-eb8180b676b6.jpg"},{"id":54627,"image":"https:\/\/www.monarch.org.nz\/wp-content\/uploads\/2011\/10\/Urtica-dioica-leaf.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/7a\/7a3\/7a3f3b55-f7c8-4090-b6a0-798ae381c6f1.jpg"}]},{"id":23264,"name":"Kopriva smrdljiva","nameSynonyms":"","latinName":"Galeopsis tetrahit","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EJednogodi\u0026scaron;nja semenska korovska biljka sa stubastim korenom, klija u prole\u0107e. Prete\u017eno uspeva na dobro provetrenom, humusnom, azotnom tlu, dobro snabdeveno vodom. Daje prednost vla\u017enoj i hladnoj klimi.\u003Cbr \/\u003EKotiledoni okruglo ovalni, peteljka sa dve vlati, sa punom ivicom i lako uvu\u010denim vrhom. Listovi duguljasto jajoliki, sa obe strane sa 5-10 velikih, zaobljenih zuba, obrasli belim dla\u010dicama, zaobljeni u osnovi. Cvasti ve\u0107inom pune cvetova, crvenih do belih. Gornja i donja usna sa \u0026scaron;irokom, svetlijom ivicom i \u017eutom, purpurno ome\u0111enom pegom na nepcu. Do 3.000 semenki po biljci su okruglasto jajoliki, sa sme\u0111im do crnim flekama. \u017divotni vek u tlu se prote\u017ee od 35 do 68 godina. Klijanje od 2-5\u0026deg;C, optimalno je 13\u0026deg;C.\u003C\/p\u003E","slug":"kopriva-smrdljiva-1","images":[{"id":32809,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Lamiaceae\/galeopsis-tetrahit-fl-mlovit-c.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/31\/310\/3107ee1e-4d31-45aa-b32c-24391fb56acc.jpg"},{"id":32810,"image":"http:\/\/minneflora.com\/images\/identified\/medium\/hemp-nettle-galeopsis-tetrahit-03.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/3f\/3f3\/3f372151-054a-466d-a942-a7b042f6c18f.jpg"},{"id":32812,"image":"http:\/\/www.thewildflowersociety.com\/wfs_diary\/wfs_diary_images_large\/galeopsis_tetrahit_common_hemp_nettle_close_large.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/51\/51b\/51bd7325-135d-417c-92e4-b311f350bf2f.jpg"},{"id":32813,"image":"http:\/\/minneflora.com\/images\/identified\/medium\/hemp-nettle-galeopsis-tetrahit-01.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/db\/dbd\/dbd42e14-94f2-477f-9b19-7782d88e348a.jpg"},{"id":54105,"image":"https:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Lamiaceae\/galeopsis-tetrahit-fl-mlovit-a.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/22\/22f\/22f0683b-3dd4-4d2a-8378-265a586a0d5c.jpg"}]},{"id":23266,"name":"Kopriva, mala","nameSynonyms":"","latinName":"Urtica urens","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EJednogodi\u0026scaron;nja, jednodomna semenska korovska biljka, klija u prole\u0107e do kasnog leta. Pogoduje joj sve\u017ee humusno, peskovito tlo ili ilova\u010da, tlo bogato bazom. Pokazatelj rastresitog tla, bogatog hranljivim materijama.\u003Cbr \/\u003EKotiledoni sa kratkom dr\u0026scaron;kom, obrnuto srcoliki, na vrhu malo uvu\u010deni. Listovi naizmeni\u010dni, sa dugom peteljkom, sa gornje strane tamnozeleni i sjajni, ravnomerno i jako testerasti. Peteljka lista du\u017ea od lisne plo\u010de. Stabljika i listovi posuti dla\u010dicama koje \u017eare. Cvetovi zelenkasti, neupadljivi, stoje uspravno na gran\u010dicama. Po biljci mo\u017ee da se formira do 1.000 jajolikih, \u017eu\u0107kasto-zelenih sjajnih semenki, koje klijaju ve\u0107 na ni\u017eim temperaturama (2-5\u0026deg;C).\u003C\/p\u003E","slug":"kopriva-mala-1","images":[{"id":61958,"image":"http:\/\/www.maltawildplants.com\/URTI\/Pics\/URTUR\/Urtica_urens_[IMG_6885].jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/bc\/bc3\/bc304c77-235d-4531-8d2c-705f35d421f4.jpg"},{"id":61959,"image":"https:\/\/www.cpp.edu\/~jcclark\/flora\/plants\/urticaceae\/urtica_urens.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/ee\/ee4\/ee4d1eca-2dc6-4c28-8dd4-dc9c50f9b7f6.jpg"},{"id":61960,"image":"http:\/\/www.plant-identification.co.uk\/images\/urticaceae\/urtica-urens-4.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/38\/38b\/38b58bd1-71eb-407e-b6be-f7066c0dff98.jpg"},{"id":62686,"image":"http:\/\/static.panoramio.com\/photos\/original\/1918379.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/1c\/1c3\/1c3ff8fa-6b4d-4bc9-b741-13f4a4f35b2e.jpg"},{"id":62687,"image":"http:\/\/www.agrobestgrup.com\/images\/icerik\/__s__rgan%20.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f4\/f4a\/f4a8f3ce-1b2b-4d89-8d2e-75f3285730a4.jpg"},{"id":73931,"image":"http:\/\/c8.alamy.com\/comp\/C06J6T\/annual-nettle-dwarf-nettle-or-small-nettle-urtica-urens-flowering-C06J6T.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/1e\/1e4\/1e47b141-220e-4f38-9966-0a96fca46445.jpg"},{"id":73932,"image":"http:\/\/www.pfaf.org\/Admin\/PlantImages\/UrticaUrens.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/fb\/fbf\/fbf4210f-6771-40e8-9007-c76e49a35756.jpg"},{"id":73933,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/b\/b9\/Urtica_urens_kz1.jpg\/1200px-Urtica_urens_kz1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/79\/790\/790dab3b-00ef-45c9-bf28-ed1b4f75d3d3.jpg"},{"id":73934,"image":"http:\/\/homeopathyplus.com\/wp-content\/uploads\/2017\/03\/Urtica-urens-cropped.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/42\/421\/421e9d3f-363c-40bb-b38d-6e4c15ec7aae.jpg"}]},{"id":23175,"name":"Kostri\u0161","nameSynonyms":"dragu\u0161ac, obi\u010dna krstica","latinName":"Senecio vulgaris","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EJedno ili dvogodi\u0026scaron;nja biljka, do 60 cm visoka, jednostavna ili granata. Stabljika i listovi goli ili pau\u010dinasto dlakavi. Listovi nazubljeni i re\u017enjeviti, gornji sede\u0107i a pri dnu uvasto obuhvataju stabljiku. Cvetovi \u017euti, naj\u010de\u0026scaron;\u0107e samo cevasti. Jezi\u010dasti cvetovi \u0026ndash; za razliku od drugih kostri\u0026scaron;a \u0026ndash; nedostaju. Glavice cilindri\u010dne, raspore\u0111ene u kratke gronjaste cvasti. Cveta preko cele godine, pored puteva, u ba\u0026scaron;tama i usevima, ruderalnim i kamenitim mestima (na \u0026scaron;utu). Na\u0111ena je i do 1800 m altitude. Evro-Mediteranski florni element.\u003C\/p\u003E","slug":"kostris","images":[{"id":2413,"image":"http:\/\/www.conabio.gob.mx\/malezasdemexico\/asteraceae\/senecio-vulgaris\/imagenes\/hoja-pilosidad.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/28\/280\/280e00fa-b7ee-47e8-a472-07aa05771338.jpg"},{"id":2415,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/7\/7e\/Senecio_vulgaris.jpeg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/43\/43b\/43b0851b-a40b-4bd5-a4fb-41c7609c6d85.jpg"},{"id":59885,"image":"https:\/\/extension.umass.edu\/landscape\/sites\/landscape\/files\/weeds\/flowers\/senvu4377w.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/68\/68f\/68fae939-110e-4c61-832a-782d75bfd196.jpg"},{"id":59886,"image":"http:\/\/luirig.altervista.org\/cpm\/albums\/leo-m2\/leo-mic-Senecio-vulgaris-1294.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d0\/d0e\/d0efe41b-617c-46f5-a50b-98bc468829b6.jpg"},{"id":59887,"image":"https:\/\/florapittsburghensis.files.wordpress.com\/2011\/03\/senecio-vulgaris-2011-03-20-beechview-01.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e9\/e9f\/e9f4eb0b-b2da-4445-a085-336d2b0602f2.jpg"}]},{"id":23368,"name":"Krupnolisna mle\u010dika","nameSynonyms":"njivska mle\u010dika","latinName":"Euphorbia agraria","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EVi\u0026scaron;egodi\u0026scaron;nja plavi\u010dastosiva biljka sa puze\u0107im korenom. Stabljika gola, olistala, 40-60 cm visoka, uspravna, jednostavna \u003Cem\u003E(var. agraria)\u003C\/em\u003E ili u gornjem delu sa sterilnim granama. Listovi goli i sjajni, sede\u0107i, pri osnovi srcasti, jezi\u010dasti ili kopljasti, sede\u0107i, jajasti ili trouglasti, po obodu rskavi\u010davi, hrapavi ili sitno nazubljeni; donji celi i tupi; pricvetni okruglo bubre\u017easti, tupi ili za\u0026scaron;iljeni. Terminalna cvast \u0026scaron;esto- do petnaestoradijalna, sa dvokrakim zracima. Cijatijum sa polumese\u010dastim nektarijama, koje imaju linearne ro\u0026scaron;\u010di\u0107e. Plod mala, jajasta, hrapavo bradavi\u010dava \u010daura. Seme glatko. Cvetanje V-VIII.\u003Cbr \/\u003ERaste po kulturama, kao korov obra\u0111enih povr\u0026scaron;ina, uz puteve, u ravnici po stepskim oblastima, u gorskom pojasu po kamenjarima i razvalinama. Isto\u010dnoevropsko-Maloazijska, po arealu \u0026scaron;iroko rasprostranjena vrsta. Kod nas se javlja formom \u003Cem\u003Evar. subhastata\u003C\/em\u003E koja je nala\u017eena u centralnoj i ju\u017enoj Srbiji (Mokra gora, Zabu\u010dje, Ov\u010dar-banja, Pe\u0107ka klisura).\u003C\/p\u003E","slug":"krupnolisna-mlecika","images":[{"id":50949,"image":"http:\/\/luirig.altervista.org\/cpm\/albums\/bot-035\/euphorbia-rigida255.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/64\/64e\/64e8a120-b961-46fb-8bed-f458a9970cfc.jpg"},{"id":50950,"image":"http:\/\/www.plantarium.ru\/dat\/plants\/7\/752\/494752_5522eefe.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e0\/e0f\/e0fce8eb-dabf-4496-b670-14d9cf4488c2.jpg"},{"id":50951,"image":"http:\/\/www.plantarium.ru\/dat\/plants\/6\/677\/494677_275123e8.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/0f\/0fc\/0fcf2cb3-6945-4857-a111-2e31025b4671.jpg"},{"id":50952,"image":"http:\/\/cifra-herbarium.ru\/wp-content\/uploads\/2016\/10\/Euphorbia-agraria_Bieb..jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/3c\/3c0\/3c00700d-2f8d-4ff9-990d-be5bd820a4d7.jpg"},{"id":50953,"image":"http:\/\/www.plantarium.ru\/dat\/plants\/6\/679\/494679_2e3eafe8.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/80\/801\/801017a4-2538-4bee-b790-614279cb6590.jpg"},{"id":50954,"image":"http:\/\/www.plantarium.ru\/dat\/plants\/3\/345\/176345_503145f1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/54\/54d\/54da7f33-f4e0-4fdc-8920-a560610c74c0.jpg"}]},{"id":23172,"name":"Kupina obi\u010dna","nameSynonyms":"","latinName":"Rubus caesius","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003ESpada u grupu dobro poznatih plodonosnih, bodljikavih grmova, ali se me\u0111u njima izdvaja odlikom da je \u0026scaron;ibolikog, puze\u0107eg karaktera. Stabla su granata, glatka pepeljasta, sa manje ili vi\u0026scaron;e slabih i kratkih trnova (koji se ba\u0026scaron; zbog sitno\u0107e previ\u0111aju i nepa\u017eljivom bera\u010du se ka\u010de i zabadaju u ko\u017eu, stvaraju\u0107i osipe i svrbe\u017e). Listovi trodeli, duboko use\u010deni, svetlozeleni; terminalni listi\u0107 jajast, o\u0026scaron;tro za\u0026scaron;iljen, ponekad re\u017enjevit i \u010desto grubo testerast; lateralni listi\u0107i su \u010desto tako\u0111e re\u017enjeviti. Lisne dr\u0026scaron;ke \u017eljebaste; zalisci jajasto lancetasti. Gronjasta cvast sa 2-5 belih cvetova, u maju-junu. Plod bezsjajna, pepeljasto-plavi\u010dasta, manja ko\u0026scaron;tunica.\u003Cbr \/\u003ERa\u0026scaron;iren u vla\u017enijim \u0026scaron;umama i forlandima (\u010desto u neprohodnom sloju pokrivaju\u0107i tlo), u jarkovima, ponekad i kao korov izbegao na njive.\u003C\/p\u003E","slug":"kupina-obicna","images":[{"id":46421,"image":"http:\/\/www.henriettes-herb.com\/files\/images\/photos\/r\/ru\/d06_1066_rubus-caesius.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e2\/e21\/e217ae3e-f11c-46fa-855c-999d5939c97e.jpg"},{"id":46424,"image":"http:\/\/climbers.lsa.umich.edu\/wp-content\/uploads\/2013\/07\/Rubus-caesius-G-Oleksy-leaves.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/7a\/7a3\/7a3deb6f-d1cf-4a60-998c-32d199d3ddb3.jpg"},{"id":46426,"image":"http:\/\/www.fugleognatur.dk\/images\/galleri\/EL_fon.2953.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/bd\/bd3\/bd3c74d0-c312-404b-8e76-f81770a21cdd.jpg"},{"id":46427,"image":"http:\/\/www.henriettes-herb.com\/files\/images\/photos\/r\/ru\/d06_1067_rubus-caesius.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/5f\/5f2\/5f2f9672-5cd9-4f84-9b3d-160e718c436c.jpg"},{"id":46428,"image":"http:\/\/www.jnecology.com\/rubus\/images\/caesius-m14353.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b7\/b7c\/b7c3d797-ec7f-4692-a23a-278715b73d99.jpg"}]},{"id":23176,"name":"Ladole\u017e","nameSynonyms":"Veliki slak","latinName":"Calystegia sepium","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EVi\u0026scaron;egodi\u0026scaron;nja biljka sa polegljivom puze\u0107om stabljikom, dugom i do nekoliko metara, kojom se obavija oko drugih biljaka ili penje na ograde i me\u0111e. Koren ne ide duboko, ali je sna\u017ean i veoma razgranat \u0026ndash; zbog toga se od ove biljke te\u0026scaron;ko osloboditi u ba\u0026scaron;tama i usevima. Listovi su strelasto srcoliki, veliki. Levkasti cvetovi pojedina\u010dni, tako\u0111e veliki i dosta atraktivni, bele do ru\u017ei\u010daste boje. Plod je tobolac. Cvetanje V-IX. Razmno\u017eavanje semenjem, ali i vegetativno, puze\u0107i izdanci se ukorenjuju na mestu dodira sa zemljom.\u003Cbr \/\u003ELadole\u017e je kosmopolit umerenih oblasti, od nizina do planinskog pojasa. Vrlo je ra\u0026scaron;iren korov na oranicama (naro\u010dito u kukuruzu), u vo\u0107njacima i vinogradima, na me\u0111ama i obalama. U ispa\u0026scaron;i i senu ne smeta jer ga stoka rado jede, a jestiv je i za \u010doveka. Lekovita je i medonosna biljka, osim toga ima primenu i u hortikulturi jer su stvorene i neke ukrasne forme.\u0026nbsp;\u003C\/p\u003E","slug":"ladolez","images":[{"id":597,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Convolvulaceae\/calystegia-sepium-ha-gmittelhauser.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f2\/f25\/f25b1cd0-946e-49d6-bc05-372399dea75c.jpg"},{"id":598,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/b\/b3\/Calystegia_sepium_ssp_sepium_bluete.jpeg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/69\/69d\/69d9c06f-715b-40a8-96a0-55bb7fc584ea.jpg"},{"id":601,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Convolvulaceae\/calystegia-sepium-fl-mlovit-b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/bb\/bb1\/bb11f89f-cbad-42a9-9e7c-40bf3cd6a2fb.jpg"},{"id":55394,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/d\/d7\/Calystegia_sepium_sepium_%28aka%29.jpg\/640px-Calystegia_sepium_sepium_%28aka%29.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/23\/235\/2354f83d-0169-491f-86be-9989feec7b49.jpg"},{"id":55395,"image":"http:\/\/flora.nhm-wien.ac.at\/Bilder-A-F\/Calystegia-sepium.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b1\/b10\/b10e1236-cd03-4a2e-92de-0fadd82f78af.jpg"}]},{"id":22984,"name":"Lipica teofrastova","nameSynonyms":"","latinName":"Abuthilon theophrasti","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cspan class=\u0022ff2 fc0 fs10 \u0022\u003EAbutilon theophrasti L. , poreklom iz ju\u017ene Azije, je nakon \u0026scaron;irenja u u Severnu Ameriku 1700 godine, postao invazivna korovska vrsta u svim poljoprivrednim podru\u010djima Amerike. Narodni naziv za ovu biljku je teofrastova lipica. Jednogodi\u0026scaron;nja je biljka, prose\u010dne visine od 50-100 cm, obrasla dlakama beli\u010daste boje. Listovi su sa duga\u010dkim lisnim dr\u0026scaron;kama, okruglasto srcastog oblika, a po obodu tupo nazubljeni. Sa obe strane listovi su sa priljubljenim prostim i zvezdastim dlakama. \u017duti cvetovi su sme\u0026scaron;teni u pazuhu listova ili na vrhu stabljike u maloj \u0026scaron;titolikoj cvasti. Plod je crna, dlakava \u010daura, koja je sastavljena od 13-16 plodi\u0107a. Teofrastova lipica cveta u periodu od juna do septembra.\u003C\/span\u003E\u003C\/p\u003E","slug":"lipica-teofrastova","images":[{"id":49356,"image":"https:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Malvaceae\/abutilon-theophrasti-fr-ahaines-b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/58\/584\/5845acdc-f9df-41a2-9954-e9c27c525fd8.jpg"},{"id":49357,"image":"http:\/\/flora.nhm-wien.ac.at\/Bilder-A-F\/Abutilon-theophrasti-1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/fa\/fa7\/fa70f145-99b8-4c00-af57-6fe2780a2d04.jpg"},{"id":49358,"image":"https:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Malvaceae\/abutilon-theophrasti-le-ahaines-c.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/08\/084\/08444f7c-0384-48e4-825d-f1d0617e4ca3.jpg"},{"id":49360,"image":"https:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Malvaceae\/abutilon-theophrasti-fl-jlynch.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/8e\/8ec\/8ec7ae6d-d7ab-4d6f-8838-a492f27d3e8e.jpg"},{"id":49362,"image":"http:\/\/calphotos.berkeley.edu\/imgs\/512x768\/0000_0000\/1012\/0859.jpeg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/80\/809\/8098251f-2116-4deb-b9cd-4bcdbda1a85d.jpg"},{"id":49364,"image":"http:\/\/tropical.theferns.info\/plantimages\/c\/2\/c2ff21f877dc38b9d09635e612ef0812779c66d8.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/61\/61d\/61dc51ea-b2fd-4929-b394-74990b1e7d99.jpg"}]},{"id":23021,"name":"Livadarka jednogodi\u0161nja","nameSynonyms":"","latinName":"Poa annua","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EPrvi list je ne\u017ean, kratak i sna\u017ean. Presavijen list, dvostruki \u017eleb, sa gornje strane mat do slabog sjaja; sa donje strane mat. Vrh u vidu \u010damca. Ligula duga, u vidu kragne, bela, nije resasta. Aurikula ne postoji. Cvast je ponekad jednostrana vlat sa plevicom bez bodlji. Po biljci se obrazuje 400-500 semenki, koje po pravilu odmah po izbijanju po\u010dinju da klijaju.\u003C\/p\u003E","slug":"livadarka-jednogodisnja","images":[{"id":1780,"image":"http:\/\/hasbrouck.asu.edu\/imglib\/seinet\/Poaceae\/photos\/Poa-annua-FL-web-N3658.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/2d\/2d7\/2d76f55c-e0b7-4dc9-b51c-3d64b955585d.jpg"},{"id":1781,"image":"http:\/\/m.bonide.com\/photos\/poaannu_large.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/7f\/7fa\/7fae8732-69e4-4e08-a35d-1f3e7c5059e9.jpg"},{"id":1787,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Poaceae\/poa-annua-si-mlovit.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e4\/e41\/e41192ca-d537-40ad-af93-d306daa134c4.jpg"},{"id":54604,"image":"https:\/\/keyserver.lucidcentral.org\/weeds\/data\/media\/Images\/poa_annua\/poaannua13.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d9\/d99\/d99c6992-67f1-4084-9df8-8c7d903c4a73.jpg"},{"id":54605,"image":"https:\/\/www.csuchico.edu\/bcep\/species_lists\/images2\/Poa%20annua.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e8\/e8a\/e8a34d5e-3069-4826-8c91-3b208e67e458.jpg"}]},{"id":23268,"name":"Livadarka rapava","nameSynonyms":"","latinName":"Poa trivialis","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EJednogodi\u0026scaron;nja \u0026scaron;tetna trava, koja pre\u017eivljava zimu, ponekad vi\u0026scaron;egodi\u0026scaron;nja, mo\u017ee da dostigne visinu od 120 cm. Pogoduje joj sve\u017ee do vla\u017eno peskovito tlo od ilova\u010de, bogato hranljivim materijama.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EMlade biljke se mogu prepoznati po tankim, uspravnim listovima. Biljka je sklona gustom bokorenju. Lisna plo\u010da je glatka, za\u0026scaron;iljena. Donja strana je sjajna, sa jasno izra\u017eenim dvostrukim \u017elebom. Ligula je duga, glatka i samo blago nazubljena. Bez aurikule. Vlat je sa 5-6 grana sa klasovima sa mnogo cvetova. Plevice su o\u0026scaron;tro za\u0026scaron;iljene, ali nemaju bodlje.\u0026nbsp;\u003C\/p\u003E","slug":"livadarka-rapava","images":[{"id":20108,"image":"http:\/\/luirig.altervista.org\/cpm\/albums\/bot-units73\/poa-trivialis33086.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b1\/b1f\/b1fe9acc-e213-439a-a1b5-f5be1709f3b5.jpg"},{"id":20110,"image":"http:\/\/luirig.altervista.org\/cpm\/albums\/bot-049\/poa-trivialis757.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/9e\/9ef\/9ef556fd-cd9c-435f-b567-851d19935bfe.jpg"},{"id":55462,"image":"http:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/4\/46\/Poa_trivialis_bloeiwijze.jpg\/600px-Poa_trivialis_bloeiwijze.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/3d\/3db\/3dbd3c7a-0af3-4a99-b7b7-baeec1e3652c.jpg"},{"id":64612,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/8\/85\/Poa_trivialis_Ruwbeembgras_bloeiwijze.jpg\/1200px-Poa_trivialis_Ruwbeembgras_bloeiwijze.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f9\/f94\/f944d92c-35d3-4cd5-811b-e6e82bbb5faf.jpg"}]},{"id":23013,"name":"Ljubi\u010dica poljska","nameSynonyms":"","latinName":"Viola arvensis","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EJednogodi\u0026scaron;nja ili dvogodi\u0026scaron;nja biljka. Izdanak ve\u0107inom polo\u017een na zemlju ili poluuspravljen, re\u0111e je uspravan, \u0026plusmn; go ili pokriven prore\u0111enim maljama. Stabljika nerazgranata ili od osnove razgranata, visine (5) 10-40 cm. Donji listovi stabla kratko jajasti ili okruglasto elipti\u010dni, pri osnovi malo urezani, ili zaokru\u017eeni, lisna dr\u0026scaron;ka du\u017eine liske; srednji listovi stabla izdu\u017eeno jajasti ili elipti\u010dni, sa klinastom osnovom, su\u017eeni u kratku lisnu dr\u0026scaron;ku, nazubljeni, gornji izdu\u017eeno lancetasti, sa jako kratkom lisnom dr\u0026scaron;kom. Zalisci du\u017eine 0,2-4 cm, perasto deljeni; vr\u0026scaron;ni re\u017eanj ve\u0107inom jajast do uzano lancetast, pri osnovi nije izrazito su\u017een u dr\u0026scaron;ku, \u0026plusmn; nazubljen ili celog oboda, bo\u010dni re\u017enjevi linearni, uzano lancetasti. Cvet mali, veli\u010dine 1-1,5 cm. Cvetne dr\u0026scaron;ke uspravne ili str\u0026scaron;e, dva puta du\u017ee od lista u \u010dijem se pazuhu nalaze; brakteole postavljene na vrhu cvetnih dr\u0026scaron;ki. \u010da\u0026scaron;i\u0107ni listi\u0107i izdu\u017eeno lancetasti, du\u017eine 4-12 mm, privesci duga\u010dki 1-4 mm. Kruni\u010dni listi\u0107i kra\u0107i ili nekad malo du\u017ei od \u010da\u0026scaron;i\u0107nih, duga\u010dki 6-14 mm, bledo\u017euti ili donji \u017eivahno \u017euti, gornji \u010desto \u0026plusmn; ljubi\u010dasti; ostruga du\u017eine 1-4 mm, iste du\u017eine ili malo du\u017ea od \u010da\u0026scaron;i\u0107nih privesaka, \u0026plusmn; ljubi\u010dasta. \u010daura du\u017eine 6-10 mm. Seme izdu\u017eeno jajasto, duga\u010dko 1,5-1,8 mm. Cveta od aprila do oktobra. Raste u obra\u010denim poljima, u usevima, pored puteva i njiva, na pa\u0026scaron;njacima, na razli\u010ditoj podlozi; ra\u0026scaron;irena do gornje granice gajenja useva.\u003C\/p\u003E","slug":"ljubicica-poljska","images":[{"id":3401,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/8\/84\/Viola_arvensis_habitus.jpeg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/6a\/6ae\/6ae62af1-2789-4052-8d0f-0bb34c863ab8.jpg"},{"id":3406,"image":"http:\/\/www.arthropodafotos.de\/pictures\/plan\/14CHS03849o.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/95\/95e\/95e7481e-3b3b-4fd7-b6c2-87cbc61a1745.jpg"},{"id":58930,"image":"http:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/0\/08\/Viola_arvensis.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/48\/483\/48309c1d-325e-4a82-bb2e-7373a064420a.jpg"},{"id":58931,"image":"https:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Violaceae\/viola-arvensis-ha-ahaines-d.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/0d\/0d1\/0d1d9e0a-a2db-477b-8852-e9dad9f49a8e.jpg"},{"id":58933,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/7\/71\/Viola_arvensis_kz1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/70\/70c\/70cd54b0-4284-4f7b-93e0-74d07f8f7517.jpg"},{"id":58934,"image":"https:\/\/extension.umass.edu\/landscape\/sites\/landscape\/files\/weeds\/stems\/vioar2w.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e4\/e40\/e403562f-9fa6-4055-89b0-38ff0ae3936d.jpg"}]},{"id":23063,"name":"Ljubi\u010dica trobojna","nameSynonyms":"","latinName":"Viola tricolor","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EVi\u0026scaron;egodi\u0026scaron;nja do jednogodi\u0026scaron;nja biljka. Izdanak ve\u0107inom \u017eu\u0107kastozelen, go ili \u0026plusmn; gusto pokriven kratkim dlakama. Donji \u010dlanci stabla ve\u0107inom \u0026plusmn; skra\u0107eni, na gornjem delu izdu\u017eeni, stabljika poluuspravljena ili uspravna visine 10-25 (40) cm, ve\u0107inom razgranata, na popre\u010dnom preseku okrugla ili uglasta. Lisna dr\u0026scaron;ka du\u017eine 0,5 -2 cm, liska lancetasta, jajasto lancetasta do jajasto okruglasta, du\u017eine 1-3 (0,5-5) cm i 0,5-1 (1,5) cm \u0026scaron;iroka, sa 2-4(6) plitko use\u010dena, gruba zupca. Zalisci dosti\u017eu \u0026frac14; do \u0026frac34; du\u017eine lista, \u0026plusmn; duboko perasto re\u017enjeviti, sa 2-4 (5) para linearnih re\u017enjeva, vr\u0026scaron;ni re\u017eanj \u0026plusmn; listolik, grubo, plitko nazubljen, re\u0111e je \u0026plusmn; linearan, nenazubljen. Cvetne dr\u0026scaron;ke polaze sa stabla, 2-3 puta su du\u017ee od listova u \u010dijem se pazuhu nalaze. Cvet du\u017eine 2,5-3 (3,5) cm. \u010da\u0026scaron;i\u0107ni listi\u0107i lancetasti, na vrhu \u0026scaron;iljati, duga\u010dki 0,7-1 cm, sa okruglim ili elipti\u010dnim privescima. Kruni\u010dni listi\u0107i duplo, ili ne\u0026scaron;to vi\u0026scaron;e du\u017ei od \u010da\u0026scaron;i\u0107nih listi\u0107a, \u0026scaron;iroko obrnuto jajasti, svetlo \u017euti ili \u0026plusmn; ljubi\u010dasti, 3 donja sa purpurnim do \u0026plusmn; crnim mednim linijama, donji listi\u0107 sa jednom \u017eutom mrljom; ostruga duga\u010dka 3-6 mm, prava, na vrhu tupa, ve\u0107inom ljubi\u010dasta. Polenova zrnca prizmati\u010dna, trougaona do petougaona. Stubi\u0107 kolenasto savijen, \u017eig glavi\u010dast, pokriven papilama, ispod okruglastog otvora nalazi se usnoliko ispup\u010denje. \u010daura jajasta, duga\u010dka naj\u010de\u0026scaron;\u0107e kao i \u010da\u0026scaron;ica, gola, pucaju\u0107a. Seme kru\u0026scaron;koliko, \u017euto, sa malim, beli\u010dastim uljanim telom (elajozomom). Cveta od maja do avgusta. Raste na livadama, pa\u0026scaron;njacima, njivama, na stenama, na re\u010dnim nanosima, na dinama, skoro do gornje granice \u0026scaron;ume.\u003C\/p\u003E","slug":"ljubicica-trobojna","images":[{"id":35174,"image":"http:\/\/static3.depositphotos.com\/1001025\/121\/i\/950\/depositphotos_1217963-Viola-tricolor.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/95\/95e\/95e3e8f9-9ea9-4603-97d7-0d4c4997975a.jpg"},{"id":35175,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/0\/0f\/Viola_tricolor.jpeg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d4\/d41\/d414c3ad-0e1b-4d42-a766-b98d46931579.jpg"},{"id":35176,"image":"http:\/\/blogs.reading.ac.uk\/whiteknightsbiodiversity\/files\/2011\/12\/Viola-tricolor.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/16\/164\/164ee2fe-185a-4f75-8697-48bfd85c3682.jpg"},{"id":35177,"image":"http:\/\/st.depositphotos.com\/2773533\/3282\/i\/950\/depositphotos_32822239-Heartsease-flower-viola-tricolor-in.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/2d\/2d3\/2d35f2d8-7d78-44e5-a6a0-b4e1a91759da.jpg"},{"id":35179,"image":"http:\/\/plants.nature4stock.com\/wp-content\/uploads\/2012\/10\/IMG_2016_Viola_tricolor.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/85\/85f\/85fb6e9d-b108-494a-a86e-7409d25efc8f.jpg"}]},{"id":23239,"name":"Ljulj \u043ebi\u010dni","nameSynonyms":"","latinName":"Lolium perenne","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EVi\u0026scaron;egodi\u0026scaron;nja biljka, razmno\u017eava se preko semena, veoma dobra sto\u010dna hrana zbog visokih prinosa i visokog kvaliteta. Pojavljuje se ve\u0107inom na sve\u017eem tlu, bogatom azotom. U svim poljoprivrednim kulturama. Tamnozeleni listovi su sa gornje strane rapavi, a sa donje glatki, sa izbo\u010dinom u sredini. Ligula je kratka, providna i jedva vidljiva, aurikula je slabo razvijena odn. savijena. Glatka, neobrasla stabljika dosti\u017ee visinu do 70 cm. Otvoreni, duguljasti klasovi. Klasovi bez bodlji se uzdi\u017eu uz stabljiku. Po biljci se obrazuje oko 150 semenki.\u0026nbsp;\u003C\/p\u003E","slug":"ljulj-obicni","images":[{"id":14580,"image":"http:\/\/luirig.altervista.org\/cpm\/albums\/bot-units10\/lolium-perenne42766.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a3\/a32\/a3260c40-bfad-4ecd-94f3-58b3d2304483.jpg"},{"id":14582,"image":"http:\/\/jimbotany.com\/Monastery_Plants\/Lolium%20perenne%20var.%20perenne%20vel%20aff.%20%202013-05-26.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f9\/f99\/f99c65d9-1363-499b-8e39-26525aa2e960.jpg"},{"id":14586,"image":"http:\/\/keyserver.lucidcentral.org\/weeds\/data\/media\/Images\/lolium_perenne\/loliumperenne33.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d7\/d73\/d73d699c-37a6-4eef-b2ce-adabc21a0981.jpg"},{"id":54000,"image":"https:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Poaceae\/lolium-perenne-ha-atal.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/95\/95f\/95f89e0e-3605-4b7e-aa72-329d53d0438d.jpg"},{"id":61913,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/5\/59\/Lolium_perenne_Engels_raaigras_doorschietend.jpg\/220px-Lolium_perenne_Engels_raaigras_doorschietend.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/5e\/5ec\/5ec93e26-3057-4bc4-9ccc-819635f0a441.jpg"},{"id":73982,"image":"http:\/\/www.biodiversityexplorer.org\/plants\/poaceae\/images\/enb07597_658w.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/26\/260\/260b22ed-13bb-4b6c-b377-911d39df7634.jpg"},{"id":73983,"image":"https:\/\/keyserver.lucidcentral.org\/weeds\/data\/media\/Images\/lolium_perenne\/loliumperenne15.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/6b\/6b8\/6b874b34-b1a0-49b9-8a17-ec136b9b1b4b.jpg"},{"id":73984,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/4\/46\/Engels_raaigras_spruiten_%28Lolium_perenne_tillers%29.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/19\/193\/193df3c5-2c62-4729-9c64-23230795d65d.jpg"},{"id":73986,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/4\/40\/Illustration_Lolium_perenne0.jpg\/1200px-Illustration_Lolium_perenne0.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/03\/03e\/03eb0959-601a-4a13-a61e-4e57dc768d59.jpg"},{"id":73987,"image":"https:\/\/keyserver.lucidcentral.org\/weeds\/data\/media\/Images\/lolium_perenne\/loliumperenne17.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a7\/a73\/a73e10bb-066a-4266-a3e6-56b461df3386.jpg"},{"id":73989,"image":"https:\/\/keyserver.lucidcentral.org\/weeds\/data\/media\/Images\/lolium_perenne\/loliumperenne32.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d2\/d2c\/d2c1e9fc-a7ff-4cff-a5d1-b69cac62c9b0.jpg"}]},{"id":23027,"name":"Ljuti\u0107 njivski","nameSynonyms":"","latinName":"Ranunculus arvensis","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EKotiledoni ovalni, veliki, grubi, dugi 10-12 mm, sa zaobljenim vrhom, kratke peteljke. Listovi duboko podeljeni, sa uzanim, ravnim, vrhovima, dva ili tri puta presavijenim vrhovima. Prvi list podeljen na tri dela. Cvetovi sa 5 okruglih, \u017eutih listi\u0107a i 5 zelenih \u010da\u0026scaron;i\u010dnih listi\u0107a. Svaka biljka obrazuje do 900 semenki. Optimalna temperatura klijanja je izme\u0111u 2 i 13\u0026deg;C.\u003C\/p\u003E","slug":"ljutic-njivski","images":[{"id":5997,"image":"http:\/\/calphotos.berkeley.edu\/imgs\/512x768\/0000_0000\/1111\/0843.jpeg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/93\/93e\/93eb1021-890d-46f0-b579-bdf1f9d9fbf4.jpg"},{"id":5998,"image":"http:\/\/nargil.ir\/plant\/images\/pic\/346\/Ranunculus%20arvensis%2010.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/07\/07a\/07a34e03-31e6-4805-802f-d4f93e446f29.jpg"},{"id":6002,"image":"http:\/\/www.unavarra.es\/herbario\/fotos\/Ranu_arve\/image003.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/bf\/bfa\/bfa0f618-8b19-4122-8fde-c96691660fd8.jpg"},{"id":6003,"image":"http:\/\/luirig.altervista.org\/cpm\/albums\/bot-units85\/ranunculus-arvensis30173.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/32\/320\/320b101a-9cba-4e9b-bbb9-afdf87b1dc45.jpg"},{"id":6004,"image":"http:\/\/www.freenatureimages.eu\/Plants\/Flora%20O-R\/Ranunculus%20arvensis,%20Corn%20Buttercup\/slides\/Ranunculus%20arvensis%201,%20Akkerboterbloem,%20Saxifraga-Branko%20Bakan.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d6\/d6f\/d6f68ed3-a5a1-4c2b-8534-bc30478417ea.jpg"},{"id":61021,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/8\/8b\/Ranunculus_arvensis_Habitus_Valderrepisa_2012-05-31_SierraMadrona.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/55\/556\/55685304-ceb7-4abb-985e-dcfd0f53d1cd.jpg"}]},{"id":22985,"name":"Lubeni\u010darka njivska","nameSynonyms":"","latinName":"Hibiscus trionum","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EJednogodi\u0026scaron;nja, 15-45 cm visoka, kosmopolitna biljka. Ima uspravnu, retkim \u010dekinjastim dlakama pokrivenu stabljiku. Listovi na du\u017eim dr\u0026scaron;kama, dugi 4-7 cm; najdonji su ovalni i manje deljeni, a ostali duboko prstasto, na 3-5 re\u017enjeva izdeljeni. Re\u017enjevi mogu da budu, iznova nazubljeni i izdeljeni. Cvetovi pojedina\u010dni, oko 4 cm \u0026scaron;iroki, \u017eu\u0107kasti, pri osnovi tamnocrveni ili ljubi\u010dasti; rastu na manjim peteljkama iz pazuha listova. \u010ca\u0026scaron;i\u010dni listi\u0107i su opnasti i svetlozeleni sa tamnijim nervima, ostaju i na plodu. Kruni\u010dni listi\u0107i su jajastoovalni, dugi 1,5-3 cm. Cvetanje i opra\u0026scaron;ivanje VI-VIII. Plod je okruglasta, bradavi\u010dasta \u010daura, pokrivena \u010dekinjastim dlakama.\u003Cbr \/\u003EKosmopolit, \u010dest korov. Najvi\u0026scaron;e se javlja u kukuruzu, strnim \u017eitima i na strni\u0026scaron;tima, u soji, krompiru. Raste sporadi\u010dno i pored puteva, u vo\u0107njacima, u jendecima, na ugarima. Poseduje lekovite osobine, \u010dak je ne\u0026scaron;to i dekorativnog izgleda.\u0026nbsp;\u003C\/p\u003E","slug":"lubenicarka-njivska","images":[{"id":27290,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Malvaceae\/hibiscus-trionum-fr-bwalters-b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/dc\/dc8\/dc80c58f-2046-44b3-898c-495664869265.jpg"},{"id":27292,"image":"http:\/\/www.specialplants.net\/shop\/images\/products\/large\/3\/hibiscus_trionum.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/40\/407\/4073d714-7b0b-4977-aa72-c222925ebc96.jpg"},{"id":27294,"image":"http:\/\/flora.nhm-wien.ac.at\/Bilder-G-O\/Hibiscus-trionum-1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/32\/326\/32646224-55ea-4f48-bc2a-fe7582708271.jpg"},{"id":54076,"image":"https:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Malvaceae\/hibiscus-trionum-af-atal.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/ed\/ed5\/ed5e69ee-c24e-4a8e-9d41-34685a4f3a52.jpg"},{"id":63480,"image":"http:\/\/www.minnesotawildflowers.info\/udata\/r9ndp23q\/pd\/hibiscus-trionum-792846-2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/33\/330\/330eb15d-de1f-4d93-b9fa-6250f1939854.jpg"}]},{"id":23292,"name":"Lucerka","nameSynonyms":"lucernska detelina","latinName":"Medicago sativa","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EVi\u0026scaron;egodi\u0026scaron;nja biljka sa vrlo sna\u017enim, 1 do 2 (5) m dugim glavnim korenom, sa razgranatim nadzemnim delom rizoma i kratkim stolonama. Stablo uspravno ili ustaju\u0107e, slabo uglasto, ve\u0107inom 30 do 90 cm visoko. Listovi vrlo razli\u010ditog oblika i veli\u010dine. Listi\u0107i objajasti do klinasto lancetasti. Cvetovi skupljeni ve\u0107inom u grozdaste cvasti, kuglastog ili ne\u0026scaron;to izdu\u017eenog oblika. Grozdovi sadr\u017ee (5) 8 do 25 (40) cvetova. Cvetne dr\u0026scaron;ke duge kao \u010da\u0026scaron;i\u010dna cev ili cela \u010da\u0026scaron;ica. Cvetovi ljubi\u010daste boje ili \u017euti, zelenkasti do mrki. Mahuna prava ili srpastog oblika uvijena u spiralu od 1-3 zavija, gola ili obrasla dlakama. Seme pravo ili savijeno, pasuljastog oblika. Cveta u junu. Stani\u0026scaron;te: Gaji se na ve\u0026scaron;ta\u010dkim livadama, a rasprostranjena je i pored puteva na \u017eelezni\u010dkim nasipima, po ba\u0026scaron;tama i oko domova. Op\u0026scaron;te rasprostranjenje: Skoro u celoj Evropi, na sever ide do jugoisto\u010dne Norve\u0026scaron;ke i srednje \u0026Scaron;vedske; nalazi se i u ve\u0107em delu Azije, u severnoj Africi, a preneta je i u Severnu Ameriku. U Srbiji rasprostranjena.\u003C\/p\u003E","slug":"lucerka","images":[{"id":21949,"image":"http:\/\/www.cnseed.org\/wp-content\/uploads\/Medicago%20sativa.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d7\/d7e\/d7ec5e99-5a9f-4b0d-a097-aaabae024152.jpg"},{"id":21951,"image":"http:\/\/luirig.altervista.org\/cpm\/albums\/bot-units01\/medicago-sativa54758.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a9\/a94\/a94252cc-6a9c-45fd-b6f3-295b2a90ff0e.jpg"},{"id":21952,"image":"http:\/\/i00.i.aliimg.com\/photo\/v0\/136800618\/Alfalfa_Medicago_Sativa_Seeds.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/5d\/5d1\/5d1b940d-1cc7-4887-af05-f6b5a2c78e87.jpg"},{"id":57274,"image":"http:\/\/www.narayana-verlag.com\/nartext\/assets\/images\/001196\/800px-Medicago_sativa_Alfals006.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/ee\/eef\/eefff574-edf9-4e27-9b02-b945d50255b0.jpg"},{"id":57275,"image":"https:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Fabaceae\/medicago-sativa-ha-fbramley.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/25\/256\/256f2b25-bf45-45e5-8fbc-400b61bb7727.jpg"}]},{"id":23286,"name":"Masla\u010dak","nameSynonyms":"","latinName":"Taraxacum officinale","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EVi\u0026scaron;egodi\u0026scaron;nja izdr\u017eljiva korovska biljka, klija u leto do jeseni, visine oko 40 cm. Stubasti koren je veli\u010dine i do 1 m. Pogoduje joj ilova\u010da bogata hranljivim materijama i humusom.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EKotiledoni su ovalni, jedva o\u017eiljeni. Listovi su pore\u0111ani u rozetu, duguljasti su, duboko use\u010deni i nazubljeni. \u017duti cvetovi su linearni, u korpicama, na visokim stabljikama. Do 5.000 semenki su sme\u0111e do crne boje, sa belim dla\u010dicama. One se obrazuju na cvetu i vetar ih raznosi u vidu malih padobrana.\u0026nbsp;\u003C\/p\u003E","slug":"maslacak-1","images":[{"id":2419,"image":"http:\/\/science.halleyhosting.com\/nature\/plants\/sun\/dandy\/taraxacum\/officinale\/officinale6a.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/7c\/7c8\/7c88ab36-738a-4196-89e1-ab78697f5001.jpg"},{"id":2422,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Asteraceae\/taraxacum-officinale-ha-gmittelhauser-c.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f2\/f22\/f22a1274-23be-4343-bdc0-479f8f478cc8.jpg"},{"id":2423,"image":"http:\/\/sierrafoothillgarden.com\/wp-content\/uploads\/2011\/02\/common-dandelion-taraxacum-officinale.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/8d\/8d3\/8d34caf5-d561-4501-9aff-5aeb8b70280a.jpg"},{"id":54618,"image":"http:\/\/science.halleyhosting.com\/nature\/plants\/sun\/dandy\/taraxacum\/officinale\/officinale5a.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/7f\/7fa\/7fa9a874-92aa-4205-8520-894bba19af2a.jpg"},{"id":54621,"image":"https:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Asteraceae\/taraxacum-officinale-fr-jlynch-c.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/10\/10c\/10c82ca1-b5bc-4be5-acb5-789ebd8e357f.jpg"}]},{"id":23405,"name":"Mediteranski ljulj","nameSynonyms":"","latinName":"Lolium multiflorum","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EJedno, re\u0111a dvogodi\u0026scaron;nja, zeljasta biljka. Stablo je uspravno visoko oko 30-90 cm, svetlozeleno, \u010desto gradi busenove. Korenov sistem je veoma razgranat. Liska je pljosnata, retko uvijena. Listovi su naj\u010de\u0026scaron;\u0107e kruti, uspravni, ili na polovini presavijeni nadole. Jezi\u010dak je veoma kratak ili nedostaje. Cvetovi su dvopolni, grupisani u klasi\u0107e, a oni u nerazgranatu metlicu, koja mo\u017ee biti duga\u010dka i preko 30 cm. U pojedinim klasi\u0107ima mo\u017ee biti i do 28 cvetova. Klasi\u0107i su duga\u010dki do 3 cm. Gornja plevica je sa oskom. Cela biljka mo\u017ee biti pomalo rapava. Plod je krupa. Cvetanje i opra\u0026scaron;ivanje: V-VI; anemofilija (vetrom). Plodono\u0026scaron;enje i razno\u0026scaron;enje: VI-VII; antropohorija (\u010dovek), endozoohorija (\u017eivotinjama). Biljka se gaji i naj\u010de\u0026scaron;\u0107e se koristi za formiranje travnjaka. Vredost ove vrste je znatno manja u odnosu na \u003Cem\u003EL. perenne\u003C\/em\u003E (\u0026scaron;to se ti\u010de travnjaka i krme).\u003Cbr \/\u003EAutohtoni areal ove mediteransko-atlantske trave se prote\u017ee od Severne Afrike, preko Jugozapadne Azije, do Ju\u017ene i Zapadne Evrope (autohton je i u Jadranskom primorju). Nastanjuje ruderalna stani\u0026scaron;ta sa gra\u0111evinskim otpadom, korovske zajednice pored puteva, deponije. Namerno uneta kao gajena biljka za travnjake i pa\u0026scaron;njake. U Srednjoj Evropi i Panonskoj niziji je neofita, odoma\u0107ena i adventivna. Biljka je kultivisana u Evropi od 1710. godine. U prirodi rastu odbegle populacije, sporadi\u010dno, ali sa formiranim statusom i ponegde sa velikom prisutno\u0026scaron;\u0107u. Ova vrsta je dospela u prirodnu floru i vegetaciju iz neodr\u017eavanih travnjaka i slabo kori\u0026scaron;\u0107enjih pa\u0026scaron;njaka. \u0026Scaron;irenju doprinosi i transport (transport suve krme). Iako je biljka zasad retka, na\u0111ena svega na nekoliko lokaliteta, ona se javlja masovno sa populacijama od oko 50 jedinki, ponegde i sa primercima visine do 3 m. U Vojvodini se nalazi u fazi prilago\u0111avanja.\u0026nbsp;\u003C\/p\u003E","slug":"mediteranski-ljulj","images":[{"id":1453,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/0\/08\/Lolium_multiflorum.jpeg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/09\/099\/0994f26c-3156-4da9-a533-c8f3c95152cb.jpg"},{"id":1455,"image":"http:\/\/jimbotany.com\/Monastery_Plants\/Lolium%20perenne%20var.%20aristatum--aka%20Lolium%20multiflorum%20%202013-04-21.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d6\/d67\/d675e93c-c626-4fb5-aac2-65079cacf7b0.jpg"},{"id":1457,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Poaceae\/lolium-multiflorum-ha-lmichels.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d0\/d09\/d09db290-2496-4e12-a391-8cd2ecb207c3.jpg"},{"id":61849,"image":"http:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/5\/5b\/Westerwolds_raaigras_Lolium_multiflorum.jpg\/240px-Westerwolds_raaigras_Lolium_multiflorum.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/05\/052\/052256f7-441d-4adb-8eb0-c37d06ccfc49.jpg"},{"id":61851,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/1\/13\/Lolium_multiflorum_kz1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e3\/e32\/e32a2336-2140-41bc-baa3-43bfceb8af4e.jpg"}]},{"id":23003,"name":"Mi\u0161jakinja","nameSynonyms":"","latinName":"Stellaria media","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EJednogodi\u0026scaron;nje do dvogodi\u0026scaron;nje biljke. Koren vretenast. Stabljika slaba, tanka, okrugla, pole\u017ee ili ustaju\u0107a, jako granata, 10-40 cm visoka. Donji listovi jajasti, \u0026scaron;iljati ili kratko u\u0026scaron;iljeni, gornji listovi jajasti ili elipti\u010dni, obi\u010dno ve\u0107i od donjih, skoro sede\u0107i. Svi listovi goli ili pri osnovi trepljasti. Cvast cimozna, gusta ili razre\u0111ena, \u017elezdasto dlakava. Cvetovi beli. \u010caura duguljasto jajasta, du\u017ea od \u010da\u0026scaron;ice, otvara se do sredine na 6 delova. Seme okruglasto ili bubre\u017easto, tamnocrvenosme\u0111e, na povr\u0026scaron;ini sa zaobljenim ili konusnim ispup\u010denjenjima. Cvetanje: I-XII.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EStani\u0026scaron;te: Vrlo rasprostranjena biljka. Nalazi se pored puteva, ograda, po zidinama, oranicama, utrinama, ba\u0026scaron;tama, po vinogradima, progalama \u0026scaron;uma. Op\u0026scaron;te rasprostranjenje: Kosmopolit. U Srbiji rasprostranjena.\u003C\/p\u003E","slug":"misjakinja-1","images":[{"id":60965,"image":"https:\/\/nmedik.org\/images\/stories\/travnik\/stellaria-media-l1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/ce\/ce8\/ce8fcf3b-bcec-4a2d-82ac-739571c87155.jpg"},{"id":60967,"image":"http:\/\/galen-9.com\/wp-content\/uploads\/2014\/05\/zvezdchatka1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b3\/b3d\/b3d78fad-3b2c-468c-bc7a-36a38fdb5b3b.jpg"},{"id":60968,"image":"http:\/\/cemkin.ru\/data\/articles_pic\/mokrica.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/66\/66c\/66cc31d2-454c-437b-8d88-253259543c52.jpg"},{"id":60969,"image":"http:\/\/www.ayzdorov.ru\/images\/Travi\/zvezdchatka-dynge.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/22\/223\/223e7c2f-91e4-467c-a629-641ae7cd297f.jpg"}]},{"id":23009,"name":"Mi\u0161ji repak","nameSynonyms":"","latinName":"Alopecurus myosuroides","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EJednogodi\u0026scaron;nja, ali \u010desto ozima trava, visoka do 80 cm. Stablo uspravno i glatko, iz bokora izbija vi\u0026scaron;e stabljika, koje mogu biti i kolenasto ustaju\u0107e, ponekad puze\u0107e. Listovi tako\u0111e glatki, ali sa grubom ivicom, dugi 3-16 cm. Rukavci su goli, glatki, pri osnovi otvoreni uz kolence; zeleni ili ponekad crvenkasti. Ligula duga, nepravilno nazubljena, bledosme\u0111e boje. Cvast uspravna, kompaktna, klasasta metlica (= ime!), duga 50-120 a \u0026scaron;iroka 5-6 mm. Mnoge trave imaju sli\u010dnu klas (npr. rod Phleum) ali ga od njih dobro razlikuje habitus. Klasi\u0107i su duguljasto-elipti\u010dni, dugi 6-7 mm, jednocvetni. Pljeve su obrasle kratkim dlakama. Cveta u prole\u0107e i leto, IV-VI. Opra\u0026scaron;ivanje: vetrom. Mnogobrojno semenje po sazrevanju ispada i klija odmah, u jesen, ali i u slede\u0107e prole\u0107e.\u003Cbr \/\u003ESubmediteransko-kosmopolitna biljka. Raste podjednako u nizinama i na ve\u0107im nadmorskim visinama, \u0026scaron;irom umerenog podneblja, prvenstveno na plodnim i ilovastim, vla\u017enim tlima. Rasprostranjen je na livadama i na zapu\u0026scaron;tenim mestima pored puteva, a u kulturama od vinograda do oranica. Dobro se dr\u017ei na obra\u0111enim povr\u0026scaron;inama (krompir, repa itd.) a u monokulturi strnih \u017eita mo\u017ee i da se namno\u017ei kao agilan kompetitor za hranu i prostor.\u003C\/p\u003E","slug":"misji-repak-1","images":[{"id":3738,"image":"http:\/\/www.freenatureimages.eu\/plants\/Flora%20A-B\/Alopecurus%20myosuroides\/slides\/Alopecurus%20myosuroides%202,%20Duist,%20Saxifraga-Branko%20Bakan.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/08\/08d\/08dc5ed0-53af-46dc-a26d-bbc75f29e408.jpg"},{"id":3740,"image":"https:\/\/c2.staticflickr.com\/4\/3910\/14153496717_3cb91f24a2_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/8e\/8e1\/8e198c4d-13e6-4d46-aff6-8e90fe3338d5.jpg"},{"id":3742,"image":"http:\/\/luirig.altervista.org\/cpm\/albums\/bot-units62\/alopecurus-myosuroides20159.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f8\/f88\/f88a7910-9694-4531-9ed8-23d1a634756d.jpg"},{"id":55509,"image":"https:\/\/c1.staticflickr.com\/4\/3422\/3356656086_37d64c9007_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d4\/d43\/d4392c8c-e5eb-4a9b-8751-2fe98ed0c397.jpg"},{"id":65385,"image":"http:\/\/warehouse1.indicia.org.uk\/upload\/p17sfm1075416lvm214t5c1aok4.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/2a\/2a8\/2a834686-2050-4cdd-bc28-13cfb26a0517.jpg"}]},{"id":23004,"name":"Mrtva kopriva","nameSynonyms":"","latinName":"Lamium purpureum","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EKotiledoni okruglo ovalni, peteljka postavljena u trouglom \u017elebu. Peteljke bez dla\u010dica, vrhovi lako uvu\u010deni, listovi okruglo srcoliki, unakrsno naspramni, sa dugom peteljkom, gornji sa kratkom peteljkom, \u010desto sa crvenkastim prelivom, mekolisni, sa jasno izra\u017eenim \u017eilicama, ivica lista neravna. Cvetovi purpurnocrveni, sa 6 do 10 cvetova, 3 do 7 cvasti koje stoje jedne preko drugih. Pojedini cvetovi imaju usnasti oblik. Donja usna je du\u017ea. Oko 200 semennki po biljci su jajolike, ve\u0107inom sive i glatke, re\u0111e fino naborane. Temperatura klice le\u017ei izme\u0111u 7 i 35\u0026deg;C.\u003C\/p\u003E","slug":"mrtva-kopriva-3","images":[{"id":26503,"image":"http:\/\/static.panoramio.com\/photos\/large\/89915648.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/28\/282\/28238694-7e0e-4246-bb82-8b8c4f9d3423.jpg"},{"id":54070,"image":"http:\/\/www.sumiagro.pl\/wp-content\/uploads\/2013\/03\/jasnota-purpurowa.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e0\/e0f\/e0fecfc7-923f-41af-8f31-3c576ed855db.jpg"},{"id":59915,"image":"http:\/\/www.pfaf.org\/Admin\/PlantImages\/LamiumPurpureum2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/17\/17c\/17c7cb7a-f5b3-40ef-93e4-4d168587b4a9.jpg"},{"id":59916,"image":"http:\/\/www.plant-identification.co.uk\/images\/labiatae\/lamium-purpureum-4.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/28\/28c\/28c57edb-a571-4ee8-be14-df7a291b49c5.jpg"},{"id":63011,"image":"https:\/\/img.plantis.info\/wp-content\/uploads\/2015\/10\/Lamium-purpureum-4.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d3\/d38\/d383ae44-fc93-459a-84d7-bab956f0cc0a.jpg"},{"id":63012,"image":"http:\/\/www.missouriplants.com\/Pinkopp\/Lamium_purpureum_plant.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f2\/f27\/f278b55c-d2bc-4dfb-a89b-e7fafb153d5b.jpg"}]},{"id":23022,"name":"Mrtva kopriva obi\u010dna","nameSynonyms":"","latinName":"Lamium amplexicaule","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EJednogodi\u0026scaron;nja, ponekad ozima biljka, visoka 5-30 cm. Koren kratak, ali razgranat. Stabljika \u010detvorougaona, uspravna ili polegla, gola ili dlakava; obi\u010dno se grana pri dnu. Donji listovi su okrugli, mali ali na dugim peteljkama, dok su gornji krupniji a sede\u0107i. Ivica listova krupno testerasta. Bledocrveni (ili retko skoro beli, \u003Cem\u003Ef. albiflorum\u003C\/em\u003E) cvetovi su kru\u017eno grupisani; gornja usna cveta je cela, uspravno stoje\u0107a i \u0026scaron;titasta, a donja trodelna, svetlija sa tamnijim obele\u017eljima, mrljama. Cveta IV-X. Plodovi jajasti, crni, dugi oko 3 mm. Seme klija gotovo cele godine, u plitkom sloju zemlji\u0026scaron;ta.\u003Cbr \/\u003ERa\u0026scaron;iren korov livada, pe\u0026scaron;\u010dara, oranica, suvih puteva, ba\u0026scaron;ti i vinograda. Termofilna biljka, odgovaraju joj topliji klimatski uslovi, tako da je \u010de\u0026scaron;\u0107a u suvim, peskovitim krajevima, a penje se sve do subalpskog pojasa. Stoka je izbegava, za nju je otrovna, ina\u010de ima i neke lekovote osobine. Dobra je p\u010delinja pa\u0026scaron;a.\u0026nbsp;\u003C\/p\u003E","slug":"mrtva-kopriva-obicna","images":[{"id":15862,"image":"http:\/\/herbarium.missouristate.edu\/Plants%20of%20the%20Interior%20Highlands\/Flowers\/Lamium%20amplexicaule%20-%20N.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/21\/21c\/21c6f179-b812-4016-ad42-36cc719e2602.jpg"},{"id":15864,"image":"http:\/\/1.bp.blogspot.com\/-WXMoA8yfvwM\/UN94OgD2XcI\/AAAAAAAAAQE\/xrb6-vIRVYY\/s1600\/cook+-+Lamium+Amplexicaule+-+henbit+-+IMG_9062+-+blog.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/79\/797\/79776701-f285-4863-8cfb-fa0027199cf1.jpg"},{"id":15865,"image":"http:\/\/www.unavarra.es\/herbario\/fotos\/Lami_ampl\/image003.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/65\/653\/653aec26-0bdb-43a9-9b45-bc92a297a4ff.jpg"},{"id":64330,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/8\/82\/Lamium_amplexicaule_Kaldari_01.jpg\/768px-Lamium_amplexicaule_Kaldari_01.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/8e\/8eb\/8eb9e1ec-7703-4568-aac5-34ca5d0ed336.jpg"},{"id":64333,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/d\/d3\/Lamium_amplexicaule_Nashville.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f9\/f91\/f91d5a5d-9bd3-41f1-abaf-1cf8a3631980.jpg"},{"id":64334,"image":"https:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Lamiaceae\/lamium-amplexicaule-st-pdrobot-b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/07\/07b\/07b12eac-0eb7-4845-8277-f7dbfd6e7711.jpg"}]},{"id":22978,"name":"Muhar sivi","nameSynonyms":"","latinName":"Setaria glauca","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EJednogodi\u0026scaron;nja , do 40 cm visoka, puze\u0107a ili ustaju\u0107a biljka. Stablo jednostavno ili pri osnovi razgranato. Listovi sivozeleni, sa rapavom gornjom i glatkom donjom stranom. Klasolika metlica do 7 cm duga, uspravna, gusta, ovalna do usko cilindri\u010dna, sa \u017eutim do crvenim \u010dekinjama, koje 2-3 puta nadvisuju klasi\u0107e. Klasi\u0107i jajasti, na kratkim nerazgranatim dr\u0026scaron;kama, direktno sede\u0107i na osovini metlice. Najdonja plevica \u0026scaron;iroko-jajasta, samo malo kra\u0107a od druge, a ova upola kra\u0107a od tre\u0107e pleve, a iste du\u017eine kao donja i gornja plevica. Donja i gornja plevica jasno popre\u010dno naborana. Cvetanje: VI.\u003C\/p\u003E","slug":"muhar-sivi","images":[{"id":13104,"image":"http:\/\/www.wildflowers.co.il\/images\/merged\/1367-l.jpg?Setaria%20glauca","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/7c\/7cc\/7cc9c574-737a-409c-ab92-6345ece82155.jpg"},{"id":55499,"image":"https:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Poaceae\/setaria-pumila-le-atal.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/7d\/7de\/7dea0eea-2dff-4579-aaab-989dfa723578.jpg"},{"id":63002,"image":"https:\/\/extension.umass.edu\/landscape\/sites\/landscape\/files\/weeds\/culms\/setlu9319w.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/7b\/7bd\/7bd3f557-d072-4c05-a22a-4376b700534a.jpg"},{"id":63003,"image":"http:\/\/nyc.books.plantsofsuburbia.com\/wp-content\/uploads\/2015\/08\/Setaria-glauca.ja_.wikipedia.org_.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/26\/26d\/26d446ea-8143-419c-bb6c-ab625f93b03c.jpg"},{"id":63004,"image":"https:\/\/extension.umass.edu\/landscape\/sites\/landscape\/files\/weeds\/culms\/setlu3625w.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/0a\/0af\/0afc8227-9a58-4858-b027-f1b38834fafd.jpg"}]},{"id":22979,"name":"Muhar zeleni","nameSynonyms":"","latinName":"Setaria viridis","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EJednogodi\u0026scaron;nja, do 60 cm visoka biljka. Stablo puze\u0107e ili kolenasto ustaju\u0107e, re\u0111e uspravno, tanko. Listovi po obodu rapavi. Klasolika metlica ovalna do usko cilindri\u010dna, 1-10 cm duga, nije isprekidana. \u010cekinje zelene, mnogobrojne, ve\u0107inom mnogo du\u017ee.Druga pleva iste du\u017eine kao tre\u0107a, pokrivene donjom plevicom. Zakr\u017eljali drugi cvet oko jedne tre\u0107ine du\u017eine fertilnog cveta. \u017digovi purpurni. Cvetanje: VI.\u003Cbr \/\u003E\u010cest na njivama, ugarima, u vrtovima, vinogradima, maslinjacima, uz ograde, puteve, na peskovitim terenima. \u010ce\u0026scaron;\u0107i u nizinama. Op\u0026scaron;te rasprostranjenje: Skoro cela Evropa (nema ga na severu), Sibir, isto\u010dna Azija, severna Afrika. U Srbiji rasprostranjen\u003C\/p\u003E","slug":"muhar-zeleni","images":[{"id":2205,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Poaceae\/setaria-viridis-in-mlovit-a.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/75\/754\/7543d394-0226-4829-a02a-b0a008c199db.jpg"},{"id":2207,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Poaceae\/setaria-viridis-le-mlovit.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/14\/145\/145fe7f8-1a3e-43c3-92d2-7f38f9602c71.jpg"},{"id":2209,"image":"http:\/\/www.cropscience.bayer.bg\/BCSWeb\/www\/BCS_BG_Internet.nsf\/id\/BG_Setaria_viridis\/$file\/Setaria%20viridis%203%20600.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/56\/56b\/56bbe562-0ae1-494c-9f8a-653a06cbc236.jpg"},{"id":54188,"image":"http:\/\/atlas.przyroda.net.pl\/obrazy\/wlosnica_zielona.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c5\/c58\/c58849e4-b170-44d9-a7ef-945840921e99.jpg"},{"id":61007,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/3\/38\/Groene_naaldaar_plant_%28Setaria_viridis%29.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/53\/532\/532e711c-d581-4a2e-a572-2f0b46aa1807.jpg"}]},{"id":23356,"name":"Nana ba\u0161tenska","nameSynonyms":"metvica, paprena menta","latinName":"Mentha piperita","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EJaka, grmoliko rastu\u0107a vi\u0026scaron;egodi\u0026scaron;nja biljka. Stabljika \u010detverobridna, visoka 30-80 cm, u gornjem delu razgranata i obrasla dugim za\u0026scaron;iljenim listovima. Grm je intenzivno zelene boje koja od perioda cvetanja (VI-VIII) \u010desto naginje tamnozelenoj. Ru\u017ei\u010dasti cveti\u0107i su skupljeni u duge klasaste cvasti.\u003Cbr \/\u003EMetvica je kultivisana biljka, koja se ponekad mo\u017ee na\u0107i i u prirodi, u odbeglim populacijama, po\u0026scaron;to se pona\u0026scaron;a izrazito invazivno i brzo kolonizuje prostor oko sebe. Nastala je kao kri\u017eanac klasaste i vodene metvice pre nekoliko vekova. Uzgaja se planta\u017eno, a voli bogata humusna tla sa dosta vlage i polusenovite polo\u017eaje. Jedna od najpoznatijih i najpopularnijih lekovitih biljaka, u sve namene, za razliku od drugih nana (npr. pulegium, spicata i requienii) \u010dija su eteri\u010dna ulja u ve\u0107im koli\u010dinama otrovna, mada se \u010daj i od divljih nana mo\u017ee bez posledica konzumirati. Njihov sastojak mentol uvukao se u svakodnevnicu: u zubne paste, bombone i \u017evake, \u010dokolade, u umake za pe\u010denja, pastele za grlobolju, u parfeme i kozmeti\u010dka sredstva, deterd\u017eente, koktele\u0026hellip; gotovo je nepregledan niz sveprisutnosti metvice.\u0026nbsp;\u003C\/p\u003E","slug":"nana-bastenska","images":[{"id":50051,"image":"http:\/\/www.hishtil.com\/media\/1167\/strawberry_low.jpg?width=700\u0026height%20=700\u0026resize%20=crop","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/be\/be2\/be2c687a-7f34-490a-b0aa-338b1f0ed9d9.jpg"},{"id":50053,"image":"http:\/\/images.floridata.com\/gallery\/MenthaXpiperita800.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b5\/b53\/b539fd75-a607-413c-b26b-af7e5d586da8.jpg"},{"id":65168,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/6\/63\/Field_of_Mentha_x_piperita_04.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/81\/814\/8146648b-2289-4788-8f8e-e3216cf3e337.jpg"},{"id":65171,"image":"https:\/\/ae01.alicdn.com\/kf\/HTB12yZWOFXXXXXQapXXq6xXFXXXb\/50ml-font-b-Mentha-b-font-font-b-piperita-b-font-Hydrosol-Peppermint-Face-care-Acne.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/70\/705\/7056e9a4-1619-4dfd-ac17-92e76e31fd11.jpg"}]},{"id":23357,"name":"Njivski razli\u010dak","nameSynonyms":"","latinName":"Centaurea cyanus","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EJednogodi\u0026scaron;nja ozima biljka, s plitkim korenom i s uspravnom, obi\u010dno razgranatom i mljavom, 20-90 cm visokom stabljikom. Listovi su naizmeni\u010dni i tako\u0111e maljavi, ne silaze na stabljiku (nisu sede\u0107i), donji su lancetasti ili lirasto rasperani, ostali lancetasto-linearni, svi nikada \u0026scaron;iri od 5 mm. Cvetove donosi na vrhu stabljike i grana, na pojedina\u010dnim glavicama. Cvetovi dekorativni (postoje i ukrasne ba\u0026scaron;tenske sorte) \u0026plusmn; plavi do ljubi\u010dastoplavi (ponekad crvenkasti ili beli). Nastavci listi\u0107a involukruma \u010de\u0026scaron;ljasto trepavi\u010davi, prelaze u jasan rub, koji se spu\u0026scaron;ta niz listi\u0107 s obe strane gotovo do dna. Cvetanje: VI-X. Papus je mali, dug 1-3 mm.\u003Cbr \/\u003EKozmopolit, poznat korov useva i ugara, ali su ga herbicidi ve\u0107im delom potisnuli, pa je u nekim delovima Evrope skoro nestao. Rasprostranjen je u svim umerenim podnebljima, do subalpskog pojasa, pored puteva i na ruderalnim mestima, ali uglavnom u agrarnom okru\u017eenju (naro\u010dito u strnim \u017eitima) jer je nitrofilan i voli plodna i rastresita tla. Dobra je p\u010delinja ispa\u0026scaron;a.\u0026nbsp;\u003C\/p\u003E","slug":"njivski-razlicak","images":[{"id":766,"image":"http:\/\/www.gardensonline.com.au\/Uploads\/Plant\/926\/Centaurea-Cyanus-Clump.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/8d\/8dd\/8dda3c95-65f6-4804-a025-74a6e7f7bc6c.jpg"},{"id":768,"image":"http:\/\/www.florelaurentienne.com\/flore\/Groupes\/Spermatophytes\/Angiospermes\/Dicotyles\/103Composees\/images\/Centaurea_cyanus_003_950.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/8d\/8da\/8dac7198-26ea-4cb1-83d7-8eddd4636cb3.jpg"},{"id":54641,"image":"http:\/\/www.gardensonline.com.au\/Uploads\/Plant\/926\/Centaurea-Cyanus7.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/fb\/fb2\/fb28175b-f434-4991-91ec-670586536575.jpg"},{"id":54642,"image":"https:\/\/livelymoo.files.wordpress.com\/2016\/09\/centaurea-cyanus.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/3f\/3f5\/3f5bfdf5-5354-4cc0-b2c8-0a7eef148053.jpg"},{"id":62569,"image":"http:\/\/cues.cfans.umn.edu\/old\/pollinators\/plantspics\/images\/Centaurea%20cyanus%205395004.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/65\/65f\/65f11b96-9d71-41ac-919a-aa52fc65469c.jpg"}]},{"id":22986,"name":"Njivski viju\u0161ac","nameSynonyms":"","latinName":"Polygonum convolvulus","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EJednogodi\u0026scaron;nja puzava biljka, sa dugom, tankom, polegljivom stabljikom. Od osnove se grana dugim granama kojima (kao slak) obuhvata druge biljke, ili se omotava oko \u010dvrstih predmeta. Zbog ove odlike ote\u017eava rast kulturnih biljaka, uzrokuje poleganje useva \u010dime ote\u017eava \u017eetvu. Tipi\u010dna korovska biljka koja je otporna i na ve\u0107inu herbicida. Listovi su mu srcoliki, po obodu celi, rastu na dugim peteljkama. Liska je duga 2-8, a \u0026scaron;iroka 2-4,5 cm. Cvetovi su sitni, zeleni, sede\u0107i, grupisani po 2-5 u osnovi listova. Cvetni omota\u010d im je \u017elezdast, petodelan, do polovine srastao; imaju po 8 pra\u0026scaron;nika i po 3 glavi\u010dasta \u017eiga. Cvetanje VI-IX. Plod je crn, trobridan, hrapav ora\u0026scaron;\u010di\u0107. Seme se osipa iz zrelih plodova, klija periodi\u010dno cele sezone, od prole\u0107a do jeseni, ali kasno izrasle biljke tokom zime ugibaju. Ptice rado jedu viju\u0026scaron;\u010devo semenje.\u003Cbr \/\u003EKosmopolit je umerenih oblasti. Javlja se kao \u010dest korov od nizina do planinskih podru\u010dja, u \u017eitu, detelini, lucerki i okopavinama. Raste i u dvori\u0026scaron;tima, gde zakorovljuje ru\u017ee, grmove i drugo ukrasno bilje. Tako\u0111e \u010dest i na ruderalnim mestima, uz zidove i ograde, u jarkovima i pored puteva. Mladi listovi i semenke su jestive, stoka ih rado konzumira. Od semena se mo\u017ee napraviti ka\u0026scaron;a, a ako se samelje u bra\u0026scaron;no i hleb.\u003C\/p\u003E","slug":"njivski-vijusac","images":[{"id":26227,"image":"http:\/\/hasbrouck.asu.edu\/imglib\/seinet\/Polygonaceae\/photos\/Poly_conv_FL_N5054.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/80\/80e\/80e4c084-46b9-4244-a16c-4679a879d7bf.jpg"},{"id":26228,"image":"http:\/\/www.florelaurentienne.com\/flore\/Groupes\/Spermatophytes\/Angiospermes\/Dicotyles\/021_Polygonacees\/images\/Polygonum_convolvulus_003_950.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/5d\/5db\/5db6a48d-fc63-4fdb-8fb2-176fed248c2c.jpg"},{"id":26229,"image":"https:\/\/c1.staticflickr.com\/1\/404\/19036019796_6bf9234f7b_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d3\/d32\/d32cd7d2-eaff-4597-8054-b56cea27b658.jpg"},{"id":26232,"image":"https:\/\/c5.staticflickr.com\/9\/8240\/8547471580_f6834eaaa5_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/12\/12f\/12f1eaae-a306-49e2-866c-38ad944004aa.jpg"},{"id":26234,"image":"https:\/\/plantevaernonline.dlbr.dk\/cp\/graphics\/ImageDatabase\/POLCO-MAT-700.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/49\/496\/496dd850-b258-4e83-8a9f-6427ea033db4.jpg"},{"id":64997,"image":"https:\/\/www.viarural.com.ar\/viarural.com.ar\/insumosagropecuarios\/agricolas\/agroquimicos\/cheminova\/especies\/polygonum-convolvulus-04.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/36\/366\/3668486a-60df-4447-b3d0-1b8c0c90a1b8.jpg"},{"id":73592,"image":"http:\/\/www.naturalmedicinalherbs.net\/thumbnails\/wendys\/polygonum-convolvulus=black-bindweed.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/1f\/1fc\/1fc29b6c-8272-46b0-8470-50f22347d0de.jpg"},{"id":73593,"image":"https:\/\/oregonstate.edu\/dept\/nursery-weeds\/weedspeciespage\/wild_buckwheat\/seedling_750.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/26\/26b\/26b8d8b8-0fed-49c3-b945-8d24cb140cd0.jpg"},{"id":73594,"image":"http:\/\/bonnier.flora-electronica.com\/photos\/Polygonum%20convolvulus%205.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d4\/d45\/d459fa22-15ec-40e7-98d3-650ddca1dfa3.jpg"},{"id":73595,"image":"https:\/\/oregonstate.edu\/dept\/nursery-weeds\/weedspeciespage\/wild_buckwheat\/small_plant_750.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d2\/d25\/d25427cd-b040-44e7-8770-610dfcd80bae.jpg"},{"id":73596,"image":"http:\/\/www.pfaf.org\/Admin\/PlantImages\/PolygonumConvolvulus.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/fa\/fa2\/fa20b09e-ca45-4672-be36-c42c4438ef89.jpg"},{"id":73597,"image":"https:\/\/extension.umass.edu\/landscape\/sites\/landscape\/files\/weeds\/flowers\/polco3563w.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f6\/f64\/f64cd3cd-2a3c-4324-a895-99b92fedeece.jpg"},{"id":73598,"image":"http:\/\/calphotos.berkeley.edu\/imgs\/512x768\/0000_0000\/1209\/1416.jpeg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/95\/95b\/95bd40c6-2c59-4faf-8822-03eea4de943b.jpg"},{"id":73599,"image":"http:\/\/www.missouriplants.com\/Greenalt\/Polygonum_convolvulus_plant.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/36\/362\/3624ac0a-b715-4604-b0b7-a42cf77db03a.jpg"},{"id":73600,"image":"http:\/\/www.conabio.gob.mx\/malezasdemexico\/polygonaceae\/polygonum-convolvulus\/imagenes\/polygonum-convolvulus-planta-joven.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/2d\/2d8\/2d870e75-871e-477d-b511-bce45d7a53db.jpg"}]},{"id":23173,"name":"Obi\u010dna grahorica","nameSynonyms":"","latinName":"Vicia sativa","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EJednogodi\u0026scaron;nja ozima ili jara biljka, visoka do 1 m. Stabljika tanka i polegaju\u0107a, ali vrlo granata i u stanju da se sa viticama ka\u010di na druge biljke i tako izdigne. Tako je ova mahunarka ujedno i penja\u010dica, ka\u010di se za ograde i drugi \u010dvrst oslonac, ali kao korov i na stabljike \u017eita. Ina\u010de je kulturna krmna biljka, ali se javlja podivljala i samonikla na svim mestima, od livada do puteva i urbanih sredina. Listovi su duguljasto-ovalni, perasto slo\u017eeni (kao kod ve\u0107ine predstavnika roda). Cvetova ima obi\u010dno dva u paru zajedno, koji rastu u pazuhu lista, boja im je purpurnocrvena, re\u0111e ru\u017ei\u010dasta ili beli\u010dasta. Cveta III-VI, a \u010desto i drugi put VIII-X. Plod je tamnosme\u0111a mahuna, velika 25-80 x 4-15 mm, u njoj ima 4-12 semenki, koje klijaju u jesen i prole\u0107e (suva mahuna puca i izbacuje ih).\u003Cbr \/\u003ETermofilna biljka, kojoj odgovaraju rastresita, peskovito-ilovasta tla. Niske temperature joj \u0026scaron;kode, \u0026scaron;to ograni\u010dava njeno rasprostranjenje, iako se javlja i do gorskih oblasti. Dobra je p\u010delinja pa\u0026scaron;a.\u003C\/p\u003E","slug":"obicna-grahorica","images":[{"id":37429,"image":"http:\/\/warehouse1.indicia.org.uk\/upload\/p16u7db7vq1h1t1of51cbb1bvo194p2b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/bb\/bb3\/bb35a850-95ea-4ae4-9b75-0ca6d35de55f.jpg"},{"id":37430,"image":"http:\/\/jimbotany.com\/Monastery_Plants\/Vicia%20sativa%20ssp.%20nigra%20%202013-04-23.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/5b\/5bc\/5bcc7b5f-68b6-4039-8214-5ab94ad6bdc2.jpg"},{"id":37431,"image":"http:\/\/www.toscoagrigarden.it\/public\/contenuti_immagini\/270_Vicia_sativa_49655619.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/2c\/2c1\/2c1d0aab-a540-4e8b-ae60-4d67666696a8.jpg"},{"id":37432,"image":"http:\/\/letstalkaboutcorsica.com\/blog\/wp-content\/uploads\/2014\/10\/operation-di-Rutali-Vicia-Sativa2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/cb\/cbb\/cbbe86f7-f592-4c4b-90bf-5c2ee04de74c.jpg"},{"id":37436,"image":"http:\/\/keyserver.lucidcentral.org\/weeds\/data\/media\/Images\/vicia_sativa_subsp._sativa\/viciasativasativa8.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/dd\/dda\/dda0c4a3-5ba0-428a-89bc-37753cb1575d.jpg"},{"id":72242,"image":"http:\/\/www.agroatlas.ru\/content\/cultural\/Vicia_sativa_K\/Vicia_sativa_K.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/7b\/7b3\/7b3ee7ef-d98e-40c0-a203-5ee590a7a713.jpg"},{"id":72243,"image":"https:\/\/www.kuleuven-kulak.be\/kulakbiocampus\/lage%20planten\/Vicia%20sativa%20-%20Voederwikke\/vicia%20sativa-voederwikke-05.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/ad\/ad7\/ad71cdf3-8d74-4958-ae36-ecc6d3cff343.jpg"},{"id":72244,"image":"http:\/\/www.minnesotawildflowers.info\/udata\/r9ndp23q\/pd2\/vicia-sativa-10-5.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d9\/d96\/d96c429b-bdc5-4cbf-a497-434336a6c99b.jpg"}]},{"id":23183,"name":"Obi\u010dna konica","nameSynonyms":"","latinName":"Galinsoga parviflora","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EJednogodi\u0026scaron;nja, gola ili slabo dlakava, zeljasta biljka, sa belim adventivnim korenovima. Stablo je uspravno ili poleglo, veoma razgranato, visoko 10-80 cm. Razvija adventivne korenove na \u010dvorovima stabla. Listovi su napramni, prosti, jajoliki ili elipti\u010dni, po obodu nazubljeni. Pet obodnih, jezi\u010dastih cvetova su \u017eenski, beli. Sredi\u0026scaron;nji, cevasti cvetovi su \u017euti, dvopolni. Cvetovi su grupisani u glavi\u010daste cvasti, koje grade prost dihazijum na dugim dr\u0026scaron;kama na vrhu stabla i grana. Plod je ahenija. Cvetanje i opra\u0026scaron;ivanje: od kraja maja do prvih mrazeva. Plodono\u0026scaron;enje i razno\u0026scaron;enje: u istom periodu kada i cveta. Nekad poput tepiha pokriva obradive povr\u0026scaron;ine. Za 6 nedelja mo\u017ee da zavr\u0026scaron;i \u010ditav \u017eivotni ciklus (ni\u010de-raste-cveta-plodonosi).\u003Cbr \/\u003EProle\u0107ni i jesenji korov ba\u0026scaron;ta, vinograda, okopavina, ruderalnih stani\u0026scaron;ta, parloga i oko ku\u0107a. Adventivna je, poreklom iz Amerike \u0026ndash; Srednja Amerika (podru\u010dje Anda), Ju\u017ena Amerika, Severne tropske zemlje. U Evropi se pojavila krajem XVIII. veka, u Botani\u010dkim ba\u0026scaron;tama Pariza i Madrida (1785), u Karpatskoj kotlini oko 1850. godine, a u Vojvodini krajem XIX. veka. Najverovatnije je kao i srodna \u003Cem\u003EG. quadriradiata\u003C\/em\u003E uneta slu\u010dajno, sa nekom semenskom robom. Danas je u prirodi rasprostranjena i veoma \u010desta, sa formiranom populacijom. U pojedinim godinama je izuzetno masovna, naro\u010dito u ba\u0026scaron;tama povr\u0107a. Populacije su izuzetno bogate, guste i pokrivaju velike povr\u0026scaron;ine. Ravnomerno je rasprostranjena u Vojvodini. Odoma\u0107ena je i \u0026scaron;iri se frontalno.\u003C\/p\u003E","slug":"obicna-konica-1","images":[{"id":1318,"image":"https:\/\/s-media-cache-ak0.pinimg.com\/originals\/4a\/3d\/04\/4a3d045569cc9f0db82637c19fbc792c.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b8\/b8f\/b8fb1010-9314-4ded-9354-9e0b2d6b3d8f.jpg"},{"id":1319,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Asteraceae\/galinsoga-parviflora-le-jditomaso.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/0d\/0df\/0dfbc8c7-341c-4c17-92c3-9c44fe89ab6f.jpg"},{"id":59880,"image":"https:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Asteraceae\/galinsoga-parviflora-ha-rvid-b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/3f\/3f3\/3f32552e-f9f6-470d-bb0f-af133d9efd02.jpg"},{"id":59884,"image":"https:\/\/florapittsburghensis.files.wordpress.com\/2013\/07\/galinsoga-parviflora-2013-07-16-greenfield-01.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/4c\/4cb\/4cbdb294-f454-48b8-ac2f-3a1e74737799.jpg"},{"id":60751,"image":"http:\/\/www.zimbabweflora.co.zw\/speciesdata\/images\/16\/160710-1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f5\/f57\/f5741f0a-248c-411c-94af-e99978266698.jpg"},{"id":60753,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/9\/94\/Galinsoga_parviflora-2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/9e\/9e9\/9e9e10be-4a3c-4c44-ae93-65b6adf007c2.jpg"}]},{"id":23171,"name":"Obi\u010dna renika","nameSynonyms":"","latinName":"Lepidium draba","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EVi\u0026scaron;egodi\u0026scaron;nja, 20-40 (60) cm visoka biljka, pokrivena finim dlakama. Listovi sivi, elipti\u010dno duguljasti, bez dr\u0026scaron;ki, uvastom osnovom obuhvataju stabljiku. Prizemni listovi na dr\u0026scaron;ci. Beli mirisni cvetovi su grupisani u zbijene, \u0026scaron;titaste cvasti. Lju\u0026scaron;\u010dica cveta obrnuto srcasta, pri osnovi \u0026scaron;iroka, na kratkoj peteljci. Cvetanje: V-VII.\u003Cbr \/\u003EKosmopolitna \u010desta vrsta ruderalnih stani\u0026scaron;ta, jarkova, njiva. Dobro trpi su\u0026scaron;u i javlja se na suvljim stani\u0026scaron;tima \u0026ndash; do subalpskog pojasa. Kupusac se vodi kao osrednje kompetitivan korov useva (naj\u010de\u0026scaron;\u0107e ga ima u krompiru, repi i \u017eitima), jer se iz jakih rizoma vegetativno \u0026scaron;iri.\u003C\/p\u003E","slug":"obicna-renika","images":[{"id":1413,"image":"http:\/\/www.conabio.gob.mx\/malezasdemexico\/brassicaceae\/lepidium-draba\/imagenes\/inflorescencias.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/55\/554\/5544ea9c-d816-43ee-8208-e8520baa2483.jpg"},{"id":1414,"image":"http:\/\/www.thewildflowersociety.com\/wfs_diary\/wfs_diary_images_large\/lepidium_draba_hoary_cress_large.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/de\/de4\/de4fd485-0233-4b3f-88fb-da4d630cd47f.jpg"},{"id":1416,"image":"http:\/\/www.maltawildplants.com\/CRUC\/Pics\/CRDDB\/Cardaria_draba_subsp_draba_[IMG_2940].jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/29\/29c\/29cfb5b4-fe58-4f37-8610-51905846b3b6.jpg"},{"id":1418,"image":"http:\/\/www.conabio.gob.mx\/malezasdemexico\/brassicaceae\/lepidium-draba\/imagenes\/infrutescencia.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/df\/dff\/dfffe2aa-5a8e-445a-867b-b6cb52d0e5a7.jpg"},{"id":1421,"image":"http:\/\/www.maltawildplants.com\/CRUC\/Pics\/CRDDB\/Cardaria_draba_subsp_draba_[IMG_2936].jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/42\/42f\/42fbaf94-0ee1-4d49-bc18-ab3ebab1d14e.jpg"},{"id":61394,"image":"http:\/\/www.pfaf.org\/Admin\/PlantImages\/CardariaDraba2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/9a\/9ac\/9ac31951-9afc-47ba-bfef-1f5c290035c5.jpg"}]},{"id":23290,"name":"Obi\u010dni grbak","nameSynonyms":"poto\u010darka, \u017euti ugaz","latinName":"Rorippa sylvestris","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EVi\u0026scaron;egodi\u0026scaron;nja biljka visoka 20-50 cm. Tanka, savitljiva, granata, iznutra \u0026scaron;uplja stabljika raste iz horizontalnih rizoma. Biljka je gola ili slabo maljava. Segmenti listova su izrezani i podjednake veli\u010dine, gornji su sede\u0107i sa u\u017eim segmentima. Zlatno\u017euti cvetovi skupljeni u slo\u017eenu grozdastu cvast. Cvetanje: VI-IX. Plod je glatka ljuska, duga 7-15 mm.\u003Cbr \/\u003ERaste na vla\u017enim mestima (uz potoke, jarkove) i na ruderalnim mestima (pored puteva), od nizina do subalpskog pojasa. Iako nije \u010dest, smatra se \u017eilavim korovom useva, ba\u0026scaron;ti i vo\u0107njaka.\u003C\/p\u003E","slug":"obicni-grbak","images":[{"id":13167,"image":"http:\/\/www.thewildflowersociety.com\/wfs_diary\/wfs_diary_images_large\/rorippa_sylvestris_creeping_yellow_cress_large.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/ff\/ff6\/ff6c74b7-74d2-43b6-9016-e598fc2ac31f.jpg"},{"id":13169,"image":"http:\/\/cdn.c.photoshelter.com\/img-get\/I0000QnboJyhyp9Y\/s\/900\/900\/Cress-Creep-Yellow-804526.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/75\/75f\/75fbd8bc-623c-46f5-9f3a-4ef942dc8d9c.jpg"},{"id":13171,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/e\/ed\/Rorippa_sylvestris_eF.jpg\/640px-Rorippa_sylvestris_eF.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/27\/27a\/27a0ef24-9e8d-4bb3-8226-b59baa148d42.jpg"},{"id":13172,"image":"http:\/\/luirig.altervista.org\/cpm\/albums\/bot-043\/003-rorippa-sylvestris.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/61\/612\/612356bc-2a3d-4363-a1d8-0d64266e8f9c.jpg"},{"id":65164,"image":"http:\/\/erick.dronnet.free.fr\/belles_fleurs_de_france\/images\/rorippa_sylvestris.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e2\/e2c\/e2c14b74-ff79-44a5-9c5c-4e788306bd0e.jpg"}]},{"id":23403,"name":"Obi\u010dni lanilist","nameSynonyms":"","latinName":"Linaria vulgaris","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EVi\u0026scaron;egodi\u0026scaron;nja biljka sa valjkastim, puze\u0107im, krivim rizomom. Stabljika jednostavna, ili naj\u010de\u0026scaron;\u0107e samo pri osnovi sa sterilnim izdancima, po pravilu uspravna, visine 20-40 (60) cm, u donjem delu gola, u gornjem obrasla \u017elezdastim dlakama ili gola, gusto olistala. Listovi na stabljici linearno lancetasti do linearni, \u0026scaron;iroki 1-8 mm, po obodu ne\u0026scaron;to uvijeni, sa 3 nerva, i ne\u0026scaron;to udubljenim srednjim nervom, \u0026scaron;iljati, celi po obodu, goli. Cvetovi krupni, nalaze se u zbijenim klasolikim grozdovima, koji su na vrhu stabljike. Brakteje lancetaste, savijene. Cvetne peteljke, brakteje i osovina cvasti \u010desto obrasli \u017elezdastim dlakama ili su goli. \u010da\u0026scaron;ica petodela, re\u017enjevi jajasto trouglasti, vi\u0026scaron;e puta kra\u0107i od kruni\u010dne cevi i \u010daure. Krunica bez ostruge du\u017eine 16-22 mm, bledosumporno\u017euta, sa narand\u017eastim nepcem; gornja usna sa dve pukotine, uspravna, Ostruga du\u017eine oko 10 mm, prava ili lako savijena. \u010daura du\u017eine 8-10 mm, du\u017ea od \u010da\u0026scaron;ice, jajasto-izdu\u017eena, ili loptasta, vi\u0026scaron;esemena. Seme spljo\u0026scaron;teno, du\u017eine 2 mm, bradavi\u010davo, sa \u0026scaron;irokim krilatim obodom. Cveta od juna do septembra meseca. Raste pored puteva i po livadama. Naziv roda poti\u010de od latinske re\u010di linum = lan, zbog sli\u010dnosti listova.\u003C\/p\u003E","slug":"obicni-lanilist-1","images":[{"id":26515,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Plantaginaceae\/linaria-vulgaris-ha-dcameron-a.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/93\/938\/938f213f-81e8-41a7-a35f-fad45296a51d.jpg"},{"id":26517,"image":"http:\/\/static.panoramio.com\/photos\/large\/25568305.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/4f\/4f6\/4f6596d0-950d-43dc-8606-024e3d3cfbc4.jpg"},{"id":26519,"image":"http:\/\/www.cod.edu\/people\/faculty\/chenpe\/PRAIRIE\/2005_06_15\/Linaria_vulgaris.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/0a\/0ad\/0ad03897-fca6-46e6-98d3-a3fa1f3d85e5.jpg"},{"id":26520,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/9\/9f\/Linaria_vulgaris_bluete.jpeg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/03\/031\/0318b975-1e69-46b0-945c-c29d66ac1443.jpg"},{"id":54088,"image":"https:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Plantaginaceae\/linaria-vulgaris-fr-kmorse.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e9\/e9f\/e9f01490-fa4c-4efe-8cc4-84bfb0be1705.jpg"}]},{"id":23291,"name":"Obi\u010dni \u0161tavelj","nameSynonyms":"kudrava kiselica","latinName":"Rumex crispus","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EVi\u0026scaron;egodi\u0026scaron;nja, dosta robustna biljka, visoka i do 1 m. Koren vretenast, jak, prodire duboko i ima dobru sposobnost regeneracije. Stablo starenjem (od faze cvetanja) postaje poludrvenasto i dobija crvenosme\u0111u boju. Listovi dugi i uski, sa naboranim rubom. Cvetovi sitni i mnogobrojni, zelenkasti. Cvast je metlica, na duga\u010dkoj dr\u0026scaron;ci. Cveta u letnjem periodu, VI-VIII. Biljka osipa mnogo krilatog semenja, koje raznosi vetar, a klija uglavnom slede\u0107e sezone, u rano prole\u0107e.\u003Cbr \/\u003ERazmno\u017eava se i vegetativno iz korena, pa i rase\u010denim delovima istog, tako da je kao korov nezgodan, jer ga se agrotehnikom nije lako osloboditi. Kosmopolit ra\u0026scaron;iren od nizina sve do gorskih oblasti, ali prete\u017eno na toplijim polo\u017eajima i stani\u0026scaron;tima. Raste uglavnom na vla\u017enim livadama i pa\u0026scaron;njacima, kraj puteva, naro\u010dito na te\u017eim zemlji\u0026scaron;tima bogatim azotom. Kao korov zna\u010dajan je u okopavinama. Biljka je jestiva, kako za stoku tako i za \u010doveka, ali samo u mladom stadijumu i sve\u017ei izdanci, jer kasnije poprimi gorak ukus i odrveni. Jestivi su listovi, od njih se mo\u017ee spremiti \u010dorba, varivo, pita. Ima odre\u0111enu \u0026scaron;tetnost zbog sadr\u017eaja glikozida, ali su\u0026scaron;enjem gubi otrovnost. Lekovita je biljka\u003C\/p\u003E","slug":"obicni-stavelj","images":[{"id":27413,"image":"http:\/\/www.survivalplantsmemorycourse.com\/wp-content\/uploads\/2012\/11\/plant22.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/ff\/ff1\/ff1bc3d9-dc07-4c0f-890d-90943da56335.jpg"},{"id":27418,"image":"http:\/\/oregonstate.edu\/dept\/nursery-weeds\/weedspeciespage\/curly_dock\/flower_3_750.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/36\/363\/363fedf5-1c17-4e94-bb51-f8b487e5730b.jpg"},{"id":54174,"image":"https:\/\/s-media-cache-ak0.pinimg.com\/originals\/f1\/50\/48\/f150480795e826300928bd80c9822d9d.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/dd\/dd5\/dd5b12b8-8fe4-48ee-9a32-f5eff7e309fe.jpg"},{"id":55435,"image":"http:\/\/www.minnesotawildflowers.info\/udata\/r9ndp23q\/pd\/rumex-crispus-001.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/99\/996\/996ee541-1ba8-44b6-9f99-e61e282e6d9b.jpg"}]},{"id":23006,"name":"Obi\u010dno proso","nameSynonyms":"","latinName":"Panicum dichotomiflorum","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003ELisna plo\u010da gruba, u pojedinim slu\u010dajevima obrasla sa gornje strane, duga oko 10-50 cm, sa belim sredi\u0026scaron;njim nervom. Lisni rukavci su okrugli i naj\u010de\u0026scaron;\u0107e neobrasli. Ligula je zamenjena vencem belih dla\u010dica, bez aurikule. Biljke su \u010desto bogato razgranate, sa delimi\u010dno prelomljenim stabljikama, koje su na donjim \u010dvorovima \u010desto ukorenjene. Metlica je uzana, \u010desto bogato razgranata, do 40 cm duga.\u003C\/p\u003E","slug":"obicno-proso","images":[{"id":27393,"image":"http:\/\/luirig.altervista.org\/cpm\/albums\/bot-ap025\/panicum-dichotomiflorum14703.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d8\/d8e\/d8e89c1b-aedd-43eb-90d5-caa0e9f8e2a4.jpg"},{"id":55455,"image":"http:\/\/nyc.books.plantsofsuburbia.com\/wp-content\/uploads\/2015\/04\/Panicum-amarum.Larry-Allain-@-USDA-NRCS-PLANTS-Database.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/54\/544\/54412685-4a33-4940-9131-9cca0d9a00ac.jpg"},{"id":55457,"image":"http:\/\/www.njflora.org\/wp-content\/gallery\/panicum-dichotimiflorum\/dsc_02650001_1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d4\/d4e\/d4ee764e-f814-436d-8c26-68feb9083d23.jpg"},{"id":62837,"image":"http:\/\/www.fnanaturesearch.org\/images\/stories\/ns\/marked\/M\/3619.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b7\/b7c\/b7c8d72e-55e1-40eb-b3a2-1496676a86f8.jpg"},{"id":62838,"image":"http:\/\/www.illinoiswildflowers.info\/grasses\/photos\/fall_panicum1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/ed\/ed4\/ed49dae6-2614-4aea-a4f5-dc3504ae9350.jpg"}]},{"id":23462,"name":"Oranjica","nameSynonyms":"","latinName":"Sysimbrium sophia","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EJednogodi\u0026scaron;nja odn. prezimna semenska korovska biljka, u zavisnosti od lokacije dosti\u017ee u od 50 do 100 cm. Poja\u010dano je zastupljena na toplom, lakom tlu bogatom hranljivim materijama.\u003Cbr \/\u003EKotiledoni u vidu malog tu\u010dka. Prvi listovi u gustoj rozeti, najpre sa tri vrha, kasnije jednostavni, tada dvostruko podeljeni sa listi\u0107ima u obliku pera. U po\u010detnom stadijumu biljka se mo\u017ee lako pome\u0026scaron;ati sa njivskom pasjom kamilicom. Cvetovi neupadljivi, zelenkasti do \u017euti, sa cvastima koje se nalaze na krajevima. Svaka biljka mo\u017ee da obrazuje vi\u0026scaron;e 100.000 semenki. Seme u tlu dugo zadr\u017eava sposobnost klijanja.\u003C\/p\u003E","slug":"oranjica","images":[{"id":52820,"image":"http:\/\/hasbrouck.asu.edu\/imglib\/seinet\/Brassicaceae\/photos\/Descurainia-sophia-P-web-.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/bd\/bde\/bde00cac-f1fc-40f8-a266-cbc3199352cb.jpg"},{"id":52821,"image":"http:\/\/www.swcoloradowildflowers.com\/Yellow%20Enlarged%20Photos\/7deso2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/81\/811\/811ed10e-4ec7-49d0-a3a4-d365cc27f02c.jpg"},{"id":52823,"image":"http:\/\/1.bp.blogspot.com\/_Ry3a3RhaOdE\/S_Fq6Z0Uj_I\/AAAAAAAAGCA\/xLSa65WQBRg\/s1600\/Sisymbrium+runcinatum.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/41\/41a\/41a18238-8b45-4e36-92b9-ea06a2fb41b2.jpg"},{"id":52824,"image":"http:\/\/www.biolib.cz\/IMG\/GAL\/59622.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f0\/f07\/f070ad0b-986b-4202-a707-f2c0f4071b3f.jpg"},{"id":65166,"image":"https:\/\/farm4.staticflickr.com\/3613\/3352588406_c4e83c3665.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/38\/38e\/38e655b9-faad-4300-b7bf-d1f9db89c055.jpg"},{"id":65167,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/8\/8c\/Descurainia_sophia_eF.jpg\/270px-Descurainia_sophia_eF.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/38\/380\/38068179-bd63-453c-bee8-56dfa2d350c2.jpg"}]},{"id":23450,"name":"O\u0161tra klasa\u010da","nameSynonyms":"vlasulja","latinName":"Bromus sterilis","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EJednogodi\u0026scaron;nja, prizemljuju\u0107a biljka, visoka do 60 cm, svetlozelena pri osnovi busenasto granata, sa mnogobrojnim uspravnim ili ustaju\u0107im golim stablom. Liska 2-4 mm \u0026scaron;iroka. Metlica krupna do 20 cm, oborena nani\u017ee oko stabla. Plod krupa. Cvetanje: V-VII. Stani\u0026scaron;te: Njive, su\u0026scaron;ne livade i utrine, peskovite povr\u0026scaron;ine i oko puteva. Op\u0026scaron;te rasprostranjenje: Evropa, Sibir, severni delovi Afrike i severna Amerika. U Srbiji rasprostranjena.\u003C\/p\u003E","slug":"ostra-klasaca","images":[{"id":22529,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/c\/c4\/Bromus_sterilis_detail.jpeg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c6\/c68\/c68a6fcc-e51c-4d8a-9de0-ac66283f0724.jpg"},{"id":22532,"image":"http:\/\/commons.hortipedia.com\/images\/4\/47\/Bromus_sterilis_PDB.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/5f\/5f6\/5f653416-f31c-41b9-ab22-2001cc3eff02.jpg"},{"id":22535,"image":"http:\/\/www.actaplantarum.org\/galleria_flora\/albums\/Angiospermae\/Poaceae\/Anisantha_sterilis\/Anisantha_sterilis_ef0405ef.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/64\/641\/641802a8-0e91-4853-b29b-1d4392dc867e.jpg"},{"id":22537,"image":"http:\/\/plants-of-styria.uni-graz.at\/images\/bromus-sterilis-05.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a1\/a1a\/a1aef392-ceb3-4366-acd7-396b09f058af.jpg"},{"id":55316,"image":"https:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Poaceae\/bromus-sterilis-ha-rvid-a.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/19\/19f\/19f918db-8f9b-4e5a-a9fb-e47008da0482.jpg"}]},{"id":23010,"name":"Ovas njivski","nameSynonyms":"","latinName":"Avena fatua","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003ENajmla\u0111i list urolan ulevo, linearno \u0026scaron;picast, ivica lista dole prekrivena trepljama. Ko\u017ea lista bela do \u017eu\u0107kaste, \u0026scaron;picasto izvu\u010den, nazubljen. Auricula ne postoji. Jasna karakteristika prepoznavanja je obraslost ivice lista dla\u010dicama. Vlas je u pore\u0111enju sa kultivisanim ovsom upadljivo ve\u0107a, klasovi imaju dva do tri cveta, sa bodljikavom krunskom cvasti. Tamne, savijene bodlje su duge do 4 cm. Svaka biljka obrazuje oko 150-500 semenki, koje u tlu mnogo godina zadr\u017eavaju sposobnost klijanja\u003C\/p\u003E","slug":"ovas-njivski","images":[{"id":62790,"image":"http:\/\/wisflora.herbarium.wisc.edu\/spec_images\/photos\/AVEFAT_KST.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a9\/a94\/a94aeb07-7384-4bbc-9c1e-a16056660f24.jpg"},{"id":62791,"image":"http:\/\/m.nzpcn.org.nz\/flora_images_large\/Avena-fatua-01.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d6\/d61\/d61ee47d-9d26-4ad1-a530-a12c798767c7.jpg"},{"id":62792,"image":"http:\/\/keys.lucidcentral.org\/keys\/v3\/scotia\/key\/Plants%20and%20Fungi%20of%20south%20western%20NSW\/Media\/Images\/Avena_fatua\/Avena_fatua_P_Sinkyrik_Czech.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/91\/91b\/91b8e84c-6413-4f3e-8b78-f0276c8d0983.jpg"},{"id":63505,"image":"http:\/\/www.ethlife.ethz.ch\/archive_articles\/130124_invasive_konkurrenz_mas\/avena_fatua_l-hires.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/6d\/6d3\/6d33f853-72d7-4bb3-b46e-8cff10059192.jpg"}]},{"id":22991,"name":"Palamida","nameSynonyms":"","latinName":"Cirsium arvense","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EOdrasla biljka - Vi\u0026scaron;egodi\u0026scaron;nja biljka, visoka 30-150 cm, sa duga\u010dkim puze\u0107im rizomima. Stablo golo ili u gornjem delu pau\u010dinasto dlakavo, uglasto izbrazdano, u gornjem delu gronjasto ili metli\u010dasto grozdasto granato. Listovi elipti\u010dni do lancetasti, nedeljeni do perasto re\u017enjeviti.\u003Cbr \/\u003ECveta i plodonosi od juna do avgusta. Razmno\u017eava se semenom i vegetativno, pupoljcima obrazovanim na korenu, a rasprostire anemohorno i antropohorno. Klija i ni\u010de pri temperaturi iznad 15 C.\u003Cbr \/\u003ERasprostranjenost - Jedan od naj\u010de\u0026scaron;\u0107ih i najopasnijih korova strnih \u017eita, okopavina, vo\u0107njaka i vinograda. \u010cesta je na travnjacima, parlozima, livadama i prore\u0111enim nizinskim \u0026scaron;umama.\u003C\/p\u003E","slug":"palamida-2","images":[{"id":615,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/2\/28\/Cirsium_arvense_bluete.jpeg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/68\/68d\/68d9df67-5af0-4625-bf9f-909ca612ab9b.jpg"},{"id":616,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Asteraceae\/cirsium-arvense-ha-gmittelhauser-i.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f6\/f65\/f65fcee9-1004-4560-8efd-f022b1e2f1a8.jpg"},{"id":617,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Asteraceae\/cirsium-arvense-le-gmittelhauser-m.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/eb\/eb8\/eb891b5a-ea56-41ae-9cb6-82d1ae09259d.jpg"},{"id":620,"image":"http:\/\/delawarewildflowers.org\/images\/090907_143444.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/27\/278\/278dfe6e-1e66-49ab-8f76-3345ac3fa355.jpg"}]},{"id":23296,"name":"Pelin","nameSynonyms":"crni pelen","latinName":"Artemisia vulgaris","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EVi\u0026scaron;egodi\u0026scaron;nja korovska biljka, visoka 40-200 cm. Stablo sa drvenastom osnovom, uspravno, gusto granato i \u010dvrsto. Naizmeni\u010dni, perasti listovi s gornje strane tamnozeleni, goli, odozdo belo pamu\u010dasto maljavi (ova odlika razlikuje ga od ostalih pelina). Cvetovi nemaju latice, skupljeni su u dugim i gustim, sme\u0111e\u017eutim metli\u010dastim cvastima. Glavice jajaste, 3-4 mm duge, 2-3 mm \u0026scaron;iroke, otpadaju u toku leta. Cvetanje: VII-IX.\u003Cbr \/\u003EKosmopolit je umerene zone. Raste svuda pored puteva, na oranicama, livadama, uz me\u0111e i na zapu\u0026scaron;tenim mestima, od nizina pa sve do subalpskog pojasa. Alergena biljka.\u0026nbsp;\u003C\/p\u003E","slug":"pelin-1","images":[{"id":518,"image":"http:\/\/www.korseby.net\/outer\/flora\/rosopsida\/asteraceae\/artemisia_vulgaris.jpeg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/30\/301\/3010b585-7b61-48c8-bb4e-c542164b82ff.jpg"},{"id":521,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/c\/c8\/Artemisia_vulgaris_by_Danny_S._-_001.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/df\/df6\/df6ed64c-22b5-46da-8791-551c66fc2f29.jpg"},{"id":526,"image":"http:\/\/pics.davesgarden.com\/pics\/2005\/07\/10\/PurplePansies\/221eb5.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/91\/916\/9164a853-0b5f-4d57-bda1-8c278042b7a3.jpg"},{"id":54043,"image":"http:\/\/www.zielnik-karpacki.pl\/application\/images\/uploads\/albums\/album_25\/roslina_874\/2202.jpeg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/bf\/bfb\/bfb050ea-f155-476b-a772-485758d463ce.jpg"}]},{"id":23019,"name":"Pepeljuga ba\u0161tenska","nameSynonyms":"","latinName":"Chenopodium polyspermum","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EJednogodi\u0026scaron;nja, 20-80 cm visoka biljka. Stabljika je gola i izra\u017eeno granata od same osnove, sa dugim granama; u po\u010detku je polegljiva, kasnije uspravna. Starija biljka dobija crvenkastu boju. Listovi su tako\u0111e goli, celi i nenazubljeni, jajoliki. Donosi mnoge slo\u017eene cvasti u pazuhu listova i na vrhu grana, u obliku duguljastih grozdova. Cveta leti, VI-IX. Biljka se \u0026scaron;iri mnogobrojnim sitnim semenkama koje se po sazrevanju osipaju, u zemlji ili na povr\u0026scaron;ini ostaju dormantni, a klijaju od slede\u0107eg prole\u0107a.\u003Cbr \/\u003ERasprostranjena korovska biljka od nizina do gorskih oblasti, a u \u0026scaron;irenju znatnu ulogu ima \u010dovek, na njive sti\u017ee stajnjakom, vodom za navodnjavanje i posejanim semenskim materijalom. Nitrofilna je biljka, naro\u010dito joj odgovaraju azotom bogate, navodnjavane kulture i obra\u0111eno, aerirano tlo. Stoga je \u010dest na vla\u017enim oranicama, pre svega u krompiru i repi, ali i u jarim \u017eitima. Javlja se sporadi\u010dno i u zapostavljenim vinogradima i na ruderalnim mestima. Jestiva i lekovita, od listova se mo\u017ee napraviti ukusna i zdrava salata, zbog toga i stoka rado jede ovu biljku\u003C\/p\u003E","slug":"pepeljuga-bastenska","images":[{"id":7798,"image":"http:\/\/florevirtuelle.free.fr\/photos\/Chenopodiaceae\/Chenopodium\/polyspermum\/Chenopodium%20polyspermum%20L.,%201753_-_Ch%C3%A9nopode%20%C3%A0%20graines%20nombreuses,%20Ch%C3%A9nopode%20%C3%A0%20nombreuses%20graines_(02).jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/54\/542\/542f572d-3736-4c88-ba08-e573d6b4c5ab.jpg"},{"id":7802,"image":"http:\/\/flora.upol.cz\/data\/photos\/27470.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/3a\/3ad\/3ad91cca-ac46-4bb6-955b-bfd21b1349d3.jpg"},{"id":54680,"image":"https:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Amaranthaceae\/chenopodium-polyspermum-le-fgiordana2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a9\/a91\/a91c85ed-a801-4929-b5c8-63c35657a17d.jpg"},{"id":54681,"image":"https:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Amaranthaceae\/chenopodium-polyspermum-ha-kuleuven-b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/ff\/ffd\/ffd8ebc8-808b-4c32-a054-e380b70a9146.jpg"},{"id":63503,"image":"http:\/\/www.biopix.com\/photos\/jcs-chenopodium-polyspermum-49082.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/86\/866\/866c5d1f-52cb-4604-9012-f5c26e644ab2.jpg"},{"id":74078,"image":"http:\/\/www.dorsetnature.co.uk\/images\/wildflower\/wf-126a2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/0f\/0fb\/0fb4ee39-08e8-4e66-aa37-f89a469a761b.jpg"},{"id":74079,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/e\/e5\/Chenopodium_polyspermum_2005.08.21_15.19.27-p8210052.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/47\/47c\/47c03ec2-f493-49e8-bfad-5b3f207968f3.jpg"},{"id":74080,"image":"http:\/\/www.luontoportti.com\/suomi\/images\/6260.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/4a\/4aa\/4aaabbb0-93c5-45f1-acac-95a2dd815d15.jpg"},{"id":74081,"image":"https:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Amaranthaceae\/chenopodium-polyspermum-fl-kuleuven-a.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/9b\/9bc\/9bcaa55b-af9a-48d3-83ba-6427ead389d4.jpg"},{"id":74082,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/9\/98\/Chenopodium_polyspermum_close_up_1_AB.jpg\/1200px-Chenopodium_polyspermum_close_up_1_AB.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/ed\/ed3\/ed3b1cac-a202-4c3e-a772-4e9743efdd50.jpg"},{"id":74083,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/a\/aa\/Chenopodium_polyspermum_leaves_and_flowers_1_AB.jpg\/1200px-Chenopodium_polyspermum_leaves_and_flowers_1_AB.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/30\/304\/304a014e-a3b0-47a6-b9d5-620efd554c27.jpg"}]},{"id":22987,"name":"Pepeljuga obi\u010dna","nameSynonyms":"","latinName":"Chenopodium album","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EPrava ili uzdignuta, do oko 1 m visoka, zeljasta jednogodi\u0026scaron;nja biljka sa uspravnim i uzdignutim granama.Listovi naizmeni\u010dni, donji nisu mnogo du\u017ei od \u0026scaron;irine, gornji izdu\u017eeni. Cvetovi dvopolni u glomerulama sabranim u ra\u010dvaste bra\u0026scaron;naste grozdove. Cvetanje: VI-IX. Plod spljo\u0026scaron;ten odozgo na dole.\u003Cbr \/\u003E Stani\u0026scaron;te: Ruderalna i korovska biljka, karakteristi\u010dna za nitrofilna zemlji\u0026scaron;ta. Op\u0026scaron;te rasprostranjenje: Kosmopolitska biljka. U Srbiji rasprostranjena.\u003C\/p\u003E","slug":"pepeljuga-obicna","images":[{"id":505,"image":"http:\/\/calphotos.berkeley.edu\/imgs\/512x768\/0000_0000\/0905\/1403.jpeg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/5c\/5cd\/5cd32d40-043b-44e1-9539-8ee15bc7ac11.jpg"},{"id":506,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Amaranthaceae\/chenopodium-album-fl-gmittelhauser-a.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/18\/18e\/18e5b4f8-5767-4ad1-9185-8fbf7e5e9d93.jpg"},{"id":507,"image":"http:\/\/www.foragingadventures.co.uk\/wp-content\/uploads\/2014\/09\/fat-hen.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/91\/915\/91503f6b-ddbe-4393-8152-9bdfac3938c4.jpg"},{"id":512,"image":"http:\/\/hasbrouck.asu.edu\/imglib\/seinet\/Chenopodiaceae\/photos\/Chenopodium-album-FL-web-.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/0d\/0dd\/0dd676c7-a182-4fb9-94d3-b0da56461cfb.jpg"},{"id":58508,"image":"https:\/\/keyserver.lucidcentral.org\/weeds\/data\/media\/Images\/chenopodium_album\/chenopodiumalbum11.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/02\/027\/027d0443-2ba1-439e-8a40-15a1cf01e7ae.jpg"}]},{"id":23015,"name":"Pepeljuga srcolisna","nameSynonyms":"","latinName":"Chenopodium hybridum","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EKotiledoni uzani, duguljasto ovalni, sa malom peteljkom. Listovi trougaoni, sa srcolikom osnovom, sa obe strane 2-4 \u0026scaron;picasta zuba, dug vrh celih ivica, bez bra\u0026scaron;nastog nanosa. Cvasti u razgranatom klasju ili \u0026scaron;titaste cvasti, sme\u0026scaron;tene na kraju ili u pazuhu, gore bez listova. Biljka obrazuje 1.000 do 15.000 crnih, 1,5-2 mm dugih semenki koje u tlu dugo zadr\u017eavaju sposobnost klijanja (10 do 20 godina). Temperatura klijanja le\u017ei izme\u0111u 5 i 30\u0026deg;C.\u003C\/p\u003E","slug":"pepeljuga-srcolisna","images":[{"id":26001,"image":"http:\/\/lh5.ggpht.com\/_hTt7ulSkLpI\/R5sHNJTdbYI\/AAAAAAAADts\/kfVpWrmdxHg\/s800\/chenopodium_murale_2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/56\/56b\/56bf5b93-0c57-453e-8199-7c91741cec14.jpg"},{"id":26004,"image":"http:\/\/luirig.altervista.org\/cpm\/albums\/bot-062\/chenopodium-hybridum938.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b8\/b87\/b87bd702-9943-4702-8425-41c1bae11d60.jpg"},{"id":26006,"image":"http:\/\/plants-of-styria.uni-graz.at\/images\/chenopodium-hybridum-05.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/bb\/bbf\/bbf07188-1dcc-4f9b-9773-630bee59f501.jpg"},{"id":54078,"image":"http:\/\/www.marz-kreations.com\/WildPlants\/AMAR\/Pics\/CHNMU\/Chenopodium_murale_[IMG_5067].jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/04\/048\/048f5f1e-5b41-4442-b8a0-5702454364f1.jpg"},{"id":64967,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/a\/aa\/Chenopodium_hybridum_%288403875958%29.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f5\/f54\/f54ed4d6-0809-4b36-88bb-d48d00d3f36f.jpg"}]},{"id":23020,"name":"Pirevina","nameSynonyms":"","latinName":"Agropyron repens","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EKotiledoni uzani, linearni, lako uvijeni, u osnovi \u010desto crvenkasti. Kasni listovi odn. listovi izbili iz rizoma su u\u017elebljeni, pomalo cevasti, osnova lista sa veoma kratkim dla\u010dicama. Ko\u017eica lista veoma kratka, \u010desto prepoznatljiva samo kao seme i veoma fino ozubljena. Auricula u vidu kand\u017ei, zelenkasta. Mladice u zavisnosti od kulture dosti\u017eu visinu do 120 cm, u \u017eitaricama do 150 cm. Cvast je isprekidana metlica, kod koje klasi\u0107i nale\u017eu sa \u0026scaron;iroke strane na spiralu klasa.\u003C\/p\u003E","slug":"pirevina-1","images":[{"id":3134,"image":"http:\/\/www.missouribotanicalgarden.org\/Portals\/0\/Gardening\/Gardening%20Help\/images\/Pests\/Grassy_Weed941.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/10\/100\/1003549f-4085-45fb-b645-71c0cd4ff5a8.jpg"},{"id":3135,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Poaceae\/elymus-repens-in-gmittelhauser-c.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/34\/348\/3487375c-b945-463b-a1b3-6e8660957e7e.jpg"},{"id":3141,"image":"http:\/\/www.naturalmedicinalherbs.net\/pictures\/wendys\/elytrigia-repens=couch-grass.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/cb\/cb9\/cb90c854-e531-464c-b3f2-84008cd8dce9.jpg"}]},{"id":23360,"name":"Podbel","nameSynonyms":"","latinName":"Tussilago farfara","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EOpis biljke: podbel je trajna biljka s jako razgranjenim korenom i podzemnim izdancima. U prolece se najpre pojave samo belo-barsunaste ljuskaste cvetne stapke sa po jednom \u017eutom cvetnom glavicom. Stapke su visoke 10 do 15 cm. Za vreme cvatnje listovi su jo\u0026scaron; pod zemljom i razvijaju se tek nakon cvatnje. Listovi su potkovastog oblika s peteljkom i prilegnuti uz zemlju.\u003C\/p\u003E","slug":"podbel","images":[{"id":32167,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Asteraceae\/tussilago-farfara-fl-gmittelhauser-h.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/74\/746\/746ea887-7cff-43b3-a6c8-41489c7f3bf5.jpg"},{"id":32174,"image":"http:\/\/static.panoramio.com\/photos\/large\/85627070.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b8\/b8e\/b8ea4168-5c89-430c-8b8e-2ac9a167f01d.jpg"},{"id":53944,"image":"http:\/\/www.delawarewildflowers.org\/images\/090512_124619.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/2d\/2dc\/2dc9e396-5175-4c30-aa98-0b5769d50f66.jpg"},{"id":54100,"image":"https:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Asteraceae\/tussilago-farfara-le-ahaines-b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f6\/f6c\/f6ca67bc-08bb-42f0-b0a1-0b51ac12122d.jpg"},{"id":54101,"image":"http:\/\/kwiatypolski.ovh.org\/obrazki\/zolty\/podbial_pospolity.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/4b\/4b6\/4b63dea6-82d3-4e22-a474-8cea2123e86b.jpg"},{"id":70891,"image":"http:\/\/www.michigannatureguy.com\/blog\/wp-content\/uploads\/2013\/05\/Tussilago-farfara.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/74\/74a\/74ac6d52-029c-42e7-b92c-14886ad2162e.jpg"}]},{"id":23463,"name":"Poljska biserka","nameSynonyms":"vrapseme poljsko","latinName":"Lithospermum arvense","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EJednogodi\u0026scaron;nja odn. prezimna semenska prljavozelena, \u010dekinjasto obrasla korovska biljka sa sna\u017enim stubastim korenom, koji sadr\u017ei crvenu boju. Klija u jesen i prole\u0107e, na slabo kiselom do neutralnom peskovitom tlu odn. ilova\u010di.\u003Cbr \/\u003EKotiledoni jajoliki do \u0026scaron;iroko ovalni, obrasli sa obe strane, zaobljen vrh, sa jasno izra\u017eenim nervom lista, na kraju povremeno lagani zarezi. Listovi uzani, dugi, gusto obrasli, listovi u osnovi gotovo kopljoliki, zelenosivi, oko 40 mm dugi. Cvetovi su mali, beli, levkastog oblika, sa kratkom peteljkom. Krunica lista je 6-8 mm duga. Cvetovi stoje pojedina\u010dno u pazuhu lista ili na kraju izdanka. Semenke su tvrde, jajolike, trougaone, crnosme\u0111e. Oko 200 semenki po biljci, zadr\u017eava sposobnost klijanja u tlu tokom mnogo godina. Optimalna temperatura klijanja je 13\u0026deg;C\u003C\/p\u003E","slug":"poljska-biserka","images":[{"id":22723,"image":"http:\/\/www.maltawildplants.com\/BORG\/Pics\/LTHAV\/Lithospermum_arvense_[IMG_2237].jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/7f\/7fd\/7fd75ec6-f96f-46f2-b05e-52b4f5338409.jpg"},{"id":22724,"image":"http:\/\/www.stammer.nl\/gallery13\/279_7970_lithospermum_arvense%20_std.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/39\/39a\/39ac4bc7-c147-4875-b023-90a635e26f4f.jpg"},{"id":22726,"image":"http:\/\/www.soilcropandmore.info\/Newsletter\/Corn_gromwell_Lithospermum_arvense_Dscn6394.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/64\/64f\/64f9fde4-b2ff-4f44-93d7-e870d44076bc.jpg"},{"id":22729,"image":"http:\/\/cartina.photo\/en\/imagebank\/large-image\/1\/1697\/Field+Gromwell+-+Corn+Gromwell+-+Lithospermum+arvense+1697.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/df\/dfe\/dfed4eaa-6938-42be-92bb-d66cb776e865.jpg"},{"id":66809,"image":"http:\/\/luirig.altervista.org\/cpm\/albums\/leo-m2\/leo-mic-Lithospermum-arvense-1290.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/79\/797\/7974d605-cf5a-4948-80a8-fffb4ba7a8f4.jpg"},{"id":66810,"image":"http:\/\/www.missouriplants.com\/Whitealt\/Lithospermum_arvense_plant.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/92\/926\/926e7195-c28b-427a-8953-baa8a6e745b4.jpg"}]},{"id":23014,"name":"Poljska \u010destoslavica","nameSynonyms":"","latinName":"Veronica arvensis","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EKotiledoni veoma mali, trouglasti do romboidni, sa zaobljenim \u0026scaron;picom i veoma kratkom peteljkom. Listovi lopatasti i testerasti, obrasli. Posle obrazovanja kasnijih listova postoji mogu\u0107nost me\u0026scaron;anja sa \u010destoslavnicom prstolistom (Veronica triphyllos). Beli\u010dasti do svetloplavi cvetovi imaju veoma kratku peteljku, sme\u0026scaron;teni su na po\u010detku u sabijenim, kasnije u produ\u017eenim cvastima, veoma mali. Semenke u vidu diska, ovalne, sa glatkom, slabo zaobljenom zadnjom stranom, zlatno\u017eute.\u003C\/p\u003E","slug":"poljska-cestoslavica-1","images":[{"id":3315,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/c\/c6\/Veronica_arvensis_detail.jpeg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/78\/78b\/78b8bdc8-f830-4ce4-9adf-0bc957959f14.jpg"},{"id":3316,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Plantaginaceae\/veronica-arvensis-le-gmittelhauser-b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/0f\/0f8\/0f80ef35-a03d-4b87-9bc0-f49702176771.jpg"},{"id":3321,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/7\/7e\/Veronica_arvensis_blatt.jpeg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/48\/482\/482f7a82-fc2f-4b24-adba-b0d6719c3b9e.jpg"},{"id":3322,"image":"https:\/\/plantevaernonline.dlbr.dk\/cp\/graphics\/ImageDatabase\/VERAR-COT-700.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c3\/c31\/c315413c-dd20-4da8-bac0-3644ce53f942.jpg"},{"id":3324,"image":"https:\/\/plantevaernonline.dlbr.dk\/cp\/graphics\/ImageDatabase\/VERAR-MAT-700.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/14\/142\/142b5f74-8737-478c-b5a1-f2fe5be43165.jpg"},{"id":73544,"image":"http:\/\/www.missouriplants.com\/Blueopp\/Veronica_arvensis_flower.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/1b\/1bb\/1bb32dc2-2a17-49f9-8ccf-2405c599a367.jpg"},{"id":73545,"image":"https:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Plantaginaceae\/veronica-arvensis-ha-ahaines-b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/2f\/2fa\/2fab9167-aaee-4b83-97de-a20214a40960.jpg"},{"id":73546,"image":"http:\/\/www.missouriplants.com\/Blueopp\/Veronica_arvensis_plant.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/92\/92e\/92ed8041-6b83-4967-808a-133a77aef49f.jpg"},{"id":73547,"image":"https:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Plantaginaceae\/veronica-arvensis-le-gmittelhauser-b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f2\/f29\/f294907f-0e02-49e8-a720-c344c2e4dd9d.jpg"},{"id":73548,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/c\/cf\/Veronica_arvensis_saint-fuscien_80_19052007_10.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a8\/a87\/a87bc4a4-cf5c-46a4-b7a8-1a9edad250c0.jpg"},{"id":73549,"image":"http:\/\/www.pfaf.org\/Admin\/PlantImages\/VeronicaArvensis2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/ed\/ede\/edea6fa1-2e3e-44c9-987b-24b2ea18087c.jpg"}]},{"id":23184,"name":"Poljska gor\u010dika","nameSynonyms":"poljski o\u0161tak","latinName":"Sonchus arvensis","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EVi\u0026scaron;egodi\u0026scaron;nja vrlo robustna biljka, visoka do 1 metar. Sa jakim cilindri\u010dnim i vrlo otpornim korenom lako osvaja nova podru\u010dja (izdr\u017ei i jake mrazeve) pa se na\u0111e na \u010dovekovom putu na oranicama, u vrtovima i ba\u0026scaron;tama, vo\u0107njacima itd. Odlike su mu iznutra \u0026scaron;uplje stablo koje se grana samo pri vrhu, maljava cvetna dr\u0026scaron;ka i naizmeni\u010dni, perasto rezani, u staroj fazi trnoviti listovi. Listovi su bez dlaka, sjajno glatki, a cvetovi tipi\u010dno za glavo\u010dike u krupnim slo\u017eenim glavicama koje su na dodir lepljive. Boja cveta jarko \u017euta, cveta u leto i jesen. Plod je kao u masla\u010dka ahenija sa perjanicom, papus beo, seme raznosi vetar. Donosi mnogo semenja ali ono klija samo ako padne blizu povr\u0026scaron;ine zemlje. Biljka se razmno\u017eava i vegetativno, sa korena koji se \u0026scaron;iri u vodoravnom polo\u017eaju.\u003Cbr \/\u003EVoli humozna, ilovasta i vla\u017ena tla, na suvom zemlji\u0026scaron;tu se ne odr\u017eava jer mu se podanci sasu\u0026scaron;e. \u010cesto raste u zajednici sa njivskom palamidom \u003Cem\u003E(Cirsium arvense)\u003C\/em\u003E na pa\u0026scaron;njacima, detelini\u0026scaron;tima, pored puteva i jarkova. Na pojedinim mestima mo\u017ee da postane nezgodan i \u017eilav korov obra\u0111enih povr\u0026scaron;ina, ali pored svega navedenog biljka je \u003Cstrong\u003E\u003Cem\u003Eveoma lekovita\u003C\/em\u003E\u003C\/strong\u003E i dobra p\u010delinja ispa\u0026scaron;a.\u003C\/p\u003E","slug":"poljska-gorcika","images":[{"id":2314,"image":"http:\/\/www.naturalmedicinalherbs.net\/pictures\/wendys\/sonchus-arvensis=field-milk-thistle.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/14\/147\/147cef84-bd23-456e-8b84-c7b11dcab248.jpg"},{"id":2316,"image":"http:\/\/www.anpc.ab.ca\/wiki\/images\/8\/8f\/Sonculig_XID_Sonchus_uliginosus2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b6\/b6e\/b6e3a178-744c-4e2a-9063-e027f758252c.jpg"},{"id":2317,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/6\/66\/Sonchus_arvensis_bgiu.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/08\/086\/08666922-d2bd-4a93-965a-82ecc20c5e55.jpg"},{"id":2320,"image":"http:\/\/www.anpc.ab.ca\/wiki\/images\/c\/cb\/Sonculig_XID_Sonchus_uliginosus.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d7\/d79\/d791a6e2-0289-4869-a9be-f6814059a27a.jpg"},{"id":63507,"image":"http:\/\/1.bp.blogspot.com\/-I0p8mFyrdFQ\/VMzruuiZ38I\/AAAAAAAAAFA\/sjnRn3qFbH0\/s1600\/Tempuyung.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f2\/f2e\/f2e1a30f-a298-4258-abce-7845da99b7ed.jpg"},{"id":63508,"image":"http:\/\/www.discoverlife.org\/IM\/I_MWS\/0288\/320\/Sonchus_arvensis,I_MWS28857.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/dd\/ddd\/ddd6247f-ddc6-47d4-bab1-a2b8bfdc712b.jpg"},{"id":74048,"image":"http:\/\/www.minnesotawildflowers.info\/udata\/r9ndp23q\/pd\/sonchus-arvensis-034.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/29\/29e\/29e8471e-2634-4130-8267-b3cd455ef030.jpg"},{"id":74049,"image":"https:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Asteraceae\/sonchus-arvensis-arvensis-fl-mlovit-a.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f6\/f60\/f60cc81f-5fab-4ca0-b78e-31824a81291a.jpg"},{"id":74050,"image":"https:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Asteraceae\/sonchus-arvensis-glabrescens-fl-ahaines-b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/ba\/baa\/baa5579d-b6c3-41f7-bba6-977e485463c0.jpg"},{"id":74051,"image":"https:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Asteraceae\/sonchus-arvensis-arvensis-fl-gmittelhauser-f.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/78\/785\/785416bb-929e-4586-ad13-e2f32f712242.jpg"},{"id":74052,"image":"http:\/\/www.minnesotawildflowers.info\/udata\/r9ndp23q\/pd\/sonchus-arvensis-029.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/84\/846\/846008ff-3f5b-44d9-bca1-630636f5f6fc.jpg"},{"id":74053,"image":"https:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Asteraceae\/sonchus-arvensis-arvensis-fl-ahaines.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/0b\/0bb\/0bb2f194-67b9-4f7e-936f-7677e83b6fd1.jpg"}]},{"id":23454,"name":"Poljska nana","nameSynonyms":"poljska metvica","latinName":"Mentha arvensis","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EVi\u0026scaron;egodi\u0026scaron;nja biljka, visoka 15-50 cm. Ima razvijene i jake rizome, kojima se razmno\u017eava. Stablo razgranato, maljavo. Listovi na kratkim peteljkama, donji su okruglasti, a gornji jajoliki. Crvenkasti cvetovi su grupisani u pazuhu listova. Cveta kasno u leto, VII-IX. Biljka se razmno\u017eava semenom i vegetativnim izdancima.\u003Cbr \/\u003ERa\u0026scaron;irena je u umereno hladnom podneblju na svim vla\u017enim mestima, na livadama, obalama i pored puteva. U nizinama Panonske regije nedostaje, ali se ina\u010de penje i do subalpskog pojasa. Na vla\u017enijim oranicama zna da bude \u017eilav i kompetitivan korov, te\u0026scaron;ko ga je iskoreniti jer je otporan na herbicide. Nije po\u017eeljan u ispa\u0026scaron;i i krmi jer nepovoljno deluje na zdravlje stoke. Sadr\u017ei hlapljivo mirisno ulje, medonosna je i lekovita biljka (sa sli\u010dnim osobinama kao i ostale, plemenitije nane).\u003C\/p\u003E","slug":"poljska-nana","images":[{"id":1551,"image":"http:\/\/www.thewildflowersociety.com\/wfs_diary\/wfs_diary_images_large\/mentha_arvensis_corn_mint_close_large.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a8\/a86\/a867a69c-234d-4af4-be01-cc9961386c50.jpg"},{"id":1553,"image":"http:\/\/science.halleyhosting.com\/nature\/gorge\/5petal\/mint\/mentha\/arvensis\/arvensis2a.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/fc\/fcf\/fcf66d8c-8afa-449f-b403-ec1e0a8ecdb0.jpg"},{"id":1556,"image":"http:\/\/www.americansouthwest.net\/plants\/photographs700\/mentha-arvensis1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e0\/e07\/e07556b2-631c-4129-859a-72bd4373d4c8.jpg"},{"id":1557,"image":"http:\/\/www.cod.edu\/people\/faculty\/chenpe\/PRAIRIE\/2005_07_12\/Mentha_arvensis.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/01\/014\/014e1763-8132-4528-82b3-af32172741e9.jpg"},{"id":65484,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/7\/76\/Mentha_arvensis_2005.08.28_09.49.00.jpg\/220px-Mentha_arvensis_2005.08.28_09.49.00.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/26\/261\/26181969-9cbe-4584-bdfa-82b7785175b3.jpg"}]},{"id":23267,"name":"Poljski rastavi\u0107","nameSynonyms":"","latinName":"Equisetum arvense","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003ESporofitna biljka, spada u najstarije biljne vrste i razmno\u017eava se po pravilu preko izdanaka, koji prolaze horizontalno do 2 m ispod zemlje. Razmno\u017eavanje sporama je tako\u0111e mogu\u0107e, ali se javlja u retkim slu\u010dajevima. Re\u010d je o izdr\u017eljivoj biljci, na koju se posebno \u010desto nailazi na tlu pod staja\u0107om vodom. Ipak, mo\u017ee se sresti na svim vrstama tla i u svim kulturama.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EU rano prole\u0107e pojavljuju se zlatnosme\u0111e spore, koje posle sporulacije umiru. Posle cvetanja pojavljuju se zeleni, spiralno razgranati izdanci. Ovaj korov, kome je potrebno dosta svetlosti, brzo se povla\u010di u kulturama koje se brzo razvijaju, npr. gustim zasadima \u017eitarica, tako da ne predstavlja jaku konkurenciju za te kulture. Kod kultura koje kasnije dobijaju izdanke, kao npr. repa ili kukuruz, mo\u017ee do\u0107i i do toga da rastavi\u0107 potisne tu kulturu.\u0026nbsp;\u003C\/p\u003E","slug":"poljski-rastavic","images":[{"id":995,"image":"http:\/\/naturistaalfonso.com\/wp-content\/uploads\/2014\/08\/Equisetum_arvense_.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/dd\/dd7\/dd7fc4af-86b0-47e2-8b6e-e61881158c96.jpg"},{"id":997,"image":"http:\/\/www.interhort.com\/_images\/_cms\/image\/turf%20and%20amenity%20weeds\/Horsetail.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/04\/043\/043422ab-1b3c-47d3-a37c-1e76069d8a2d.jpg"},{"id":999,"image":"http:\/\/www.thewellbeingmonographs.com\/wordpress\/wp-content\/uploads\/2015\/10\/equisetum_arvense_D.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/72\/72b\/72b5acef-2929-4e3b-897a-102259d8c9f5.jpg"},{"id":53971,"image":"http:\/\/eathealthylivefit.com\/wp-content\/uploads\/2012\/01\/Herb-Horsetail-Field-Equisetum-Arvense-e1325384398674.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c8\/c8a\/c8abe70f-f81a-4723-a2a0-5a035a673bfd.jpg"},{"id":55466,"image":"https:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Equisetaceae\/equisetum-arvense-ln-dkausen-c.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/fd\/fd0\/fd0932fe-e0a5-4b65-a73c-8e62eaf42901.jpg"}]},{"id":22988,"name":"Pomo\u0107nica obi\u010dna","nameSynonyms":"","latinName":"Solanum nigrum","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EJednogodi\u0026scaron;nja zeljasta, razgranata biljka, visoka do 60 cm. Cvetovi su sitni, beli, sakupljeni u cvasti. Zreo plod je crna, so\u010dna, loptasta bobica veli\u010dine gra\u0026scaron;ka, puna sitnog semena. Raste na \u0111ubrevitim mestima. Cveta celog leta. Neprijatnog mirisa, ljutog ukusa koji izaziva ga\u0111enje na povra\u0107anje.\u003C\/p\u003E","slug":"pomocnica-obicna","images":[{"id":2303,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Solanaceae\/solanum-nigrum-le-gmittelhauser-d.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/5c\/5c9\/5c9d9f60-d24b-44f4-9129-eb2cbb084fe7.jpg"},{"id":2304,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Solanaceae\/solanum-nigrum-fl-gmittelhauser-b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/5e\/5ea\/5eab6cdf-d6ad-468c-bef9-8fa6dcd8a32c.jpg"},{"id":2306,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Solanaceae\/solanum-nigrum-ha-gmittelhauser-c.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/9f\/9f8\/9f884ba9-5274-4f49-bca2-ebf48720a0f9.jpg"},{"id":2307,"image":"http:\/\/i1.treknature.com\/photos\/14253\/green_berries-1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/35\/35a\/35a06caa-4306-4256-9294-eb775031e626.jpg"},{"id":2311,"image":"http:\/\/www.friendsofqueensparkbushland.org.au\/wp-content\/gallery\/solanum-nigrum\/solanum-nigrum-g1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/bf\/bf2\/bf28f6ab-c18a-4904-a066-6a755f9997fa.jpg"}]},{"id":23402,"name":"Popino prase","nameSynonyms":"mi\u0161ji je\u010dam","latinName":"Hordeum murinum","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EJednogodi\u0026scaron;nja, prezimljuju\u0107a, do 40cm visoka, na osnovi jako razgranata, jasno zelena biljka. Stabla ustaju\u0107a ili uspravna. Listovi ravni, ligula sasvim kratka.Klas prili\u010dno gust, cilindri\u010dan. Osovina klasa vrlo lomljiva. Srednji klasi\u0107i hermafroditni, njihove pleve linearno \u0026scaron;ilaste. Donja plevica lancetasta. Bo\u010dni klasi\u0107i mu\u0026scaron;ki.\u003Cbr \/\u003E Stani\u0026scaron;te. Korovska i ruderalna biljka, po ba\u0026scaron;tama, njivama, oko domova, pored puteva, po parlozima, utrinama, su\u0026scaron;nim livadama, peskovima, zidinama, prisojnim stranama.\u003C\/p\u003E","slug":"popino-prase","images":[{"id":34433,"image":"http:\/\/hasbrouck.asu.edu\/imglib\/seinet\/Poaceae\/photos\/Hordeum-murinum-P-web-N26.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/24\/24c\/24cad118-d195-4a12-b5f7-164995ca52f9.jpg"},{"id":34434,"image":"http:\/\/www.carolscornwall.com\/Plants%20Lichens%20and%20Fungi\/Grass-Hordeum%20murinum20-05-09.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/62\/62c\/62c36db6-b9b2-47a6-85de-b6f8888095cf.jpg"},{"id":34435,"image":"http:\/\/www.lightscapes.info\/onewithnature\/wp-content\/uploads\/2013\/03\/Wall-Barley-Hordeum-murinum-021.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f2\/f24\/f24ff1d5-833a-4fe7-afdf-94e38e1a1c0a.jpg"},{"id":34436,"image":"http:\/\/www.virboga.de\/pics\/big\/007116.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/72\/72f\/72f7ac46-f8c6-4f88-9c64-dc10557026db.jpg"},{"id":34437,"image":"http:\/\/2.bp.blogspot.com\/_Ry3a3RhaOdE\/S-1aAuSEShI\/AAAAAAAAFD8\/YRI5hr-55hc\/s1600\/Hordeum+murinum.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/3f\/3fd\/3fd17823-3045-4b2a-a2f9-d4f804454911.jpg"},{"id":34440,"image":"http:\/\/www.apatita.com\/herbario\/Gramineae\/large\/Hordeum_murinum_subsp_leporinum_3.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/73\/73b\/73bfe82e-68d9-4186-ade7-833e11c08c97.jpg"}]},{"id":22992,"name":"Poponac njivski","nameSynonyms":"","latinName":"Convolvulus arvensis","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EVi\u0026scaron;egodi\u0026scaron;nja zeljasta biljka s rizomom. Stablo duga\u010dko 1m i vi\u0026scaron;e, golo ili s kratkim mekim dlakama. Listovi trouglasto jajasti, duguljasto jajasti do lancetasti. Cvetovi pojedina\u010dni u pazuhu listova. Plod \u010daura okrugla ili okruglastojajasta, na gornjem delu sa malim \u0026scaron;iljkom, ve\u0107inom s 4 do 5 semena, do 2\/3 opkoljena \u010da\u0026scaron;icom. VI-VII (-IX).\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EStani\u0026scaron;te. \u003C\/strong\u003ERaste u grupama,re\u0111e pojedina\u010dno ve\u0107inom na otvorenim stani\u0026scaron;tima, re\u0111e u zatvorenimbiljnim zajednicama, na ivicama puteva, osulinama, \u017eelezni\u010dkim nasipima.\u010cesta korovska biljka. Od nizija do gornje granicekulturnih biljaka.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EOp\u0026scaron;te rasprostranjenje. \u003C\/strong\u003EU celom svetu, kosmopolit. Verovatno mediteranskog porekla. U Srbiji rasprostranjena.\u003C\/p\u003E","slug":"poponac-njivski","images":[{"id":861,"image":"http:\/\/delawarewildflowers.org\/images\/080622_081331.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/42\/427\/42763bd9-eef0-40aa-ad30-9934b11ed476.jpg"},{"id":862,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/a\/a8\/Convolvulus_arvensis.jpeg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/96\/965\/965903ad-33f0-4e8e-9893-017cfaf86ad9.jpg"},{"id":864,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/a\/a8\/Convolvulus_arvensis_11_ies.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d6\/d67\/d67e7c4d-f76e-4d00-96fe-091c8080bcf5.jpg"},{"id":866,"image":"http:\/\/minneflora.com\/images\/identified\/medium\/field-bindweed-convolvulus-arvensis-01.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/42\/429\/4292393f-7fcc-4e52-9ce8-6ac7edcf4016.jpg"},{"id":54103,"image":"https:\/\/s-media-cache-ak0.pinimg.com\/originals\/92\/8a\/af\/928aaf3981bdf68998769a3e460fa7af.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f5\/f5f\/f5f98cd6-908a-480e-b37f-5eef6c21a2f7.jpg"}]},{"id":23464,"name":"Posunac","nameSynonyms":"bradavka","latinName":"Heliotropium europaeum","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EJednogodi\u0026scaron;nji korov njiva i ba\u0026scaron;ti. Visok je 5-40 cm. Svetlo-sivkastozeleni listovi jajasti. Sitni i neugledni cvetovi beli ili bledoljubi\u010dasti, grupisani u \u0027skorpioidnu\u0027 cvast. Vr\u0026scaron;ci \u010da\u0026scaron;ice na plodu zvezdasto str\u0026scaron;e. Cvetanje: VII-IX (VI-XI).\u0026nbsp;\u003C\/p\u003E","slug":"posunac","images":[{"id":28852,"image":"https:\/\/c1.staticflickr.com\/7\/6204\/6073723302_87627f8983_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/0c\/0cd\/0cd1b96f-6224-43d7-8d82-f95bb1669821.jpg"},{"id":28854,"image":"http:\/\/www.apatita.com\/herbario\/Boraginaceae\/large\/Heliotropium_europaeum_4.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b8\/b89\/b892c8f4-a546-4dd5-9239-7317b32e390e.jpg"},{"id":54067,"image":"http:\/\/pallano.altervista.org\/alterpages\/heliotropiumeuropaeum19.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/3d\/3d1\/3d16d5ba-ccd4-43b7-9b0e-14a297c51fcc.jpg"},{"id":54068,"image":"http:\/\/1.bp.blogspot.com\/-4QpwReOyWKU\/TkoY3_LTDCI\/AAAAAAAAAvc\/5bh12uQoB-E\/s1600\/Heliotropium+europaeum+L6.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/45\/45f\/45f917a3-5b8d-4dc9-9924-1a364ab6ab83.jpg"}]},{"id":23182,"name":"Povinuta vodnja\u010da","nameSynonyms":"volovod","latinName":"Orobanche cernua","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EJednogodi\u0026scaron;nji parazit bez hlorofila. Stabljika 10-50 cm, svetla je sa ljubi\u010dastom prevlakom. Krunica je plavoljubi\u010dasta, pri osnovi beli\u010dasta. Cev krunice u gornjem delu iskrivljena (deli ovu karakteristiku sa srodnom plavoljubi\u010dastom vodnja\u010dom, \u003Cem\u003EO. cumana\u003C\/em\u003E). \u010ca\u0026scaron;ica zvonasta, sastoji se od dva bo\u010dna, me\u0111usobno \u0026plusmn; odvojena segmenta. Ispod svakog cveta po jedna brakteja bez brakteole. Pra\u0026scaron;ni konci se nalaze na sredini kruni\u010dne cevi. Cveta V-VII.\u003C\/p\u003E","slug":"povinuta-vodnjaca","images":[{"id":31457,"image":"http:\/\/www.maltawildplants.com\/ORBN\/Pics\/ORBCE\/Orobanche_cernua_[IMG_7988].jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/ca\/caa\/caa85a63-a75f-4955-8e82-a25a450bc0cf.jpg"},{"id":31460,"image":"http:\/\/www.parasiticplants.siu.edu\/Orobanchaceae\/images\/OrobCernua3.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/ec\/ec8\/ec829e44-7383-4eff-ae0e-b22720b20a6f.jpg"},{"id":31461,"image":"http:\/\/www.lavirtu.com\/imagenes\/cache\/60\/12\/85\/41600413.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/ec\/ec6\/ec681264-60ef-46c4-b2e7-7a501af2c60b.jpg"},{"id":31462,"image":"https:\/\/farm6.staticflickr.com\/5043\/5308590678_810c1509cd_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/31\/310\/31059067-8403-46e6-827a-e391f246eb6b.jpg"},{"id":31463,"image":"http:\/\/www.farmalierganes.com\/flora\/angiospermae\/orobanchaceae\/Orobanche\/Orobanche_Grex_Coerulescentes\/Orobanche_cernua\/Orobanche_cernua_Kovalchuk_Sp_GC_Monte-Leon.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/fa\/fa7\/fa749c57-9931-4917-8f8b-78d07e75b305.jpg"}]},{"id":23180,"name":"Prava livadarka","nameSynonyms":"","latinName":"Poa pratensis","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EVode\u0107a vrsta za zatravljivanje rekreativnih i sportskih povr\u0026scaron;ina. Niska biljka koja razvija\u0026nbsp;najve\u0107u koli\u010dinu li\u0026scaron;\u0107a pri zemlji.Koristi se prvenstveno kao pa\u0026scaron;nja\u010dka trava.Podnosi\u0026nbsp;hladno\u0107u i visoke temperature, kra\u0107e su\u0026scaron;e prekidaju razvoj .\u003C\/p\u003E","slug":"prava-livadarka","images":[{"id":1790,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Poaceae\/poa-pratensis-pratensis-si-gmittelhauser-d.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/02\/021\/02163929-6fe4-4868-8823-2f52efddef0e.jpg"},{"id":1792,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Poaceae\/poa-pratensis-pratensis-ha-gmittelhauser-a.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/2c\/2c5\/2c5df585-9bf8-4228-9c29-f886e223855a.jpg"},{"id":1795,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/6\/60\/Poa_pratensis_detail.jpeg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b0\/b0a\/b0a1ddfe-7a60-4be1-85db-be8b59e30911.jpg"},{"id":1799,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/4\/42\/Poa_pratensis.jpeg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/fd\/fd7\/fd74af33-8e92-4165-88dd-a72a5a3df3ee.jpg"},{"id":71023,"image":"http:\/\/calphotos.berkeley.edu\/imgs\/512x768\/0000_0000\/0901\/0513.jpeg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/02\/024\/024a4862-8250-4392-85e2-2944586e90a5.jpg"}]},{"id":23005,"name":"Prilepa\u010da","nameSynonyms":"","latinName":"Galium aparine","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EKotiledoni mesnato grubi, duguljasto ovalni, oko 15 mm dugi, sa peteljkom i na kraju srednjeg nerva jasno zase\u010deni. Listovi kopljasti, nalaze se na \u010dvorovima stabljiki sakupljeni po 6-9 u cvasti, relativno meki, naj\u010de\u0026scaron;\u0107e tamnozeleni. Na gornjoj strani lista se napred nalaze savijene bodlje (grube). Cvasti su neupadljive, bele, u pazuhu lista obrazuju klasove bogate cvetovima koji nadvisuju gornji lsit. Semenke su 4-6 mm, kuglaste, sa kukastim bodljama koje se nalaze na glavicama. Svaka biljka obrazuje oko 300 do 400 semenki, koje na osnovu iskustva tokom 7 do 8 godina zadr\u017eavaju sposobnost klijanja u tlu. Temperatura klijanja: 2-13\u0026deg;C.\u003C\/p\u003E","slug":"prilepaca","images":[{"id":1322,"image":"http:\/\/delawarewildflowers.org\/images\/galium_aparine.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/53\/530\/5308f3e8-8a43-47cf-b121-606c6fba418d.jpg"},{"id":1323,"image":"http:\/\/minneflora.com\/images\/identified\/medium\/cleavers-galium-aparine-01.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/15\/157\/15746080-59ee-4cfd-95cd-9220afae1a7b.jpg"},{"id":1325,"image":"http:\/\/jimbotany.com\/Monastery_Plants\/Galium%20aparine%20%202011-04-12.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/9a\/9a7\/9a7ba512-324c-4eea-b7f2-b5c96744895f.jpg"},{"id":1326,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Rubiaceae\/galium-aparine-le-pdrobot.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e9\/e9f\/e9f47da9-38ce-4d99-8834-c7afa361c5a2.jpg"}]},{"id":22980,"name":"Proso korovsko","nameSynonyms":"veliki muhar","latinName":"Echinochloa crus-galli","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EJednogodi\u0026scaron;nja, 30-100 cm visoka biljka. stablo sna\u017eno, kolenasto ustaju\u0107e ili uspravno.Listovi tamnosivozeleni, \u0026scaron;iroko linearni. Metlica uspravna, retko savijena, do 20 cm duga. Klasi\u0107i 3 mm dugi, jajasto elipti\u010dni, ve\u0107inom svetlozeleni ili ljubi\u010dasti. Pleve po nervima s kratkim, trepavi\u010davim dlakama. Cveta u junu.\u003Cbr \/\u003EStani\u0026scaron;te: Na vla\u017enim njivama, u usevima kukuruza, u vrtovima, vinogradima, pored puteva, poznata kao \u010dest korov, naro\u010dito na peskovitim zemlji\u0026scaron;tima. Op\u0026scaron;te rasprostranjenje: Toplije i umerene zone obeju hemisfera (naro\u010dito u severnoj). Veoma rasprostranjen korov pirin\u010danih polja. U Srbiji rasprostranjena.\u0026nbsp;\u003C\/p\u003E","slug":"proso-korovsko","images":[{"id":31517,"image":"http:\/\/hasbrouck.asu.edu\/imglib\/seinet\/genfield\/palexander\/set003\/Echinochloa_c-g_19Aug06_1595.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a5\/a5c\/a5cafb7d-03d1-46c1-be75-088b79b26967.jpg"},{"id":31518,"image":"http:\/\/keyserver.lucidcentral.org\/weeds\/data\/media\/Images\/echinochloa_crusgalli\/echinochloacrusgalli35.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/ce\/cea\/cea44226-8999-4a21-8f40-57e721bd8a3d.jpg"},{"id":31520,"image":"http:\/\/publish.plantnet-project.org\/uploads\/publish_prod_plantinvasivekruger_collection_synthese_illustrations\/echcg_20070718_141115.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/43\/436\/4364b0bd-906c-4a2b-a85b-3cef912dc6c0.jpg"},{"id":31523,"image":"http:\/\/cdn.c.photoshelter.com\/img-get\/I0000RbpLVXPSNSk\/s\/900\/900\/Grass-Barnyard-39665.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c0\/c0f\/c0ff19c0-0315-4df7-bef1-53276e837cc1.jpg"},{"id":62839,"image":"http:\/\/alienplantsbelgium.be\/files\/Echinochloa%20crus-galli.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/ca\/ca7\/ca704a86-901f-4f85-a0f4-94b83923d4e6.jpg"},{"id":62840,"image":"http:\/\/www.eattheweeds.com\/wp-content\/uploads\/2011\/11\/echinochloa-crus-gallibarnyard-millet.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/2a\/2ad\/2ad32a6e-2d27-4d72-b9fe-34255d586727.jpg"}]},{"id":23016,"name":"Proso vlasasto","nameSynonyms":"","latinName":"Panicum capillare","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EJednogodi\u0026scaron;nja zeljasta biljka, 40-60 cm visoka, razgranata, naj\u010de\u0026scaron;\u0107e dlakava, uspravna ili ustaju\u0107a. Listovi \u0026scaron;iroko linearnolancetasti, sa rukavcem, gusto dlakavi 10-30 cm x 5-15 mm. Metlica sa dugim i tankim gran\u010dicama. Klasi\u0107i usko lancetasti, 2-3 mm dugi, elipti\u010dni. Cvetanje i opra\u0026scaron;ivanje: VI-VIII; anemofilija. Plodono\u0026scaron;enje i razno\u0026scaron;enje: VII-IX; antropohorija, endozoohorija.\u003Cbr \/\u003EUnesena je kao i gajeni proso \u003Cem\u003E(Panicum miliaceum)\u003C\/em\u003E, iz Severne Amerike, ali slu\u010dajno (semenom \u017eitarica ili nekog krmnog bilja), i postala poznata korovska vrsta useva, povrtnjaka, vinograda. Ima status formirane populacije. \u0026Scaron;iri se du\u017e puteva i na degradiranom zemlji\u0026scaron;tu.\u0026nbsp;\u003C\/p\u003E","slug":"proso-vlasasto","images":[{"id":14598,"image":"http:\/\/science.halleyhosting.com\/nature\/gorge\/poaceae\/panicum\/capillare\/capillare1a.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/10\/10a\/10a27880-dc67-405e-8e41-3c7b9c22aacd.jpg"},{"id":14604,"image":"http:\/\/www.minnesotawildflowers.info\/udata\/r9ndp23q\/pd3\/panicum-capillare-678432-3.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/96\/968\/968d63e6-51fd-4f29-8819-e417e6f77b93.jpg"},{"id":14605,"image":"http:\/\/plants.usda.gov\/gallery\/large\/paca6_008_lhp.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/1c\/1c8\/1c8ea26f-ce5c-4888-8d37-67d940f76b5c.jpg"},{"id":14606,"image":"http:\/\/science.halleyhosting.com\/nature\/gorge\/poaceae\/panicum\/capillare\/capillare06-17-2015.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/79\/791\/791da8f2-c514-4b9e-b2c7-083eb665a3cb.jpg"},{"id":14607,"image":"http:\/\/www.minnesotawildflowers.info\/udata\/r9ndp23q\/pd3\/panicum-capillare-68379-8.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/23\/238\/23890429-b8a2-4f9f-820a-9d0c72e069f5.jpg"}]},{"id":23023,"name":"Prstenak poljski","nameSynonyms":"","latinName":"Anthemis arvensis","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EJedno ili dvogodi\u0026scaron;nja, 20-50 cm visoka biljka sa uspravnom i gusto granatom stabljikom. Listovi naizmeni\u010dni, sitno perasti. Cvetovi u glavi\u010dastim cvastima veoma nalik na obi\u010dnu kamilicu, sa kojom je ne treba me\u0026scaron;ati jer nema ista svojstva, iako je lekovita. Ova biljka je po habitusu robustnija i nastanjuje \u0026scaron;iri spektar ekolo\u0026scaron;kih tipova: iako u nazivu ima poljski (=arvensis) \u0026scaron;to bi zna\u010dilo da raste na livadama, naj\u010de\u0026scaron;\u0107e ga nalazimo kao jak i kompetitivan korov u ba\u0026scaron;tama, vinogradima, strmim \u017eitima i na luceri\u0026scaron;tima, zna\u010di uglavnom na semi-antopogenim stani\u0026scaron;tima. Na pa\u0026scaron;njacima ne predstavlja problem jer ga stoka rado jede. Tako\u0111e je i dobra p\u010delinja ispa\u0026scaron;a. Kosmopolit je umerenog podneblja.\u003C\/p\u003E","slug":"prstenak-poljski","images":[{"id":723,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Asteraceae\/anthemis-arvensis-ha-blegler.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e3\/e37\/e37c64ea-430b-40b0-9edc-eff25c70b784.jpg"},{"id":725,"image":"http:\/\/www.maltawildplants.com\/ASTR\/Pics\/ANTAV\/Anthemis_arvensis_[IMG_2873].jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/ca\/cac\/cacdd9c5-4cf0-4ada-8460-6afa477e94d6.jpg"},{"id":726,"image":"http:\/\/www.unavarra.es\/herbario\/fotos\/Anth_arve\/image002.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c5\/c59\/c59b5d15-27e8-474a-880a-20c62cfc90b9.jpg"},{"id":728,"image":"http:\/\/flora.nhm-wien.ac.at\/Bilder-A-F\/Anthemis-arvensis-1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c7\/c7b\/c7bc805e-5da2-41c3-b240-7b53d15db339.jpg"},{"id":59904,"image":"http:\/\/2bnthewild.com\/dr00241.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b7\/b74\/b7496b1c-ce08-4d16-9dd8-f21a925c3f5d.jpg"}]},{"id":23458,"name":"Pucavica bela","nameSynonyms":"","latinName":"Silene alba","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EJednogodi\u0026scaron;nja, dvogodi\u0026scaron;nja ili vi\u0026scaron;egodi\u0026scaron;nja biljka. Stablo visoko (ponekad i preko 1m), pojedina\u010dno ili po nekoliko zajedno, uspravno ili granato, obraslo kratkim \u017elezdastim dlakama. Listovi celi, dlakavi, donji na kratkim dr\u0026scaron;kama, objajasti ili loptasti, gornji sede\u0107i, kopljasti. Cvetovi jednopolni, u siroma\u0026scaron;nim dihazijama, beli. Plod \u010daura s 10 pravih zubaca. Semenke crne, loptasto bubre\u017easte, bradavi\u010dave. VI-IX.\u003C\/p\u003E","slug":"pucavica-bela","images":[{"id":48522,"image":"https:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Caryophyllaceae\/silene-latifolia-le-atal.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/4b\/4be\/4be3d46b-abcb-4d7a-915b-81aebf21a1cf.jpg"},{"id":48523,"image":"http:\/\/gallery.new-ecopsychology.org\/photo\/plants\/white_campion_(silene_alba)2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/75\/75b\/75b38010-553e-4597-87c2-d29764958ac8.jpg"},{"id":48525,"image":"http:\/\/www.ulsamer.at\/hp2\/silene-alba\/silene-alba-3.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/67\/670\/67030782-4cb1-4d90-996a-84a6de1ecfdf.jpg"},{"id":48526,"image":"https:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Caryophyllaceae\/silene-latifolia-le-mlovit-c.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a0\/a08\/a0872157-8ef1-4709-a9dd-78784c05a3d7.jpg"},{"id":48529,"image":"http:\/\/shop.hof-berggarten.de\/out\/pictures\/master\/product\/3\/silene_alba.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/8d\/8d5\/8d5ec28f-7148-4ad0-845f-019697face2f.jpg"}]},{"id":23069,"name":"Rase\u010dena iglica","nameSynonyms":"sitna ilja","latinName":"Geranium dissectum","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EJednogodi\u0026scaron;nja biljka (retko prezimljuju\u0107a jednogodi\u0026scaron;nja), obi\u010dno sa dve do tri uspravne ili uzlaze\u0107e stabljike, visoke 15 do 40 cm (retko do 90 cm). Listovi u rozeti okruglo petougaoni. Cvetne dr\u0026scaron;ke kratke, cvetovi ljubi\u010dasti, ljubi\u010dastocrveni ili beli. Cvetanje V, plodono\u0026scaron;enje VI-X.\u003Cbr \/\u003EStani\u0026scaron;te: Na livadama, njivama, na poljima, po uvima, u \u017ebunjacima, u ba\u0026scaron;tama; ide do visine od 1500 m nad morem. Op\u0026scaron;te rasprostranjenje: U \u010ditavom Sredozemlju i ve\u0107em delu Evrope, severno do Irske, \u0026Scaron;kotske, na Kavkazu, Maloj Aziji, Iranu. Preneta u Severnu Ameriku. Na Balkanskom poluostrvu \u0026scaron;iroko rasprostranjena. U Srbiji rasprostranjena.\u0026nbsp;\u003C\/p\u003E","slug":"rasecena-iglica","images":[{"id":12748,"image":"http:\/\/www.marz-kreations.com\/WildPlants\/GERN\/Pics\/GRNDS\/Geranium_dissectum_[IMG_0554].jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/88\/889\/889f05bb-cc98-451c-9098-6e66120056ce.jpg"},{"id":12749,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/5\/56\/Geranium_dissectum_blatt.jpeg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/fb\/fb6\/fb629bd9-df36-4bbc-b4ca-66e922e4497f.jpg"},{"id":12750,"image":"http:\/\/www.luontoportti.com\/suomi\/images\/17790.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f8\/f89\/f898a41b-2a5b-402a-9550-2bdf7eab3137.jpg"},{"id":12754,"image":"http:\/\/www.carolscornwall.com\/Plants%20Lichens%20and%20Fungi\/Plant-Geranium%20dissectum21-04-09.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/6e\/6ec\/6ece9972-9a8b-45bc-9353-bdc9e6e3e95b.jpg"},{"id":12755,"image":"http:\/\/www.wildaboutbritain.co.uk\/pictures\/data\/4\/medium\/105_Cut-leaved_Cranesbill_-_Geranium_dissectum.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/ff\/ff0\/ff08cb01-61ea-48ab-96c4-5548657eaa98.jpg"}]},{"id":23265,"name":"Resulja \u0161umska","nameSynonyms":"","latinName":"Mercurialis annua","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EJednogodi\u0026scaron;nji semenski korov neprijatnog mirisa, klija u kasno prole\u0107e. Otrovna biljka. Uspeva na suvom, humusnom, peskovitom tlu i ilova\u010di, bogatim hranljivim materijama. Indikator za toplotu i hranljive materije.\u003Cbr \/\u003EKotiledoni lopatasti, sa izra\u017eenim \u017eutim venama, du\u017eine 0-12 mm, \u0026scaron;irine 8-10 mm. Listovi: sa dugom peteljkom, svetlozeleni, duguljasto-jajoliki, nepravilno testerasti, za\u0026scaron;iljeni i \u010desto prekriveni trepljama. Cvetovi su \u017eu\u0107kasti, na tankim stabljikama, uo\u010dljivo du\u017ei od \u017eenskih cvasti, koje sede u pazuhu lista. Obrazuje se relativno malo semena. Klijanje je od 7 do 14\u0026deg;C (optimalno 35-40\u0026deg;C)\u003C\/p\u003E","slug":"resulja-sumska","images":[{"id":1562,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Euphorbiaceae\/mercurialis-annua-fl-nkramer.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/2f\/2f0\/2f046943-b5cb-41b8-b481-75412444cca2.jpg"},{"id":1563,"image":"http:\/\/www.unavarra.es\/herbario\/fotos\/Merc_annu\/image002.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/00\/00d\/00d1cf82-b117-4f2d-9498-9eb91eef5e5e.jpg"},{"id":1565,"image":"http:\/\/calphotos.berkeley.edu\/imgs\/512x768\/0000_0000\/1005\/0206.jpeg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b1\/b16\/b16930f4-23c9-480f-9a46-4f1467c0ceb5.jpg"},{"id":1567,"image":"http:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/e\/ec\/Mercurialis_annua_2005.07.11_11.37.49-p7110221.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/81\/819\/819be3b4-4ced-488e-8891-22748a651154.jpg"},{"id":54603,"image":"http:\/\/www.marz-kreations.com\/WildPlants\/EUPH\/Pics\/MRCAN\/Mercurialis_annua_[IMG_0039].jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a1\/a1f\/a1f2b61c-1b4f-4af3-acdb-9a912ac09c07.jpg"}]},{"id":23460,"name":"Ro\u0161ac","nameSynonyms":"ro\u017eac, poljski ti\u010dinac","latinName":"Cerastium arvense","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EVi\u0026scaron;egodi\u0026scaron;nja busenasta biljka, sa tankim granatim rizomom i ustaju\u0107im sterilnim izdancima, koji polaze iz osnove i zakorenjuju se. Cvetne stabljike su uspravne ili ustaju\u0107e, (5-)20-30(-60) cm visoke, pokrivene str\u0026scaron;e\u0107im, \u010dupavim ili krutim dlakama, a u gronjem delu \u010desto i \u017elezdastim dlakama. Listovi cvetnih stabljika su jajasto do linerno lancetasti, 1-4 cm dugi i 0,3-0,5 cm \u0026scaron;iroki, mekani ili \u010dvrsti; \u0026scaron;iljati ili tupi, na povr\u0026scaron;ini sa maljavim dlakama, po obodu (pri vrhu) kruto ili \u010dupavo (pri osnovi) dlakavi. Iz pazuha ovih listova polaze sterilni izdanci sa sede\u0107im, kratkim linearno do lancetastim listovima, koji su ponekad srpasto nadole savijeni. Cvast se naj\u010de\u0026scaron;\u0107e sastoji iz 4-10 cvetova i pokrivena je str\u0026scaron;e\u0107im ili \u017elezdastim dlakama. Brakteje su jajaste, tupe ili \u0026scaron;iljate, ko\u017eastog oboda i pokrivene str\u0026scaron;e\u0107im dlakama. Cvetovi su 1,2-1,5 cm u pre\u010dniku, na tankim cvetnim dr\u0026scaron;kama, koje su sa ili bez \u017elezdastih dlaka. \u010ca\u0026scaron;ica se sastoji iz jajasto\/duguljasto lancetastih listi\u0107a, koji mogu biti tupi ili \u0026scaron;iljati, ko\u017eastog oboda i \u010dupavo ili \u017elezdasto dlakavi. Listi\u0107i krunice su obrnuto trouglasti, do 1\/4 use\u010deni i do 2 puta du\u017ei od \u010da\u0026scaron;ice. Plod je valjkasta \u010daura, savijena nagore, 1-1,5 puta du\u017ea od \u010da\u0026scaron;ice i otvara se pomo\u0107u 10 zubaca, koji su uzud\u017eno obodom olu\u010dasto savijeni. Seme je loptastog oblika, 0,8-1 mm u pre\u010dniku, sme\u0111e, do tamnocrvenosme\u0111e boje; na povr\u0026scaron;ini pokriveno zatupastim ili o\u0026scaron;trim bradavicama, pri \u010dijoj osnovi se formiraju reljefne strukture u vide rajfe\u0026scaron;lusa. Cveta V-VII.\u003C\/p\u003E","slug":"rosac","images":[{"id":264,"image":"http:\/\/www.naturalmedicinalherbs.net\/pictures\/wendys\/cerastium-arvense=field-mouse-ear-chickweed.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/6f\/6fd\/6fde860c-9cd4-4ae0-80e0-1f0c8bea0ddd.jpg"},{"id":265,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Caryophyllaceae\/cerastium-arvense-st-kuleuven-a.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/04\/048\/04889cd0-9fa3-48b8-9edf-5f486b5d497c.jpg"},{"id":269,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Caryophyllaceae\/cerastium-arvense-ha-gmittelhauser-b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c6\/c6b\/c6b41ae8-557e-480d-8b50-26a528206ce7.jpg"},{"id":271,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Caryophyllaceae\/cerastium-arvense-le-gmittelhauser.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/33\/331\/331e6f66-ca9c-4713-87e9-3c68ffceeeb8.jpg"},{"id":273,"image":"http:\/\/web.unbc.ca\/~fsty201\/CARYOPHYLLACEAE\/Cerastium%20arvense-spring%20image-flower.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/3b\/3b9\/3b9067f2-ae36-4dda-b3c8-a45af8ee4d6a.jpg"},{"id":73564,"image":"http:\/\/www.minnesotawildflowers.info\/udata\/r9ndp23q\/pd\/cerastium-arvense-8736-1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/65\/654\/6544aa13-9fe3-4374-907b-438bacfe1bcc.jpg"},{"id":73565,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/8\/87\/Cerastium_arvense2.jpg\/250px-Cerastium_arvense2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/ea\/ea4\/ea45d918-b030-4258-8265-6ddc28a7189e.jpg"},{"id":73566,"image":"https:\/\/www.pnwflowers.com\/images\/plants\/9704072.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/8d\/8d0\/8d024499-24d9-4b9f-bd24-943e3c68b0d3.jpg"},{"id":73567,"image":"https:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Caryophyllaceae\/cerastium-arvense-st-kuleuven-a.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/95\/953\/9539aa8b-a10b-4693-9260-746021309e2b.jpg"},{"id":73568,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/4\/47\/Akkerhoornbloem_-_Cerastium_arvense.jpg\/240px-Akkerhoornbloem_-_Cerastium_arvense.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/78\/786\/78601eee-07c5-4880-a69a-9db139558051.jpg"},{"id":73569,"image":"https:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Caryophyllaceae\/cerastium-arvense-ha-gmittelhauser-b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/bc\/bc2\/bc208148-cc60-4997-a829-1a48d03c8bf7.jpg"},{"id":73570,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/8\/8f\/Illustration_Cerastium_arvense0.jpg\/1200px-Illustration_Cerastium_arvense0.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/af\/af5\/af5bd263-a45f-4155-bb0f-1b9d6b2cbddb.jpg"},{"id":73571,"image":"https:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Caryophyllaceae\/cerastium-arvense-ha-gmittelhauser.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/51\/516\/51604ab2-6ba3-42d0-899f-23c3103bcb07.jpg"}]},{"id":23017,"name":"Samonikla p\u0161enica","nameSynonyms":"","latinName":"Triticum aestivum","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EP\u0026scaron;enice je \u017eili\u010dast a njegova glavna masa se nalazi u orani\u010dnom sloju do 30 cm dubine. Manji dio \u017eila prodire dublje 1.5 -2 m pa \u010dak i vi\u0026scaron;e. Ukoliko je orani\u010dni sloj dublji s povoljnim fizi\u010dkim osobinama zemlji\u0026scaron;ta, koren se ja\u010de razvija i prodire dublje.\u003C\/p\u003E\r\n\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EKod p\u0026scaron;enice se razlikuju dve vrste korenova \u0026ndash; primarni i sekundarni. Primarni (klicini koren\u010di\u0107i) pojavljuju se u vreme klijanja i nicanja. P\u0026scaron;enica klije nja\u010de\u0026scaron;\u0107e sa 3-5 primarnih koren\u010di\u0107a, a mo\u017ee biti i vi\u0026scaron;e. Kod jarih sorti broj primarnih koren\u010di\u0107a je oko tri. Na krajevim mnogobrojnih ogranaka primarnih i sekundarnih korenova nalaze se korenove dla\u010dice, koje se nalaze na du\u017eini 0,1- 1,5 cm od kraja korena i pri rastu one prate vrh korena.\u003C\/p\u003E","slug":"samonikla-psenica","images":[{"id":6005,"image":"https:\/\/innspubnet.files.wordpress.com\/2015\/06\/triticum-aestivum.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/46\/465\/465f491f-8ca6-4e39-b714-da41d7d3b8ab.jpg"},{"id":6006,"image":"http:\/\/static.panoramio.com\/photos\/large\/59469226.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/1e\/1e2\/1e21a38e-821d-4987-8789-02a7b827663b.jpg"},{"id":6007,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Poaceae\/triticum-aestivum-si-rfreckmann.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a5\/a57\/a579e303-e287-4f35-9e21-6444dabdc4cb.jpg"},{"id":6009,"image":"http:\/\/dryades.units.it\/dryades\/plants\/foto\/TS109505.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/7c\/7c5\/7c5aa876-0257-42dc-9be4-d26c2bc694d1.jpg"},{"id":6010,"image":"http:\/\/gardens.missouri.edu\/about\/descriptions\/Sp12\/Triticum-aestivum-MemU-lg.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/22\/228\/228beae4-aac4-4c55-bbdf-4f2358840d6f.jpg"}]},{"id":23007,"name":"Samonikli suncokret","nameSynonyms":"","latinName":"Helianthus annus","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003ESuncokret je jednogodi\u0026scaron;nja zeljasta biljka iz porodice glavo\u010dika, Asteraceae. Naziv mu potje\u010de iz gr\u010dkih rije\u010di Helios \u0026ndash; sunce i Anthos \u0026ndash; cvijet. Potje\u010de iz Sjeverne Amerike, Perua i Meksika. Suncokret je jestiva, ljekovita i ukrasna biljka, uzgaja se po cijelom svijetu. Postoje brojne vrste ovog prekrasnog cvijeta, od minijaturnih visine 10-20 cm pa sve do gigantskih vrsta visine i preko 3 metara, te raznih boja latica i sjemenki.\u003C\/p\u003E","slug":"samonikli-suncokret-1","images":[{"id":28624,"image":"http:\/\/www.naturalmedicinalherbs.net\/pictures\/wendys\/helianthus-annuus=sunflower.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c6\/c62\/c62ba1a6-9e01-47c9-ab3f-e823b55d8733.jpg"},{"id":28625,"image":"http:\/\/iowaweedcommissioners.org\/wp-content\/uploads\/2013\/01\/wild_sunflower.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/4b\/4b4\/4b4a544b-d312-4aad-8ed1-a3e37fae437d.jpg"},{"id":28627,"image":"http:\/\/luirig.altervista.org\/cpm\/albums\/bot-units51\/helianthus-annuus23794.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/87\/875\/87546380-c865-481d-a2ef-1ce8ca47f350.jpg"},{"id":28630,"image":"http:\/\/luirig.altervista.org\/cpm\/albums\/bot-units68\/helianthus-annuus23793.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/97\/973\/97389c24-f7de-442a-ad92-2646c3e706c6.jpg"},{"id":28632,"image":"http:\/\/luirig.altervista.org\/cpm\/albums\/bot-units68\/helianthus-annuus23792.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/ee\/ee2\/ee2c26a4-25ee-440f-99b8-4bfd0fbe937b.jpg"}]},{"id":23067,"name":"Sitnocvetni spomenak","nameSynonyms":"","latinName":"Myosotis arvensis","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EJedno do dvogodi\u0026scaron;nja dlakava bilj\u010dica, uspravne, 10-40 cm visoke, okrugle stabljike. Listovi sivkasti, izra\u017eeno dlakavi sa prileglim dlakama, objajasti i duguljasti, prema vrhu stabljike \u0026plusmn; lancetasti, sede\u0107i. Gronjaste savinute \u003Cstrong\u003Ecvasti (uvojci) bez brakteja, proste, terminalne\u003C\/strong\u003E, kra\u0107e od dela stabla s listovima. Dr\u0026scaron;ke cvetova od stabljike pravo ili \u0026plusmn; uspravno odstoje\u0107e, 2-4 x du\u017ee od \u010da\u0026scaron;ica (1-2 mm duge), sa kukasto savijenim dla\u010dicama. Cev krunice \u0026plusmn; kra\u0107a od \u010da\u0026scaron;ice, \u010da\u0026scaron;ica sa str\u0026scaron;e\u0107im dla\u010dicama. Krunica mala (4-6 mm \u0026scaron;iroka), tamnoplava, rub latice \u0026plusmn; svetloplav. Ora\u0026scaron;ica crnomrka, spljo\u0026scaron;teno jajasta, nakon sazrevanja raspada se na 4 plodi\u0107a. Cvetanje: IV-VIII.\u003Cbr \/\u003E\u010cesta korovska vrsta, raste pored puteva, na zapu\u0026scaron;tenim njivama, kultivisanim poljima i \u0026scaron;umskim kr\u010devinama\u003C\/p\u003E","slug":"sitnocvetni-spomenak","images":[{"id":1592,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Boraginaceae\/myosotis-arvensis-st-jcrellin.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a3\/a32\/a3292981-ef81-4add-ab79-2ee82161ae1c.jpg"},{"id":1593,"image":"http:\/\/photos.yanas.cz\/myosotis-arvensis-i.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/2a\/2aa\/2aaf2f9f-5cbc-4286-a75b-5ac26c04a8ca.jpg"},{"id":1599,"image":"http:\/\/luirig.altervista.org\/cpm\/albums\/bot-units47\/myosotis-arvensis-subsp-arvensis715.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/dc\/dc0\/dc02cecf-bc72-4ba9-9d08-72bc02ffd8bd.jpg"},{"id":1600,"image":"http:\/\/www.thewildflowersociety.com\/wfs_diary\/wfs_diary_images_large\/myosotis_arvensis_field_forget_me_not_large.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/01\/019\/019a4766-7d6f-4612-8000-53e710c1bc74.jpg"},{"id":58881,"image":"http:\/\/luirig.altervista.org\/cpm\/albums\/leo-m2\/leo-mic-Myosotis-arvensis-1303.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/34\/349\/3499ef61-db38-49a8-ae31-66df0aff2190.jpg"}]},{"id":23459,"name":"Sla\u010dica bela","nameSynonyms":"","latinName":"Sinapis alba","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EOpis biljke: gorcica bela ima uspravnu, razgranatu stabljiku visine do 60 cm. Ima perasto ili lirasto zarezane listove. Svi su joj delovi dlakavi .\u003Cbr \/\u003EStani\u0026scaron;te: raste po vrtovima, \u017eitnim poljima i napu\u0026scaron;tenim mestima.\u003C\/p\u003E","slug":"slacica-bela","images":[{"id":2241,"image":"http:\/\/2.bp.blogspot.com\/_Ry3a3RhaOdE\/S_FqRqOE9GI\/AAAAAAAAGBQ\/3lykUBT24pQ\/s1600\/Sinapis+alba+mairei.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/6a\/6a5\/6a5b11c5-2ac3-4c72-9a44-d58f66eea531.jpg"},{"id":2242,"image":"http:\/\/www.monde-de-lupa.fr\/Pelouses\/ImagesPel\/Sinapis%20img\/Sinapis%20alba%20Neuves%20Maisons%2027-11-09%20048.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b0\/b04\/b04c1aab-4627-4118-9971-b38e5a5a195c.jpg"},{"id":2243,"image":"http:\/\/www.conabio.gob.mx\/malezasdemexico\/brassicaceae\/sinapis-alba\/imagenes\/rama.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/07\/077\/0773101a-f876-418f-936a-6bddabc3fb59.jpg"},{"id":2245,"image":"http:\/\/calphotos.berkeley.edu\/imgs\/512x768\/0000_0000\/0307\/2096.jpeg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/eb\/eb4\/eb44ee23-27ed-4e12-acb2-598e6e380d50.jpg"},{"id":2246,"image":"http:\/\/www.apatita.com\/herbario\/Cruciferae\/large\/Sinapis_alba_subsp_mairei_4.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/ac\/ac8\/ac8abd96-ca3b-4da9-8a2b-a57763d6d22f.jpg"}]},{"id":23060,"name":"Smrdulja zrakasta","nameSynonyms":"","latinName":"Bifora radians","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EJednogodi\u0026scaron;nja, zeljasta biljka neprijatnog mirisa. Stablo je uspravno, golo, visine do 60 cm i razgranato. Listovi su naizmeni\u010dno raspore\u0111eni, perasto deljeni. Donji listovi su na dr\u0026scaron;kama, a gornji listovi su sede\u0107i. Lisni rukavci su uzani, izdu\u017eeni, po obodu opnasti. Cvetovi su dvopolni ili jednopolni mu\u0026scaron;ki, sitni, bele boje, grupisani u cvast \u0026scaron;tit, du\u017eine oko 26 mm. Plod je \u0026scaron;izokarpijum. Cvetanje i opra\u0026scaron;ivanje: V-VI; entomofilija. Plodono\u0026scaron;enje i razno\u0026scaron;enje: VI-VIII; zoohorija. Veoma je neprijatnog mirisa zbog \u010dega je stoka ne jede, a ukoliko se u semenu \u017eita na\u0111e i velika koli\u010dina semena ove vrste, ceo rod ima veoma neprijatan miris. U okopavinama ne plodonosi.\u003Cbr \/\u003EKod nas je naj\u010de\u0026scaron;\u0107e nalazimo na agrarnim povr\u0026scaron;inama, me\u0111u usevima \u0026ndash; pre svega u monokulturi \u017eita i drugim intenzivnim monokulturama. Poreklom je iz Jugozapadne Azije, a prirodni areal mu dose\u017ee do Isto\u010dne Evrope. Ne zna se ta\u010dno kako je une\u0026scaron;ena, ali se zbog specifi\u010dnih tipova stani\u0026scaron;ta kojima se vrsta prilagodila u alohtonom arealu, pretpostavlja da je une\u0026scaron;ena slu\u010dajno sa semenom \u017eita, u \u010dijim monokulturama se i najintenzivnije javlja. Populacioni status: formirana; prisutnost: sporadi\u010dna.\u0026nbsp;\u003C\/p\u003E","slug":"smrdulja-zrakasta","images":[{"id":13331,"image":"http:\/\/alienplantsbelgium.be\/sites\/alienplantsbelgium.be\/files\/IMG_9121%20scherm.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/1e\/1e5\/1e5a3f0c-2a67-408b-999a-6d0423e85e01.jpg"},{"id":13335,"image":"http:\/\/dryades.units.it\/dryades\/plants\/foto\/TS126637.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e5\/e5d\/e5deb8fb-9f66-44d8-bc25-87310ddd4e9a.jpg"},{"id":13336,"image":"http:\/\/foro.portalplantas.com\/attachments\/malas-hierbas\/16294d1289322122-vamos-conocer-algunas-malezas-o-malas-hierbas-bifora-radians-e6e2d.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c5\/c5c\/c5c8f4c3-0d15-4e18-a466-99f7e8f01b04.jpg"},{"id":70754,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/f\/f2\/Bifora_radians_sl1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d0\/d0b\/d0b8a384-6157-4536-88ee-179ea807aa3e.jpg"},{"id":70755,"image":"http:\/\/www.agroatlas.ru\/content\/weeds\/Bifora_radians\/Bifora_radians.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/bd\/bda\/bdaae43f-6ad2-4654-87d5-764bee89d7f5.jpg"}]},{"id":22996,"name":"\u0160tir bljutavi","nameSynonyms":"","latinName":"Amaranthus blitoides","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EJednogodi\u0026scaron;nja, jednodoma, zeljasta biljka, sa jakim vretenastim korenom. Stablo je poleglo, duga\u010dko 10-50 cm, bogato razgranato. Listovi su naizmeni\u010dni, prosti, po obodu celi, ravni, sa dugim dr\u0026scaron;kama. Cvetovi su jednopolni, zelenkasti, grupi\u0026scaron;u se u guste, zbijene grupe u pazuhu listova. Krupni primerci pokrivaju 2 kvadratna metra zemlji\u0026scaron;ta. Plod je \u010daura. Cvetanje i opra\u0026scaron;ivanje: VII-X; anemofilija (vetrom), entomofilija (insektima). Plodono\u0026scaron;enje i razno\u0026scaron;enje: VII-XI; anemohorija (vetrom), epizoohorija (na povr\u0026scaron;ini \u017eivotinja), antropohorija (\u010dovek).\u003Cbr \/\u003EPoreklom iz Severne Amerike (SAD-Meksiko), kod nas je u fazi odoma\u0107enja. U Evropi se pojavio krajem XIX. i po\u010detkom XX. veka, u Karpatskoj kotlini i u Vojvodini 30.-tih godina pro\u0026scaron;log veka. \u0026Scaron;iri se ka Zapadnoj, Srednjoj i Severnoj Evropi. Nastanjuje ruderalna stani\u0026scaron;ta, vinograde, obradive povr\u0026scaron;ine sa monokulturama koje rastu pod agrikulturnim metodama malog intenziteta. Nalazimo ga mestimi\u010dno pored puteva, u naseljima, povrtnjacima ali i u okopavinama, naro\u010dito posle skidanja kukuruza.\u003C\/p\u003E","slug":"stir-bljutavi","images":[{"id":21533,"image":"http:\/\/nyc.books.plantsofsuburbia.com\/wp-content\/uploads\/2015\/01\/Amaranthus-blitoides.Richard-Old.Neww-England-Wild-Flower-society.gobotany.newenglandwild.org_.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/06\/064\/06455e91-4afc-4f6b-a5cd-5b6da31d15c1.jpg"},{"id":21534,"image":"http:\/\/www.maltawildplants.com\/AMAR\/Pics\/AMRBD\/Amaranthus_blitoides_[IMG_3064].jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/40\/40e\/40ebd78e-6817-4ecf-b0b8-770e64ba4c59.jpg"},{"id":21535,"image":"http:\/\/www.freenatureimages.eu\/plants\/Flora%20A-B\/Amaranthus%20blitoides,%20Spreading%20Pigweed\/slides\/Amaranthus%20blitoides%201,%20Nerfamarant,%20Saxifraga-Jasenka%20Topic.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f8\/f80\/f807eb41-bf90-412c-ad0b-355062e9afca.jpg"},{"id":63009,"image":"http:\/\/alienplantsbelgium.be\/files\/Amaranthus%20blitoides%201.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/53\/530\/530043a6-402a-4dda-9bb4-59d4746541c9.jpg"}]},{"id":22989,"name":"\u0160tir obi\u010dni","nameSynonyms":"","latinName":"Amaranthus retroflexus","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EUspravna, visoka, dlakava jednogodi\u0026scaron;nja biljka. Stabljika ne\u0026scaron;to odrvenela. Listovi bledozeleni, jajasti ili jajasto- kopljasti. Cvast je sastavljena od gustih, zadebljalih klasova, vr\u0026scaron;ni klas je du\u017ei od bo\u010dnih. \u010caura je kra\u0107a od perianta, elipti\u010dna, spljo\u0026scaron;tena, hrapave povr\u0026scaron;ine. Cvetanje: VI-IX.\u003Cbr \/\u003E Stani\u0026scaron;te: Karakteristi\u010dan korov u okopavinama na vrlo razli\u010ditim tipovima zemlji\u0026scaron;ta. Op\u0026scaron;te rasprostranjenje: Skoro kosmopolitska adventivna biljka, poreklom iz Severne Amerike. Rasprostranjena u u\u017eoj Srbiji, Kosovu i Vojvodini.\u003C\/p\u003E","slug":"stir-obicni","images":[{"id":588,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Amaranthaceae\/amaranthus-retroflexus-le-pdrobot.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b1\/b1a\/b1a79cb1-2ec3-47a2-8195-f83ada4b3010.jpg"},{"id":590,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Amaranthaceae\/amaranthus-retroflexus-ha-gmittelhauser-a.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a7\/a7c\/a7c44807-addc-44d8-bf84-fd6aa85e7677.jpg"},{"id":591,"image":"http:\/\/eattheplanet.org\/wp-content\/uploads\/2013\/09\/amaranthus-retroflexus.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/65\/65f\/65fb3294-aede-40ed-8138-8035b7809c3f.jpg"},{"id":63005,"image":"https:\/\/img.plantis.info\/wp-content\/uploads\/2016\/06\/Amaranthus-retroflexus-1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/49\/497\/4979876a-c50b-4761-a48b-5a2ddab185e9.jpg"},{"id":63007,"image":"https:\/\/img.plantis.info\/wp-content\/uploads\/2015\/07\/Amaranthus.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e1\/e11\/e1151771-1c0e-4916-b916-fdbaae8aa4e7.jpg"}]},{"id":23008,"name":"Str\u0161ac obi\u010dni","nameSynonyms":"","latinName":"Apera spica-venti","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EKotiledoni fino, ne\u017eno uvijeni u pravcu otvara\u010da \u010depova. Listovi sa obe strane slabo u\u017elebljeni, slabo rapavi i lako okrenuti. Ligula je duga, bela do zelenkaste boje, ravnomerno resasta, bez auricule. Velika, opu\u0026scaron;tena metlica posebno na donjim stepenima ima mnogo klasova. Na plevici se nalazi 3 puta du\u017ea bodlja. U zrelom stanju klas ima tamnosme\u0111u do svetlosme\u0111u boju. Svaka biljka mo\u017ee da obrazuje do 2.000 semenki.\u003C\/p\u003E","slug":"strsac-obicni","images":[{"id":294,"image":"https:\/\/farm5.staticflickr.com\/4152\/4978788777_065d595664_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/1d\/1d8\/1d87e28b-1125-43f3-97cb-b1005d9a1b3a.jpg"},{"id":296,"image":"http:\/\/www.stropiri.ro\/wp-content\/uploads\/2015\/12\/Apera-spica-venti.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/0a\/0a5\/0a50e5b0-1f71-436c-8511-4e807a3243bf.jpg"},{"id":299,"image":"http:\/\/flora.upol.cz\/data\/photos\/237.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/11\/118\/118a2f0f-7448-495e-b8c1-6d5d719f99c4.jpg"},{"id":301,"image":"http:\/\/www.alfachem.com.ua\/upload\/iblock\/5e8\/a604cfb5965e86c10e7819cfd9d1b534.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/ad\/adb\/adb7a251-1b22-420d-b625-fe5b6b3adadc.jpg"},{"id":67443,"image":"http:\/\/plants-of-styria.uni-graz.at\/images\/apera-spica-venti-03-IMG_5512.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/80\/80c\/80c26415-0fb6-47f4-b95f-51da983f0c67.jpg"}]},{"id":23011,"name":"Svra\u010dica crvena","nameSynonyms":"","latinName":"Digitaria sanguinalis","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EPrvi list kratak, jajoliko \u0026scaron;picast, bez aurikule, ligula srednje du\u017eine, lisna plo\u010da sa jasno izra\u017eenim nervom na donjoj strani. Lisne plo\u010de obrasle svilenim dla\u010dicama. Rukavac lista sa donje strane obrasle. Obrazuje \u010destar. Stabljike su \u010desto prelomljene. Prstasti cvetovi sa 4-10 cvasti nalik klasovima. Svaka biljka obrazuje 200 do 2.000 semenki.\u003C\/p\u003E","slug":"svracica-crvena","images":[{"id":10092,"image":"http:\/\/hasbrouck.asu.edu\/imglib\/seinet\/Poaceae\/Digitaria-sanguinalis-F-w_0.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/51\/519\/51921698-7fa1-4b8a-8bf5-c9c5461a2bb5.jpg"},{"id":10094,"image":"http:\/\/1.bp.blogspot.com\/_Ry3a3RhaOdE\/S-wuBRVNteI\/AAAAAAAAEt8\/CuAyQ0ArPQY\/s1600\/Digitaria+sanguinalis.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/82\/829\/8290d5f2-44bb-4df3-812c-637674e6ea44.jpg"},{"id":60249,"image":"http:\/\/hasbrouck.asu.edu\/imglib\/seinet\/Poaceae\/Digitaria-sanguinalis-FL-_tn.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/9d\/9d0\/9d0cfbe1-9973-44f6-b3b1-38ac41f0c073.jpg"},{"id":60250,"image":"http:\/\/alienplantsbelgium.be\/files\/Digitaria%20sanguinalis.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f4\/f4e\/f4ea41e3-9563-4458-9530-417955c9ccd3.jpg"},{"id":60252,"image":"https:\/\/extension.umass.edu\/landscape\/sites\/landscape\/files\/weeds\/culms\/digsa2429w.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/93\/93b\/93b42e6e-f1bf-4916-93dc-bad90bf06bc1.jpg"}]},{"id":22995,"name":"Tar\u010du\u017eak obi\u010dni","nameSynonyms":"","latinName":"Capsella bursa-pastoris","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EOpis korova:\u003C\/strong\u003E Korenov sistem je vretenaste gra\u0111e.Stablo je uspravno, mo\u017ee biti golo ili maljavo, raste u visinu od 15-50 cm. Listovi koji obrazuju rozetu pri osnovi stabla su perasto deljeni. Na gornjem delu stabla se nalazi mali broj lancetastih listova koji svojim lisnim rukavcima obuhvataju stablo. Cvetovi su sitni, beli, sakupljeni u grozdastu cvast. Plod je truglasta lju\u0026scaron;\u010dica.\u003C\/p\u003E","slug":"tarcuzak-obicni","images":[{"id":641,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Brassicaceae\/capsella-bursa-pastoris-fr-gmittelhauser-c.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/62\/62c\/62ce5792-676c-40c3-b616-ba197cfe2a7e.jpg"},{"id":642,"image":"http:\/\/www.conabio.gob.mx\/malezasdemexico\/brassicaceae\/capsella-bursa-pastoris\/imagenes\/inflorescencia.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/cc\/cc9\/cc9a9589-30ba-4015-8dbb-5b91d1e03273.jpg"},{"id":645,"image":"http:\/\/www.naturalmedicinalherbs.net\/pictures\/wendys\/capsella-bursa-pastoris=shepherd\u0027s-purse.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/dd\/ddb\/ddb6fbc3-2589-4a09-9b0a-1542a2769d50.jpg"},{"id":59932,"image":"http:\/\/thetreatmentherbs.com\/wp-content\/uploads\/2014\/07\/Capsella-bursa-pastoris.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/12\/12b\/12b4a04e-a879-4e6f-be33-0229c66e46e3.jpg"},{"id":59933,"image":"https:\/\/extension.umass.edu\/landscape\/sites\/landscape\/files\/weeds\/stems\/capbp5632w.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b0\/b06\/b06a849d-584f-46cb-8c5a-d16d16162e4b.jpg"}]},{"id":22990,"name":"Tatula obi\u010dna","nameSynonyms":"","latinName":"Datura stramonium","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EJednogodi\u0026scaron;nja biljka. Koren vretenast, granat, beo. Stabljika uspravna 30-120 (180) cm visoka, obi\u010dno gola, pri vrhu ra\u010dvasto dlakava. Listovi na dr\u0026scaron;kama, jajasti po obodu lu\u010dno nazubljeni, pri vrhu za\u0026scaron;iljeni, pri osnovi klinasti.Cvetovi pojedina\u010dni, uspravni, neprijatnog mirisa, sli\u010dnog mirisu mo\u0026scaron;usa.\u010ca\u0026scaron;ica cevasta, krunica levkasta. Plod krupna, uspravna, jajolika \u010daura. Semena brojna, pljosnata, bubre\u017easta. Cvetanje: VI-IX.\u003Cbr \/\u003E Stani\u0026scaron;te: Po bunji\u0026scaron;tu, pored puta, ograda, po ba\u0026scaron;tama, vinogradima, uop\u0026scaron;te po zapu\u0026scaron;tenim mestima i oko naselja. Pripada grupi ruderalnih i nitrofilnih biljaka. Op\u0026scaron;te rasprostranjenje: Evropa, Azija, Afrika, Severna Amerika. Kosmopolit umerenog i toplog pojasa. U Srbiji rasprostranjena.\u003C\/p\u003E","slug":"tatula-obicna","images":[{"id":14756,"image":"http:\/\/jimbotany.com\/Monastery_Plants\/Datura%20stramonium%20%202011-08-01.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/4b\/4b4\/4b4999ef-e078-4fe7-b4e2-c0519f32321a.jpg"},{"id":14757,"image":"https:\/\/fairdinkumseeds.com\/wp-content\/uploads\/2013\/11\/Datura-stramonium.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/7b\/7bb\/7bbe8fac-2e64-4d41-af4b-b5b24c568010.jpg"},{"id":14759,"image":"http:\/\/keys.lucidcentral.org\/keys\/v3\/eafrinet\/weeds\/key\/weeds\/Media\/Html\/images\/Datura_stramonium_(Common_Thorn_Apple)\/datura_stramonium_01.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/ac\/ac5\/ac5e4e7e-f39f-43cf-bb4e-d437b1ac0d8e.jpg"},{"id":14763,"image":"http:\/\/www.njflora.org\/wp-content\/gallery\/datura\/dsc_03410001.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/50\/50c\/50c38e0b-439b-4af1-9802-0e5d69f8a3f5.jpg"},{"id":63500,"image":"http:\/\/www.cactusplaza.com\/media\/catalog\/product\/cache\/1\/image\/9df78eab33525d08d6e5fb8d27136e95\/d\/a\/datura-stramonium-seeds.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/35\/358\/3582a3ae-07ec-45c1-b769-0f0ae49c8481.jpg"}]},{"id":23024,"name":"Tu\u0161t obi\u010dni","nameSynonyms":"","latinName":"Portulaca oleracea","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EPolegla, 20-30 cm duga, sukulentna, gola, od osnove granata zeljasta jednogodi\u0026scaron;nja biljka, sede\u0107ih, dole naizmeni\u010dnih, gore naspramnih listova loptasta do objajasta oblika. Cvetovi u pazuhu listova ili grana, pojedina\u010dni ili po 2-3, sitni, \u017euti. \u010caura se otvara poklopcem. Seme bubre\u017easto, crno. Cvetanje: VI-VIII.\u003Cbr \/\u003EStani\u0026scaron;te: Pored puteva i staza, na jako uga\u017eenim ili \u0026scaron;ljunkovitim mestima, \u010desto i kao okopavinski korov. Op\u0026scaron;te rasprostranjenje: Biljka severno Ameri\u010dkog ili srednje Azijskog porekla, danas adventivno ra\u0026scaron;irena u celoj Evropi. (Interesantno je da iako pantropsko-mediteranski element, do nas sti\u017ee sa severozapada. U najintenzivnijem \u0026scaron;irenju je u Vojvodini, ali odsustvuje sa stepa i useva na lesu, vi\u0026scaron;e voli suve peskove.)\u0026nbsp;\u003C\/p\u003E","slug":"tust-obicni","images":[{"id":14905,"image":"http:\/\/jimbotany.com\/Monastery_Plants\/Portulaca%20oleracea%20%202012-07-30.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c6\/c64\/c64aab9c-e7a5-4f59-b810-accde23ce024.jpg"},{"id":14909,"image":"http:\/\/worldofsucculents.com\/wp-content\/uploads\/2013\/09\/Portulaca-oleracea.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/08\/08d\/08d33235-8c37-4674-a1b7-11a01266d69e.jpg"},{"id":14910,"image":"http:\/\/3.bp.blogspot.com\/-SmrjvlyBJwQ\/UQC3jTHKwHI\/AAAAAAAAAMw\/6kFSyHW2Y10\/s1600\/a1167387.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/45\/45d\/45d11b3f-83d4-42e7-a8eb-e8bae856faac.jpg"},{"id":14911,"image":"http:\/\/publish.plantnet-project.org\/uploads\/publish_prod_riceweeds_collection_information_image\/porol_20051114_200831.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/1e\/1ec\/1ec588d6-5535-4a36-b846-59939595c8fa.jpg"},{"id":55465,"image":"http:\/\/www.minnesotawildflowers.info\/udata\/r9ndp23q\/pd\/portulaca-oleracea-7.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/6b\/6b5\/6b597171-86c9-4433-9589-847952a33a2a.jpg"}]},{"id":23293,"name":"Velika bokvica","nameSynonyms":"\u017eenska bokvica","latinName":"Plantago major","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EVi\u0026scaron;egodi\u0026scaron;nja, dvogodi\u0026scaron;nja ili jednogodi\u0026scaron;nja ozima biljka, visoka do 30 cm, krupnih i \u0026scaron;irokih listova. Listovi sa istaknutom nervaturom, \u0026scaron;irokoovalni, tupi, naglo su\u017eeni u dr\u0026scaron;ku, po obodu celi. Iz osnove listova u periodu od juna do avgusta izrasta jedna ili vi\u0026scaron;e cvetnih stabljika. Cvetovi u gustoj cilindri\u010dnoj klasoidnoj cvasti, dugoj do 15 cm. Za razliku od sli\u010dnih vrsta bokvica pra\u0026scaron;nici kada se otvore su ljubi\u010dasti. Plod dug 2-4 mm, iz njega se u jesen ili u prole\u0107e rasipa sitno, tamnomrko semenje. Biljka se ponekad razmno\u017eava i vegetativnim izdancima. Dosta polimorfna vrsta, i zbog \u0026scaron;irokog areala izgradila je nekoliko geografskih formi, npr. naborano-iscepkanih listova \u003Cem\u003E(subsp. brutia)\u003C\/em\u003E, slatinsku formu \u003Cem\u003E(subsp. winteri)\u003C\/em\u003E ili kod nas tako\u0111e \u010destu, okruglastih listova \u003Cem\u003E(subsp. pleiosperma)\u003C\/em\u003E. Postoje \u010dak i forme crvenih listova (var. \u003Cem\u003Eatropurpurea\u003C\/em\u003E, var. \u003Cem\u003Erubrifolia\u003C\/em\u003E) koje su orijentalnog porekla. Prelaznu bokvicu (vidi: \u003Cem\u003EPlantago intermedia\u003C\/em\u003E) koju obra\u0111ujemo kao zaseban takson mnogi smatraju samo podvrstom velike bokvice, a postoje ozbiljne argumentacije zasnovane na genetskim istra\u017eivanjima koja dokazuju staru sumnju da se mo\u017eda ipak radi o hibridu (prona\u0111ene su biljke oba porekla u populacijama; vidi kod opisa te bokvice).\u003Cbr \/\u003EPrirodni areal velike bokvice je Evroazijski, ali je danas ra\u0026scaron;irena po celom svetu kao kosmopolit. Raste na zapostavljenim mestima \u0026ndash; u travi pored puta, u detelini, na ruderalnim mestima \u0026ndash; ponegde se namno\u017ei, ali je nepotrebno proganjati jer je lekovita. Zbog visokog sadr\u017eaja vitamina C mo\u017ee se konzumirati i kao povr\u0107e.\u003C\/p\u003E","slug":"velika-bokvica","images":[{"id":1946,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Plantaginaceae\/plantago-major-ha-gmittelhauser-b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/6c\/6c8\/6c813280-8fa9-4f80-b12d-254f5634ef3e.jpg"},{"id":1949,"image":"http:\/\/hasbrouck.asu.edu\/imglib\/seinet\/Plantaginaceae\/photos\/Plantago-major-P-web-7-11.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/18\/189\/1895f087-3260-487a-af65-9b65fb69dbe8.jpg"},{"id":54036,"image":"http:\/\/bialczynski.pl\/wp-content\/uploads\/2015\/07\/babkaz-pko.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/63\/63e\/63e4918f-37a6-45d9-b726-eb81c4ba2804.jpg"},{"id":72252,"image":"http:\/\/wnmu.edu\/academic\/nspages\/gilaflora\/plantago_major.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/88\/886\/886dc149-dc35-4f99-8ab6-a26ada3fe7ae.jpg"},{"id":72253,"image":"http:\/\/www.zimbabweflora.co.zw\/speciesdata\/images\/15\/154680-1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/de\/de0\/de0b71cb-ff9e-43ad-9163-437c15b71410.jpg"}]},{"id":22997,"name":"Vidov\u010dica crvena","nameSynonyms":"","latinName":"Anagallis arvensis","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EJednogodi\u0026scaron;nja bilj\u010dica velika 5-25 cm, sa ljupkim crvenim (ponekad belim ili tamnoplavim) cveti\u0107ima. Ima polegljivo, golo i razgranato stablo, \u010detvorougaonog preseka. Listovi naspramni, celi, srcoliki, s nali\u010dja maljavi. Cveta VI-IX. Seme klija gotovo cele godine. Otrovno je za ptice i ostale \u017eivotinje.\u003Cbr \/\u003EKosmopolit, nedostaje samo u tropskim predelima. Preferira plodna i humozna, ilovasta tla, sa kiselom reakcijom. Na ovoj podlozi raste na svim pogodnim stani\u0026scaron;tima, ruderalama, putevima, u vinogradima, vrtovima, oranicama, sve do subalpskog pojasa. Od kultura naj\u010de\u0026scaron;\u0107i je kao korov u \u017eitu. Sadr\u017ei neke otrovne saponine, pa je nepovoljan u sto\u010dnoj krmi, ali ima i lekovite osobine.\u003C\/p\u003E","slug":"vidovcica-crvena","images":[{"id":61871,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/4\/49\/Anagallis-arvensis-Horashim2014-Zachi-Evenor01.jpg\/220px-Anagallis-arvensis-Horashim2014-Zachi-Evenor01.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/7f\/7fe\/7fe161ca-c650-4f18-a236-1554a17f2432.jpg"},{"id":61872,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/0\/05\/Anagallis_arvensis-01_%28xndr%29.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/ff\/ffc\/ffc244a2-660f-4051-9a65-c17e842ebb1a.jpg"},{"id":61873,"image":"https:\/\/img.plantis.info\/wp-content\/uploads\/2016\/05\/Anagallis-arvensis.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d9\/d9c\/d9c6da9e-c6a7-4084-8d25-9c605100b128.jpg"},{"id":61875,"image":"http:\/\/www.biopix.com\/photos\/jcs-anagallis-arvensis-19009.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/bb\/bb3\/bb352829-c407-47cf-b43b-78614cb4a9b5.jpg"},{"id":65515,"image":"http:\/\/www.discoverlife.org\/IM\/I_TQBH\/0031\/320\/Anagallis_arvensis,I_TQBH3116.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d1\/d1e\/d1e696f5-2829-4ed0-bfd9-951724f332b8.jpg"},{"id":65516,"image":"http:\/\/4.bp.blogspot.com\/-sKnzuo0XSDU\/T4kMl_BreUI\/AAAAAAAACRY\/T4KuD9mwiXQ\/s1600\/niidea1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/9a\/9a9\/9a9fcadd-a2d0-4a40-a854-3a2c0d9e5261.jpg"},{"id":73979,"image":"https:\/\/www.henriettes-herb.com\/files\/images\/photos\/a\/an\/anagallis-arvensis-3.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c1\/c15\/c159c07a-8a98-43fc-9052-c974bd78916d.jpg"},{"id":73980,"image":"http:\/\/www.maltawildplants.com\/PRIM\/Pics\/ANGAR\/Anagallis_arvensis_[IMG_2402].jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/ad\/ad1\/ad1e79f3-416f-49da-b91d-741d03fd7b61.jpg"},{"id":73981,"image":"http:\/\/pfaf.org\/Admin\/PlantImages\/AnagallisArvensis3.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/3f\/3f8\/3f8add69-8341-4e98-9f8f-014183fe48a3.jpg"}]},{"id":23240,"name":"Vilina kosica","nameSynonyms":"","latinName":"Cuscuta spp.","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EJednogodi\u0026scaron;nja, parazitska biljka, bez hlorofila i listova, sa kon\u010dastim razgranatim \u017eu\u0107kastim stablom koje uvijanjem i uplitanjem stvara rastresite mre\u017ee koje zahvataju povr\u0026scaron;inu od vi\u0026scaron;e kvadrata. Prisustvo biljke se izdaleka prepoznaje po puze\u0107im i penju\u0107im nitima koje stvaraju narad\u017eastu prevlaku po tlu i travi (na engleskom se i zove \u0022Golden Dodder\u0022 = zlatna). Cvetovi su dvopolni, grupisani u cimozne, \u0026scaron;titolike, rastresite ili zbijene, klup\u010daste cvasti. Plod je \u010daura. Cvetanje i opra\u0026scaron;ivanje: VI-X; entomofilija (insektima), autogamija (samoopra\u0026scaron;ivanje). Plodono\u0026scaron;enje i razno\u0026scaron;enje: VII-X; anemohorija (vetrom), antropohorija (\u010dovek), mirmekohorija (mravima).\u003Cbr \/\u003EUnesen korov, poreklom iz Srednje Amerike. Introdukovana je u Evropu oko 1900. godine i \u0026scaron;iri se prevashodno sa poljoprivrednim semenom. Parazitira u poljima pod krmnim mahunarkama i na povr\u0107u. Podjednako i na kulturnim i na divljim biljkama, prevashodno na gajenim vrstama rodova Trifolium i Medicago, ali tako\u0111e i na svim vrstama iz familije Chenopodiaceae, Polygonaceae, Apiaceae, Asteraceae; mo\u017ee da napadne i useve paprike, paradajza, krompira, i bundeve. Zbog svega toga naj\u010de\u0026scaron;\u0107e se sre\u0107e u usevima intenzivne monokulture i u me\u0026scaron;ovitim kulturama povrtnjaka, gde je postala opasan korov. Iako je sporadi\u010dna, kod nas odoma\u0107ena sa statusom formirane populacije.\u003C\/p\u003E","slug":"vilina-kosica-1","images":[{"id":43972,"image":"http:\/\/www.mikebaker.com\/plants\/images\/Cuscuta_spp.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a4\/a41\/a4170528-9875-4b8a-8484-817386336e87.jpg"},{"id":61989,"image":"http:\/\/driedhotpeppers.com\/images\/Oregano_Pics\/2010_Oregano_002.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/4b\/4b8\/4b89707f-3a1a-4593-b95f-f5c8424086b5.jpg"},{"id":61990,"image":"http:\/\/southwestdesertflora.com\/WebsiteFolders\/Images\/Convolvulaceae\/Cuscuta%20indecora,%20Bigseed%20Alfalfa%20Dodder\/1291Cuscuta-spp650x407.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/51\/513\/5133ecc6-c034-40db-951c-a6b72f402132.jpg"},{"id":61991,"image":"http:\/\/www.frontiersin.org\/files\/Articles\/118928\/fpls-06-00045-r2\/image_m\/fpls-06-00045-g001.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/43\/437\/43764337-4efe-4f74-8f0e-2fbede8db56b.jpg"},{"id":61992,"image":"https:\/\/extension.umass.edu\/landscape\/sites\/landscape\/files\/weeds\/stems\/cvc-spp5137w.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/6c\/6ca\/6ca97915-60f3-4900-a2bc-9de4ec207a34.jpg"},{"id":61993,"image":"http:\/\/aces.nmsu.edu\/pubs\/_a\/A615\/images\/Figure1.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f9\/f9a\/f9ad1f6e-60c9-4d5f-8b34-99994087f68c.jpg"}]},{"id":23451,"name":"Vre\u017easti ljuti\u0107","nameSynonyms":"puzavi ljuti\u0107, puze\u0107i \u017eabnjak, nov\u010di\u0107","latinName":"Ranunculus repens","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EJedan od naj\u010de\u0026scaron;\u0107ih ljuti\u0107a, koji mestimi\u010dno pokriva \u0026ndash; kao \u0026scaron;to joj i ime ka\u017ee, puze\u0107im izdancima \u0026ndash; velike povr\u0026scaron;ine tla. Ima nadzemne stolone, takozvane vre\u017ee, na mestima gde ovi dodiruju zemlju ukorenjuju se i razvija nove izdanke. Ima razvijen korenov sistem, kratke podzemne izdanke sa jakim \u017eilama. Vi\u0026scaron;egodi\u0026scaron;nja je biljka, visoka 15-45 cm, ali polegljiva stabla (samo retko uspravna ili ustaju\u0107a). Stablo mo\u017ee biti glatko ili \u0026plusmn; maljavo. Listovi su prstasto trodelni, relativno prepoznatljivi. Donji na dugoj peteljci, gornji su manji i gotovo sede\u0107i. Cvetovi su \u017euti, dosta veliki (2-3 cm \u0026scaron;iroki) i pojedina\u010dni. Cveta kontinualno preko cele sezone, od prole\u0107a do jeseni.\u003Cbr \/\u003ERaste od nizina do planinskih oblasti u travama, jarkovima, ruderalama, u vo\u0107njacima i vinogradima, kao i u vrtovima i na vla\u017enim oranicama. Mo\u017ee da predstavlja nezgodan i \u017eilav korov. Preferira humusom bogato, kiselo, zbijeno-ilovasto zemlji\u0026scaron;te, naro\u010dito periodi\u010dno plavljeno. U travnjacima i na pa\u0026scaron;njacima dobro trpi ga\u017eenje, a po\u0026scaron;to nije otrovan stoka voli da ga pase. Naro\u010dito su mlade biljke bogate belan\u010devinama, a cvet ljuti\u0107a je medonosan.\u0026nbsp;\u003C\/p\u003E","slug":"vrezasti-ljutic","images":[{"id":1990,"image":"http:\/\/www.delawarewildflowers.org\/images\/080514_171013.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/37\/372\/372ef3d9-3430-4f60-937b-2a8b4b8f917b.jpg"},{"id":1991,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/f\/f8\/Ranunculus_repens_01_ies.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/57\/57b\/57b62784-83d2-4db2-a4d4-de7825359396.jpg"},{"id":1996,"image":"http:\/\/science.halleyhosting.com\/nature\/gorge\/5petal\/butter\/ran\/repens\/repens9a.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c7\/c7a\/c7afd383-d26d-4e8e-b6cf-4cd71b00179e.jpg"},{"id":1997,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Ranunculaceae\/ranunculus-repens-fl-gmittelhauser-b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/3e\/3ec\/3ecf0966-919c-4729-a951-639b00d172c5.jpg"}]},{"id":23289,"name":"Vu\u010dja jabuka","nameSynonyms":"vu\u010dja stopa, kokotinja","latinName":"Aristolochia clematitis","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EVi\u0026scaron;egodi\u0026scaron;nja biljka, 25-50(100)cm visoka. Rizom \u017eu\u0107kastosme\u0111. Stabljika zeljasta, uspravna.Listovi na duga\u010dkim dr\u0026scaron;kama, duboko srcasti, trouglasto jajasti. Cvetova 2-8, srednje veli\u010dine, za vreme cvetanja uspravni, posle vise\u0107i.Plod mnogosemena \u010daura.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EStani\u0026scaron;te. \u003C\/strong\u003EZidine, oranice, vinogradi, pored pruga, kao korovska biljka.\u003Cbr \/\u003E\u003Cstrong\u003EOp\u0026scaron;te rasprostranjenje. \u003C\/strong\u003EEvropa, mala Azija i Kavkaz. Gaji se i kao lekovita biljka. U Srbiji je rasprostranjena kao ravni\u010darska biljka.\u003C\/p\u003E","slug":"vucja-jabuka","images":[{"id":4528,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Aristolochiaceae\/aristolochia-clematitis-fl-rvid.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/dd\/ddc\/ddcbb24a-22c1-48c1-8c55-432f647b545e.jpg"},{"id":4534,"image":"https:\/\/anentangledbank.files.wordpress.com\/2012\/05\/birthwort.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/5c\/5c3\/5c3ca291-ecf3-4015-9f1c-7a9c9f3bfd4c.jpg"},{"id":62157,"image":"https:\/\/s3.postimg.org\/mzg3mljlv\/jcs_aristolochia_clematitis_39311.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/2e\/2e7\/2e7e70b8-6d6d-4ade-b83f-bd823f9f120b.jpg"},{"id":62158,"image":"http:\/\/www.thepoisongarden.co.uk\/images\/aristilochia_clematatis.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/0e\/0e9\/0e96ef28-142e-499b-9455-6623cedb0282.jpg"},{"id":62160,"image":"http:\/\/pfaf.org\/Admin\/PlantImages\/AristolochiaClematitis2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/35\/358\/35897502-c4fe-4bf4-8d0b-1007e5cac8d0.jpg"}]},{"id":23457,"name":"\u017dalfija prstenasta","nameSynonyms":"","latinName":"Salvia verticillata","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EVi\u0026scaron;egodi\u0026scaron;nja zeljasta biljka, visoka 30 do 70 cm. Stabljika je uspravna, sna\u017ena, razgranata ili nerazgranata. Ponekad iz pazuha listova polaze kratki bo\u010dni izdanci. Listovi su sa dr\u0026scaron;kom, osim najvi\u0026scaron;ih, srcasto trouglasto jajasti. Pri osnovi srcasti, na vrhu kratko za\u0026scaron;iljeni, po obodu nepravilno nazubljeni. Prizemni listovi se obi\u010dno osu\u0026scaron;e jo\u0026scaron; pre cvetanja biljke. Cvetovi ljubi\u010dasti, re\u0111e beli, slo\u017eeni u 4 do 10 zbijenih, okruglastih pr\u0026scaron;ljenova, koji svi zajedno obrazuju izdu\u017eene rastresite klasove. Razvija vrlo veliki broj cvetova.\u003Cbr \/\u003E Cveta od juna do septembra\u003C\/p\u003E","slug":"zalfija-prstenasta","images":[{"id":52178,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/c\/c7\/Salvia_verticillata_240606.jpg\/640px-Salvia_verticillata_240606.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/bd\/bd3\/bd362efa-90b0-424e-944b-4bd2586777c2.jpg"},{"id":65182,"image":"https:\/\/staging-claire-austin-hardy-plants.s3.amazonaws.com\/products\/1663\/product\/mpp_salvia-purple-rain.jpg?1403042306","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/4a\/4a8\/4a849eea-1515-4898-96b7-847f59a0ef1f.jpg"},{"id":65183,"image":"http:\/\/www.esveld.nl\/plantdias\/34\/34082.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/6f\/6fe\/6feaae64-9cc5-4bf4-8453-7076c14f0916.jpg"},{"id":65188,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/0\/01\/Salvia_verticillata_PurpleRain_BotGardBln07122011D.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/c4\/c4c\/c4c65b0c-51eb-4703-8ee3-b627751d815c.jpg"},{"id":65190,"image":"http:\/\/www.biopix.com\/photos\/inn-salvia-verticillata-01113.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/4\/44\/44c\/44c12a05-0a74-4d46-a0eb-c59095a7efa1.jpg"},{"id":65191,"image":"https:\/\/s-media-cache-ak0.pinimg.com\/originals\/d5\/14\/92\/d5149221f5644426f50823a6b8d3a94f.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a5\/a52\/a520edad-7583-4a3b-91f1-ded04030336e.jpg"}]},{"id":23317,"name":"\u017davornjak","nameSynonyms":"","latinName":"Delphinium consolida","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EJednogodi\u0026scaron;nja biljka, 20-50 cm visoka. Koren sme\u0111. Stabljika naj\u010de\u0026scaron;\u0107e uspravna, re\u0111e pri zemlji, polegla, jako granata, prileglo dlakava. Listovi stabljike \u0026plusmn; sa dr\u0026scaron;kama, trodeli, re\u017enjevi dvostruko do trostruko deljeni sa duga\u010dkim, usko linearnim, 1-2 mm \u0026scaron;irokim re\u017enji\u0107ima, prema gornjem delu stabljike jednostavnije deljeni. Donje brakteje 2-3 puta deljene, gornje jednostavne, uskolisne do kon\u010daste, vi\u0026scaron;e puta kra\u0107e od str\u010de\u0107ih, kon\u010dastih cvetnih dr\u0026scaron;ki. Cvetovi grade retke, \u010desto granate grozdaste cvasti, plavkasti, re\u0111e ru\u017ei\u010dasti do beli. Listi\u0107i cvetnog omota\u010da 12-15 mm duga\u010dki, jajasti. Ostruga 12-25 mm duga\u010dka, vodoravna do kosa, u vreme cvetanja prava, slabo dlakava. Nektarije sa tri re\u017enja i jednom ostrugom. Pra\u0026scaron;nika najvi\u0026scaron;e 8-10. Tu\u010dak 1, uspravan, valjkast, dosta naglo su\u017een u kratak stubi\u0107, do 2 cm duga\u010dak, gladak. Seme 2 mm duga\u010dko, tamnosme\u0111e, grbavo. Cveta od maja do avgusta meseca. Raste pored puteva, po oranicama, po livadama.\u003C\/p\u003E","slug":"zavornjak","images":[{"id":56332,"image":"http:\/\/zhelva.narod.ru\/photo7\/c-regalis.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/8\/88\/887\/887da6c6-6485-44e7-837b-0c3fe182bdf4.jpg"},{"id":56333,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/7\/75\/Consolida_ajacis_habito.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/19\/19d\/19d3c487-b7a3-4a5d-97d8-69ce47f0ddf4.jpg"},{"id":65175,"image":"https:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Ranunculaceae\/consolida-regalis-fl-atrnkoczy.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/2d\/2dd\/2dd41023-ea2a-4caf-948d-0b7599bbce93.jpg"},{"id":65176,"image":"http:\/\/pics.davesgarden.com\/pics\/2009\/07\/02\/bonitin\/0ea544.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e2\/e25\/e25e6038-c281-4747-a1e1-efa3235b5f16.jpg"},{"id":65179,"image":"http:\/\/www.gardeninginarizona.com\/Plants\/Ranunculaceae\/Consolida_ambigua.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/63\/632\/63224d6a-91e3-4aff-8dca-5c79c4a53433.jpg"},{"id":65180,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/b\/b2\/Consolida_regalis_bgiu.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/c\/cd\/cd1\/cd180f2d-98f9-4587-8ebe-1a5d9f7f8818.jpg"}]},{"id":23012,"name":"\u017davornjak obi\u010dni","nameSynonyms":"","latinName":"Consolida regalis","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EJednogodi\u0026scaron;nja biljka, 20-50 cm visoka. Koren sme\u0111. Stabljika naj\u010de\u0026scaron;\u0107e uspravna, re\u0111e pri zemlji, polegla, jako granata, prileglo dlakava. Listovi stabljike \u0026plusmn; sa dr\u0026scaron;kama, trodeli, re\u017enjevi dvostruko do trostruko deljeni sa duga\u010dkim, usko linearnim, 1-2 mm \u0026scaron;irokim re\u017enji\u0107ima, prema gornjem delu stabljike jednostavnije deljeni. Donje brakteje 2-3 puta deljene, gornje jednostavne, uskolisne do kon\u010daste, vi\u0026scaron;e puta kra\u0107e od str\u010de\u0107ih, kon\u010dastih cvetnih dr\u0026scaron;ki. Cvetovi grade retke, \u010desto granate grozdaste cvasti, plavkasti, re\u0111e ru\u017ei\u010dasti do beli. Listi\u0107i cvetnog omota\u010da 12-15 mm duga\u010dki, jajasti. Ostruga 12-25 mm duga\u010dka, vodoravna do kosa, u vreme cvetanja prava, slabo dlakava. Nektarije sa tri re\u017enja i jednom ostrugom. Pra\u0026scaron;nika najvi\u0026scaron;e 8-10. Tu\u010dak 1, uspravan, valjkast, dosta naglo su\u017een u kratak stubi\u0107, do 2 cm duga\u010dak, gladak. Seme 2 mm duga\u010dko, tamnosme\u0111e, grbavo. Cveta od maja do avgusta meseca. Raste pored puteva, po oranicama, po livadama.\u003C\/p\u003E","slug":"zavornjak-obicni","images":[{"id":849,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Ranunculaceae\/consolida-regalis-ha-atrnkoczy.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/bf\/bff\/bff5a63a-8d79-462b-abe8-6616723e0b22.jpg"},{"id":852,"image":"http:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Ranunculaceae\/consolida-regalis-fl-atrnkoczy.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/6c\/6c9\/6c9bc577-b41c-4747-9e53-e1712a48d975.jpg"},{"id":854,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/a\/a0\/Consolida_regalis.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/77\/77e\/77e2d5e6-a54b-4878-98ad-af5ba1d486ac.jpg"},{"id":855,"image":"http:\/\/luirig.altervista.org\/cpm\/albums\/bot-units65\/consolida-regalis-subsp-regalis7723.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/e3\/e32\/e3254828-5151-4891-8b90-a0b4e87b50ce.jpg"},{"id":857,"image":"http:\/\/www.ex-situ-erhaltung.de\/img\/big\/Consolida-regalis-bib-C.Wolf(2005).jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/f\/f4\/f4d\/f4d24a36-d578-49bb-8021-fa3cc50d94f5.jpg"},{"id":73509,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/b\/b0\/Ranunculaceae_-_Consolida_regalis-2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/0a\/0a9\/0a96aaf7-92d0-4266-9a35-bd821e4e1461.jpg"},{"id":73510,"image":"http:\/\/www.luontoportti.com\/suomi\/images\/6499.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/53\/536\/536fa379-8e7d-4941-bdfa-880b366c91fd.jpg"},{"id":73511,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/0\/05\/Illustration_Consolida_regalis0.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/76\/76c\/76c4e2fd-44a3-48e9-b3e7-ccc38224b735.jpg"},{"id":73512,"image":"http:\/\/luirig.altervista.org\/cpm\/albums\/enrrom01\/001-consolida-regalis.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/7\/7f\/7fb\/7fb46c57-0321-41f5-b020-901651cbb43c.jpg"},{"id":73513,"image":"https:\/\/ih0.redbubble.net\/image.3416888.1207\/flat,1000x1000,075,f.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/2\/2b\/2b9\/2b944891-5302-439f-bd7b-b3f21b21fea3.jpg"},{"id":73514,"image":"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/2\/2a\/Consolida_regalis_030705.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/1c\/1cb\/1cbdf625-2900-437c-8f8b-bc9635e1e990.jpg"}]},{"id":23059,"name":"Ze\u010diji mak","nameSynonyms":"","latinName":"Adonis aestivalis","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp\u003EJednogodi\u0026scaron;nja biljka, 20-50 cm visoka. Stabljika uspravna, jednostavna ili granata, gola ili slabo dlakava. \u003Cbr \/\u003EDonji listovi stabljike sa dr\u0026scaron;kama, gornji sede\u0107i, 3-4 puta perasto deljeni, re\u017enji\u0107i usko linearni. \u003Cbr \/\u003ECvetovi pojedina\u010dni, uspravni, 15-25 mm u pre\u010dniku. \u003Cbr \/\u003ECveta od maja do jula meseca. \u003Cbr \/\u003ERaste naj\u010de\u0026scaron;\u0107e po njivama.\u0026nbsp;\u003C\/p\u003E","slug":"zeciji-mak","images":[{"id":2824,"image":"http:\/\/www.gransassolagapark.it\/fotoGallery\/11760_141_PNGSL.jpeg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/16\/169\/1691e72c-a9f9-4ec3-82a5-ad7003e5cfb3.jpg"},{"id":2826,"image":"http:\/\/4.bp.blogspot.com\/_Ry3a3RhaOdE\/S-umnpDMzcI\/AAAAAAAAEDE\/kiLGpJvmTcQ\/s1600\/Adonis+aestivalis.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/e\/eb\/eb7\/eb72925c-2e23-41e1-ba62-1740229b1836.jpg"},{"id":2828,"image":"https:\/\/farm3.staticflickr.com\/2718\/4510545777_78770c57ff_b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/51\/51c\/51cbf4f5-0ffa-4e73-812a-3c6736ac4c81.jpg"},{"id":2829,"image":"http:\/\/garden.org\/pics\/2012-01-25\/bonitin\/fbff1b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b8\/b88\/b885dc12-1294-4af5-94fb-6a333991898a.jpg"},{"id":2831,"image":"http:\/\/www.virboga.de\/pics\/big\/008703.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/5\/50\/503\/50394d67-6b02-4dd5-a110-14c4be16e392.jpg"}]},{"id":23404,"name":"\u017deravac","nameSynonyms":"","latinName":"Geranium molle","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EJednogodi\u0026scaron;nja ili dvogodi\u0026scaron;nja zeljasta biljka, visoka 10 do 30 cm, pokrivena retkim dlakama. Listovi bubre\u017easto okrugli, s obe strane dlakavi, sa vrlo dubokim re\u017enjevima. Ima ih 5 do 9, koji su na vrhu plitko urezani na 3 do 5 tupih re\u017enji\u0107a. Listovi na donjem delu stabljike sa kratkim dr\u0026scaron;kama i u\u017eim re\u017enjevima, gornji jo\u0026scaron; sitniji. Na cvetnim dr\u0026scaron;kama, pokrivenim dla\u010dicama, nalaze se po 2 cveta na posebnim peteljkama. Cvetovi ljubi\u010dastocrveni ili ljubi\u010dasti, sa srcasto urezanim vrhovima kruni\u010dnih latica.\u003Cbr \/\u003ECveta od maja do avgusta. Dobra je medono\u0026scaron;a i polenarica. Rasprostranjena je od nizijskog do planinskog podru\u010dja i naseljava suve livade i pa\u0026scaron;njake. \u010cesto se nalazi kraj puteva, na zapu\u0026scaron;tenim neobra\u0111enim povr\u0026scaron;inama, re\u0111a je u poljoprivrednim kulturama.\u003Cbr \/\u003E\u0026nbsp;Razmno\u017eava se semenom.\u003C\/p\u003E","slug":"zeravac","images":[{"id":15248,"image":"http:\/\/www.maltawildplants.com\/GERN\/Pics\/GRNMO\/Geranium_molle2.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/a\/a1\/a19\/a19ee9d0-f99b-44eb-8063-8e82a798eb46.jpg"},{"id":54074,"image":"https:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Geraniaceae\/geranium-molle-st-sbaskauf.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/3\/38\/380\/3801c4f2-bfbd-4361-82d8-e07508bde476.jpg"},{"id":54685,"image":"https:\/\/lh3.googleusercontent.com\/-Appn_Fcq6O4\/TYuPD2-sNdI\/AAAAAAAAAF8\/iSlzNCygpZ4\/s1600\/IMGP8796+%25282%2529.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/9\/96\/961\/961add57-d58b-41d4-a679-45c5958adbb1.jpg"},{"id":54687,"image":"https:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Geraniaceae\/geranium-molle-ha-sbaskauf.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/d8\/d8d\/d8d52176-4f2e-41ab-8e93-5e3ff4c00a56.jpg"}]},{"id":23174,"name":"Zuba\u010da obi\u010dna","nameSynonyms":"","latinName":"Cynodon dactylon","latinNameSynonyms":"","description":"\u003Cp style=\u0022text-align: justify;\u0022\u003EVi\u0026scaron;egodi\u0026scaron;nja, kosmopolitna trava, visoka 10-40 cm. Izdanci koji mogu biti vertikalni (stabljike) i horizontalni (stoloni) izrastaju iz jakog rizoma, koji u zemlji razvija gustu mre\u017eu korenog sistema. Ovim rizomima se biljka vegetativno brzo \u0026scaron;iri te predstavlja jedan od najagilnijih, naj\u017eilavijih korova. Zabele\u017eeno je da mo\u017ee imati rizom du\u017ei od 1 metar, a mo\u017ee da ih se razvije u du\u017eini od oko 800 km po jednom hektaru, sa 4,5 miliona pupoljaka. Tome se nadodaje da u jednoj sezoni koli\u010dina rizoma mo\u017ee da se pove\u0107a i 40 puta. Otpornost im je tako\u0111e zapanjiva: izmereno je da izba\u010deni plugom na povr\u0026scaron;inu tla, odumiru tek za 20-50 dana.\u003Cbr \/\u003ERazlika u izdancima koji izrastaju je slede\u0107a: vertikalni se razvijaju iz adventivnih pupoljaka na osovini rizoma i visoki su 10-15 cm \u0026ndash; oni mogu biti sterilni (samo sa listovima) ili fertilni (donose cvetove). Horizontalni izrastaju kada se rizom na\u0111e na povr\u0026scaron;ini \u0026ndash; izbije sam ili ga izbaci plug. Ovi stoloni mogu biti veoma dugi, zakorenjuju se na kolencima i tu izrastaju uglavnom fertilni izdanci. Na otvorenom, osvetljenom stani\u0026scaron;tu ve\u0107inom se razvijaju zeleni stoloni, a u senci druge vegetacije (korovi, \u017ebunje, visoka trava) vertikalni izdanci \u0026ndash; stabljike. I ovi i oni izdanci su glatki, polegaju\u0107i i pu\u017eu po zemlji. Biljka je bogata listovima, 2-15 cm dugim i malo maljavim. Ligule su im vrlo male (do 0,5 mm) ili nedostaju a na njihovom mestu su dla\u010dice. Cvast je slo\u017eena klasoidna metlica sa 3-6 zvezdasto stoje\u0107ih klasova. Cveta VI-IX. Plod je krupa, sa dosta semenja, ali je njihova klijavost mala. Nove mlade biljke ni\u010du u prole\u0107e ili rano leto.\u003Cbr \/\u003ERaste na peskovitim zemlji\u0026scaron;tima, na livadama i oranicama, u vinogradima, me\u0111ama. Trava je suvljih oblasti i toplih (termofilnih) polo\u017eaja, tra\u017ei dosta svetla (heliofita), otporna je na su\u0026scaron;u i prema mrazu. Zbog navedenih odlika dobro trpi ekstremne uslove pe\u0026scaron;\u010dara, te je pionirska vrsta koja u\u010destvuje u vezivanju eolskih peskova. Dobro podnosi ga\u017eenje i ispa\u0026scaron;u, stoka rado jede ovu travu te ima i ekonomsku ulogu na mestima gde druge trave ne opstaju.\u003C\/p\u003E","slug":"zubaca-obicna","images":[{"id":26684,"image":"http:\/\/hasbrouck.asu.edu\/imglib\/seinet\/Poaceae\/photos\/Cynodon-dactylon-F-web-N0.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/0\/03\/031\/031c4f0e-c04e-423c-b50d-49ea101f2ed5.jpg"},{"id":26687,"image":"http:\/\/garden.org\/pics\/2013-10-25\/robertduval14\/c71966.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/6\/62\/626\/62664b77-70ef-462a-b565-e7a90e9ad75d.jpg"},{"id":26689,"image":"http:\/\/www.nzflora.info\/factsheet\/images%5CImage128Wlarge.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/d\/de\/de5\/de5052cd-b9e7-4b45-94b1-075fd795fce5.jpg"},{"id":26691,"image":"http:\/\/commons.hortipedia.com\/images\/2\/2c\/Cynodon_dactylon_PDB.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/b\/b6\/b6a\/b6a143ad-f1a0-43e4-a6bd-a42aa89d1145.jpg"},{"id":56600,"image":"https:\/\/newfs.s3.amazonaws.com\/taxon-images-1000s1000\/Poaceae\/cynodon-dactylon-ha-cbryson-b.jpg","thumb":"http:\/\/static.catalog.farmis.lt\/problems\/1\/19\/190\/1906866a-81a3-4cfc-bb93-44fd81ef2742.jpg"}]}]}